<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1983</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1983</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198384--131</head>
          <docDate when="1984-04-26">1984-04-26</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-000.jp2/_view"/>
          <note n="3caa0b3b">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="32769124">
            1983/84:130-131 26 april 1984
          </note>
          <note type="date" n="2080772a">
            Debatter m. m. Torsdagen den 26 april
          </note>
          <note n="8a9fdb3e">
            Kl. 13.00 Svar på frågor 1983/84:456 av Margaretha af Ugglas
            (m) om den svenska
          </note>
          <note n="16526292">
            ANU JRIDNOR "500 be ken för ae a NS RER NN VE VAA SNS FETT 3
            1983/84:454 av Marie-Ann Johansson (vpk) om tidpunkten för förslag
            till riksdagen om ändringar i föräldraförsäkringen ... 6 1983/84:465
            av Tore Claeson (vpk) om återinförande av statliga MONA FRISNNDND
            2 Sed sara 0 dn tok ok STR ENE oe R ROK klS ÅRING 8 1983/84:468
            av Martin Olsson (c) om beskattningen av barn som Uppblr DErBPRIIOR
            55 I as sa: 50 56 Fare a 10 Meddelande om svar på interpellation
            1983/84:145 13 Svar på frågor 1983/84:475 av Rune Ångström (fp)
            om priserna på inrikesflyta NOFTIADR DR JG 505 sea övre eineRN
            Ke RR RY PER SRK 14 1983/84:479 av Tore Nilsson (m) om priserna
            på inrikesflygets NOSTIKNÖRIINOR 7; 2 ä ks Ev sken Ner Ber Le
            IDR Ke a NA ARS 14 1983/84:488 av Pär Granstedt (c) om färjetrafiken
            i glesbygd .. 18 Vid remiss av kompletteringspropositionen ........ssssssssres
            20
          </note>
          <note n="07f29402">
            Meddelande om interpellation 1983/84:150 av tredje vice talman
            Karl Erik Eriksson (fp) om rekryteringen till missionsoch u-landsarbete
            .........-++ 81 Meddelande om frågor 1983/84:522 av Siri Häggmark
            (m) om de enskilda sjuksköter-
          </note>
          <note n="de0bee54">
            SKEFKOlörAaT StöckbOlR ss 4 avs äs er rea ra SR 82 1983/84:523
            av Bengt Wittbom (m) om de fackliga organisationernas inflytande
            över småföretagens verksamhet ......... 82 1983/84:524 av Wiggo
            Komstedt (m) om skyldighet för baksätespassagerare att använda
            bilbälten ........ssssesssrrrrss 82 Kl. 19.30 Skatteflyktii.m:
            (förts. frän prot.; 129) 35. s.ssen.sssee vesver ed 85 TIGNIS0O
            LS VÄNON (OT INS M: 0 25s a kr DAN sen IRS Rn Bie be RAN R 96
            Marknadsförlög äv töbak OCKOF. 23 740 «=sles oesskön ve SVA on
            bg 105 Avtalsvillkor mellan näringsidkare «....sssssssreeeserer
            reser 123
          </note>
          <note n="750ac682">
            1 Riksdagens protokoll 1983184:130-131
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-001.jp2/_view"/>
          <note n="dd8486e0">
            1983/84 130-131
          </note>
          <note n="3c7ffbbe">
            Rättegångskostnader vid marknadsdomstolen ...........- Vårdbidrag
            för handikappade barn ........... ATURISKONOIOFRARTINGEN 2 NG
            vn o böler sn Föne rv REN en DR RER
          </note>
          <note n="ac45606f">
            Avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" n="9286ad50">
            Torsdagen den 26 april
          </note>
          <note n="77d8cf3f">
            Kl. 13.00
          </note>
          <note n="57ce88b7">
            Utrikesutskottets betänkande
          </note>
          <note n="50ed91fe">
            1983/84:16 Godkännande av konvention om förbud mot fientlig användning
            av miljöförändringsteknik ......ssssssssssrrea
          </note>
          <note n="28791e99">
            Kl. 19.30
          </note>
          <note n="1727c842">
            Skatteutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="8b946edb">
            1983/84:33 Energibeskättningen m. i. :=... ske... ocsåsobge see
            21980/84:35 SKEtNIU) RIS: 105: 2önr sb äles aiee «ck ölen lå bab
            sr en
          </note>
          <note n="7804bc9e">
            Justitieutskottets betänkande 1983/84:23 Anslag till domstolsväsendet
            m.m. s..ssssssseesers
          </note>
          <note n="a7bba11e">
            Konstitutionsutskottets betänkande 1983/84:28 Användningen av
            stödet till taltidningar ...........+
          </note>
          <note n="17ac1aab">
            Lagutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="9ff243ff">
            1983/84:27 Marknadsföring av tobak ochöl ......sssssrssssssr
            1983/84:30 Avtalsvillkor mellan näringsidkare = ...sssssesssssre
            1983/84:31 Anslag till marknadsdomstolen .......ssssssssseres
          </note>
          <note n="ecc558c1">
            Socialförsäkringsutskottets betänkanden 1983/84:22 Vårdbidrag
            för handikappade barn .......sssssssss 1983/84:25 Arbetsskadeförsäkringen
            .....ssssssssesssserrrra
          </note>
          <note n="9a0419aa">
            132 134 141
          </note>
          <note n="c76e16ab">
            85 85
          </note>
          <note n="4fc10dcf">
            105
          </note>
          <note n="b4016ef4">
            105 105 105
          </note>
          <note n="23dd83c9">
            133 133
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-002.jp2/_view"/>
          <note n="22047daf">
            1983/84:131
          </note>
          <note type="date" n="5f8eff29">
            Torsdagen den 26 april em. Kl. 19.30
          </note>
          <note n="75d80c17">
            Förhandlingarna leddes till en början av tredje vice talmannen.
          </note>
          <note n="44d330c1">
            19 $ Fortsattes behandlingen av skatteutskottets betänkanden
            1983/84:33 och 35 (forts. från prot. 129).
          </note>
          <note n="d9b936da">
            Skatteflykt m. m. (forts. SKU 35)
          </note>
          <note n="4a24b84b">
            Anf. 68 HANS PETERSSON i Hallstahammar (vpk):
          </note>
          <note n="78f43361">
            Herr talman! Jag skall fortsätta den i går avbrutna debatten
            och inleda med att läsa högt ur sammanfattningen i skatteutskottets
            betänkande 35, den sammanfattning som så föredömligt finns på
            första sidan. Där står:
          </note>
          <note n="52c28d4b">
            ”I betänkandet behandlas motionsyrkanden avseende skatteflyktslagen
            m.m. Representanter för moderaterna och centern vill mildra bestämmelserna.
            I en partimotion från vpk och i en motion av en socialdemokratisk
            riksdagsledamot begärs däremot en utvidgning av tillämpningsområdet.”
          </note>
          <note n="47586143">
            Den socialdemokratiska majoriteten och folkpartiet tiger alltså
            still. Detta är en ganska bra sammanfattning av läget i politiken
            i dag när det gäller skatteflykt.
          </note>
          <note n="8bdf9d39">
            Frågan om åtgärder mot skatteflykt blir alltmer akut. Den generalklausul
            som antogs hösten 1980, och som skärptes våren 1983, visar fortfarande
            på otillräcklighet.
          </note>
          <note n="66467b9c">
            'Generalklausulens utformning räcker av allt att döma inte till
            att förhindra skatteflykt i mångmiljonklassen. Detta framgår av
            den undersökning som bankinspektionen gjort beträffande vissa
            ”osunda lånetransaktioner”, som banker och finansbolag har medverkat
            i för att minska skatten för miljonärer. Bolagen i fråga har fått
            kritik av bankinspektionen, men så mycket mer kan inte denna myndighet
            göra. Lånetransaktionerna, för dem som anser sig så behöva, lär
            inte upphöra på grund av den framförda kritiken. Inte heller skulle
            de upphöra om bankinspektionen hade större befogenheter mot banker
            och finansbolag. Det finns fortfarande gott om medel, och det
            kommer att finnas möjligheter för en viss kategori människor att
            låna pengar,
          </note>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2a52a32c">
            Skatteflykt m. m.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-003.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2a52a32c">
            Skatteflykt m. m.
          </note>
          <note n="26fbce1b">
            utan insyn eller kontrollmöjlighet för bankinspektionen.
          </note>
          <note n="fcca8387">
            Nu är problemet avsevärt större än så. Frågan om skatteflykt
            faller til syvende og sidst tillbaka på alltför liberala skattelagstiftningar.
            Lånetransaktionerna, som för en tid sedan upptog en stor del av
            massmedias intresse, är sannolikt inte olagliga. Detta kan man
            med fog anta, eftersom förhållandevis få transaktioner har förhindrats
            med hjälp av generalklausulen. Detsamma gäller den skärpta skatteflyktsklausulen,
            om man får tro utskottet i dess senaste skrivning. Jag skall återkomma
            litet till detta senare.
          </note>
          <note n="2b86a918">
            I de utredningar som föregick den första generalklausulen mot
            skatteflykt rådde bred enighet om att det förelåg ett behov av
            effektiva åtgärder mot de former av skatteflykt och skattefusk
            som inte träffas av annan lagstiftning. Dessa företeelser undandrar
            samhället mångmiljonbelopp årligen i form av uteblivna skatter,
            och dessutom undergräver de vanliga människors skattemoral, människor
            som varken har för avsikt eller möjlighet att på något sätt berika
            sig på andras bekostnad.
          </note>
          <note n="a864ee5a">
            Vpk har i flera olika sammanhang, och nu senast inom ramen för
            eko-kommissionen, fört fram krav om en verkningsfull generalklausul
            mot skatteflykt. Vi har också bl. a. i riksdagen flerfaldiga gånger
            rest krav på sanering av avdragssystemet. Det är trots allt detta
            som utgör den största möjligheten till skatteflykt — och till
            råga på eländet, oftast fullt laglig skatteflykt. Hur skall man
            exempelvis annars bedöma upptagande av mångmiljonlån med kort
            löptid för att därigenom minska, eller helt undanröja, stora förmögenhetsbeskattningar,
            allt i avsikt att enbart undkomma beskattning?
          </note>
          <note n="4c04f365">
            De som handlar med denna typ av transaktioner har stor skatteförmåga
            och tjänar avsevärda summor med hjälp av s.k. skattekonsulters
            tjänster. Skatteflykt är således en avdragsmöjlighet som tillkommer
            de redan förmögna, som genom denna verksamhet blir ännu förmögnare.
            Att underlåta att vidta effektiva åtgärder mot skatteflykt anser
            vi är ett passivt godkännande av sådana här transaktioner. Därför
            blir man inte förvånad när man hör de borgerliga företrädarna
            med starka överord kritisera den redan nu gällande skatteflyktsklausulen,
            den som enligt vår mening är urvattnad. Den form av rättssäkerhet
            som de talade om i går var just en rättssäkerhet för denna överklass
            att genom skatteflykt berika sig på andra gruppers bekostnad.
            Det är tydligen den typen av rättssäkerhet som råder i de borgerliga
            hjärnorna. Att det stora flertalets rättssäkerhet och moral undergrävs
            av kvalificerade skatteflyktingars manipulationer tycks inte bekymra
            borgerligheten.
          </note>
          <note n="40ee3279">
            Vad som är allvarligare är socialdemokraternas, som vi ser det,
            förändrade hållning till dessa företeelser. När det borgerliga
            förslaget till generalklausul lades fram 1980 rönte det stor kritik
            från både vpk och socialdemokraterna. Vi var helt eniga om att
            det förslaget inte gjorde någon rättskaffens människa glad. Därför
            var det fullt naturligt att en skärpning kom till stånd efter
            valet 1982, då det blev en s. k. arbetarmajoritet i riksdagen.
            Det är som sagt fullt naturligt att det blev en skärpning. Då
            togs vissa omvägskriterier bort, och lagstiftningen skulle bli
            mer direkt och träffande. Om detta rådde stor
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-004.jp2/_view"/>
          <note n="71e0060c">
            enighet, även om vi i vpk naturligtvis ville gå ännu längre.
            Det nya förslaget förutsattes då, åtminstone från vår sida, bli
            väsentligt hårdare än det gamla. Det framgår också med all önskvärd
            tydlighet att man hävdade den uppfattningen även från socialdemokraternas
            sida, om man läser vad de sade i opposition.
          </note>
          <note n="0ac35a46">
            Efter denna genomgång förefaller utskottsskrivningen av i dag
            en smula underlig. I betänkandet står att läsa: ”Enligt utskottets
            mening föreligger inte några mer avgörande skillnader mellan klausulen
            i dess nuvarande och dess tidigare utformning.” Det är ju intressant
            att ta del av. Utskottet säger vidare: ”Att skatteförmånen enligt
            den nya lydelsen skall ha utgjort det ”huvudsakliga” och inte
            som tidigare det ”avgörande” skälet för den skattskyldiges förfarande
            kan inte sägas innebära någon påtaglig skillnad. Inte heller i
            övrigt rör sig olikheterna om annat än nyansskillnader.” Det är
            utan tvivel ganska stora förändringar i bedömningen av klausulens
            effektivitet och om vilken inriktning man vill att den skall ha.
          </note>
          <note n="1fe865b1">
            Man måste fråga socialdemokraterna: Är det så att ni hukat er
            inför den borgerliga kritiken av generalklausulen? Vågar ni inte
            framhärda om en effektivare skatteflyktspolitik? Varför är ni
            så försiktiga? Varför vågar ni inte bifalla vpk-kravet om en kommission
            som skall se över och utvidga skattelagstiftningen?
          </note>
          <note n="aff19889">
            Vi från vpk anser fortfarande att skatteflykt av alla slag måste
            stoppas, och därför kräver vi också att riksdagen uttalar att
            en skärpning och utvidgning av skatteflyktsklausulen måste komma
            till stånd. Med de orden yrkar jag bifall till vpk-motionen.
          </note>
          <note type="speaker" n="7f95a0e2">
            Anf. 69 KJELL JOHANSSON (fp) replik:
          </note>
          <u who="kjell_johansson_ff1215_w" xml:id="i-72cc21d603f570c6-0" n="7a925b6c">
            <seg n="8f139470">
              Herr talman! Jag tycker att detta angrepp var så pass grovt att
              det knappast kan få stå oemotsagt. Vi har riktat anmärkning mot
              generalklausulen därför att vi anser att man inte skall ha en
              lagstiftning som baserar sig på generalklausuler. Jag skall vara
              mycket kortfattat i min replik och bara fråga Hans Petersson i
              Hallstahammar: När det är så att de förfaranden som Hans Petersson
              åberopar är helt kända för lagstiftaren, vad är det då som säger
              att man skall ha en generalklausul för att komma åt vederbörande?
              Varför kan man inte, om man vill komma åt de här fallen, direkt
              lagstifta och från lagstiftarens sida tala om vad som är rätt
              och riktigt?
            </seg>
            <seg n="fb773815">
              Anf. 70 HANS PETERSSON i Hallstahammar (vpk) replik:
            </seg>
            <seg n="84013024">
              Herr talman! Det är känt att uppfinningsrikedomen när det gäller
              att undkomma skatt är oerhört stor, och man skulle aldrig hinna
              med en lagstiftning. Man skulle hela tiden få ligga efter. En
              generalklausul som gör att man kan ingripa mot varje form av medveten,
              planerad skatteflykt kan väl inte ens Kjell Johansson motsätta
              sig, om han menar allvar med att det skall vara rättvisa i samhället.
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2a52a32c">
            Skatteflykt m. m.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-005.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2547b4f5">
            Skatteflyktm. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="c13d932c">
            Anf. 71 KJELL JOHANSSON (fp) replik:
          </note>
          <u who="kjell_johansson_ff1215_w" xml:id="i-72cc21d603f570c6-2" n="7a925b6c">
            <seg n="9c5b171c">
              Herr talman! Detta är det exakta syftet med den lagstiftning
              som vi har och den generalklausul som tillkom från början 1980.
              Men när ett förfarande blir känt, skall man då fortfarande stödja
              sig på en generalklausul? Är det då inte riktigare att ha en direkt
              lagstiftning?
            </seg>
            <seg n="39fb9e6d">
              Anf. 72 HANS PETERSSON i Hallstahammar (vpk) replik: Herr talman!
              Problemet är att generalklausulen är för urvattnad. Den räcker
              inte till för ingrepp mot det som har hänt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6fc55fe3">
            Anf. 73 OLLE WESTBERG (s):
          </note>
          <u who="olle_westberg_2f381a_w" xml:id="i-f422e3878bfb495c-0" next="i-f422e3878bfb495c-3" n="afed1f75">
            <seg n="7038a290">
              Herr talman! Skatteundandragandet har numera fått så stor omfattning
              att samhällets strävan måste vara att motverka skatteflykt i alla
              dess former. Det är detta som varit utgångspunkt för utskottsmajoriteten
              när vi haft att ta ställning till de borgerliga motionerna med
              yrkanden om en återgång till den tidigare skatteflyktsklausulen
              som lades fram av den borgerliga regeringen.
            </seg>
            <seg n="3fa22b37">
              Det verkar som om klausulens kritiker inte upptäckt vad som skett
              och håller på att ske i fråga om skatteundandragandet i vårt samhälle.
              Varje orättmätigt undandragen skattekrona får betalas av den lojale
              skattebetalaren. Utskottsmajoriteten är av den meningen att det
              finns berättigade skäl att skydda de lojala litet mer och de illojala
              litet mindre.
            </seg>
            <seg n="f12f1c9e">
              För att få skatteflyktsklausulen mer effektiv beslutade riksdagen
              i februari förra året om en utvidgning av klausulens tillämpningsområde
              till att omfatta också andra förfaranden än de egentliga kringgåendefallen
              som den tidigare lagen omfattade. Bakgrunden till beslutet var
              att skatteflyktsklausulen — för att tillgodose rimliga effektivitetskrav
              — ansågs böra omfatta också sådana förfaranden som tillkommit
              i syfte att uppnå en skatteförmån, oavsett om dessa utgjorde omvägsförfaranden
              eller inte. Som förutsättning gäller dock alltjämt att förfarandet
              skall ha medfört en inte oväsentlig skatteförmån och att denna
              förmån skall kunna antas ha utgjort det huvudsakliga skälet för
              förfarandet. Vidare skall en taxering på grundval av förfarandet
              strida mot lagstiftningens grunder.
            </seg>
            <seg n="18613f2f">
              Det bör uppmärksammas att om skattskyldig på förhand vill få
              klarhet i om ett visst förfarande omfattas av skatteflyktsklausulen
              eller inte, har han möjlighet att erhålla förhandsbesked hos riksskatteverket.
            </seg>
            <seg n="1b4fd5de">
              Jag vill också tillägga att lagen är tidsbegränsad och gäller
              i fråga om rättshandlingar som företes före utgången av år 1985.
              Då skall lagen utvärderas bl. a. från rättssäkerhetssynpunkt och
              kunna omprövas på nytt. Det bör även framhållas att rättsfall
              och erfarenheter av lagens tillämpning fortlöpande inrapporteras
              till justitiekanslern. Denne har regeringens uppdrag att inkomma
              med eget yttrande rörande lagstiftningen och praxis på området.
            </seg>
            <seg n="624a4b61">
              Någon anledning att nu förändra skatteflyktsklausulen har utskottsmajoriteten
              ej funnit. Vi har ej heller funnit det påkallat att nu göra en
              översyn av denna. Jag vill till Hans Petersson i Hallstahammar
              säga att vi inte alls har lagt ossiden här frågan. Men vi har
              sagt att vi skall göra en utvärdering efter 1985.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-006.jp2/_view"/>
          <u who="olle_westberg_2f381a_w" xml:id="i-f422e3878bfb495c-1" prev="i-f422e3878bfb495c-0" n="afed1f75">
            <seg n="5f527e71">
              Vi kan inte heller helt förlita oss på att skatteflyktsklausulen
              skall komma till rätta med allt skatteundandragande och all skatteflykt.
              Man måste även stifta speciallagar. Det är det som bl. a. eko-kommissionen
              har arbetat med under en tid av ett par år. Dess förslag skall
              nu ut på remiss, och jag hoppas att en hel del av dess förslag
              kommer att göra det lättare att komma åt skatteundandraganden
              m. m.
            </seg>
            <seg n="02c84862">
              Hans Petersson, vi har även utredningar som arbetar med dessa
              frågor. Jag sitter själv t. ex. med i den s. k. USS-utredningen.
              Vi räknar med att vara klara under året. Vårt arbete kommer att
              förbättra kontrollmöjligheterna bl.a. för att kunna komma åt skatteundandraganden
              och skatteflykt.
            </seg>
            <seg n="8cd40ce5">
              Jag vill också framhålla skatteförenklingskommitténs arbete.
              Den har nyligen lagt fram ett förslag. Det utredningsförslaget
              siktar till att vi i stort sett skall frångå granskningen av vanliga
              löntagardeklarationer för att vid taxeringskontroller och kontrollåtgärder
              över huvud taget i stället inrikta oss på granskning av mer komplicerade
              deklarationer.
            </seg>
            <seg n="cdea59ee">
              Hans Petersson, det pågår alltså mycket arbete på detta område.
              Jag tror att vpk i någon mån skall kunna bli nöjt med våra förslag
              när de genomförs.
            </seg>
            <seg n="eed0f69d">
              Jag yrkar därmed avslag på reservationerna 1 och 2 när det gäller
              skatteflyktsklausulen.
            </seg>
            <seg n="21e3909c">
              I reservation nr 3 yrkar de moderata ledamöterna i utskottet
              bifall till tre motioner som bl.a. handlar om bevissäkringslagen.
              Motionärerna riktar skarp kritik mot bevissäkringslagen. I stor
              utsträckning baserar de sin kritik på förhållanden som vid flera
              tidigare tillfällen berörts av företrädare för moderaterna här
              i riksdagen. Även vid andra tillfällen har moderaterna tagit upp
              saken.
            </seg>
            <seg n="dbf43786">
              Vi har en lagstiftning i vårt land som säger att skatter och
              avgifter skall betalas av alla med de belopp som riksdagen i demokratisk
              ordning har bestämt. För att kunna kontrollera att så verkligen
              sker, måste skattemyndigheterna ges vissa befogenheter. Sådana
              har funnits länge och finns i motsvarande utsträckning i hela
              västvärlden.
            </seg>
            <seg n="dd40a781">
              Vi känner alla väl till att åtskilliga människor i vårt land
              inte vill betala den skatt som har bestämts. Vidare vet vi att
              skattelagarna — liksom all annan lagstiftning — kan tolkas på
              olika sätt. För den skull behöver den enskilde inte ha något ont
              uppsåt. Både när det gäller det rena skattefusket och när det
              gäller olika tolkningsfrågor behöver skattemyndigheterna, och
              ytterst skattedomstolarna, tillgång inte bara till självdeklarationerna
              utan också till bakomliggande material i form av räkenskaper,
              korrespondens och andra handlingar som kan belysa beskattningsfrågorna.
              Det är inskrivet i skattelagarna att den skattskyldige och även
              andra som skall lämna uppgifter till myndigheterna i beskattningsärenden
              på myndigheternas begäran skall lämna bakgrundsmaterial — s. k.
              deklarationsunderlag — till myndigheterna. Ofta sker detta vid
              s.k. revisionsgranskning.
            </seg>
            <seg n="08e9a58e">
              Nu är det tyvärr så, att en hel del personer antingen vägrar
              att lämna handlingar ifrån sig eller gömmer undan dem när de väntar
              skattekontroll. Det förekommer också att skattskyldiga helt enkelt
              förstör sina räkenskaper. Det är i de situationer som jag här
              talar om som skattemyndigheterna
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2547b4f5">
            Skatteflyktm. m.
          </note>
          <note n="929e9d7a">
            89
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-007.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2a52a32c">
            Skatteflykt m. m.
          </note>
          <u who="olle_westberg_2f381a_w" xml:id="i-f422e3878bfb495c-3" prev="i-f422e3878bfb495c-0" n="afed1f75">
            <seg n="5261252c">
              behöver tvångsmedel för att få insyn i enskilda personers ekonomiska
              förhållanden. Om en sådan lagstiftning saknas, blir följden att
              vi får ett ”kontrollfrälse”. Jag tror inte att någon lojal medborgare
              i vårt land vill ha det så. Att tvångsåtgärder endast skall få
              tillgripas vid misstanke om brott — vilket en del motionärer anser
              — visar att man inte rätt förstår de villkor som skattemyndigheterna
              arbetar under. Hur skall myndigheterna veta att någon begått brott,
              om det inte går att få ta del av räkenskaper och korrespondens?
              . Skulle lagen endast få tillämpas vid misstanke om brott, skulle
              man därmed kunna avskaffa lagen, eftersom man vid misstanke om
              skattebrott kan tillämpa reglerna om husrannsakan, kroppsvisitation
              m.m. enligt rättegångsbalken.
            </seg>
            <seg n="c6d476d9">
              När det gäller kravet från de moderata ledamöterna att bevissäkringsåtgärd
              skall kunna vidtas endast av länsrätten vill vi från majoritetens
              sida framhålla att reglerna i bevissäkringslagen syftar till att
              skattemyndigheterna på ett smidigt och effektivt sätt skall kunna
              säkerställa räkenskaper och annat bevismaterial som det författningsenligt
              åligger den skattskyldige att tillhandahålla för granskning.
            </seg>
            <seg n="8c7443b0">
              F.n. finns det två kommittéer som arbetar med de frågor jag här
              nämnt. Det är dels tvångsmedelskommittén, som har att se över
              bl. a. integritetsfrågor, dels dens. k. USS-utredningen, som i
              tilläggsdirektiv fått i uppdrag att se över bevissäkringslagen.
              Själv är jag ledamot i den senare utredningen. Jag kan försäkra
              att utredningen ytterst noggrant kommer att undersöka vilka eventuella
              förbättringar som kan göras beträffande den enskilda människans
              integritetsskydd och andra frågor som har samband med bevissäkringslagen.
            </seg>
            <seg n="ff0db2a9">
              USS-utredningen räknar med att komma med sitt förslag i höst.
              Något tidigare lär tvångsmedelskommittén — såvitt jag vet — lägga
              fram sitt betänkande.
            </seg>
            <seg n="7a8f6671">
              Vi får alltså mycket snart ett material som jag hoppas och tror
              kommer att ge oss ett bättre och mer korrekt underlag för en eventuell
              förändring av bevissäkringslagen.
            </seg>
          </u>
          <note n="131ddbcf">
            Herr talman! Med det sagda yrkar jag bifall till utskottets hemställan
            i dess helhet.
          </note>
          <note type="speaker" n="e9ba2623">
            Anf. 74 KNUT WACHTMEISTER (m) replik:
          </note>
          <u who="knut_wachtmeister_865ce9_w" xml:id="i-2067dd3c11e56478-0" next="i-2067dd3c11e56478-1" n="421cdd13">
            <seg n="c2673f47">
              Herr talman! Olle Westberg försvarade den skärpta generalklausulen
              och sade att det finns möjligheter till förhandsbesked. Det kan
              man få hos riksskatteverkets rättsnämnd. Jag skulle då vilja fråga
              Olle Westberg om han tycker att det är tillbörligt att nu i en
              proposition föreslå att kostnaden för ett svar från riksskatteverkets
              rättsnämnd fyrdubblas när det gäller minimipriset och sexdubblas
              när det gäller maximipriset.
            </seg>
            <seg n="e69f1092">
              Olle Westberg säger att man skall se över bevissäkringslagen,
              så att den inte medför alltför stort intrång i den personliga
              integriteten. Det är naturligtvis utmärkt.
            </seg>
            <seg n="aa8889f6">
              Min andra fråga till Olle Westberg gäller då de s.k. legala inbrott
              där skattemyndigheterna går in i den enskildes bostad utan att
              underrätta vederbörande — så att denne kan komma hem till sig
              själv och finna att
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-008.jp2/_view"/>
          <u who="knut_wachtmeister_865ce9_w" xml:id="i-2067dd3c11e56478-1" prev="i-2067dd3c11e56478-0" n="421cdd13">
            <seg n="90ff7bee">
              skattemyndigheterna har gått in och tagit bokföring e.d. Tycker
              Olle Westberg att detta är förenligt med den personliga integriteten,
              eller kommer Olle Westberg att verka för att den bestämmelsen
              skall upphöra att gälla?
            </seg>
            <seg n="243c64b6">
              Anf. 75 HANS PETERSSON i Hallstahammar (vpk) replik:
            </seg>
            <seg n="8927b86e">
              Herr talman! Jag förstår att det kan vara jobbigt för Olle Westberg,
              som skall försvara sig åt både höger och vänster i den här debatten.
            </seg>
            <seg n="7e07039d">
              Olle Westberg säger att man inte kan lita på en skatteklausul
              utan att det också behövs lagar. Jo visst, det kan tjäna som ett
              inlägg i det förra replikskiftet också. Visst kan det behövas
              lagar, men lagstiftningen kommer ju hela tiden att släpa efter
              jämfört med de uppfinningsrika skatteplanerare och andra som hittar
              på nya hål för att krypa undan med miljoner. Därför behövs det
              en skärpt klausul, som redan i förväg visar att det inte är lönt
              att försöka.
            </seg>
            <seg n="8db39111">
              På den senaste tiden har allt befunnits vara i ordning och lagligt
              och t. o. m. försvarats på sina håll — man får göra som alla andra,
              det är fullt möjligt osv. Ändå är detta så fruktansvärt omoraliskt
              och felaktigt i den allmänna rättsuppfattningen, vilket visar
              att det måste till skärpningar.
            </seg>
            <seg n="e97def28">
              Socialdemokratin talade mycket om skärpningar när man var i opposition,
              och man vidtog också vissa ändringar när man kom i regeringsställning.
              Meni dagens utskottsbetänkande står det ju att det inte föreligger
              några mer avgörande skillnader mellan den gamla och nya utformningen.
              Är detta skälet till att man nu ser över det hela, eller vad menar
              Olle Westberg? Är han nöjd med förhållandena, eller vilka skärpningar
              tänker han sig? Varför kan man inte acceptera den modell som föreslås
              i vpk-motionen, en utvidgning till andra områden, som förmögenhets-,
              arvsoch gåvobeskattningen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="74d658f5">
            Anf. 76 KJELL JOHANSSON (fp) replik:
          </note>
          <u who="kjell_johansson_ff1215_w" xml:id="i-72cc21d603f570c6-3" n="7a925b6c">
            <seg n="b823855c">
              Herr talman! Jag tycker det är bra att Olle Westberg betonar
              att man skall använda sig av direktlagstiftning. Det vore ännu
              bättre om han som representant för utskottsmajoriteten klart deklarerade
              att man inte skall döma med hjälp av generalklausuler när det
              gäller förfaranden som är välkända och som tillämpats under längre
              tid, utan att man då skall använda sig av direktlagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="64b9f40d">
            Anf. 77 OLLE WESTBERG (s) replik:
          </note>
          <u who="olle_westberg_2f381a_w" xml:id="i-f422e3878bfb495c-4" next="i-f422e3878bfb495c-7" n="afed1f75">
            <seg n="cc6a4649">
              Herr talman! Till Knut Wachtmeister vill jag säga att propositionsförslaget
              om avgiftshöjningar får debatteras när den frågan kommer upp.
              Vi har inte fattat något beslut än här i riksdagen om detta.
            </seg>
            <seg n="05b6803d">
              Beträffande det som Knut Wachtmeister talade om som inbrott i
              privatutrymmen, vilket i bevissäkringslagen kallas eftersökning,
              vill jag säga: Det är inte så att man från skattemyndigheterna
              bara kliver rätt på, och det tror jag också att Knut Wachtmeister
              har reda på. Det måste först fattas beslut i länsrätten, för att
              man skall kunna gå in i privatutrymmen för att göra
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2a52a32c">
            Skatteflykt m. m.
          </note>
          <note n="ff1f73d3">
            9
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-009.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2a52a32c">
            Skatteflykt m. m.
          </note>
          <note n="b6e3a7fd">
            RN
          </note>
          <u who="olle_westberg_2f381a_w" xml:id="i-f422e3878bfb495c-7" prev="i-f422e3878bfb495c-4" n="afed1f75">
            <seg n="a5315a62">
              eftersökning. Och jag kan garantera Knut Wachtmeister att det
              har gått rätt långt, innan man vidtar sådana åtgärder. Det är
              inte heller så att taxeringsrevisorn eller granskningsledaren
              går in ensam i dessa privatutrymmen, utan han har andra med sig.
              Och om man inte får tag i dem som man vill göra litet mera noggranna
              undersökningar hos skall man kalla vittne. Det är alltså inte
              så lätt, och det är inte fråga om något inbrott när man tillgriper
              eftersökning genom bevissäkringslagen.
            </seg>
            <seg n="62fd99f0">
              Till Hans Petersson i Hallstahammar: Vi har sagt att generalklausulen
              skall behållas som den är fram till 1985 och att vi sedan får
              göra en utvärdering och se vilka åtgärder som behöver vidtas.
              Det är mycket möjligt att vi gör något. Skulle det visa sig att
              lagen i sin nuvarande utformning har alldeles för liten effekt
              är jag för min del beredd att arbeta för en skärpning. Detta har
              inte klart uttalats av utskottsmajoriteten, men jag själv är av
              den åsikten.
            </seg>
            <seg n="e387f6be">
              Till det som anförs om att vi skulle vilja utvidga klausulen
              till att även omfatta förmögenhet vill jag säga att förmögenhetsbeskattningen
              redan omfattas av bestämmelse — och det står i utskottets betänkande.
            </seg>
            <seg n="0cc4bac9">
              Jag har inte mycket att tillägga till Kjell Johansson. Det är
              helt klart att man med hjälp av skatteflyktsklausulen kan få fram
              fall som visar att det finns hål i lagstiftningen. Skulle det
              bli fråga om många sådana fall måste man naturligtvis stifta speciallagar
              i stället för att använda skatteflyktsklausulen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="52daaf70">
            Anf. 78 KNUT WACHTMEISTER (m) replik:
          </note>
          <u who="knut_wachtmeister_865ce9_w" xml:id="i-2067dd3c11e56478-2" n="421cdd13">
            <seg n="3c60edf9">
              Herr talman! Jag har viss förståelse för att Olle Westberg inte
              vill diskutera den 4-6-dubbling av avgifterna för att söka förhandsbesked
              som nu föreslås. Hade Olle Westberg verkligen tyckt att ökningen
              var acceptabel hade han säkert sagt det. Jag tolkar hans vägran
              att diskutera frågan så att han hyser en viss tveksamhet och anser
              att det kan vara diskutabelt att höja avgifter så kraftigt.
            </seg>
            <seg n="012b20fb">
              Vad sedan beträffar den s.k. eftersökningen — som är ett förledande
              ord för att beskriva att man går in i andra människors hem — hjälper
              det inte att vederbörande har folk med sig eller kallar vittnen.
              Det viktigaste, och det som inte är acceptabelt, är att man kan
              gå in i en annan människas hem utan dennes vetskap för att försöka
              samla ihop bevis. Jag hade hoppats att Olle Westberg skulle ta
              avstånd från det, men jag har tyvärr misstagit mig på den punkten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="96b4399e">
            Anf. 79 OLLE WESTBERG (s) replik:
          </note>
          <u who="olle_westberg_2f381a_w" xml:id="i-f422e3878bfb495c-8" next="i-f422e3878bfb495c-9" n="afed1f75">
            <seg n="5d3bdcd7">
              Herr talman! Den första delen av det som Knut Wachtmeister berör,
              nämligen avgifterna, skall vi diskutera så småningom. Men de avgifterna
              kan inte ligga stilla i evighet. Då har de ingen effekt när det
              gäller att mota bort okynnesansökningar hos riksskatteverket.
              Det är en av anledningarna till att man vill höja dessa avgifter.
            </seg>
            <seg n="481e464e">
              Sedan vill jag säga till Knut Wachtmeister, när det gäller bevissäkringslagen,
              att det finns en mycket enkel regel för de skattskyldiga som man
              använder den här lagstiftningen mot — nämligen att de tar fram
              deklarationsunderlag, bokföringsunderlag, fakturor och annat,
              som de enligt lagen är
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-010.jp2/_view"/>
          <u who="olle_westberg_2f381a_w" xml:id="i-f422e3878bfb495c-9" prev="i-f422e3878bfb495c-8" n="afed1f75">
            <seg n="3ec55ab2">
              skyldiga att ta fram, och visar dessa handlingar för skattemyndigheterna.
              Det står i taxeringslagen att de skattskyldiga är skyldiga att
              ta fram underlag. Och om de gör det behöver de inte befara att
              myndigheternas representanter går inideras privatutrymmen eller
              verksamhetsutrymmen över huvud taget. Det är en enkel sak att
              komma ifrån den saken, Knut Wachtmeister.
            </seg>
          </u>
          <note n="9cbfa6f1">
            Tredje vice talmannen anmälde att Knut Wachtmeister anhållit
            att till protokollet få antecknat att han inte ägde rätt till
            ytterligare replik.
          </note>
          <note type="speaker" n="db4bd7e5">
            Anf. 80 ANITA BRÅKENHIELM (m):
          </note>
          <u who="anita_brakenhielm_aa08a3_w" xml:id="i-685ca8c1e5b34a68-0" next="i-685ca8c1e5b34a68-2" n="f808a7bd">
            <seg n="9740204b">
              Herr talman! Jag har tillsammans med Ivar Virgin väckt en motion,
              som behandlas i detta betänkande. Motionen handlar om rättsstatens
              skyldigheter gentemot den enskilda människan och behovet av något
              som åtminstone liknar jämlikhet i förhållandet mellan den enskildes
              möjligheter att få rätt och överhetens möjligheter.
            </seg>
            <seg n="d0c4be37">
              Man måste ställa höga moraliska krav på enskilda människor, men
              man måste ställa ännu mycket högre moraliska krav på överheten
              och dess representanter.
            </seg>
            <seg n="0540b1b8">
              I vår motion har vi talat om en behövlig motvikt till generalklausulen,
              en generaldispens, som ger motsvarande möjligheter för den enskilde
              att få beslut upphävda, om de uppenbarligen har fattats i strid
              med lagstiftarens intentioner.
            </seg>
            <seg n="07b364dd">
              Jag hade inte tänkt ta till orda i denna debatt, därför att jag
              tycker att vår motion har blivit avstyrkt med en ganska fin motivering.
              Ett enhälligt skatteutskott säger:
            </seg>
            <seg n="972387a6">
              ”Enligt utskottets mening är det av utomordentlig vikt att författningstext
              så långt möjligt utformas så att den inte kan missförstås eller
              ges en annan tolkning än den lagstiftaren avsett. Uppfyller den
              inte det kravet bör den givetvis ändras.”
            </seg>
            <seg n="2c1b7110">
              Jag tar till orda därför att ingen av utskottets företrädare
              som har pläderat för reservation 1 riktigt konkret i debatten
              har påpekat den uppenbara logiska saltomortal som den socialdemokratiska
              majoriteten gör sig skyldig till, då man ett par sidor tidigare
              i samma betänkande nekar den borgerliga minoriteten en översyn
              och ändring av generalklausulen för att den bättre skall motsvara
              kraven på rättstrygghet. Det gör man med orden:
            </seg>
            <seg n="2d07312f">
              ”Såvitt utskottet kan bedöma torde en generalklausul mot skatteflykt
              som skall tillgodose både rättssäkerhetsoch rimliga effektivitetsoch
              rättvisekrav knappast kunna ges en helt entydig utformning i författningstext.”
            </seg>
            <seg n="8004f5c3">
              I det ena fallet är det alltså självklart att lagar skall ses
              över om de inte har utformats entydigt, men i det andra fallet
              behövs ingen översyn även om lagen inte är entydig; man säger
              t. o. m. att den inte kan utformas entydigt.
            </seg>
            <seg n="ba366a82">
              Det är bara ett exempel på en kuslig tendens hos de socialdemokratiska
              makthavarna, nämligen deras bristande respekt för rättsstaten
              och behoven av ett från rättssynpunkt oklanderligt uppträdande
              från överhetens sida gentemot den lilla människan.
            </seg>
            <seg n="5610cb76">
              Det finns andra högaktuella exempel: Den famösa Heurgrenkommissio-
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2a52a32c">
            Skatteflykt m. m.
          </note>
          <note n="c1f9e5c9">
            93
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-011.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="2a52a32c">
            Skatteflykt m. m.
          </note>
          <note n="bd32f072">
            94
          </note>
          <u who="anita_brakenhielm_aa08a3_w" xml:id="i-685ca8c1e5b34a68-2" prev="i-685ca8c1e5b34a68-0" n="f808a7bd">
            <seg n="65e9fb5f">
              nen lär ha sagt att det är lika illa om en skyldig går fri som
              om en oskyldig blir felaktigt dömd. Det är, herr talman, tvärtom
              en väldig — jag frestas att använda starkare ord — skillnad.
            </seg>
            <seg n="8e38a426">
              Skyldiga går i alla samhällen fria. Detta är — det vill jag understryka
              — mycket beklagligt. Våld, rån, stölder, övergrepp och ekonomisk
              brottslighet sker i vårt samhälle i stor utsträckning utan att
              den skyldige ertappas. Detta är tecken på en kapacitetsbrist hos
              rättssamhället, en insufficiens hos rättsstaten. Men om en skyldig
              blir felaktigt dömd är det, herr talman, en katastrof och en brist
              av en helt annan dimension. Det övergrepp det innebär att döma
              en människa utan övertygande bevisning är inte ett insufficienssymtom
              — det är ett tecken på allvarliga brister i själva rättssystemet.
            </seg>
            <seg n="e953688b">
              Dess bättre händer det i dag sällan att enskilda blir oskyldigt
              dömda. Vi vill inte medverka till att det skall hända oftare.
              Däremot har det hänt att enskilda människor med stöd av de lagar
              vi här debatterar allvarligt har trakasserats, ja, i sådan grad
              att deras goda rykte för alltid blivit förstört, utan att någon
              upprättelse kunnat erhållas när det visat sig att de har varit
              oskyldiga. Detta är en allvarlig tendens i samhället, och den
              måste motverkas, även om det sker till priset av att det är besvärligt
              att komma åt de skyldiga. Det är bättre att samhället har det
              besvärligt när det gäller att komma åt enskilda människor än att
              enskilda människor har det besvärligt när det gäller att hävda
              sin rätt mot överheten.
            </seg>
            <seg n="b632ad72">
              Herr talman! Vår motion är hövligt avstyrkt. Jag har inget yrkande
              beträffande den. Men jag vill med kraft instämma med dem som tidigare
              i debatten yrkat bifall till reservationerna 1, 2 och 3.
            </seg>
          </u>
          <note n="09f38439">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="8370fe87">
            Skatteutskottets betänkande 33 Mom. I (allmänna riktlinjer för
            energibeskattningen)
          </note>
          <note n="b1ce744c">
            Först biträddes reservation 1 av Knut Wachtmeister m. fl. med
            80 röster mot 49 för reservation 2 av Stig Josefson och Ingemar
            Hallenius. 176 ledamöter avstod från att rösta.
          </note>
          <note n="51ec0f13">
            Härefter bifölls utskottets hemställan med 182 röster mot 76
            för reservation 1av Knut Wachtmeister m. fl. 48 ledamöter avstod
            från att rösta.
          </note>
          <note n="bad75cde">
            Mom. 2 (skattehöjning på kol den 1 juli 1984) Utskottets hemställan
            — som ställdes mot reservation 3 av Stig Josefson och Ingemar
            Hallenius — bifölls med acklamation.
          </note>
          <note n="dbe49ddc">
            Mom. 3 (differentierad skatt på olika koltyper) Utskottets hemställan
            bifölls med 163 röster mot 143 för reservation 4 av Knut Wachtmeister
            m. fl.
          </note>
          <note n="6933e63c">
            Mom. 4 (restitution av skatt på kol som används i elproduktion)
            Utskottets hemställan — som ställdes mot reservation 5 av Stig
            Josefson och Ingemar Hallenius — bifölls med acklamation.
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-012.jp2/_view"/>
          <note n="24588675">
            Mom. 7 (utvärdering av skatten på viss elektrisk kraft) Utskottets
            hemställan — som ställdes mot reservation 6 av Knut Wachtmeister
            m. fl. — bifölls med acklamation.
          </note>
          <note n="c0e896c2">
            Mom. 8 (skatt på naturgas) Utskottets hemställan — som ställdes
            mot reservation 7 av Stig Josefson och Ingemar Hallenius — bifölls
            med acklamation.
          </note>
          <note n="cb095315">
            Mom. 9 (skatterabatt på blyfri bensin) Utskottets hemställan
            — som ställdes mot reservation 8 av Stig Josefson och Ingemar
            Hallenius — bifölls med acklamation.
          </note>
          <note n="dc3b7157">
            Mom. 10 (skatten på motoralkoholer) Utskottets hemställan — som
            ställdes mot reservation 9 av Stig Josefson och Ingemar Hallenius
            — bifölls med acklamation.
          </note>
          <note n="50466d55">
            Mom. 12 (nedsättning av energibeskattningen inom stödområde A)
            Utskottets hemställan — som ställdes mot reservation 10 av Knut
            Wachtmeister m. fl. — bifölls med acklamation.
          </note>
          <note n="b6c31f03">
            Mom. 13 (skatten på bensin som används i flygplan för fritidsändamål)
            Utskottets hemställan bifölls med 163 röster mot 141 för reservation
            11 av Knut Wachtmeister m. fl. 1 ledamot avstod från att rösta.
          </note>
          <note n="eafaa6eb">
            Övriga moment Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="406549ce">
            Skatteutskottets betänkande 35 Mom. I (ändring i skatteflyktslagen
            m.m.)
          </note>
          <note n="5bbc589c">
            Först biträddes reservation 1 av Stig Josefson m. fl. med 147
            röster mot 17 för utskottets hemställan med den ändring däri som
            föranleddes av bifall till motion 2066 av Lars Werner m. fl. 141
            ledamöter avstod från att rösta.
          </note>
          <note n="fab0512c">
            Härefter bifölls utskottets hemställan med 163 röster mot 142
            för reservation 1 av Stig Josefson m. fl.
          </note>
          <note n="8330f9bd">
            Mom. 2 (översyn av skatteflyktslagen) Utskottets hemställan —
            som ställdes mot reservation 2 av Stig Josefson m. fl. — bifölls
            med acklamation.
          </note>
          <note n="4bcf7091">
            Mom. 3 (bevissäkring) Utskottets hemställan — som ställdes mot
            reservation 3 av förste vice talman Ingegerd Troedsson m. fl.
            — bifölls med acklamation.
          </note>
          <note n="2daa3a31">
            Mom. 4 och 5 Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note n="41d63d7a">
            : Torsdagen den
          </note>
          <note n="d689c4cf">
            26 april 1984
          </note>
          <note n="2a52a32c">
            Skatteflykt m. m.
          </note>
          <note n="40f40bb8">
            95
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-013.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="1ecc5379">
            Domstolsväsendet
          </note>
          <note n="af6cddaf">
            m.m.
          </note>
          <note n="22c3378f">
            96
          </note>
          <note n="0188e869">
            20 8 Domstolsväsendet m. m.
          </note>
          <note n="8bc5ab78">
            Föredrogs justitieutskottets betänkande 1983/84:23 om anslag
            till domstolsväsendet m. m. (prop. 1983/84:100 delvis).
          </note>
          <note type="speaker" n="7b2ea1ae">
            Anf. 81 TREDJE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <u who="karl_erik_eriksson_3_vice_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-0" n="a0e8a1de">
            <seg n="bf50ff2d">
              I fråga om detta betänkande hålls gemensam överläggning för samtliga
              punkter.
            </seg>
          </u>
          <note n="91a6297b" type="speaker">
            Anf. 82 GUNILLA ANDRÉ (c):
          </note>
          <u who="gunilla_andre_5a52aa_w" xml:id="i-8af0bbff69c5c934-0" next="i-01520955d222d6fd-3" n="fde1794c">
            <seg n="6edc1a5d">
              Herr talman! I centern anser vi att en bred lekmannamedverkan
              i våra domstolar är av stort värde av flera skäl. Först och främst
              utgör lekmannainflytandet en garanti för att domstolarnas avgöranden
              ligger i linje med allmänna rättsuppfattningar i samhället. Av
              särskilt värde är lekmannamedverkan när det gäller bedömningsfrågor,
              t.ex. angående påföljdsval eller bevisvärdering. Lekmännens medverkan
              bidrar därigenom till att medborgarnas förtroende för rättsskipningen
              upprätthålls. Vidare tillgodoser lekmännen medborgarnas intresse
              av insyn i domstolarnas verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note n="288f73e6">
            Enligt beslut av riksdagen under våren 1983 består sedan den
            1 juli förra året tingsrätterna normalt av en lagfaren domare
            och endast tre nämndemän. Vissa ändringar har också genomförts
            för länsrätterna och beträffande omröstningsreglerna. Beslutet
            om den 40-procentiga minskningen av antalet tjänstgörande nämndemän
            i tingsrätt drevs igenom av socialdemokraterna med kommunistiskt
            stöd.
          </note>
          <u who="gunilla_andre_5a52aa_w" xml:id="i-01520955d222d6fd-1" n="fde1794c" prev="i-8af0bbff69c5c934-0">
            <seg n="a46be68c">
              Från centerns sida motsatte vi oss dessa ändringar. Den genomförda
              minskningen innebär att den önskvärda allsidigheten och bredden
              har försämrats. Numera tjänstgör varje nämndeman så sällan i rätten
              att den nödvändiga rutinen och kunskapen om lagändringar försämras
              hos nämndemannen. Vi anser att detta är olyckligt och att riksdagen
              därför bör ompröva sitt tidigare ställningstagande.
            </seg>
          </u>
          <note n="d1d8ff91">
            I reservationerna nr 2 och 3 har vi följt upp vårt motionsförslag
            att de före den 1 juli 1983 gällande reglerna beträffande lekmannamedverkan
            vid våra domstolar åter skall gälla. Jag yrkar därför bifall till
            reservationerna 2 och 3.
          </note>
          <note n="9112a285">
            Anf. 83 HANS PETERSSON i Röstånga (fp):
          </note>
          <note n="dbb08728">
            Herr talman! Inledningsvis vill jag yrka bifall till reservationerna
            1 och 2.
          </note>
          <u who="gunilla_andre_5a52aa_w" xml:id="i-01520955d222d6fd-2" n="fde1794c" prev="i-8af0bbff69c5c934-0">
            <seg n="f617a484">
              Den första reservationen handlar om medelsanvisningen till domstolsverket.
              Från folkpartiet föreslår vi en uppräkning med 4 milj. kr. Det
              äri sig själv en blygsam summa, men det är ändock en markering
              av att vi är medvetna om att domstolarna är i behov av ökat anslag.
            </seg>
            <seg n="bf829200">
              De allmänna domstolarnas arbetsläge har varit ansträngt under
              en rad av år. Den ökade arbetsbördan har hittills kunnat kompenseras
              genom rationaliseringar och genom omfördelning av resurser.
            </seg>
            <seg n="af763a95">
              Riksdagen har under flera år prioriterat kampen mot den ekonomiska
              brottsligheten, narkotikabrottsligheten och den grövre våldsbrottsligheten.
              Betydande resurser har därför satsats, så att polisen har kunnat
              bygga upp
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-014.jp2/_view"/>
          <u who="gunilla_andre_5a52aa_w" xml:id="i-01520955d222d6fd-3" n="fde1794c" prev="i-8af0bbff69c5c934-0">
            <seg n="4c7f7431">
              narkotikarotlar och ekonomiska rotlar. Därigenom har polisen
              fått större möjligheter att uppdaga och uppspåra denna kriminalitet.
              Åklagarväsendet har under senare år fått en viss förstärkning
              för att kunna öka sina insatser.
            </seg>
            <seg n="45bfd2b4">
              De brottsutredande myndigheterna har således fått större möjligheter
              att uppdaga och utreda förekommande brottslighet. Det betyder
              ett ökat antal besvärliga och komplicerade mål för domstolarna.
              Därför är det enligt vår uppfattning nödvändigt med en resursförstärkning
              för domstolsväsendet.
            </seg>
            <seg n="dc1e8d76">
              Den andra reservationen behandlar antalet nämndemän i tingsrätt.
              Jag instämmer till stora delar i Gunilla Andrés anförande, men
              jag vill tillägga en sak.
            </seg>
            <seg n="e1fff839">
              Det tillhör inte vanligheterna att jag agerar i ärenden som så
              nyligen avgjorts av riksdagen. Riksdagsbeslutet om att minska
              antalet nämndemän från fem till tre i brottmål var emellertid
              enligt folkpartiets uppfattning en särdeles illa vald besparingsåtgärd.
              Vi var motståndare till förändringen redan förra året. Det var
              en dålig reform. Den är till men för vårt rättsväsen. En återgång
              till systemet med fem nämndemän är därför en viktig angelägenhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="511ce4dc">
            Anf. 84 BERTIL MÅBRINK (vpk):
          </note>
          <u who="bertil_mabrink_10fbe3_w" xml:id="i-2bfb5da75368e6e2-0" next="i-2bfb5da75368e6e2-4" n="08533fef">
            <seg n="c90c4525">
              Herr talman! Jag har i motion 761 tagit upp frågan om ersättningen
              till nämndemän. Jag har gjort det därför att de nuvarande arvodena
              är så låga att det blir en snedrekrytering av nämndemän. Inte
              minst ur rättssäkerhetssynpunkt är det viktigt att nämndemännen
              återspeglar ett brett skikt av svenska folket. Därför bör också
              yrkesarbetare i större utsträckning förekomma som nämndemän. De
              kan inte göra det i dag, därför att arvodena är så pass låga.
            </seg>
            <seg n="6df16d07">
              Nu säger utskottet att man har tagit ett initiativ för ett år
              sedan och påpekat att ersättningsreglerna för nämndemän bör ses
              över. Vi är alltså överens om att man bör bredda rekryteringen
              av nämndemän och få flera yrkesgrupper representerade. Utskottet
              skriver också att man inom justitiedepartementet f.n. överväger
              just hur man skall kunna förbättra ersättningsreglerna.
            </seg>
            <seg n="cf30d10b">
              Frågan är: Hur lång tid kommer detta att ta? Jag anser inte att
              det behöver ta någon lång tid. Att ändra ersättningsreglerna behöver
              inte sträcka sig över flera år. Jag vill fråga utskottets talesman
              om han kan säga ungefär när man kan vänta sig ett förslag om förbättrad
              ersättning till nämndemän.
            </seg>
            <seg n="ce637df3">
              Vidare har jag tagit upp ett annat problem, nämligen följande.
              En nämndeman som kallas till en domstolsförhandling kanske tar
              ledigt från sitt arbete. Dagen före nås han av beskedet att domstolsförhandlingen
              är inställd. Det är inte säkert att alla nämndemän då kan gå tillbaka
              till sitt ordinarie arbete, eftersom en ersättare kan ha kallats
              in. Jag har uppgifter från erfarna nämndemän om att det i sådana
              fall är mycket svårt att få ut ersättning.
            </seg>
            <seg n="7b68a573">
              Nu säger utskottet att det i 7 $ i förordningen om ersättningstill
              bl. a. nämndemän finns en bestämmelse som ger domstolsverket rätt
              att betala arvode för sammanträde som ställs in, om det föreligger
              särskilda skäl för det. Utskottet utgår också från att ”domstolsverket
              på lämpligt sätt informerar om denna ersättningsmöjlighet”. Det
              kan tänkas att det har
            </seg>
          </u>
          <note n="01120f87">
            7 Riksdagens protokoll 1983/84:130-131
          </note>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="1ecc5379">
            Domstolsväsendet
          </note>
          <note n="af6cddaf">
            m.m.
          </note>
          <note n="e928f6d2">
            9”
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-015.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="42fed216">
            Domstolsväsendet m.m.
          </note>
          <note n="48f8e0b9">
            98
          </note>
          <u who="bertil_mabrink_10fbe3_w" xml:id="i-2bfb5da75368e6e2-4" prev="i-2bfb5da75368e6e2-0" n="08533fef">
            <seg n="7aa29de7">
              brustit i informationen, så att inte alla nämndemän känner till
              bestämmelsen. Jag vill då understryka att det är viktigt att domstolsverket
              går ut med information om att denna ersättningsmöjlighet finns.
            </seg>
            <seg n="7a9667ed">
              Jag skall avstå från att yrka bifall till min motion 761, men
              jag vill gärna ha ett svar på min fråga när vi kan förvänta oss
              ett förslag om en höjning av nämndemannaarvodena. Hur lång tid
              tar övervägandena inom departementet?
            </seg>
            <seg n="5d4e67f4">
              Jag vill, herr talman, däremot yrka bifall till reservationerna
              2 och 3. Det som sägs i dem överensstämmer helt med den uppfattning
              som mitt parti redovisade när riksdagen förra året ändrade antalet
              nämndemän. Vpk:s riksdagsgrupp kommer alltså att stödja reservationerna
              2 och 3.
            </seg>
          </u>
          <note n="44bd9163" type="speaker">
            Anf. 85 LARS-ERIK LÖVDÉN (s):
          </note>
          <u who="lars-erik_lovden_9363b2" xml:id="i-d2890c954b370313-0" next="i-2bfb5da75368e6e2-11" n="b5d42745">
            <seg n="9791c01b">
              Herr talman! Jag skall mycket kortfattat kommentera de båda reservationerna
              om antalet nämndemän och beröra de frågor som Bertil Måbrink var
              inne på.
            </seg>
          </u>
          <note n="11645567">
            Från den 1 juli 1983 infördes som huvudregel att tingsrätt vid
            huvudförhandling i brottmål, familjerättsliga tvistemål och sådana
            ärenden som kräver medverkan av nämnd är domför med en lagfaren
            domare och tre nämndemän, i stället för som tidigare fem nämndemän.
            Fortfarande gäller dock att fem nämndemän skall delta i mål om
            brott för vilket det inte är stadgat lindrigare straff än fängelse
            i två år. Samtidigt infördes en regel om individuell rösträtt
            för nämndsledamöter.
          </note>
          <u who="lars-erik_lovden_9363b2" xml:id="i-2bfb5da75368e6e2-5" prev="i-d2890c954b370313-0" n="b5d42745">
            <seg n="5341b200">
              Reservanterna förordar nu en återgång till tidigare regler. Jag
              tolkar reservanterna så, att de också vill upphäva den individuella
              rösträtten. För sitt ställningstagande anför de samma argument
              som vid frågans behandling förra året.
            </seg>
            <seg n="dec944f5">
              Låt mig, herr talman, här hänvisa till vad utskottsmajoriteten
              säger på s. 7i betänkandet. Utskottet understryker först betydelsen
              av lekmannainflytandet för domstolarnas arbete och anför sedan:
            </seg>
            <seg n="b9d8c346">
              ”Av särskilt värde är — — — lekmannamedverkan när det gäller
              bedömningsfrågor, t. ex. angående påföljdsval eller bevisvärdering;
              lekmännens medverkan bidrar därigenom till att medborgarnas förtroende
              för rättskipningen upprätthålls. Vidare tillgodoser enligt utskottet
              lekmännen medborgarnas intresse av insyn i domstolarnas verksamhet.”
            </seg>
            <seg n="491f494d">
              Om lekmannamedverkans betydelse för domstolarnas arbete råder
              det således inga delade meningar.
            </seg>
            <seg n="85bc4a9e">
              Med anledning av den motionskritik som förelåg när riksdagen
              hade att ta ställning till den nya ordningen framhöll utskottet
              att en sänkning av antalet nämndemän inte borde medföra en minskad
              allsidighet och försämrad representativitet bland nämndemännen.
              Det baserades framför allt på att tanken inte var att antalet
              nämndemän totalt sett skulle minska.
            </seg>
            <seg n="bd0452b0">
              Utskottet menade vidare att det inte fanns några skäl att befara
              att förslaget skulle innebära negativa konsekvenser för rättskipningen.
              Samtidigt gjorde utskottet ett uttalande om att den ändrade ordningen
              i fråga om
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-016.jp2/_view"/>
          <u who="lars-erik_lovden_9363b2" xml:id="i-2bfb5da75368e6e2-6" prev="i-d2890c954b370313-0" n="b5d42745">
            <seg n="0c143ff9">
              tingsrätternas sammansättning borde utvärderas, sedan tillräcklig
              erfarenhet vunnits av den.
            </seg>
            <seg n="8817ad8b">
              Den nya ordningen har inte varit i kraft ens ett år. Några negativa
              erfarenheter, som talar för ett ändrat ställningstagande, har
              hittills inte gjorts. Kvar står givetvis utskottets uppfattning
              att reformen bör utvärderas sedan tillräcklig erfarenhet vunnits,
              men den tid som har gått är alltför kort för att en sådan utvärdering
              nu skall vara meningsfull. Den nya ordningen bör således tillämpas
              ännu någon tid.
            </seg>
          </u>
          <note n="9ae8fe32">
            Jag yrkar med detta avslag på reservationerna 2 och 3.
          </note>
          <u who="lars-erik_lovden_9363b2" xml:id="i-2bfb5da75368e6e2-7" prev="i-d2890c954b370313-0" n="b5d42745">
            <seg n="9707e927">
              I reservation 1 av Hans Petersson i Röstånga föreslås att domstolsverket
              för personalförstärkningar vid de allmänna domstolarna skall tilldelas
              ett med 4 milj. kr. förhöjt anslag. Det är riktigt, som Hans Petersson
              säger, att arbetsläget vid de allmänna domstolarna är ansträngt,
              framför allt till följd av de intensiva insatserna mot narkotikabrottsligheten
              och den ekonomiska kriminaliteten. Antalet mål och ärenden har
              fortlöpande ökat. Under 1983 har ökningen varit särskilt markant
              i hovrätterna. Den ökade arbetsmängden har hitintills kunnat mötas
              genom rationaliseringar och omfördelningar av tillgängliga resurser.
              Också genom ändringar på processlagstiftningens område är det
              möjligt att effektivisera arbetet. Genomgripande förändringar
              på detta område väntas bli framlagda för riksdagen inom de närmaste
              åren. Inom domstolsverket pågår också arbete som syftar till att
              utnyttja resurserna bättre.
            </seg>
            <seg n="1e7e76e5">
              Mot denna bakgrund och med tanke på det statsfinansiella läget
              anser utskottsmajoriteten inte att det finns anledning att nu
              besluta om några resurser till de allmänna domstolarna. Det pågående
              arbetet med rationaliseringar och omfördelningar bör få fortsätta
              och förändringarna när det gäller det processuella förfarandet
              avvaktas innan ställningstagande görs till behovet av resursförstärkningar.
            </seg>
          </u>
          <note n="5582e0d5">
            Jag yrkar med detta avslag på reservation nr 1.
          </note>
          <u who="lars-erik_lovden_9363b2" xml:id="i-2bfb5da75368e6e2-8" prev="i-d2890c954b370313-0" n="b5d42745">
            <seg n="1aa96c72">
              Jag vill sedan något kommentera det som Bertil Måbrink tog upp
              och som rör ersättningsfrågorna.
            </seg>
            <seg n="89f76595">
              I samband med att utskottet under fjolårets riksmöte behandlade
              frågan om den nya nämndemannaorganisationen framhöll utskottet
              att det var viktigt att man såg över frågan om ersättning till
              nämndemännen. Det är väl känt att nämndemännen i dag inte har
              en representativ sammansättning när det gäller yrkesbakgrund och
              andra liknande kriterier. Industriarbetarna är klart underrepresenterade
              i nämndemannakåren. En viktig åtgärd för att förbättra industriarbetarnas
              representation är givetvis att se över ersättningsfrågorna för
              nämndemännen. Ersättningen är i dag alltför låg, och för många
              industriarbetare blir inkomstbortfallet alltför stort för att
              de skall åta sig ett uppdrag som nämndeman. Det är därför angeläget
              att arvodesfrågorna snarast blir föremål för en översyn. Ett sådant
              arbete pågår nu inom regeringskansliet, och jag förutsätter att
              det påskyndas så att vi inom en inte alltför avlägsen framtid
              kan få fram ett förslag om arvodena och att vi därmed på ett bättre
              sätt skall kunna tillgodose industriarbetarna när det gäller deras
              möjligheter att åta sig uppdrag som nämndemän. Jag förutsätter
              också att
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="42fed216">
            Domstolsväsendet m.m.
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-017.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="42fed216">
            Domstolsväsendet m.m.
          </note>
          <note n="e6871fc5">
            100
          </note>
          <u who="lars-erik_lovden_9363b2" xml:id="i-2bfb5da75368e6e2-10" prev="i-d2890c954b370313-0" n="b5d42745">
            <seg n="d74bfa47">
              man i detta arbete prövar möjligheterna att differentiera arvodena
              med hänsyn till den inkomstförlust de personer gör som tjänstgör
              som tjänstemän. Jag kan inte i dag ge Bertil Måbrink ett klart
              besked om när vi kan emotse ett förslag till riksdagen om nämndemannaarvodena,
              men jag förutsätter att arbetet med frågan påskyndas. Herr talman!
              Med detta yrkar jag avslag på reservationerna och bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="6644f300">
            Anf. 86 HANS PETERSSON i Röstånga (fp) replik:
          </note>
          <u who="lars-erik_lovden_9363b2" xml:id="i-2bfb5da75368e6e2-11" prev="i-d2890c954b370313-0" n="b5d42745">
            <seg n="94425519">
              Herr talman! När det gäller anslaget till domstolsväsendet gör
              utskottsmajoriteten ungefär samma bedömning som den som redovisas
              i reservationen. Majoriteten ser med oro på arbetsläget inom de
              allmänna domstolarna och konstaterar att detta under senare år
              varit mycket ansträngt. Vidare erinrar majoriteten om kravet på
              rättssäkerhetens upprätthållande. Detta sätter en gräns för rationaliseringsåtgärderna.
            </seg>
            <seg n="40bf603e">
              Efter denna oro om arbetsläget och talet om rättssäkerhet godtar
              emellertid utskottsmajoriteten i stort sett en oförändrad medelstilldelning
              i stället för att tillstyrka reservationen — enligt min uppfattning
              en logisk kullerbytta.
            </seg>
          </u>
          <note n="de74dc00" type="speaker">
            Anf. 87 LARS-ERIK LÖVDÉN (s) replik:
          </note>
          <u who="lars-erik_lovden_9363b2" xml:id="i-2bfb5da75368e6e2-12" n="b5d42745">
            <seg n="d75f9e2b">
              Herr talman! Den ökade arbetsmängden vid de allmänna domstolarna
              har, som jag framhöll, hitintills kunnat klaras genom rationaliseringar
              och omfördelningar av tillgängliga resurser. Ett arbete i den
              riktningen pågår fortfarande inom domstolsverket. Utskottsmajoriteten
              menar att man bör avvakta detta arbete. Man bör också avvakta
              de åtgärder som föranleds av ändringarna inom processlagstiftningen,
              innan ställning tas till ytterligare medel för förstärkningar
              inom de allmänna domstolarnas ram.
            </seg>
            <seg n="c415d42f">
              Med det anförda yrkar jag än en gång bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3c842412">
            Anf. 88 ALLAN EKSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="allan_ekstrom_105cd6_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-0" next="i-7e4ca0c2d638f8cc-4" n="3071780c">
            <seg n="57ce83fe">
              Herr talman! Nämndemannainstitutionen har uråldriga traditioner
              i vårt land. Nämnden har blivit en oskiljaktig del av rättskipningen
              i första instans, från första början vid häradsrätterna men senare
              — låt vara långt senare — även vid rådhusrätterna. Dessa båda
              typer av underrätt är nu sammansmälta i organisationen tingsrätt.
            </seg>
            <seg n="95a593e5">
              Nämndens uppgifter, eller rättare sagt tyngdpunkten i dessa,
              har växlat något under tidernas lopp. Tidigare skulle nämnden
              framför allt inta rollen av garant för folkfrihet och rättssäkerhet.
              Denna uppgift, som närmast gällde ett bevakande av yrkesdomaren,
              hörde samman med äldre tiders politiska förhållanden och har självfallet
              förlorat all giltighet nu. Tidigare pekade man också på det värde
              som det kunde ligga i att nämnden tillförde dömandet ortsoch personkännedom,
              men även detta argument har spelat ut sin roll. Domen får nämligen
              enligt rättegångsbalken inte grundas på annat än det som i båda
              parters närvaro förekommit i tingssalen.
            </seg>
            <seg n="493fd4e3">
              Kvar står dock hela tiden det argument som kan hämtas ur det
              stadgande i
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-018.jp2/_view"/>
          <note n="1fa26067">
            vår tryckfrihetsförordning som handlar om utseende av jurymedlem.
            I 12 kap. 5$ sägs sålunda bl. a. att ”bland jurymännen bör skilda
            samhällsgrupper och meningsriktningar vara företrädda”.
          </note>
          <u who="allan_ekstrom_105cd6_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-2" prev="i-7e4ca0c2d638f8cc-0" n="3071780c">
            <seg n="9d669e88">
              Det är, herr talman, detta argument som är avgörande för den
              åsiktsriktning jag företräder, nämligen att nämnden skall ha utrymme
              för skilda meningsriktningar. Men även bevarandet av inhemska
              rättstraditioner som sådana kan helt visst ha sin givna betydelse
              för den som bekänner sig till konservativa värderingar, vilket
              jag gör.
            </seg>
            <seg n="96627f1f">
              Nämndens uppgift är med andra ord att spegla det allmänna rättsmedvetandet
              på ett allsidigt och representativt sätt. Kravet på allsidighet
              och representativitet förutsätter emellertid rent matematiskt
              ett minsta antal. Det är här fråga om samma slag av överväganden
              som ligger bakom fastställandet av antalet ledamöter i andra nämnder
              och styrelser efter varje valperiod, t. ex. i byggnadsnämnden
              och hälsovårdsnämnden. Jag har för min del aldrig hört talas om
              en byggnadsnämnd som består av bara tre ledamöter.
            </seg>
            <seg n="cbf70525">
              Bekänner man sig till den uppfattningen att nämnden skall uppfylla
              kravet på allsidighet och representativitet för att fullgöra sina
              uppgifter på bästa sätt, kan man inte underskrida talet fem.
            </seg>
            <seg n="133a8549">
              Är det då över huvud taget till fördel för yrkesdomaren att ha
              tillgång till en någorlunda allsidig och representativ nämnd?
              Svarar man nej på den frågan, och det har man naturligtvis all
              rätt till, borde man verka för ett avskaffande av nämnden som
              sådan. Antalet tre kan ju inte från denna utgångspunkt vara att
              föredra framför fem. Tvärtom skulle tre nämndemän i vissa situationer
              kunna ha ett större faktiskt inflytande över utgången i ett mål
              än fem nämndemän, som bättre balanserar varandra inbördes.
            </seg>
            <seg n="7c96d3f6">
              För egen del är jag en varm anhängare av nämndemannainstitutionen
              i tingsrätt. Jag har haft med nämndemän att göra alltsedan början
              av 1950-talet och vid ett stort antal domstolar. Jag har alltid
              uppfattat nämndemännen som en verklig tillgång då det gällt att
              t. ex. ta ställning till knepiga bevisvärdespörsmål eller värderingsfrågor
              i mål rörande vårdnaden om barn eller underhåll efter äktenskapsskillnad.
            </seg>
            <seg n="6b2b9ef7">
              Lagen är skriven av människor och skall tillämpas av människor.
              Lagen är långt ifrån alltid av entydigt innehåll. Låt mig bara
              erinra om alla slag av generalklausuler. Lagen i sig ger i sådana
              fall inte svar på den ställda frågan. Det blir då nödvändigt att
              så att säga hämta hjälp från rådande värderingar i samhället.
              Domstolen får på sätt och vis axla rollen som lagstiftare inom
              det rättsområde som är aktuellt.
            </seg>
            <seg n="04e06199">
              Det står i brottsbalken att skyddstillsyn inte får ådömas om
              en mera ingripande påföljd än skyddstillsyn är påkallad — en inte
              särskilt uttömmande eller klarläggande definition. När är så fallet?
            </seg>
            <seg n="7ebf2d65">
              Efter skilsmässa kan make som har svårigheter att försörja sig
              själv efter ett långvarigt äktenskap få underhållsbidrag livet
              ut, om det finns synnerliga skäl. När är så fallet?
            </seg>
            <seg n="0c0abb2b">
              Jag skulle kunna fortsätta uppräkningen hur länge som helst.
              Nämnden måste alltså för att väl fylla sin uppgift vara så allsidigt
              sammansatt att den har
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="1ecc5379">
            Domstolsväsendet
          </note>
          <note n="af6cddaf">
            m.m.
          </note>
          <note n="f781d23a">
            101
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-019.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="42fed216">
            Domstolsväsendet m.m.
          </note>
          <note n="abe57ada">
            102
          </note>
          <u who="allan_ekstrom_105cd6_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-4" prev="i-7e4ca0c2d638f8cc-0" n="3071780c">
            <seg n="c294bdb0">
              förmåga att på ett representativt sätt spegla olika värderingar
              och åsikter i samhället men även att tillhandahålla kunskaper
              om och insikter i olika slags samhällsangelägenheter.
            </seg>
            <seg n="6c8b4515">
              Det finns emellertid ännu ett viktigt skäl till förmån för återställande
              av äldre ordning. Det gäller önskemålen om kontinuitet och likformighet
              i lagtillämpningen. Detta förutsätter i sin tur att nämndemännen
              får tjänstgöra förhållandevis ofta, helst två gånger i månaden,
              och att de utses vid olika tidpunkter. Just denna omständighet
              — att nämnden förnyas successivt och deltar i rättskipningen någorlunda
              ofta under en längre tidrymd — brukar vi i Sverige framhäva som
              något särskilt positivt, då nämnden jämförs med juryinstitutionen
              utomlands.
            </seg>
            <seg n="b2c5ac90">
              Alla dessa förhållanden har slutligen bidragit till att förbättra
              urvalet av nämndemän. Tingsrätterna har hittills åtnjutit, tror
              jag, ett alldeles särskilt stort mått av förtroende och tillit
              från allmänhetens sida.
            </seg>
            <seg n="c18a8523">
              Mot denna bakgrund är den förra året införda ordningen med tre
              nämndemän synnerligen olycklig. Detta har omvittnats från alla
              tänkbara håll. Jag har träffat hundratals nämndemän under det
              senaste året, och alla har, oavsett partitillhörighet, unisont
              beklagat reformen förra året. Många nämndemän talar tyvärr om
              att sluta efter pågående period därför att tingsrätten, med nämndemännens
              egna ord, inte är sig lik längre.
            </seg>
            <seg n="0a3f10c5">
              Sammanfattningsvis önskar jag att den gamla ordningen återinförs.
              Av det skälet kan jag inte ansluta mig till majoritetens ståndpunkt,
              eftersom denna inte tillstyrker en omedelbar återgång utan vill
              avvakta en värdering av reformens konsekvenser.
            </seg>
            <seg n="b196cf5c">
              En anslutning till reservation nr 2, utvecklad av Gunilla André,
              skulle i och för sig ligga närmast till hands. Som reservationen
              är utformad ställer jag mig därmed å andra sidan bakom några uttalanden
              för vilkas riktighet jag inte är beredd att gå i borgen. Detta
              gäller främst påståendet att antalet överklaganden ökat på grund
              av reformen som sådan. Denna uppgift, för vilken det inte redovisas
              något som helst stöd och som jag ej heller mött i andra sammanhang,
              har blivit till ett verkligt hinder för mig, då det gällt att
              stödja reservationen, i vars allmänna syfte jag instämmer.
            </seg>
            <seg n="8f2a5f6a">
              I konsekvens härmed kommer jag, herr talman, att lägga ned min
              röst vid voteringen.
            </seg>
          </u>
          <note n="99f9a1b3" type="speaker">
            Anf. 89 GUNILLA ANDRÉ (c) replik:
          </note>
          <u who="gunilla_andre_5a52aa_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-5" n="fde1794c" next="i-7e4ca0c2d638f8cc-6">
            <seg n="7fa24399">
              Herr talman! Jag är naturligtvis glad över Allan Ekströms engagerade
              inlägg. Det var ju ett varmt tal för att vi åter skall ha fem
              nämndemän i tingsrätt. Den uppfattningen hade ju f.ö. samtliga
              av Allan Ekströms partikamrater i fjol - moderaterna röstade då
              mot majoritetsförslaget om att vi skulle minska antalet nämndemän
              till tre i tingsrätt. Allan Ekström sade ju också att det var
              ett synnerligen olyckligt beslut som togs förra året.
            </seg>
            <seg n="d5cc6121">
              Jag måste säga att jag är något förvånad över den slutsats som
              Allan Ekström har kommit fram till. Jag kan inte se annat än att
              det är en logisk kullerbytta. Rimligen borde Allan Ekström rösta
              med reservationerna 2 och 3, när han har den uppfattning som han
              här gav uttryck för.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-020.jp2/_view"/>
          <u who="gunilla_andre_5a52aa_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-6" prev="i-7e4ca0c2d638f8cc-5" n="fde1794c">
            <seg n="0bf1ba79">
              Allan Ekström angav att vi har skrivit att negativa konsekvenser
              med förändringen har börjat uppträda, men vi säger att mycket
              tyder på att det finns negativa konsekvenser av förändringen som
              redan har börjat uppträda, nämligen att antalet överklaganden
              ökar. Vi har inte påstått att det är så, men vi anser att det
              finns en del som talar för det.
            </seg>
            <seg n="299216a1">
              Kan Allan Ekströms uppfattning möjligtvis tolkas på det sättet
              att det är något slags ny giv hos moderaterna att man inte får
              ha en egen åsikt?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3a663ce0">
            Anf. 90 ALLAN EKSTRÖM (m) replik:
          </note>
          <u who="allan_ekstrom_105cd6_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-7" n="3071780c">
            <seg n="62777cf3">
              Herr talman! Det sista påståendet vill jag självfallet genast
              tillbakavisa. Jag skall också avslöja för Gunilla André att jag
              har övervägt att stödja hennes reservation, men på de skäl jag
              anfört kan man mycket väl läsa texten så som jag har gjort, och
              det räcker för mig. Av det skälet och på de argument som jag angett
              — vi är helt ense i vår grundsyn — kommer jag att lägga ned min
              röst vid voteringen.
            </seg>
          </u>
          <note n="d01a308d" type="speaker">
            Anf. 91 GUNILLA ANDRÉ (c) replik:
          </note>
          <u who="gunilla_andre_5a52aa_w" xml:id="i-8af0bbff69c5c934-1" n="fde1794c">
            <seg n="81eab6c4">
              Herr talman! Efter den tolkningen av det skrivna i reservationen
              2 tycker jag att Allan Ekström mycket väl kan rösta på den reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="989d229f">
            Anf. 92 RUNE BACKLUND (c):
          </note>
          <note n="8d327b04">
            Herr talman! I justitieutskottets betänkande nr 23 behandlas
            anslaget till de allmänna förvaltningsdomstolarna och därmed också
            vår motion 1508, i vilken vi begär att kammarrätten i Jönköping
            tillförs en fjärde dömande avdelning.
          </note>
          <u who="rune_backlund_e1dd38_w" xml:id="i-5971b3dcbb322958-1" n="cae34e8a" next="i-5971b3dcbb322958-6">
            <seg n="b60e6b1d">
              Kammarrättsorganisationen består i dag av fyra kammarrätter med
              totalt 21 avdelningar fördelade på vardera sju i Stockholm och
              Göteborg, fyra i Sundsvall och tre i Jönköping.
            </seg>
            <seg n="32bd0c25">
              Kammarrätten i Jönköping inrättades 1977 och är alltså den minsta
              av de fyra kammarrätterna. Under de första åren lyckades man minska
              balansen av väntande mål, men under 1980-talet har målbalansens
              utveckling varit alarmerande. Trots att antalet avgjorda mål och
              effektiviteten ökat har målbalansen bara fortsatt att öka.
            </seg>
            <seg n="60326115">
              Utvecklingen kan illustreras med några siffror. Antalet inkommande
              mål har ökat från ca 3 900 år 1980 till över 6 200 år 1983. Målbalansen
              har ökat under samma tid från 1 300 till ca 4 100.
            </seg>
            <seg n="54a34686">
              Utskottet har i betänkandet redovisat dessa siffror samt motsvarande
              siffror för övriga kammarrätter. Utskottets sifferredovisning
              visar att Jönköping procentuellt ligger strax under totalsiffran
              för kammarrättsorganisationen när det gäller antalet inkomna mål
              och har en dubbelt så stor ökning när det gäller målbalansen.
              Av denna redovisning drar utskottet slutsatsen att någon resursförstärkning
              inte behövs, eller för att citera utskottsbetänkandet:
            </seg>
            <seg n="0161c55a">
              ”Det kan enligt utskottets mening därför inte med hänsyn till
              målutvecklingen sägas att kammarrätten i Jönköping från resurssynpunkt
              bör behandlas annorlunda än övriga kammarrätter.”
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="1ecc5379">
            Domstolsväsendet
          </note>
          <note n="af6cddaf">
            m.m.
          </note>
          <note n="87716969">
            103
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-021.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="42fed216">
            Domstolsväsendet m.m.
          </note>
          <note n="fe9bb9fe">
            104
          </note>
          <u who="rune_backlund_e1dd38_w" xml:id="i-5971b3dcbb322958-3" prev="i-5971b3dcbb322958-1" n="cae34e8a">
            <seg n="e7d6ec55">
              Herr talman! Om man skall göra jämförelser mellan landets kammarrätter,
              bör denna jämförelse göras med utgångspunkt från antalet avdelningar.
              Det är ju en avgörande skillnad mellan att, som i Jönköping, ha
              tre avdelningar eller, som i Stockholm och Göteborg, sju. Fördelar
              man i stället antalet inkommande mål per avdelning, får man fram
              en mera rättvisande bild av situationen vid de olika kammarrätterna.
              Fördelningen blir då för 1983 ca 2 100 mål per avdelning i Jönköping,
              ca 1500 i Göteborg och Sundsvall och ca 1 400 i Stockholm, dvs.
              600-700 fler mål per avdelning i Jönköping. I dessa siffror finns
              förklaringen till varför målbalansen stiger snabbare i Jönköping
              än vid övriga kammarrätter.
            </seg>
            <seg n="1f55202c">
              Trots att personalen gör allt vad den kan för att på ett effektivt
              sätt avverka de inkommande målen fortsätter målbalansen att öka
              i allt snabbare takt. Handläggarna tvingas konstatera att högen
              av oavgjorda mål, däribland skattemålen, hela tiden växer trots
              att man arbetar allt vad man orkar. Det är ingen tillfredsställande
              arbetssituation. F.n. kan det ta över två år innan vanliga skattemål
              kan prövas i kammarrätten. Det kan inte vara förenligt med samhällets
              intressen eller i längden rättssäkerheten att skattemål med stora
              summor på spel för såväl den enskilde som samhället inte blir
              avgjorda inom rimlig tid.
            </seg>
            <seg n="d5875da8">
              Om man, som vi föreslagit i motionen, inrättar en fjärde dömande
              avdelning i Jönköping skulle situationen förbättras. Man skulle
              då i Jönköping få ca 1550 mål per avdelning, dvs. i nivå med vad
              övriga kammarrätter har i dag. Den lavinartade ökningen av målbalansen
              skulle avstanna.
            </seg>
            <seg n="0677df86">
              Utskottets ställningstagande, att det inte behövs någon resursförstärkning
              i dag, innebär bara att man med öppna ögon accepterar en fortsatt
              snabb ökning av målbalansen i Jönköping. Om ett par år kommer
              man att tvingas till extraordinära insatser med vad detta då innebär
              när det gäller att avverka en mycket stor målbalans.
            </seg>
            <seg n="d27a4b9e">
              Herr talman! Det är beklagligt att utskottet har ställt sig avvisande
              till vårt motionskrav. Med hänvisning till vad jag tidigare redovisat
              i mitt anförande är jag övertygad om att vi med säkerhet får anledning
              att återkomma till denna fråga under kommande riksmöten.
            </seg>
          </u>
          <note n="09f38439">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="cc7c7a1f">
            Punkt 1 (anslag till Domstolsverket) Utskottets hemställan —
            som ställdes mot reservation 1 av Hans Petersson i Röstånga —
            bifölls med acklamation.
          </note>
          <note n="d017bfe1">
            Punkt 2 Mom. 3 (antalet nämndemän i tingsrätt)
          </note>
          <note n="a3228794">
            Utskottets hemställan bifölls med 206 röster mot 77 för reservation
            2 av Karin Söder m. fl. 12 ledamöter avstod från att rösta.
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-022.jp2/_view"/>
          <note n="d6cba196">
            Övriga punkter och moment Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="b165f3e3">
            218 Föredrogs
          </note>
          <note n="b90bb2f2">
            Konstitutionsutskottets betänkande
          </note>
          <note n="f8e43dbf">
            1983/84:28 Användningen av stödet till taltidningar (prop. 1983/84:125
            delvis)
          </note>
          <note n="eb7f300f">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="a5b6034a">
            228 Föredrogs
          </note>
          <note n="56e3816d">
            lagutskottets betänkanden
          </note>
          <u who="rune_backlund_e1dd38_w" xml:id="i-5971b3dcbb322958-6" prev="i-5971b3dcbb322958-1" n="cae34e8a">
            <seg n="62b462ba">
              1983/84:27 om marknadsföring av tobak och öl,
            </seg>
          </u>
          <note n="b30c0d5f">
            1983/84:30 om avtalsvillkor mellan näringsidkare (prop. 1983/84:92)
            samt 1983/84:31 om anslag till marknadsdomstolen (prop. 1983/84:100
            delvis).
          </note>
          <note type="speaker" n="3ba4c137">
            Anf. 93 TREDJE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <note n="b8d37309">
            Lagutskottets betänkanden 27, 30 och 31 kommer att behandlas
            i tur och ordning. Voteringarna äger rum i ett sammanhang efter
            avslutad debatt.
          </note>
          <note n="5e811913">
            Först upptas alltså lagutskottets betänkande 27 om marknadsföring
            av tobak och öl.
          </note>
          <u who="karl_erik_eriksson_3_vice_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-5" n="a0e8a1de">
            <seg n="877e0c12">
              Marknadsföring av tobak och öl
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d0e27f44">
            Anf. 94 MARTIN OLSSON (c):
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-0" next="i-3a49569066b98e45-9" n="635de1fc">
            <seg n="a51dcee6">
              Herr talman! Skall det vara tillåtet att genom annonsering göra
              reklam för tobak? Det är den fråga vi åter skall ta ställning
              till här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="3775f59e">
              Frågan om förbud mot annonsering av tobaksvaror har behandlats
              tidigare av riksdagen, senast i april i fjol. Näringsutskottet
              hade då att bereda frågan, men eftersom konsumentpolitiska frågor
              fr. o. m. detta riksmöte bereds av lagutskottet är det nu lagutskottet
              som haft att ta ställning till om det skall vara tillåtet eller
              inte att genom annonser göra reklam för tobaksvaror.
            </seg>
            <seg n="e85d9a4f">
              När det gäller såväl alkohol som tobaksvaror skall enligt gällande
              bestämmelser reklamåtgärder och andra marknadsföringsåtgärder
              inte vara påträngande eller uppsökande, och de får inte uppmana
              till bruk av varorna. För spritdrycker, vin och starköl är tidningsannonsering
              förbjuden, utom i fråga om skrifter som tillhandahålls enbart
              på försäljningsoch utskänkningsställen. Däremot finns inte något
              motsvarande annonsförbud för tobaksvaror.
            </seg>
            <seg n="81c83cd4">
              Två motioner har i år väckts med krav om att annonsförbudet skall
              utsträckas till att gälla även tobak, på samma sätt som det nu
              gäller alkohol. Den ena motionen är en fempartimotion med Margareta
              Winberg som första namn, och den andra motionen är väckt av Marianne
              Karlsson.
            </seg>
            <seg n="3949a190">
              Herr talman! Innan man tar ställning till dessa motioner måste
              man se på vilka negativa effekter tobaksbruket kan ha på hälsotillståndet
              i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-1" prev="i-3a49569066b98e45-0" n="635de1fc">
            <seg n="877e0c12">
              Marknadsföring av tobak och öl
            </seg>
          </u>
          <note n="4fc10dcf">
            105
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-023.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-2" prev="i-3a49569066b98e45-0" n="635de1fc">
            <seg n="877e0c12">
              Marknadsföring av tobak och öl
            </seg>
          </u>
          <note n="2984d2ae">
            106
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-3" prev="i-3a49569066b98e45-0" n="635de1fc">
            <seg n="a16769b5">
              Tobakskommittén fastslog 1981 att tobaksbruket är ett av nutidens
              största hälsoproblem. Det råder inte något tvivel om att tobaksbruket
              medför en rad allvarliga medicinska skadeverkningar. Mellan 7
              000 och 13 000 dödsfall, alltså omkring vart tionde dödsfall i
              vårt land, beräknas ha samband med tobaksbruket, vilket innebär
              att antalet tobaksrelaterade dödsfall är mycket större än t. ex.
              det sammanlagda antalet dödsfall i trafikolyckor och andra olyckshändelser.
            </seg>
            <seg n="83a4fe83">
              I flera internationella undersökningar har man konstaterat en
              klar allmän översjuklighet hos rökare jämfört med icke-rökare.
              Orsakssambandet mellan rökning och lungcancer är numera klarlagt,
              liksom att gravida kvinnors rökning kan inverka menligt på fostrets
              utveckling.
            </seg>
            <seg n="314ca444">
              Även s.k. passiv rökning är mycket skadlig. I ett utslag från
              försäkringsdomstolen i Jönköping har fastslagits att lungcancer
              genom passiv rökning är en arbetsskada. Det gällde ett fall där
              passiv rökning på arbetsplatsen orsakat en kvinna cancer, och
              hon avled senare.
            </seg>
            <seg n="894bc6d5">
              En icke oväsentlig del av sjukvårdskostnaderna tas i anspråk
              för att bota ohälsa orsakad av tobaksbruket. Med hänsyn till vårdkostnaderna
              för detta är det inte någon tvekan om att insatser för att minska
              tobaksbruket är direkt lönande ur samhällets synpunkt. Bland de
              viktigaste åtgärderna är att om möjligt förhindra att en stor
              del av varje ny ungdomsgeneration blir rökare.
            </seg>
            <seg n="f832e3f5">
              För att begränsa tobaksbruket måste samhället tillgripa olika
              åtgärder. Vi har en skatt på tobaksvaror, så att priset skall
              verka dämpande på konsumtionen. Vi måste stödja all upplysning
              och information som syftar till att skapa ökad kännedom om tobakens
              skadeverkningar och kanske främst försöka ändra attityderna, så
              att det inte upplevs som populärt och ”riktigt” att röka. Inte
              minst frivilliga organisationer som Visir och Nationalföreningen
              för upplysning om tobakens skadeverkningar — NTS — gör härvidlag
              viktiga informationsinsatser.
            </seg>
            <seg n="d7cb052d">
              Men informationen och upplysningen motverkas av den reklam för
              tobaken som sker. På tobaksreklam nedläggs årligen i vårt land
              ca 30 milj. kr., och syftet med reklamen är självfallet att hålla
              uppe tobakskonsumtionen. Det sker genom att man syftar till dels
              att de som röker skall fortsätta att röka, dels att få nya rökare,
              främst bland den unga generationen. Att det senare lyckas visas
              av att mer än 20 000 nya rökare årligen tillkommer.
            </seg>
            <seg n="2a068a79">
              Frågan är nu om annonsering för tobak skall förbjudas på samma
              sätt som gäller för alkohol.
            </seg>
            <seg n="a2a13127">
              Socialstyrelsen, som har högsta ansvaret för hälsovårdsfrågor,
              har klart tagit ställning för annonsförbud enligt en skrivelse
              till regeringen den 12 januari i år. Inom socialstyrelsen bildades
              hösten 1983 en samrådsgrupp för tobaksfrågor. Denna samrådsgrupp
              står bakom skrivelsen till regeringen. Och det är en verkligt
              brett sammansatt samrådsgrupp. I gruppen ingår nämligen representanter
              för följande myndigheter och organisationer: arbetarskyddsstyrelsen,
              konsumentverket, Landstingsförbundet, Landsorganisationen, Nationalföreningen
              för upplysning om tobakens skadeverkningar, Riksföreningen mot
              cancer, Riksförbundet Visir, skolöverstyrelsen, statens ungdomsråd,
              Svenska kommunförbundet, Sveriges riksidrottsför-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-024.jp2/_view"/>
          <note n="f409408e">
            bund, Tjänstemännens centralorganisation, universitetsoch högskoleämbetet
            samt experterna Lars Wilhelmsen och Agneta Hjalmarsson.
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-5" prev="i-3a49569066b98e45-0" n="635de1fc">
            <seg n="6ef9abcf">
              I skrivelsen till regeringen från socialstyrelsen och dess samrådsgrupp
              framhålls: ”Socialstyrelsen hyser oro för den rådande situationen
              på tobaksområdet. Socialstyrelsen anser det därför angeläget att
              fästa regeringens uppmärksamhet på behovet av åtgärder i hälsofrämjande
              och sjukdomsförebyggande syfte. I denna skrivelse föreslår socialstyrelsen
              efter diskussion i socialstyrelsens samordningsgrupp för tobaksfrågor
              att vissa sådana åtgärder snarast genomförs.”
            </seg>
            <seg n="6a80c749">
              Bland sådana åtgärder som man föreslår är just det annonsförbud
              som tobakskommittén föreslog och som begärs i de båda riksdagsmotioner
              vi nu behandlar.
            </seg>
            <seg n="924b1bd0">
              Jag vill även nämna att NTS i skrivelse till regeringen i januari
              i fjol framförde krav på bl. a. annonsförbud. I den skrivelsen
              instämde ett fyrtiotal personer i ledande ställning inom organisationer
              och myndigheter, eller i egenskap av experter på hälsovårdsfrågor.
              Det finns alltså ett brett stöd för kravet på annonsförbud.
            </seg>
            <seg n="d239787a">
              I reservationer av oss centerpartister och vpk-ledamoten i LU
              föreslår vi att riksdagen skall bifalla motionerna. Vi anser att
              frågan om annonsförbud för tobaksvaror är tillräckligt utredd
              och ett förbud är motiverat speciellt genom att socialstyrelsens
              samrådsgrupp framfört kravet. Vi konstaterar att flera länder
              har ett sådant reklamförbud, bl. a. Finland, Norge och Island.
              Vi delar socialstyrelsens uppfattning att omfattningen och utformningen
              av tobaksreklamen är sådan att en skärpning av lagstiftningen
              på området är nödvändig. Någon anledning att ytterligare uppskjuta
              ett riksdagsuttalande om annonsförbud finns enligt vår uppfattning
              inte, utan riksdagen bör nu begära att regeringen framlägger förslag
              härom. Tyvärr är det endast fyra av utskottets ledamöter som delar
              denna uppfattning. Samtliga socialdemokrater och moderater i utskottet
              avvisar förslaget. Folkpartiet är som bekant inte representerat
              i LU.
            </seg>
            <seg n="235a9cd3">
              Majoritetens enda motivering för avstyrkandet är att regeringens
              ställningstagande till socialstyrelsens skrivelse inte bör föregripas
              genom ett riksdagsuttalande. Men enligt vad vi erfarit avvaktar
              regeringen just riksdagens ställningstagande till motionerna.
              Utskottsmajoriteten väntar alltså att regeringen skall vidta åtgärder,
              och regeringen väntar på riksdagen. Ja, vill man att ingenting
              skall ske för att ytterligare begränsa tobaksreklamen bör man
              kanske handla så, men för alla oss som vill att åtgärder skall
              vidtas är det viktigt att stödja kravet på annonsförbud.
            </seg>
            <seg n="a9a6a2e3">
              Glädjande är dock att inte heller majoriteten egentligen uttalar
              sig emot annonsförbud utan endast vill avvakta regeringens ställningstagande.
              Men jag måste fråga varför riksdagen — svenska folkets valda representanter
              — skulle behöva avvakta regeringens ställningstagande i denna
              fråga? Varför skall inte riksdagen i dag våga ta ställning utan
              att vänta på regeringens bedömning?
            </seg>
            <seg n="54c6966c">
              Genom ett uttalande om annonsförbud kan vi i dag bidra till att
              förhindra att reklamen skall få fortsätta att motverka samhällets
              strävanden att minska
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-6" prev="i-3a49569066b98e45-0" n="635de1fc">
            <seg n="5bc1d11f">
              Marknadsföring av
            </seg>
          </u>
          <note n="df72dfea">
            tobak och öl
          </note>
          <note n="bb9364e3">
            107
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-025.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-8" prev="i-3a49569066b98e45-0" n="635de1fc">
            <seg n="5bc1d11f">
              Marknadsföring av
            </seg>
          </u>
          <note n="df72dfea">
            tobak och öl
          </note>
          <note n="2cc6fa89">
            108
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-9" prev="i-3a49569066b98e45-0" n="635de1fc">
            <seg n="177ceddd">
              tobaksbruket. Vi måste främst vara med och bidra till att inte
              nya undomsgrupper genom reklamen påverkas att bli rökare.
            </seg>
            <seg n="5de0916f">
              Herr talman! Ibland påstås att vi riksdagsledamöter är mer positiva
              till förbud av olika slag än vad människor i allmänhet anser motiverat.
              Det är därför intressant att ta del av en opinionsundersökning
              gjord av Stiftelsen för opinionsanalyser, där frågan var om man
              instämmer eller inte instämmer i ”att man bör förbjuda tobaksreklam
              så som man förbjudit spritreklam?” Det visade sig att 57 90 instämde
              och att endast 20 26 var emot, medan 20 96 var tveksamma. Det
              är att märka att det bland alla partiers sympatisörer var en klar
              övervikt som instämde i kravet på reklamförbud. Det kan även konstateras
              att det såväl bland rökare som bland icke-rökare var en övervikt
              för dem som ville införa reklamförbud.
            </seg>
            <seg n="11fee161">
              Att det finns ett stort intresse utanför riksdagen att få ett
              annonsförbud visas av de många brev och kort vi riksdagsledamöter
              fått under de senaste dagarna. Jag vill citera vad en person skrev
              till en av mina kolleger. ”Varför förbjuder ni vuxna inte tobaken,
              som man blir sjuk av? Den frågan ställer oss våra barn. Vi vill
              ha bort tobaksreklamen. Stöd reservationen när betänkande nr 27
              skall behandlas den 25 april. Vi är många som tackar Dig. Rökare,
              icke rökare, den nya generationen.”
            </seg>
            <seg n="737dd7e9">
              Jag tycker att dessa synpunkter från en person utanför detta
              hus på ett utmärkt sätt sammanfattar vad frågan nu gäller, och
              jag hoppas verkligen att en majoritet av kammarens ledamöter vid
              omröstningen följer de goda råd vi fått från alla dem som arbetar
              för att minska tobaksbruket. Att det finns ett brett stöd här
              i riksdagen för annonsförbud visar bl. a. det faktum att det är
              en fempartimotion vi behandlar. Det är att beklaga att endast
              två partiers representanter stött kravet i just lagutskottet.
            </seg>
            <seg n="a34e76b4">
              Herr talman! Jag vill uttrycka förhoppningen att — oberoende
              av partitillhörighet — alla riksdagsledamöter som vill bidra till
              att minska tobaksreklamen och därmed på sikt tobaksbruket skall
              stödja reservationen, som jag härmed yrkar bifall till.
            </seg>
          </u>
          <note n="9aed8967">
            I detta anförande instämde Marianne Karlsson, Inger Josefsson
            och Kersti Johansson (alla c).
          </note>
          <note type="speaker" n="c891116d">
            Anf. 95 TORE CLAESON (vpk):
          </note>
          <u who="tore_claeson_7c10e7_w" xml:id="i-9b407266a754a563-0" next="i-9b407266a754a563-4" n="bf7c5c70">
            <seg n="12230b25">
              Herr talman! Jag skall dela mitt anförande i två delar, och detta
              utifrån två enkla frågor: Vad är det för slags fara det gäller,
              och hur fyller statsmakterna sina förpliktelser att bekämpa faran?
            </seg>
            <seg n="5783b0f0">
              En mycket stor del av sjukligheten och dödligheten i det avancerade
              industrisamhället vållas av några få, vitt spridda folksjukdomar.
              Dit hör cancer-, hjärtoch kärlsjukdomarna. Bakom dessa sjukdomar
              i deras olika yttringar ligger orsaksmönster, vilka i högsta grad
              är knutna till det industriella samhällets allmänna levnadsmiljö
              och beteenden. Och i dessa mönster intar tobaksrökningen en avgörande
              position. Den är en av de obestridligt svåraste enskilda riskfaktorerna
              i sjukoch dödlighetsmönstret.
            </seg>
            <seg n="19360839">
              Vad jag nu anfört är vetenskapliga sanningar, vilka visats med
              en
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-026.jp2/_view"/>
          <u who="tore_claeson_7c10e7_w" xml:id="i-9b407266a754a563-1" prev="i-9b407266a754a563-0" n="bf7c5c70">
            <seg n="4e76bbe2">
              grundlighet och evidens av ovanlig omfattning. Det är 20 år sedan
              det — Nr 131 amerikanska hälsovårdsdepartementet gjorde sin första
              stora undersökning
            </seg>
            <seg n="4059f04b">
              : å FR PA — — Torsdagen den om tobakens hälsoverkningar. Därnäst
              har uppföljning skett genom fortlö- 26 april 1984 pande vetenskapliga
              rapporter. För fem år sedan kom en ny än större Pp fäpport; grundad
              på 24 000 olika vetenskapliga lindersökningar: Världshäl- Marknadsföring
              av soorganisationen har i en stor rapport 1970 och i en ytterligare
              sådan från föbak ock öl
            </seg>
            <seg n="dc3aec7a">
              1979 utförligt uppehållit sig vid tobakens skadeverkningar och
              utifrån detta lämnat programmatiska åtgärdsförslag. Man har särskilt
              påtalat faran av att de stora tobakskoncernerna med sin marknadsföring
              på ett närmast epidemiskt sätt sprider rökningen i tredje världens
              länder.
            </seg>
            <seg n="d42842da">
              I Sverige har sedan 1965 de för folkhälsan ansvariga framlagt
              ett omfattande material för att belysa tobakens stora skadeverkningar.
              Socialstyrelsen betecknar med rätta materialet om tobakens skadeverkningar
              som överväldigande jämfört med material som läggs till grund för
              samhällsingripanden på andra områden. Det är egentligen mycket
              märkligt att det efter dessa 20 år har gjorts så litet. Vad är
              den självklara konsekvensen för en ansvarig politisk instans,
              när den kan grunda sin diskussion på ett så massivt material,
              en så ovedersäglig bevisning om en stor hälsofara? En självklar
              konsekvens är att man inte tillåter offentliga uppmaningar till
              användning av tobak. Vad som innebär en av de största hälsofarorna
              skall inte bli föremål för uppmuntran och skall inte framställas
              som något harmlöst, något givet och normalt.
            </seg>
            <seg n="38f53288">
              Dagligt och ihållande bruk av alkohol har i det allmänna medvetandet
              bilden av sig att vara destruktivt för hälsan. Både enskilda och
              samhället har detta som en del av sin attityd och sitt medvetande.
              Men dagligt, ihållande bruk av tobak är ur den allmänna folkhälsans
              synvinkel lika destruktivt. Men det betraktas inte så — detta
              trots att rökningen inte bara är en fara för utövaren utan i hög
              grad en fara för andra, som vistas i miljöer där rökning regelmässigt
              förekommer.
            </seg>
            <seg n="17bb101c">
              Köp och bruk av tobak är i sista hand en individuell handling
              och ett individuellt ställningstagande. Det finns en gräns för
              hur samhället kan ingripa med förbud i människors personliga liv.
              Men vad man kan och måste göra är att på ett samhälleligt plan
              otvetydigt visa medborgarna vad ansvaret för folkhälsan kräver.
              Det är att ge en sann grund för det personliga ställningstagandet.
              I detta samhälleliga ansvarstagande måste ingå ett förbud mot
              all tobaksreklam. Detta är så mycket mer påkallat, som det ges
              ut många gånger fler pengar på att framställa rökning som harmlös
              än på att klargöra dess allvarliga hälsomässiga följder.
            </seg>
            <seg n="baab67e0">
              Så till den andra frågan: Hur tar nu riksdag och regering sitt
              ansvar gentemot folkhälsan?
            </seg>
            <seg n="b9f5a3c7">
              I november 1982 uttalade riksdagen på förslag av socialutskottet
              att vad som gjorts inte är nog. Regeringen måste ta ett övergripande
              och aktivt ansvar för frågan. Det betydde alltså att riksdagen
              av regeringen väntade sig aktiva åtgärder.
            </seg>
            <seg n="d5894461">
              Det är detta som lagutskottet nu faller tillbaka på, när det
              menar att man skall avvakta regeringens initiativ. Lagutskottet
              har inte uttryckt att man är 109
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-027.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="tore_claeson_7c10e7_w" xml:id="i-9b407266a754a563-3" prev="i-9b407266a754a563-0" n="bf7c5c70">
            <seg n="5bc1d11f">
              Marknadsföring av
            </seg>
          </u>
          <note n="df72dfea">
            tobak och öl
          </note>
          <note n="d2f4a816">
            110
          </note>
          <u who="tore_claeson_7c10e7_w" xml:id="i-9b407266a754a563-4" prev="i-9b407266a754a563-0" n="bf7c5c70">
            <seg n="8cb39dc1">
              negativ till ett reklamförbud utan bara att man väntar att regeringen
              skall ta de initiativ som riksdagen efterlyste i november 1982.
            </seg>
            <seg n="39be0bc5">
              Men här inträffar det egenartade, att två centrala statsinstanser
              sitter och väntar på varandra. För när man försöker höra sig för
              i regeringskansliet, låter det ungefär som så: Härifrån sker inget,
              därför att här tvivlar vi på att det finns majoritet i riksdagen
              för ett reklamförbud.
            </seg>
            <seg n="2fba1e97">
              Detta är ett avsiktligt eller oavsiktligt missförstånd från regeringens
              sida. Uttalandet från november 1982 ger ingen som helst grund
              för en sådan attityd. Tvärtom.
            </seg>
            <seg n="abd39262">
              Men här uppstår det som alltför ofta händer och som alltid, när
              det händer, skadar politiska instansers anseende bland ansvarskännande
              människor. Man bollar frågan mellan sig. Riksdagen väntar på regeringen,
              men riksdagen är samtidigt omedveten om att regeringen sitter
              och väntar på riksdagen. Och så händer ingenting.
            </seg>
            <seg n="d53e8819">
              I början av året framställer socialstyrelsen enträget till regeringen
              begäran om åtgärder. Man åberopar sig på riksdagens uttalande
              om ett samlat åtgärdsprogram.
            </seg>
            <seg n="3eb83f91">
              Herr talman! Nu måste kampen mot denna stora folkhälsofara äntligen
              skärpas. Det aktiva ansvaret måste tas. Detta understryks bäst
              genom att man ger ett så starkt stöd som möjligt åt den föreliggande
              reservationen, och jag yrkar bifall till denna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="206fae47">
            Anf. 96 PER-OLOF STRINDBERG (m):
          </note>
          <u who="per-olof_strindberg_9832d5" xml:id="i-83597b5610ea9a79-0" next="i-83597b5610ea9a79-2" n="9b7fefe7">
            <seg n="6b564b03">
              Herr talman! Jag avser inte att gå in på någon debatt om vare
              sig tobakens eller ölets skadeverkningar, för det råder faktiskt
              en betydande enighet om detta, och det är inte det diskussionen
              gäller. Jag behöver inte heller redogöra för de motionsförslag
              som väckts — de har framgått av tidigare redogörelser. Jag tänker
              fatta mig kort, för jag anser att den återhållsamhet med taletiden
              som blir alltmer angelägen kanske bör tillämpas redan vid den
              här tidpunkten.
            </seg>
            <seg n="e590e8e8">
              Vi har, herr talman, en rad bestämmelser om marknadsföring av
              alkoholdrycker. Vi har också en lag med vissa bestämmelser om
              marknadsföring av tobaksvaror. Gemensamt för dessa lagar är grundregeln
              om att särskild måttfullhet skall iakttas när det gäller marknadsföring
              av alkoholdrycker, inkl. vin och öl, liksom när det gäller tobaksvaror.
              Lagutskottet redovisar i det nu aktuella betänkandet gällande
              riktlinjer. Jag ber att få hänvisa såväl reservanter som eventuellt
              övriga intresserade till denna redogörelse, liksom till redovisningen
              av frågans tidigare behandling här i riksdagen.
            </seg>
            <seg n="3b3a16ae">
              Förslag om förbud mot annonsering för tobaksvaror har tidigare
              avvisats av riksdagen, bl.a. med hänvisning till de olika åtgärder,
              exempelvis informationsinsatser, som vidtagits liksom till att
              riksdagen hos regeringen begärt ett åtgärdsprogram mot bruket
              av tobak. Helt naturligt innebär ett sådant uppdrag att även följa
              utvecklingen när det gäller marknadsföringen av tobaksvaror.
            </seg>
            <seg n="3143d840">
              Ingen kan väl, herr talman, f. ö. undgå att märka att tobaksrökningen
              har minskat i vårt land. Inom parentes kan jag nämna att jag faktiskt
              själv
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-028.jp2/_view"/>
          <u who="per-olof_strindberg_9832d5" xml:id="i-83597b5610ea9a79-1" prev="i-83597b5610ea9a79-0" n="9b7fefe7">
            <seg n="263fc2c8">
              bidragit därtill. Informationsinsatserna har givit effekt. Låt
              oss gå vidare på — Nr 131 den vägen. Inte minst gäller detta förstärkt
              information inom skolan.
            </seg>
            <seg n="a91b4de0">
              Så sent som förra året tillsatte socialstyrelsen en samordningsgrupp
              för 5 BR vg tobaksfrågor för att åstadkomma bättre samarbete mellan
              berörda myndigheter och organisationer för att motverka tobaksbruket.
              Det är en stor grupp. Jag behöver inte heller redovisa vilka som
              ingår där. Det framgår av ME Krages Gang av tobak och öl
            </seg>
          </u>
          <note n="37894127">
            motion 610 och den redogörelse Martin Olsson nyss lämnade här
            i kammaren.
          </note>
          <u who="per-olof_strindberg_9832d5" xml:id="i-83597b5610ea9a79-2" prev="i-83597b5610ea9a79-0" n="9b7fefe7">
            <seg n="8a2a1702">
              Det pågår ett omfattande förebyggande arbete på detta område.
              Detta i förening med det uppdrag regeringen redan fått gör att
              utskottets majoritet anser att det inte finns anledning att göra
              ytterligare uttalanden. Tore Claeson underströk själv att det
              inte råder något som helst tvivel om vilket uppdrag regeringen
              har fått.
            </seg>
          </u>
          <note n="bd48013e">
            Jag yrkar med detta, herr talman, bifall till utskottets hemställan
            och avslag på reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" n="fadc7bec">
            Anf. 97 MARTIN OLSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-10" next="i-3a49569066b98e45-12" n="635de1fc">
            <seg n="36df02a8">
              Herr talman! Genom vår värderade ordförandes inlägg fick vi inte
              fler synpunkter på varför majoriteten avspisar motionsförslaget
              än de som lämnas i utskottsbetänkandet. Där finns bara ett enda
              kort stycke som talar om varför man vill avvisa förslaget: ”Enligt
              utskottets mening bör regeringens ställningstagande till skrivelsen
              inte föregripas genom uttalanden från riksdagens sida.”
            </seg>
            <seg n="8560e64a">
              Men jag frågar då om vår utskottsordförande Per-Olof Strindberg
              verkligen anser att regeringen bättre kan bedöma om vi behöver
              en ytterligare begränsning av tobaksreklamen än riksdagen och
              dess utskott. Riksdagen har en synnerligen bred förankring i det
              svenska samhället, samtidigt som det krav som väcks i riksdagen
              har ett stöd från såväl expertis på området som de myndigheter
              som har högsta ansvaret för hälsovården i vårt land.
            </seg>
            <seg n="d5e93b38">
              Det förvånar mig att utskottsmajoriteten anser att regeringen
              hellre än riksdagen bör bedöma om ett sådant förbud skall införas.
            </seg>
            <seg n="fec1d954">
              Att tobaksrökningen har minskat är ju glädjande, men i den skrivelse
              socialstyrelsen lämnade till regeringen den 12 januari sägs att
              minskningen tycks ha upphört de allra senaste åren. Vissa bedömare
              befarar t. o. m. att tobaksbruket åter skall börja öka. Man kommer
              fram till att det är viktigt att det snarast möjligt vidtas ytterligare
              åtgärder för att söka begränsa tobaksbruket. En av de åtgärder
              som föreslås är just det annonsförbud som begärs i de båda motionerna.
            </seg>
            <seg n="a1384333">
              Jag har, som sagt, tyvärr inte fått mer motiveringar till avslaget.
              Det är emellertid, enligt min mening, oförsvarligt att riksdagen
              och riksdagens utskott helt överlåter på regeringen att ta ställning
              i en för svenska folket så viktig fråga som denna.
            </seg>
          </u>
          <note n="ea2ef0bc">
            111
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-029.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-12" prev="i-3a49569066b98e45-10" n="635de1fc">
            <seg n="5bc1d11f">
              Marknadsföring av
            </seg>
          </u>
          <note n="df72dfea">
            tobak och öl
          </note>
          <note n="86b9e6cb">
            112
          </note>
          <note type="speaker" n="cf849474">
            Anf. 98 TORE CLAESON (vpk) replik:
          </note>
          <u who="tore_claeson_7c10e7_w" xml:id="i-9b407266a754a563-5" n="bf7c5c70">
            <seg n="87d02881">
              Herr talman! Det var tacknämligt att Per-Olof Strindberg av omsorg
              om riksdagsledamöterna kortade ned sitt anförande, men det hade
              varit bättre om han hade redovisat varför utskottsmajoriteten
              av omsorg om allmänhetens hälsa inte kunde bifalla motionen och
              påskynda frågans lösning. Han hade därmed haft skäl för att yrka
              bifall till reservationen.
            </seg>
            <seg n="ef09b065">
              Det hade varit bättre omtanke än att spara besvär för riksdagsledamöterna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="82ef32d5">
            Anf. 99 PER-OLOF STRINDBERG (m) replik:
          </note>
          <u who="per-olof_strindberg_9832d5" xml:id="i-83597b5610ea9a79-3" n="9b7fefe7">
            <seg n="87768ef1">
              Herr talman! Det är inget unikt att reservanter är missnöjda
              med utskottsmajoriteten, annars skulle de inte ha reserverat sig.
            </seg>
            <seg n="461a5fe8">
              Jag ber att få hänvisa till det yttrande utskottsmajoriteten
              gjort. Det uppdrag som regeringen fått gör att vi inte anser oss
              behöva ytterligare uttalanden från utskottets sida.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="73620f0e">
            Anf. 100 INGA-BRITT JOHANSSON (s):
          </note>
          <u who="inga-britt_johansson_6a1597" xml:id="i-2d9ae5936145ef66-0" next="i-2d9ae5936145ef66-2" n="4e099ff6">
            <seg n="20796d5a">
              Herr talman! Jag har använt några timmar de senaste dagarna till
              att läsa gamla motioner och riksdagsprotokoll från de senaste
              årens debatter i den här frågan. Jag har också med intresse följt
              den debatt som hittills förts och kan konstatera att några större
              variationer inte förekommit vare sig i motioner, i betänkanden
              från de utskott som varit inblandade eller i debatter här i riksdagen.
              Det har hela tiden gällt tobaksreklamen. Under tiden har det dock
              hänt mycket i samhället när det gäller tobaksvanorna. Attityderna
              har förändrats förvånansvärt snabbt vill jag påstå. För bara tio
              år sedan var det helt naturligt att man rökte på sammanträden,
              även om man satt i så små rum att man efter en halvtimme knappt
              såg varandra. Sådant händer inte i dag.
            </seg>
            <seg n="213684ff">
              Att gå in i restaurangvagnen på ett tåg var för några år sedan
              motbjudande även för rökare. Det fanns över huvud taget inga helt
              rökfria miljöer. Det var inte heller många av oss rökare som tänkte
              på att icke-rökarna mådde mycket dåligt. Attityderna till rökning
              har förändrats radikalt. Många har slutat och ännu fler har insett
              att man inte skall börja.
            </seg>
            <seg n="51d3d5e6">
              Inte minst har insatserna ute i skolorna haft god effekt. Vi
              kan i tidningarna läsa om skolor där man t. ex. har tävlingar
              om hur länge gymnasieklasserna kan hålla sig helt rökfria. Många
              lyckas hålla sig rökfria — utan att någon enda börjar röka — under
              hela gymnasietiden.
            </seg>
            <seg n="c7e87e17">
              Barnen påverkar också sina föräldrar och andra vuxna i sin omgivning
              med sitt goda omdöme. Jag känner många föräldrar som har slutat
              röka tack vare de kunskaper som barnen har fått i skolan. Det
              är i dag helt självklart att det skall finnas rökfria avdelningar
              i de flesta offentliga miljöer. De flesta sköter det bättre än
              vad man gör här i riksdagen, där icke-rökarna är tvungna att passera
              genom våra rökrum för att ta sig till kammaren. Men det är sådant
              som kan ändras.
            </seg>
            <seg n="25d6bd4f">
              Det finns vissa restaurangkedjor med stort antal ungdomar som
              besökare, exempelvis hamburgerkedjorna, som är helt rökfria.
            </seg>
            <seg n="ce3aca4b">
              Det fattas beslut runt omkring i våra kommuner som är av mycket
              stor
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-030.jp2/_view"/>
          <u who="inga-britt_johansson_6a1597" xml:id="i-2d9ae5936145ef66-1" prev="i-2d9ae5936145ef66-0" n="4e099ff6">
            <seg n="d71944c7">
              betydelse. Även om man inte lyckas få alla människor att följa
              förbuden, Nr 131 exempelvis på tunnölbanestationerna i Stockholm,
              kan man konstatera att de Torsdagen den flesta solidariskt följer
              reglerna. De som inte gör det utsätts för ett ganska 26 april
              1984 hårt grupptryck.
            </seg>
            <seg n="047fed70">
              Man kan alltså upprätta långa listor över exempel på åtgärder
              som har vidtagits och som vidtas för att minska rökningen och
              för att de som inte röker inte skall behöva utsättas för passiv
              rökning. Jag har naturligtvis inte heller någon annan mening än
              reservanterna när det gäller behovet av att minska tobaksbruket.
              Jag kanske inte är helt överens med reservanterna om att ett förbud
              mot tobaksreklam skulle lösa hela problemet.
            </seg>
            <seg n="d59824cd">
              Ett fortsatt arbete på samma sätt som hittills tror jag ger den
              bästa effekten. Socialstyrelsens, arbetarskyddsstyrelsens m.fl.
              insatser för att förändra attityderna och för att få fram rökfria
              miljöer samt den ökade informationen om hälsoriskerna är mycket
              betydelsefulla. Återigen: det kanske viktigaste arbetet sker ute
              på skolorna, på mödravårdsoch barnavårdscentralerna.
            </seg>
            <seg n="131930a5">
              Jag är inte alls övertygad om att ett förbud mot tobaksreklam
              skulle ha samma effekt, eller någon effekt över huvud taget. I
              Norge har man haft förbud nu några år. Vad har hänt där? Jo, man
              fick en våldsamt ökad exponering ute på försäljningsställena.
              Man jämför med spritreklamen, men man glömmer att där har man
              ett fåtal försäljningsställen av ganska ensidig karaktär som skall
              bevakas. I Norge är det inte ovanligt att se affärsfönster med
              vackert dekorerade utställningar med tobaksvaror och sedan spotlight
              på — mycket effektivt, mycket frestande.
            </seg>
            <seg n="afca784d">
              Vi har så många olika sorters försäljningsställen att enbart
              ett annonsförbud skulle ge ringa effekt. Det måste kringgärdas
              av en stor mängd andra bestämmelser för att få den effekt man
              vill ha.
            </seg>
            <seg n="fa88bb1d">
              Som tidigare påpekats, har socialstyrelsen i en skrivelse till
              regeringen i januari i år hemställt om att vissa åtgärder mot
              tobaksbruk, däribland ett förbud mot annonsering, skall vidtas.
              Jag är övertygad om att regeringen inte behöver något mer påpekande
              från riksdagen utan att regeringen med denna begäran som grund
              kommer att överväga vilka åtgärder som skall vidtas. Jag kan alltså
              heller inte inse att riksdagen skulle behöva lämna någon ytterligare
              beställning f.n.
            </seg>
          </u>
          <note n="9bac79f3">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till lagutskottets hemställan i
            dess betänkande 1983/84:27.
          </note>
          <u who="inga-britt_johansson_6a1597" xml:id="i-2d9ae5936145ef66-2" prev="i-2d9ae5936145ef66-0" n="4e099ff6">
            <seg n="877e0c12">
              Marknadsföring av tobak och öl
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6b0555d4">
            Anf. 101 MARTIN OLSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-13" next="i-3a49569066b98e45-16" n="635de1fc">
            <seg n="5aa84ada">
              Herr talman! Inga-Britt Johansson måste ha lyssnat dåligt och
              läst dåligt, när hon t. ex. säger att vi reservanter påstår att
              ett förbud mot tobaksreklamen skulle lösa hela problemet. Som
              jag betonade i mitt anförande, måste samhället vidta en rad olika
              åtgärder för att begränsa tobaksbruket. Jag nämnde i korthet att
              vi har skatt på tobaksvaror för att höja priset och därmed minska
              konsumtionen och att samhället bedriver och stöder upplysningsverksamhet
              som skall försöka dels påverka attityderna, dels få människor
              att inse de risker som tobaksbruk innebär. Förbud mot tobaksre-
              113
            </seg>
          </u>
          <note n="14328c8f">
            8 Riksdagens protokoll 1983/84:130-131
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-031.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-15" prev="i-3a49569066b98e45-13" n="635de1fc">
            <seg n="5bc1d11f">
              Marknadsföring av
            </seg>
          </u>
          <note n="df72dfea">
            tobak och öl
          </note>
          <note n="27b4b7ec">
            114
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-16" prev="i-3a49569066b98e45-13" n="635de1fc">
            <seg n="5f4544c4">
              klam är alltså en del i ett pussel, skulle man kunna säga. Det
              är en av en rad åtgärder som samhället behöver vidta.
            </seg>
            <seg n="f437a7cb">
              När det gäller just tobaksreklamen är det, som så klart framgår
              av socialstyrelsens skrivelse liksom av nationalföreningens skrivelse
              ett år tidigare, på det sättet att de som är experter på området
              och representerar en rad organisationer, folkrörelser och institutioner
              med ansvar för hälsovård och annat ställer sig bakom detta. De
              har ju noggrant bedömt saken innan de ställt sig bakom en skrivelse
              med hemställan att regeringen skyndsamt skall vidta åtgärder.
            </seg>
            <seg n="36b53f48">
              Den beskrivning som Inga-Britt Johansson ger av den situation
              som har varit, att vi har fått ändrade attityder, är helt riktig.
              Det är bra, men socialstyrelsen och andra experter har alltså
              liksom motionärerna och vi reservanter kommit fram till att man
              behöver gå ytterligare ett steg längre och att vi liksom Norge,
              Finland, Island och en del andra länder skall ha ett annonsförbud.
              I vilken mån detta kringgås i Norge kan jag inte ha någon uppfattning
              om, men är det så att reklamen hittar vägar att kringgå ett förbud,
              finns det ju möjlighet att begränsa även dem. Man skall komma
              ihåg att vi har ett motsvarande förbud mot annonsering för alkohol,
              och jag har inte hört någon som tycker att det är negativt, tvärtom.
            </seg>
            <seg n="4ce9b190">
              Till sist, Inga-Britt Johansson, beträffande regeringens ställningstagande:
              Varför skall riksdagen vänta på regeringen i den här frågan? Tror
              Inga-Britt Johansson att regeringen har för avsikt att genomföra
              det annonsförbud som krävs i motioner, i reservationen och av
              myndigheterna? Har Inga-Britt Johansson några som helst uppgifter
              om att regeringen tänker arbeta i den riktningen utan att riksdagen
              gör något uttalande i frågan?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e8512353">
            Anf. 102 INGA-BRITT JOHANSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="inga-britt_johansson_6a1597" xml:id="i-2d9ae5936145ef66-3" n="4e099ff6">
            <seg n="ba1ab643">
              Herr talman! Martin Olsson säger att tobaksreklamen är en del
              av ett pussel. Då är det ju ännu mindre motiverat att plocka ut
              en bit ur detta pussel och där göra ett särskilt uttalande till
              regeringen.
            </seg>
            <seg n="2c8679f1">
              Jag är övertygad om att regeringen med utgångspunkt i det tidigare
              uttalande som har gjorts från riksdagen och den skrivelse som
              socialstyrelsen har skickat till regeringen kommer att se över
              vilka vidare åtgärder som behöver vidtas för att man skall komma
              till rätta med tobaksbruket. Om ett tobaksreklamförbud blir en
              del av dessa förslag eller inte kan jag givetvis inte i dag säga,
              men jag tycker att det är för tidigt att innan regeringen har
              tagit ställning till skrivelsen ge mera direktiv om vilken del
              man skall välja ut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="206dde3e">
            Anf. 103 MARTIN OLSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-17" next="i-3a49569066b98e45-18" n="635de1fc">
            <seg n="110f0c47">
              Herr talman! Med ordet ”pussel” när jag talade om strävan att
              minska bruket av tobak menade jag den rad av olika åtgärder som
              erfordras. Varje pusselbit har där en viss betydelse. Bit för
              bit har vi lagt detta pussel. Vi har t. ex. begränsat reklamen
              och höjt priset genom skatten. Vi har även gett bidrag till information,
              stimulerat till upplysning i skolorna osv.
            </seg>
            <seg n="2c36933f">
              Det är många människor i vårt samhälle som nu tycker att ett
              förbud mot annonsering är en lämplig åtgärd för att gå vidare.
              Som jag sade i mitt
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-032.jp2/_view"/>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-18" prev="i-3a49569066b98e45-17" n="635de1fc">
            <seg n="2eb8a78e">
              anförande visar opinionsundersökningar att det i varje parti
              finns en Nr 131 majoritet som anser att vi skall införa ett annonseringsförbud.
              Om jag hade Torsdagen den haft tid att läsa upp statistik, skulle
              jag ha kunnat glädja Inga-Britt Johansson 26 april 1984 med siffror
              som visar att övervikten av människor som vill ha ett förbud är
              allra störst inom just det socialdemokratiska partiet.
            </seg>
            <seg n="b07335a1">
              Åter till regeringens ställningstagande: Varken formuleringarna
              i utskottsbetänkandet, det som har sagts här eller vad som i övrigt
              har framkommit tyder på att regeringen avser att föreslå ett införande
              av det annonseringsförbud som vi nu diskuterar.
            </seg>
            <seg n="877e0c12">
              Marknadsföring av tobak och öl
            </seg>
          </u>
          <note n="dc57aa0f">
            Under detta anförande övertog talmannen ledningen av kammarens
            förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" n="5cdd4871">
            Anf. 104 INGA-BRITT JOHANSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="inga-britt_johansson_6a1597" xml:id="i-2d9ae5936145ef66-4" n="4e099ff6">
            <seg n="0258a886">
              Herr talman! Av Martin Olssons replik skulle man kunna tro att
              vi i dag tar ställning till om vi skall ha tobaksreklam eller
              inte, men faktum är att vad vi tar ställning till är om regeringen
              behöver något mer påpekande. På den punkten har vi olika uppfattning.
            </seg>
            <seg n="d401303c">
              Jag framför ingen åsikt om tobaksreklamen som sådan, utan bara
              att jag anser att vi inte behöver göra fler uttalanden till regeringen.
              De beställningar som finns från tidigare riksmöten och från socialstyrelsen
              är ett tillräckligt underlag för att regeringen skall kunna lägga
              fram förslag mot tobaksbruket.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fc16ac17">
            Anf. 105 BÖRJE STENSSON (fp):
          </note>
          <u who="borje_stensson_cba5bb_w" xml:id="i-3af6c8111c3163ae-0" next="i-3af6c8111c3163ae-5" n="e597b50a">
            <seg n="1d7be6cb">
              Herr talman! Socialstyrelsen är orolig över våra rökvanor. På
              socialstyrelsen faller ansvaret för omsorgen om vår hälsa, så
              det är väl fullt riktigt. Oroande är bl. a. att lågavlönade och
              de med kortare utbildning inte slutar röka i samma utsträckning
              som välbärgade och välutbildade, säger socialstyrelsen.
            </seg>
            <seg n="29513571">
              Inom sjukvården märks det mycket tydligt i det faktum att det
              i dag är jämförelsevis få läkare som röker, men desto fler sjukvårdsbiträden.
              Just nu är rökningen mest utbredd bland yngre och medelålders
              kvinnor, dvs. dagens och morgondagens mammor.
            </seg>
            <seg n="ac2ae1f2">
              Överdirektör Carl-Anders Ifvarsson, som är ordförande i socialstyrelsens
              nybildade samordningsgrupp för tobaksfrågor, framhåller: ”Förutom
              ökade resurser till information så krävs det klara tobakspolitiska
              markeringar från landets politiker.”
            </seg>
            <seg n="596b91d0">
              Samordningen mellan myndigheter och organisationer är viktig.
              Visir — Vi som inte röker — gör t. ex. en fin insats och kan bli
              än verkningsfullare genom en samordning. Visir är ett viktigt
              opinionsbildande organ. Dess uppmaning till riksdagskamraterna
              är värd att följa, när vi i kväll så småningom går att votera.
            </seg>
            <seg n="93a46419">
              Carl-Anders Ifvarsson påpekar med eftertryck att en markering
              som socialstyrelsen fäster stor vikt vid är en skärpning av lagen
              om tobaksreklam. Samma regler bör gälla som för alkoholreklam.
              De synpunkterna delas av konsumentverket och konsumentombudsmannen.
              115
            </seg>
          </u>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-033.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="borje_stensson_cba5bb_w" xml:id="i-3af6c8111c3163ae-2" prev="i-3af6c8111c3163ae-0" n="e597b50a">
            <seg n="5bc1d11f">
              Marknadsföring av
            </seg>
          </u>
          <note n="df72dfea">
            tobak och öl
          </note>
          <note n="1fb78dad">
            116
          </note>
          <u who="borje_stensson_cba5bb_w" xml:id="i-3af6c8111c3163ae-3" prev="i-3af6c8111c3163ae-0" n="e597b50a">
            <seg n="0a8e5891">
              Över hela världen hävdar tobaksbolagen att tobaksreklamen inte
              har någon del eller skuld i att rökningen fortsätter. De menar
              att reklamen bara påverkar rökarnas märkesval, men inte ökar konsumtionen.
              Kan vi verkligen tro det? Nej, jag tycker inte det.
            </seg>
            <seg n="bf126fa5">
              Jag skall ge ett exempel. Fram till slutet av 1970-talet hade
              ett tobaksbolag monopol på cigarettmarknaden i Kenya. Det borde
              alltså inte ha haft något större behov av att påverka rökarnas
              märkesval. Ändå var just det företaget ett av de i landet som
              satsade mest pengar på reklam.
            </seg>
            <seg n="bec95e27">
              I USA har hemliga senatsförhör klarlagt filosofin bakom tobaksreklamen,
              bl. a. hur man undviker varje antydan eller påminnelse om rökningens
              risker och i stället satsar på att ge rökningen en image som går
              hem bland ungdomar. Man kan fråga sig: Är tobaksbolagen i Sverige,
              ett statligt och flera internationella, annorlunda? Nej, jag tror
              inte det!
            </seg>
            <seg n="884e597e">
              Ungdomar är mest mottagliga. För några år sedan visade en svensk
              studie av tobaksreklamen att de två grupper som påverkas mest
              av reklamen är ungdomar samt äldre med låg inkomst och utbildning.
              Ungdomarna, som var den mest påverkbara gruppen, var mottagliga
              för argument på temat Prestige-status. Även om kändisar numera
              är bannlysta från dagens tobaksreklam innehåller denna ofta statusbudskap
              såsom ”Av internationell typ”, ”Tillhör en liten elit av cigaretter”,
              ”Liten och elegant”.
            </seg>
            <seg n="2895fe9f">
              Ungdomar påverkas också av argument på temat Hälsa-ofarlighet.
              Det kan vara ett framträdande drag i dagens reklam. Låt mig ge
              några exempel: ”Fin naturlig smak”, ”Ultralåg tjärhalt”, ”Den
              stora smaken — frisk och sval”, ”God och naturlig smak”, ”Högeffektfilter”,
              ”Mild och lätt smak”. Detta är reklamtrick som söker ge intryck
              av att moderna cigaretter är annorlunda, på något sätt ”snällare”
              än de gamla och farliga. Tobaksreklamen är förbjuden i tidningar
              som riktar sig till barn och ungdom. Men ännu har man inte lyckats
              stoppa annonser i utpräglade ungdomstidningar som t.ex. Vecko-Revyn
              eller Min Värld.
            </seg>
            <seg n="ae4e89a9">
              Tobaksbolagens förmodan att tobaksreklamen inte påverkar och
              ökar totalkonsumtionen är nog överdrivet pessimistisk sett ur
              dessa bolags egna önskemål, nämligen att höja tobakskonsumtionen.
              För detta talar inte bara de enorma belopp monopolen lägger ner
              på just reklam. Här finns ytterligare en liten pusselbit, nämligen
              att det i den nyssnämnda svenska undersökningen visade sig att
              personer med god utbildning och inkomst var relativt oåtkomliga
              för reklamens locktoner. Det är alltså den grupp som i senare
              undersökningar visat sig ha minskat sin konsumtion av tobak.
            </seg>
            <seg n="6d9c3ef0">
              Men tobaksreklamen kan, förutom sin ”imageskapande” effekt, indirekt
              också ha ett negativt inflytande på attityderna till rökning.
              Annonserna gör att tobaksvarorna syns mer. Själva det faktum att
              reklamen tillåts kan också göra samhällets upplysning om tobakens
              skadeverkningar mindre trovärdig. Det är de dubbla budskapens
              problematik. Hur får man en ungdom att förstå den logik som tillåter
              det statliga tobaksbolaget att sprida helt annan information om
              tobaken än vad samma stats socialstyrelse gör med små varningstexter?
            </seg>
            <seg n="a58a3829">
              Expertgrupper inom Världshälsoorganisationen har i åratal uppmanat
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-034.jp2/_view"/>
          <u who="borje_stensson_cba5bb_w" xml:id="i-3af6c8111c3163ae-4" prev="i-3af6c8111c3163ae-0" n="e597b50a">
            <seg n="36c2bad0">
              medlemsländernas regeringar att totalförbjuda alla former av
              tobaksreklam. — Nr 131 Norge och Finland har sedan länge förbud
              som syftar till att så långt det är
            </seg>
          </u>
          <note n="8b8774c5">
            : Torsdagen den praktiskt möjligt stoppa reklamen. 26 april 1984
            Det aktuella förslaget, som socialstyrelsen ingivit till regeringen
            och som återfinns i motioner och i betänkandets reservation, om
            ett annonsförbud Marknadsföring av liknande det för alkohol är
            tämligen måttfullt. Jag yrkar bifall till reservatobak och öl
          </note>
          <u who="borje_stensson_cba5bb_w" xml:id="i-3af6c8111c3163ae-5" prev="i-3af6c8111c3163ae-0" n="e597b50a">
            <seg n="c7dce9b8">
              tionen.
            </seg>
            <seg n="f5d7c1ad">
              Som tidigare har sagts och som alla vet har folkpartiet inte
              någon representant i lagutskottet. Härav följer att vi inte har
              kunnat påverka utskottets skrivning. Mitt inlägg får dock ses
              som ett bevis för att vi inom folkpartiet ser det som mycket angeläget
              att tobakskonsumtionen begränsas så mycket som möjligt.
            </seg>
            <seg n="2d56e54f">
              Herr talman! Någon tro på hälsovinster genom övergång till ”lågtjärecigaretter”
              motiverar inte en fortsatt tobaksreklam med nuvarande utformning.
              Talet om att tobaksbolagens produktutvecklare kan skapa nya, ultrasvaga
              och ofarliga cigaretter är en myt som saknar hållbar vetenskaplig
              grund.
            </seg>
            <seg n="529e4955">
              Intressant är den SIFO-undersökning angående vilka politiska
              krav som svenska folket tycker är angelägna att tillgodose. Den
              har relaterats tidigare, och jag skall inte ta upp tiden med att
              redogöra för de siffror som har redovisats där.
            </seg>
          </u>
          <note n="3230a067">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till den reservation som är fogad
            till betänkandet.
          </note>
          <note n="d7052047">
            I detta anförande instämde Olle Grahn och Elver Jonsson (båda
            fp).
          </note>
          <note type="speaker" n="01994a2d">
            Anf. 106 MARGARETA WINBERG (s):
          </note>
          <u who="margareta_winberg_c4d16e_w" xml:id="i-e77acabdf37e48cb-0" next="i-e77acabdf37e48cb-8" n="d9601af3">
            <seg n="10e18c2a">
              Herr talman! Jag måste börja med att säga att det är med beklagan
              som jag läser utskottets majoritetsskrivning. Detta sagt inte
              enbart med hänsyn till det sakpolitiska innehållet — utan fastmer
              till dess principiella innebörd om ett bejakande av de kommersiella
              krafternas spel om människors liv och hälsa. Extra sorgligt och
              extra förvånande anser jag det vara att konstatera vilken politisk
              konstellation som enigt står bakom majoritetsskrivningen. Det
              föranleder mig själv att ställa frågan: Är det betydelselöst vilken
              utformning reklamen för en farlig produkt har? Är de mellan 7
              000 och 13 000 rökrelaterade dödsfallen per år ett för ringa antal
              för att motivera detta ingrepp i den till viss del reglerade men
              ändå mycket svårkontrollerade marknadsföringen av tobak? Har socialstyrelsen,
              marknadsdomstolen, konsumentverket, konsumentombudsmannen, arbetarskyddsstyrelsen,
              de fackliga organisationerna, frivilligorganisationerna, skolöverstyrelsen,
              Kommunoch Landstingsförbunden, riksidrottsförbundet, Världshälsoorganisationen
              och Nordiska rådet fel när man menar att tobaksreklamen i sin
              nuvarande form leder till en ökad totalkonsumtion? Har 46 96 inom
              det moderata samlingspartiet och 65 26 inom det socialdemokratiska
              partiet fel som i en färsk opinionsundersökning anser att man
              bör jämställa tobaksreklamen med alkoholreklamen?
            </seg>
            <seg n="5b56ed9e">
              Ja, herr talman, mitt eget svar på frågan blir att mot denna
              väldiga opinion 117
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-035.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="margareta_winberg_c4d16e_w" xml:id="i-e77acabdf37e48cb-2" prev="i-e77acabdf37e48cb-0" n="d9601af3">
            <seg n="5bc1d11f">
              Marknadsföring av
            </seg>
          </u>
          <note n="df72dfea">
            tobak och öl
          </note>
          <note n="44ccbca0">
            118
          </note>
          <u who="margareta_winberg_c4d16e_w" xml:id="i-e77acabdf37e48cb-3" prev="i-e77acabdf37e48cb-0" n="d9601af3">
            <seg n="2a0ad356">
              för lika regler för tobaksoch alkoholreklam måste utskottsmajoriteten
              ha fel, dvs. om man nu i sakfrågan anser att man skall bibehålla
              nuvarande ordning — det har jag efter att ha läst skrivningen
              och också hört dagens debatt inte riktigt klart för mig, men jag
              skall återkomma till det senare.
            </seg>
            <seg n="02009e1f">
              Jag tänkte göra en annan jämförelse, och den är också omnämnd
              här i dag. Trafiken i vårt land är omgärdad med rigorösa säkerhetsbestämmelser.
              Vi har hastighetsbegränsning, man måste ha körkort, man måste
              ha på sig säkerhetsbälte, man måste vara nykter, bilen måste vara
              besiktigad, osv. Vi har t. o. m. inrättat ett särskilt statligt
              verk, trafiksäkerhetsverket, med en generaldirektör och ungefär
              600 anställda med uppgift att ytterligare förbättra säkerheten
              i trafiken — och det är ju bra. År 1983 omkom 644 personer i trafiken
              och många skadades. Men samma år avled mellan 7 000 och 13 000
              personer till följd av tobaken. När man är ute i landet och talar
              om de här frågorna och talar på det här viset, tycker jag att
              det är sunt när många människor undrar vad vi politiker egentligen
              sysslar med och vilka grunder vi har för våra prioriteringar i
              det politiska arbetet och varför vi i tobaksfrågan är rent ut
              sagt handlingsförlamade. De säger: Vad väntar ni på? Vad är ni
              så förtvivlat rädda för?
            </seg>
            <seg n="2646b52f">
              Utskottet gör i sin skrivning tre argumenteringar som väl får
              anses utgöra något slags ställningstagande, om än mycket vagt.
            </seg>
            <seg n="3529d310">
              För det första skriver man på s. 9 att tobakskonsumtionen sjunkit
              under de senare åren, och man tillskriver bl.a. olika informationsinsatser
              denna utveckling. Man tror att om man satsar på denna typ av upplysning
              så är det bra, och det har ju också framförts av utskottets företrädare
              häri dag. Men då vill jag säga att man har analyserat frågan dåligt.
              Om man bryter ner statistiken och tittar litet grand bakom siffrorna
              finner man mycket oroande tendenser, som inte är tillfälliga utan
              som utgör en långsiktig trend, och jag skall ta upp en.
            </seg>
            <seg n="b6147e86">
              Det finns en ökande ojämlikhet i tobaksbruket. Det är lågutbildade
              lågavlönade kvinnor — ofta med tungt jobb — som börjar och fortsätter
              att röka. De är tydligen inte mottagliga för den hittillsvarande
              informationskampanjen. För dessa grupper, som åtminstone jag värnar
              särskilt om, behövs andra och tydligare budskap för att medvetandegöra
              dem.
            </seg>
            <seg n="bed84240">
              För det andra talar utskottet — det gjorde också företrädarna
              här i dag — om den betydelsefulla roll som SAFT, samordningsgruppen
              för tobaksfrågor, kommer att ha. Jag vill fråga företrädarna för
              majoriteten: Vilken roll är man då beredd att ge SAFT? Är man
              beredd att lyssna till denna, som man tycker, viktiga grupp? Är
              man det, hade man inte tagit den ställning man har gjort i dag.
              Det är nämligen denna grupp som står bakom det krav som framförs
              i de motioner och den reservation som vi här i dag diskuterar.
              Är denna grupp så betydelsefull, bör ju dess insatser och initiativ
              tas på allvar. Det kan man inte påstå att utskottet har gjort
              med denna skrivning.
            </seg>
            <seg n="d59045a5">
              För det tredje argumenterar utskottet för en måttfull tobaksannonsering
              och skriver: ”Såvitt utskottet kan bedöma har 1979 års reform
              haft en avsevärt sanerande effekt på reklamen för tobaksvaror.”
            </seg>
            <seg n="37c40398">
              Jag vill fråga: Hur har ni gjort denna bedömning? Vem har beskrivit
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-036.jp2/_view"/>
          <u who="margareta_winberg_c4d16e_w" xml:id="i-e77acabdf37e48cb-4" prev="i-e77acabdf37e48cb-0" n="d9601af3">
            <seg n="af3bc710">
              verkligheten för er på det viset? Det är mycket angeläget att
              få veta det, — Nr 131 därför att detta är en falsk bild av verkligheten,
              och det är allvarligt när ett
            </seg>
            <seg n="33240a57">
              utskott blir fört bakom ljuset och på felaktiga grunder fattar
              beslut — det blir NE
            </seg>
            <seg n="5c962444">
              som regel dåliga beslut. Därför är jag angelägen om att få svar
              på dessa Sprt
            </seg>
            <seg n="6eea94f7">
              frågor: På vilk nder har ni gjort denna bedömning? Vem har försett
              er
            </seg>
          </u>
          <note n="81c495a0">
            ÖS FERON a ” OR Marknadsföring av lär 4 tobak och öl
          </note>
          <u who="margareta_winberg_c4d16e_w" xml:id="i-e77acabdf37e48cb-5" prev="i-e77acabdf37e48cb-0" n="d9601af3">
            <seg n="37096c98">
              När vi i fjol diskuterade precis samma fråga röstade en majoritet,
              eller 213 ledamöter, för att ”berörda myndigheter bör följa hur
              marknadsföringen av tobaksvaror utvecklas och om de så finner
              erforderligt ta initiativ till ytterligare åtgärder från statens
              sida”.
            </seg>
            <seg n="b07b719e">
              Om man då, som Inga-Britt Johansson gör, läser tidigare protokoll,
              finner man att precis samma uttalande har gjorts tidigare av näringsutskottet,
              vilket också har blivit riksdagens beslut. Fjolårets beslut uppmärksammades
              av ”berörda myndigheter”, och dessa har under vintern vid ett
              flertal tillfällen diskuterat hur, om och när man skall följa
              riksdagens beslut.
            </seg>
            <seg n="65d07ca3">
              Som vi här har hört, har socialstyrelsen, som man får betrakta
              som den närmast berörda myndigheten, skrivit till regeringen i
              år och krävt bl. a. stopp för tobaksannonsering. Detta hänvisar
              också utskottet till i sin argumentering och tar det till intäkt
              för att inte ta ställning i själva sakfrågan.
            </seg>
            <seg n="5ae100a3">
              Därför vill jag ställa ytterligare en fråga till de två företrädarna
              för utskottet: Bortsett från själva hanteringsproceduren, vad
              har majoriteten för uppfattning i sakfrågan?
            </seg>
            <seg n="af9eaf35">
              Inga-Britt Johansson sade att hon inte hade tagit ställning,
              och det låter litet oroande. Ordföranden i lagutskottet sade ingenting
              om sin uppfattning. Jag tror att det skulle vara ganska intressant
              både för riksdagens ledamöter men kanske framför allt för det
              berörda statsrådet att få reda på vad man egentligen tycker i
              sakfrågan. Anser ni att tobak och alkohol är jämförbara storheter
              när det gäller giftighet och skadefrekvens? Om svaret är ja, kommer
              ni i så fall att stödja en eventuell proposition i frågan? Om
              svaret är nej — Inga-Britt Johansson lät tveksam — måste man fråga
              sig: Vari består de skillnader mellan alkoholens och tobakens
              verkningar som motiverar olika principiella regler för marknadsföring?
            </seg>
            <seg n="b43cacd1">
              Herr talman! Om nu riksdagen i dag skulle bryta den handlingsförlamning
              som av ovilja eller rädsla alltid har rått i tobaksfrågan, vad
              skulle då hända med konsumtionen? Det är en fråga som många ställer
              sig, utifrån olika utgångspunkter. Ja, enligt en nytillträdd direktör
              på Tobaksbolaget som intervjuades i Dagens Industri för några
              veckor sedan, skulle ett reklamförbud vara det värsta som kunde
              hända. Det svaret talar för sig självt. Den åtgärd som vi eventuellt
              kommer att fatta beslut om här alldeles strax skulle alltså ha
              en sådan effekt på konsumtionen att det vore besvärande för industrin.
              Är det egentligen inte detta som vi alla önskar? Är det inte detta
              som är samhällets strävan, att förbättra folkhälsan genom en konsumtionsminskning?
              Minns vad Världshälsoorganisationen har sagt flera gånger: ”Ingen
              enskild åtgärd i i-länderna skulle ha en sådan kolossal effekt
              på folkhälsan som en minskad tobakskonsumtion.”
            </seg>
            <seg n="176f0c53">
              Annonseringen är en del i denna kamp för folkhälsan, och jag
              vill till sist i 119
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-037.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="margareta_winberg_c4d16e_w" xml:id="i-e77acabdf37e48cb-7" prev="i-e77acabdf37e48cb-0" n="d9601af3">
            <seg n="5bc1d11f">
              Marknadsföring av
            </seg>
          </u>
          <note n="df72dfea">
            tobak och öl
          </note>
          <note n="6218147d">
            120
          </note>
          <u who="margareta_winberg_c4d16e_w" xml:id="i-e77acabdf37e48cb-8" prev="i-e77acabdf37e48cb-0" n="d9601af3">
            <seg n="d5b5951d">
              likhet med vad Börje Stensson gjorde citera vad överdirektören
              vid socialstyrelsen Carl-Anders Ifvarsson i vår har sagt: ”Vad
              som i dag behövs är klara tobakspolitiska markeringar från våra
              politiker.”
            </seg>
            <seg n="13724e3d">
              Herr talman! Låt oss äntligen ge dessa markeringar genom att
              bifalla den reservation som är fogad till utskottets betänkande
              och som samtidigt är ett bifall till min motion 610 i frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="a8b789d6">
            I detta anförande instämde Margareta Persson (s).
          </note>
          <note type="speaker" n="aee4aa91">
            Anf. 107 PER-OLOF STRINDBERG (m) replik:
          </note>
          <u who="per-olof_strindberg_9832d5" xml:id="i-83597b5610ea9a79-4" n="9b7fefe7">
            <seg n="fbf1093d">
              Herr talman! Mycket kort: Jag har redan tidigare konstaterat
              att det råder en betydande enighet när det gäller både tobakens
              och ölets skadeverkningar. Den frågan behöver vi inte diskutera
              — den har vi inga delade meningar om.
            </seg>
            <seg n="80860edc">
              Sedan ställde Margareta Winberg en fråga om hur vi kommer att
              ställa oss till en proposition. Jag har faktiskt aldrig tagit
              ställning till en proposition innan den är lagd. Jag förbehåller
              mig rätten att först få läsa den. Därefter
            </seg>
            <seg n="260837a1">
              ” skall jag gärna ta ställning till den.
            </seg>
            <seg n="3d1c678b">
              Till sist, herr talman, måste jag säga att jag inte kan fatta
              hur utskottsmajoritetens uttalande kan tolkas som ett bejakande
              av kommersialismen. Alla utskottets ledamöter liksom samtliga
              ledamöter i den här kammaren har tillgång till utskottets betänkande
              och kan konstatera att detta påstående är helt felaktigt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3b1662bd">
            Anf. 108 INGA-BRITT JOHANSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="inga-britt_johansson_6a1597" xml:id="i-2d9ae5936145ef66-5" n="4e099ff6">
            <seg n="47f3f817">
              Herr talman! När det gäller ett bejakande av de kommersiella
              krafterna, vilket Margareta Winberg utläser ur utskottets betänkande,
              har jag helt samma uppfattning som lagutskottets ordförande Per-Olof
              Strindberg.
            </seg>
            <seg n="b167934d">
              Jag begärde ordet närmast för att svara på frågan om vad jag
              tycker i sakfrågan. Jag anser inte att det i dag är rätt tillfälle
              att ta ställning i sakfrågan och tänker alltså inte avslöja var
              jag står. Normal riksdagsbehandling är nämligen att när vi har
              gett olika myndigheter och regeringen i uppdrag att återkomma
              med förslag till åtgärder, så väntar vi med realbehandlingen av
              sakförslagen tills ärendet kommer tillbaka. Jag tycker att det
              även i denna fråga är rätt väg att gå.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7db06e52">
            Anf. 109 MARGARETA WINBERG (s) replik:
          </note>
          <u who="margareta_winberg_c4d16e_w" xml:id="i-e77acabdf37e48cb-9" n="d9601af3">
            <seg n="f549c556">
              Herr talman! Jag vill bara göra den kommentaren att politikerna
              i över 20 år har skjutit denna fråga framför sig med olika motiveringar.
              Jag kan inte tolka det på annat vis än att man inte vill ta ställning.
              Om ni hade velat ta ställning emot de kommersiella krafterna,
              hade ni i utskottet tillstyrkt de två motioner där man gör det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5059f670">
            Anf. 110 TORE NILSSON (m):
          </note>
          <u who="tore_nilsson_cd0787_w" xml:id="i-ff2dc1ac7f75c3b0-0" next="i-ff2dc1ac7f75c3b0-5" n="225ab7b7">
            <seg n="ff6d46a3">
              Herr talman! När Inga-Britt Johansson talar om att det skett
              förbättringar erinrar jag mig att jag för många år sedan vågade
              väcka en motion här i
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-038.jp2/_view"/>
          <u who="tore_nilsson_cd0787_w" xml:id="i-ff2dc1ac7f75c3b0-1" prev="i-ff2dc1ac7f75c3b0-0" n="225ab7b7">
            <seg n="0e4a2466">
              riksdagen med krav på förbud mot rökning på offentlig plats.
              Det resulterade — Nr 131 bl.a. i en stor skämtteckning i Dagens
              Nyheter, som visade en väldig
            </seg>
          </u>
          <note n="40b7aaed">
            . es R 4 G Torsdagen den
          </note>
          <u who="tore_nilsson_cd0787_w" xml:id="i-ff2dc1ac7f75c3b0-2" prev="i-ff2dc1ac7f75c3b0-0" n="225ab7b7">
            <seg n="bf8bcb59">
              idrottsarena där en liten man i mängden steg upp och sade: Förlåt,
              får jag 26 april 1984
            </seg>
            <seg n="d559ed4a">
              röka här? Och så skrattade man åt hela idén. Jag måste erkänna
              att visst har
            </seg>
            <seg n="cf1efc2b">
              det skett förbättringar. Marknadsföring av När det gäller järnvägsrestaurangerna
              är det glädjande att även rökare föbak ocköl
            </seg>
            <seg n="a534d2ba">
              anser att det var en fin reform — vi har motionerat om den här
              i riksdagen tidigare.
            </seg>
            <seg n="c5079b1c">
              Jag kan instämma i det som Martin Olsson, Tore Claeson, Börje
              Stensson och Margareta Winberg har sagt. Jag vill också att det
              skall framgå att vi även inom mitt parti har den uppfattningen
              att det vore mycket väsentligt med ett förbud mot tobaksreklam
              liksom mot alkoholreklam.
            </seg>
            <seg n="0dd58451">
              Jag vill först berätta en glädjande nyhet. Jag råkade se i den
              största tidningen i mitt hemlän, dess nummer för i dag. Där fanns
              det en mycket trevlig sida om en skola i Vännäs kommun, Tväråbäck,
              där alla eleverna för tredje året i rad tar avstånd från all rökning.
              Jag tycker det var en fin läsning och det hedrar tidningen, och
              alla tidningar som gör liknande, att ungdom får se att ungdom
              avstår från rökning: glada, sunda ungdomar.
            </seg>
            <seg n="6e142a39">
              Det är kanske ändå finare att även lärarna har samma uppfattning.
              Lärare och elever är alla rökfria. Det är för dem och oss alla
              ett lyckligt beslut — det är bra för allas hälsa och det är bra
              för skattebetalarna. Det är ett led i kampanjen för en rökfri
              generation. Den kampanjen är värd allt stöd.
            </seg>
            <seg n="6900b314">
              Tänk vilken ren och fin värld vi människor kunde ha om tobaken
              inte fanns!
            </seg>
            <seg n="cab195e5">
              Som Margareta Winberg citerade sade Världshälsoorganisationen
              för länge sedan att intet skulle förbättra hälsoläget i världen
              så mycket som om all rökning försvann.
            </seg>
            <seg n="27480c8b">
              Jag har tagit med mig en motion som är tio år gammal, som jag
              kanske skall nämna då det gäller en rökfri generation. Under adressen
              Riksdagen, Stockholm, Sverige kom i december 1974 ett intressant
              brev från Moskva, daterat den 25 november det året. Det lämnades
              till mig från riksdagsbiblioteket, eftersom personalen där hade
              reda på att jag inte var någon vän av I tobaken. Det här var ett
              brev från en rysk journalist som gratulerade den
            </seg>
            <seg n="824133ce">
              svenska regeringen till att ha en plan för hur Sverige under
              loppet av 25 år skulle förvandlas till icke-rökarnas land. Priserna
              på tobak skulle höjas varje år med 10 92, all reklam för tobaksvaror
              skulle förbjudas, år 1975 skulle försäljningen av cigaretter i
              automater upphöra, fr. o. m. 1981 skulle man börja att i laga
              ordning införa straff för försäljning av cigaretter till personer
              under 16 år, de svenska myndigheterna hoppades att för människor
              födda år 1975 och senare skulle rökningen helt enkelt vara okänd.
            </seg>
            <seg n="b0013a22">
              Tyvärr var vi tvungna att upplysa den optimistiske ryssen om
              att detta inte var icke-rökarnas land. Men visst har det skett
              en förbättring.
            </seg>
            <seg n="bf447aaf">
              När jag talar här beror det framför allt på att den passiva rökningen
              trots allt är någonting som plågar många människor. Vi borde ha
              rätt att slippa förgiftningen. Det måste vara en oerhörd tanklöshet
              när man röker i andras närvaro. 121
            </seg>
          </u>
          <note n="4d47a0e0">
            Re
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-039.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <u who="tore_nilsson_cd0787_w" xml:id="i-ff2dc1ac7f75c3b0-4" prev="i-ff2dc1ac7f75c3b0-0" n="225ab7b7">
            <seg n="5bc1d11f">
              Marknadsföring av
            </seg>
          </u>
          <note n="df72dfea">
            tobak och öl
          </note>
          <u who="tore_nilsson_cd0787_w" xml:id="i-ff2dc1ac7f75c3b0-5" prev="i-ff2dc1ac7f75c3b0-0" n="225ab7b7">
            <seg n="f818953c">
              Vi hart. ex. här i huset nedanför rulltrappan en dator under
              dataveckorna. Jag skulle vilja stanna där, men det finns f. n.
              tre askkoppar där. De töms väl, men jag har sett dem fulla med
              fimpar och illaluktande aska. Kommer man dit finns det operatörer
              och andra som har ett giftmoln omkring sig. Jag tror att det är
              tanklöshet, men det är ju upprörande att det kan vara så.
            </seg>
            <seg n="1b633ac3">
              Jag väckte en motion inför flyttningen tillbaka till det här
              riksdagshuset, innebärande att rökning skulle vara principiellt
              förbjuden, utom i särskilda giftkammare eller -rum för rökare.
              Riksdagen har också uttalat sig för att rökning i princip bara
              är tillåten där det finns askkoppar, men jag tycker inte att detta
              respekteras.
            </seg>
            <seg n="a1d934ab">
              Jag är mycket tveksam till att tillåta rökning nere i stora bankhallen.
              Det kan vara stora skaror människor där, och jag själv har svårt
              att gå tvärs över lokalen många gånger, så röks det där — jag
              är litet allergisk mot rök — och det kan hända att det finns människor
              som rent av blir sjuka. Skall vi inte kunna få en bättre ordning
              här i våra lokaler? Vi ledamöter har väl ansvar, vi skall inte
              skylla på besökarna — det är inte bara från dem som röken kommer.
            </seg>
            <seg n="b294247f">
              Jag tänker också på det underliga förhållandet när det gäller
              rökarna och renheten i naturen. Jag cyklar in till Stockholms
              centrum. Hur man nu än städar ser jag hela vägen, den mil jag
              åker, hur det ligger tomma paket som det har varit cigarrer eller
              cigaretter i. Man strör dem omkring sig helt tanklöst. I dag t.
              ex., liksom alla andra dagar, kan man om man går in i kanslihuset
              från trappan mot gatan och upp till entrédörrarna finna hur det
              ligger rester av cigaretter på stenplattorna. Det är underligt
              att människor som har nått så mogen ålder att de har anledning
              att gå in i kanslihuset kan bete sig på det sättet.
            </seg>
            <seg n="af135486">
              Till detta kommer vuxnas rökning bland barn t. ex. Det borde
              vara slut med det, men så är det inte. Jag har ibland funderat
              på om det är en sjukdom som drabbar halva mänskligheten och som
              gör att man inte inser att man inte behöver röka. Varför kan man
              i dag inte säga att man lever i en underbar värld? Det blir vår.
              Jag behöver inte tobaken. Nu slutar vi alla att röka. Varför skulle
              alla riksdagsmän i dag inte kunna ansluta sig till det som står
              i reservationen? Hela svenska folket skulle då få en chock i morgon
              bitti. Men tänk, då skulle riksdagsmännen ha insett att vi inte
              behöver reklamen. Det är ju reklam för gift. Vi skall inte ha
              reklam. Vi i Visir skulle bli glada.
            </seg>
            <seg n="0ce5a3dc">
              Jag vill säga till Per-Olof Strindberg att han är en av dem som
              jag beundrar mycket. När han bestämde sig för att sluta röka hade
              jag mina tvivel om att han skulle lyckas. Det måste jag erkänna.
              Jag gratulerar honom i dag. Han är ett föredöme. Jag hoppas att
              alla moderater gör som vår partiordförande som är medlem i Visir.
              I så fall vet vi hur det går med röstningen här i dag.
            </seg>
          </u>
          <note n="245698dd">
            Överläggningen var härmed avslutad. (Beslutet redovisas efter
            debatten om lagutskottets betänkande 31.)
          </note>
          <note type="speaker" n="f9464b95">
            Anf. 111 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-6" n="4d860d1f">
            <seg n="ab198602">
              Kammaren övergår nu till att debattera lagutskottets betänkande
              30 om avtalsvillkor mellan näringsidkare.
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-040.jp2/_view"/>
          <note n="f7c3e9a3">
            Avtalsvillkor mellan näringsidkare
          </note>
          <note type="speaker" n="3796a264">
            Anf. 112 ALLAN EKSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="allan_ekstrom_105cd6_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-8" next="i-7e4ca0c2d638f8cc-10" n="3071780c">
            <seg n="1dc6e94b">
              Herr talman! Ett grundläggande villkor för all lagstiftning borde
              vara att det föreligger ett verkligt behov av reglering. Allt
              fler människor ifrågasätter den ständiga strömmen av nya lagar
              som alla, och alltid, uppbärs av ett vällovligt syfte, nämligen
              att tillgodose medborgarnas eller grupper av medborgares intressen
              och önskemål.
            </seg>
            <seg n="334bf455">
              Nu måste emellertid tiden vara inne, herr talman, att slå till
              bromsarna och hejda tillflödet av alla nya författningar. Det
              måste vara ett rimligt krav att lagen fyller ett verkligt behov.
              Härmed sammanhänger också den ideologiska frågan om relationen
              mellan kollektivets intressen och den enskildes egen personliga
              sfär.
            </seg>
            <seg n="4f5944e2">
              Annorlunda uttryckt: Det är inte jag som skall bevisa att en
              föreslagen lag inte behövs, utan det är lagförslagets tillskyndare
              som skall bevisa att lagen fyller ett angeläget behov. I detta
              ärende har mina motståndare tyvärr verkligheten emot sig. Terrängen
              vill som vanligt inte underordna sig kartan.
            </seg>
            <seg n="c9ebcd99">
              Frågan gäller om det behövs en särskild lag om avtalsvillkor
              mellan näringsidkare eller ej, t. ex. mellan en detaljist och
              en grossist. Det är med andra ord de bakomliggande säljleden som
              berörs, från konsumentens synpunkt sett.
            </seg>
            <seg n="a42aa0df">
              Den utredning som utgör underlaget för propositionen, nämligen
              konsumentköpsutredningen, har själv nödgats konstatera att ”vi
              har inte sett några konkreta exempel på fall där sådana” — alltså
              oskäliga — ”villkor har lett till stötande resultat”, detta trots
              att ”vi har försökt bilda oss en uppfattning om den praktiska
              betydelsen av förekommande oskäliga avtalsvillkor” (s. 97). Denna
              utredningens slutsats förtjänar att räddas undan glömskan. Det
              är främst mot denna bakgrund som behovet av den föreslagna lagstiftningsprodukten
              skall bedömas.
            </seg>
            <seg n="79d04551">
              Till stöd för denna min bedömning — att lagen utgör ytterligare
              ett exempel på onödig lagstiftning — kan jag åberopa remissyttranden
              från bl. a. hovrätten för Västra Sverige, kommerskollegium och
              Kooperativa förbundet.
            </seg>
            <seg n="768e7b92">
              På denna grund yrkar jag avslag på hela propositionen.
            </seg>
            <seg n="13845c98">
              Men, herr talman, det finns ytterligare skäl för ett avslag på
              propositionen. Med den rättegångsform som föreslagits i propositionen
              skulle marknadsdomstolens avgöranden komma att få en mycket begränsad
              räckvidd och knappast ha någon bärkraft annat än i det särskilda
              fall som prövats av domstolen. Affärslivets villkor innebär att
              identiska affärsförhållanden så gott som aldrig föreligger. En
              dom av marknadsdomstolen skulle därför komma att bli av ringa
              värde från allmän synpunkt.
            </seg>
            <seg n="21ec3f5b">
              Till yttermera visso måste det till sist bli fråga om en helhetsbedömning
              av avtalet i fråga — ett oförmånligt villkor kan ju mycket väl
              uppvägas av ett förmånligare villkor inom någon annan del av avtalet.
              Utformningen av t. ex. en garantiklausul måste bli beroende av
              varans pris, så även traditionella köprättsliga transportvillkor
              såsom fob (fritt ombord), cif (cost, insurance, freight) och fraktfritt.
              Vad slutligen skall begreppet ”oskälig” jämföras med?
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="f7c3e9a3">
            Avtalsvillkor mellan näringsidkare
          </note>
          <note n="6f06846d">
            123
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-041.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="f7c3e9a3">
            Avtalsvillkor mellan näringsidkare
          </note>
          <note n="e20934c5">
            124
          </note>
          <u who="allan_ekstrom_105cd6_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-10" prev="i-7e4ca0c2d638f8cc-8" n="3071780c">
            <seg n="530c8533">
              Det behövs ju någon form av rikslikare. Begreppet ”oskälig” är
              ju ett typiskt värdeuttryck.
            </seg>
            <seg n="e9157577">
              I reservation 1 har vi moderater redovisat ännu ett antal tungt
              vägande skäl till förmån för vår ståndpunkt att hela lagen är
              onödig, lika onödig f. ö. som den lag om fastighetsmäklare är
              som riksdagen fattade beslut om för några månader sedan. Jag ber,
              herr talman, att få hänvisa till reservationen och vill endast
              upprepa dess slutsats, nämligen att det inte finns några skäl
              för den föreslagna lagstiftningen, utan att det tvärtom finns
              starka skäl emot den.
            </seg>
            <seg n="a7e01098">
              Den moderata reservationen 2 är närmast av rent teknisk natur.
              Den berör nämligen också behovet av lagstiftning. Jag ber att
              få yrka bifall även till den.
            </seg>
            <seg n="4899f4bd">
              Reservation 3, där vi och centerpartiet uppträder eniga utåt,
              gäller en annan principiellt mycket viktig fråga, nämligen om
              staten skall kunna undandra sig att omfattas av en lag som eljest
              har getts generell giltighet. Staten, det allmänna, strävar ju
              ofta efter att i kraft av sin makt skaffa sig en bättre rättslig
              position än vad som står alla andra rättssubjekt till buds.
            </seg>
            <seg n="d84c6b92">
              Begår televerket eller SJ en vårdslös handling och tillfogar
              annan skada, så kryper man bakom en klausul om friskrivning som
              andra inte tillåts åberopa i motsvarande fall. Detta ämne har
              jag närmare utvecklat i motion 1983/ 84:2762, som kommer att behandlas
              senare i år.
            </seg>
            <seg n="8d3d7184">
              Frågan i detta ärende är om upphandling för offentligt ändamål
              skall omfattas av den nya lagen eller ej. Vårt svar är självfallet
              ett bestämt ja — alla skall behandlas lika enligt lagen. Jag ber
              därför att få yrka bifall även till denna reservation, där vår
              argumentering utvecklas närmare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="284ffa6e">
            Anf. 113 MARTIN OLSSON (c):
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-19" next="i-3a49569066b98e45-23" n="635de1fc">
            <seg n="4b425d2d">
              Herr talman! År 1978 väckte centerpartisten Johan A. Olsson tillsammans
              med folkpartister och moderater en motion i vilken begärdes att
              detaljisters och servicegivares rättsliga ställning i relation
              till leverantörer och huvudmän skulle bli föremål för utredning.
              Riksdagen biföll motionen och frågan har utretts, och i dag har
              vi att här i riksdagen ta ställning till ett lagförslag om avtalsvillkor
              mellan näringsidkare, vilket förslag är ett resultat av den motion
              som Johan A. Olsson väckte år 1978.
            </seg>
            <seg n="818c8ef7">
              Från centerns sida har vi uttalat vår tillfredsställelse över
              att eårt land har lagstiftning som skyddar konsumenterna mot oskäliga
              avtalsvillkor, är det enligt vår uppfattning mt att det även införs
              en lagstiftning som ger främst mindre företagare ett skydd motsvarande
              det som konsumenterna har. Många småföretagare är utan anställda
              eller har endast ett fåtal anställda. I avtalsförhållanden torde
              många av dessa småföretagare ha en svag ställning gentemot större
              näringsidkare. Exempel på sådana småföretagare är detaljister
              och underleverantörer. Många av dessa småföretagare kan när det
              gäller att hävda sig i avtalsförhållanden anses ha en ställning
              som i huvudsak motsvarar konsumenternas ställning. Därför är det
              motiverat och riktigt att småföretagarna genom den föreslagna
              lagen får ungefär samma skydd i avtalsförhållanden som konsumenterna
              nu har.
            </seg>
            <seg n="f19f5189">
              Enligt lagförslaget kan ett avtalsvillkor som en näringsidkare
              ställer upp mot en annan näringsidkare, om det anses oskäligt
              mot denne, förbjudas av
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-042.jp2/_view"/>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-20" prev="i-3a49569066b98e45-19" n="635de1fc">
            <seg n="0ae5c801">
              marknadsdomstolen. Vid bedömning av om ett avtalsvillkor skall
              anses vara oskäligt skall särskild hänsyn tas till behovet av
              skydd för den näringsidkare som intar en underlägsen ställning
              i avtalsförhållandet. Genom denna markering syftar lagen alltså
              främst till att stärka de mindre företagarnas ställning.
            </seg>
          </u>
          <note n="7ba6f4fe">
            Som jag nämnt är vi inom centern -— till skillnad från exempelvis
            moderaterna — positiva till att lagen införs. Moderaterna är,
            såsom framgår av reservation 1 och av det nyss hållna anförandet,
            motståndare till att denna lag införs.
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-21" prev="i-3a49569066b98e45-19" n="635de1fc">
            <seg n="07f86ffe">
              Vi hälsar alltså lagen med tillfredsställelse. När det däremot
              gäller tillämpningsområdet anser vi att en olycklig begränsning
              har gjorts i propositionen. Lagen skall nämligen inte gälla vid
              offentlig upphandling. Det innebär att all den upphandling staten,
              landstingen och kommunerna gör undantas från lagens tillämpning
              om inte upphandlingen sker av kommunala bolag o.d.
            </seg>
            <seg n="00ce8937">
              Både i vår kommittémotion och i reservation 3 motsätter vi centerpartister
              oss att den offentliga upphandlingen undantas. Och vi är verkligen
              inte ensamma om den inställningen.
            </seg>
            <seg n="1c4bc7c3">
              Inom konsumentköpsutredningen, som utredde frågan, framförde
              två av de sakkunniga i ett särskilt yttrande kravet på att lagen
              även skulle omfatta stat, landsting och kommuner. Bland remissinstanserna
              uttalade sig riksrevisionsverket, näringsfrihetsombudsmannen och
              LRF för dessa sakkunnigas förslag.
            </seg>
            <seg n="e74800ce">
              Riksrevisionsverket ansåg att principiella skäl talar för att
              låta den tilltänkta regleringen bli tillämplig även på avtalsvillkor
              som används av staten och kommunerna och där det inte är fråga
              om näringsverksamhet.
            </seg>
            <seg n="5357d0c5">
              Näringsfrihetsombudsmannen delade inte utredningens bedömning
              att man kan utgå från att myndigheterna undviker att tillämpa
              oskäliga avtalsvillkor. Med tanke på den starka ställning som
              staten och många kommuner har som köpare kan det enligt näringsfrihetsombudsmannens
              mening ifrågasättas om en eventuell lagstiftning i den utsträckning
              utredningen anger bör undanta statlig och kommunal inköpsverksamhet,
              framhölls i näringsfrihetsombudsmannens remissyttrande.
            </seg>
            <seg n="0ec08eab">
              LRF framhöll att det inger vissa betänkligheter att stat och
              kommun delvis föreslås stå utanför lagens tillämpningsområde och
              fann skäl tala för att avtalsvillkor som används av myndigheter
              bör omfattas av lagen.
            </seg>
            <seg n="0d253960">
              Det var remissinstanserna. Låt oss se på vad lagrådet har sagt,
              vilket är ännu mer betydelsefullt. Lagrådet motsatte sig den föreslagna
              begränsningen av tillämpningsområdet för den nya lagstiftningen.
              Lagrådet anför bl. a. att av likformighetsskäl bör en lagstiftning
              om förstärkt skydd mot oskäliga avtalsvillkor göras tillämplig
              inom i princip alla områden där avtal om sådana villkor kan ifrågakomma.
              Med hänsyn både till vad som framkommit i utredningen och under
              remissbehandlingen ställer sig lagrådet tveksamt till riktigheten
              i att begränsa tillämpningsområdet på föreslaget sätt.
            </seg>
            <seg n="d08ffd2a">
              Lagrådet befarar att begränsning kan medföra tillämpningssvårigheter
              i och med att man skall skilja mellan offentlig upphandling som
              utgör led i
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="f7c3e9a3">
            Avtalsvillkor mellan näringsidkare
          </note>
          <note n="2a1599ba">
            125
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-043.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="f7c3e9a3">
            Avtalsvillkor mellan näringsidkare
          </note>
          <note n="c807bd21">
            126
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-23" prev="i-3a49569066b98e45-19" n="635de1fc">
            <seg n="38699447">
              näringsverksamhet och annan upphandling. Som exempel nämns att
              om en sjukvårdshuvudman handhar upphandlingen genom ett särskilt
              kommunalt bolag är det näringsverksamhet medan upphandlingen,
              om den sker direkt av kommunalt organ, faller utanför den föreslagna
              lagens tillämpning.
            </seg>
            <seg n="7dfe2c3d">
              Lagrådet erinrar även om att möjligheterna att genom kommunalbesvär
              komma till rätta med oskäliga avtalsvillkor är mycket begränsade.
            </seg>
            <seg n="075c8231">
              Även finansutskottet har yttrat sig över denna del av propositionen
              och motionerna och har därvid framhållit att man delar lagrådets
              synpunkter. Majoriteten i finansutskottet stannar dock för att
              frågan behöver utredas ytterligare.
            </seg>
            <seg n="de660b50">
              Vårt utskott har även besökt marknadsdomstolen, och där fick
              vi synnerligen klara besked om att domstolens ledning anser, av
              motsvarande skäl som lagrådet, att den offentliga upphandlingen
              inte skall undantas.
            </seg>
            <seg n="42ec5b31">
              Trots allt detta har utskottets socialistiska majoritet avvisat
              lagrådet och vårt m. fl. förslag, dock utan att egentligen ange
              några skäl. Det är svårt att förstå varför socialdemokraterna
              och vpk är så emot att låta den offentliga upphandlingen kunna
              underkastas samma prövning som övrig upphandling. Faktum är ju,
              att om det inte skulle förekomma några oskäliga avtalsvillkor
              inom det offentliga området, kan ingen ta skada av att lagen omfattar
              även det området. Motsatt kan vi konstatera att om det vid offentlig
              upphandling förekommer oskäliga avtalsvillkor, som drabbar småföretagarna,
              måste det finnas samma skäl för dessa småföretagare att få skäligheten
              prövad av marknadsdomstolen som om motparten är en annan näringsidkare.
            </seg>
            <seg n="1c088ca6">
              Herr talman! I reservation 3 föreslår vi att lagförslaget skall
              kompletteras på det sätt lagrådet har förordat — alltså så att
              den offentliga upphandlingen inte skall undantas. Jag ber att
              få yrka bifall till reservation 3 och i övrigt till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="53b6184c">
            Anf. 114 CHRISTER EIREFELT (fp):
          </note>
          <u who="christer_eirefelt_b619cb_w" xml:id="i-ad198d5d11719711-0" next="i-ad198d5d11719711-1" n="d332a792">
            <seg n="390d25a2">
              Herr talman! En viktig förutsättning för en väl fungerande marknadsekonomi
              är att det finns konkurrens mellan fristående företag.
            </seg>
            <seg n="b0391d2c">
              Oskäliga avtalsvillkor där en part utnyttjar den andres kända
              underlägsenhet är utan tvivel en form av konkurrensbegränsning.
            </seg>
            <seg n="95bbf816">
              Om avtalsfriheten skall fungera inte bara på papperet utan också
              i praktiken krävs att avtalsslutande parter verkligen är fria
              att ingå avtal med för dem önskat innehåll. Det är från den utgångspunkten
              folkpartiet finner det viktigt att stärka avtalsfriheten. Däremot
              anser vi att det här regeringsförslaget har sådana brister att
              det måste omarbetas.
            </seg>
            <seg n="791b02a8">
              Vi har invändningar på tre punkter.
            </seg>
            <seg n="a9238b94">
              Det gäller tillämpningsområdet. Precis som lagrådet och flera
              remissinstanser menar vi att lagen också måste gälla vid upphandling
              för offentliga ändamål.
            </seg>
            <seg n="05f7510f">
              Det gäller marknadsdomstolens sammansättning. Vi anser inte att
              de som företräder konsumentoch löntagarintressen skall närvara
              vid den här typen av ärenden, eftersom de saknar direkt beröring
              med de frågor som blir aktuella.
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-044.jp2/_view"/>
          <u who="christer_eirefelt_b619cb_w" xml:id="i-ad198d5d11719711-1" prev="i-ad198d5d11719711-0" n="d332a792">
            <seg n="d4d3a793">
              Det gäller slutligen rätten till talan. Vi ser inget godtagbart
              skäl till att sammanslutningar av näringsidkare, alltså organisationerna,
              skall ha talesrätt när inte organisationerna berörs.
            </seg>
            <seg n="2f180010">
              Vi menar att en sådan rätt skulle leda till osäkerhet för varje
              näringsidkare som ingått ett avtal. Detta skulle alltså kunna
              bli utsatt för prövning därför att någon utomstående väckt talan.
              Syftet måste ju vara att skydda den berörda näringsidkaren.
            </seg>
            <seg n="32aeef49">
              Herr talman! De här tre invändningarna gör att vi anser att regeringen
              bör återkomma med ett nytt förslag där de här synpunkterna beaktas.
            </seg>
          </u>
          <note n="b53f0c37">
            Jag yrkar bifall till motion 2544.
          </note>
          <note type="speaker" n="81026d3f">
            Anf. 115 STIG GUSTAFSSON (s):
          </note>
          <note n="35a59cf8">
            Herr talman! Jag skall inledningsvis be att få yrka bifall till
            utskottets hemställan i lagutskottets betänkande 30 i dess helhet
            och avslag på de till betänkandet fogade reservationerna.
          </note>
          <u who="stig_gustafsson_091835_w" xml:id="i-6d6134648dd65d6a-1" n="f84848cd" next="i-6d6134648dd65d6a-4">
            <seg n="6a642511">
              Den föreslagna lagen innebär att en näringsidkare som har ställt
              upp ett oskäligt villkor när han ingår eller avser att ingå avtal
              med en annan näringsidkare av marknadsdomstolen kan förbjudas
              att i fortsättningen i liknande fall använda villkoret.
            </seg>
            <seg n="0b858dbe">
              Vid bedömningen av om ett avtalsvillkor är att anse som oskäligt
              bör särskild hänsyn tas till behovet av skydd för den som intar
              en underlägsen ställning i avtalsförhållandet. Genom detta stadgande
              markeras att lagen i första hand syftar till att stärka de mindre
              företagarnas ställning.
            </seg>
            <seg n="2d8588c7">
              I motionen 2545 yrkas avslag på propositionen i dess helhet.
              Som utskottsmajoriteten framhåller i sitt betänkande visar både
              konsumentköpsutredningens betänkande och remissyttrandena över
              detta att det inom näringslivet förekommer standardavtal med villkor
              som kan leda till oskäliga resultat. I första hand bör man naturligtvis
              försöka lösa problemen på området förhandlingsvägen. Men utvecklingen
              har visat att man inte kan lita till frivilliga lösningar.
            </seg>
            <seg n="cc83d32a">
              Som framhålls i propositionen kan vidare risken för att vissa
              villkor tolkas och tillämpas på ett sådant sätt att det drabbar
              den part som har en underlägsen ställning befaras öka ju mera
              ansträngd den ekonomiska situationen är för företagen. Därför
              finns ett behov av en lagstiftning, som ger möjlighet till ingripanden
              mot oskäliga avtalsvillkor i de fall förhandlingsvägen inte visat
              sig framkomlig. Det kan vidare framhållas att det också ligger
              i konsumenternas intresse att avtal mellan näringsidkare är skäliga.
            </seg>
            <seg n="a677d327">
              Allan Ekström vill slå till bromsarna i lagstiftningsarbetet.
              Jag tror inte att situationen är så väl vald. Jag tror att Allan
              Ekström tar i vid fel tillfälle. Denna lagstiftning är inte onödig.
              De flesta remissinstanserna har vittnat om behovet av denna lagstiftning.
              Allan Ekström kritiserade även begreppet oskälig såsom ett värdeuttryck.
              Men oskälig är inte alls ett okänt begrepp i lagstiftningen, inte
              minst då i konsumentlagstiftningen. Det är vedertaget och vi vet
              vad som menas med det.
            </seg>
            <seg n="20dbce37">
              Vad lagstiftningens tillämpningsområden beträffar innebär förslaget
              att lagen bara skall gälla villkor som används i avtalsförhållande
              mellan
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="f7c3e9a3">
            Avtalsvillkor mellan näringsidkare
          </note>
          <note n="4e624957">
            127
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-045.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="f4704065">
            Avtalsvillkor mel-
          </note>
          <u who="stig_gustafsson_091835_w" xml:id="i-6d6134648dd65d6a-3" prev="i-6d6134648dd65d6a-1" n="f84848cd">
            <seg n="9a86aa1f">
              lan näringsidkare
            </seg>
          </u>
          <note n="fd75e7a2">
            128
          </note>
          <u who="stig_gustafsson_091835_w" xml:id="i-6d6134648dd65d6a-4" prev="i-6d6134648dd65d6a-1" n="f84848cd">
            <seg n="624c2fe7">
              näringsidkare. Utanför tillämpningsområdet faller därför villkor
              som används av offentliga organ vid sådan upphandling som inte
              är hänförlig till näringsverksamhet, dvs. upphandling för offentligt
              ändamål.
            </seg>
            <seg n="bf43fd08">
              I motionerna 2543, 2544 och 2545 kritiseras propositionen i denna
              del. Motionärerna pekar vidare på att också lagrådet har motsatt
              sig en begränsning av lagens tillämpningsområde. Lagrådet har
              bl.a. uttalat att lagstiftningen om förstärkt skydd mot oskäliga
              avtalsvillkor av likformighetsskäl bör göras tillämplig inom i
              princip alla områden där avtal om sådana villkor kan komma i fråga.
            </seg>
            <seg n="4ecadd56">
              Herr talman! Martin Olsson sade att han inte är ensam om sin
              uppfattning att tillämpningsområdet här skall utvidgas. Nej, det
              är riktigt. 3 av 25 remissinstanser har samma uppfattning som
              Martin Olsson. Flera var det inte. Jag är inte alltför imponerad
              av det argumentet.
            </seg>
            <seg n="0b208696">
              Låt mig när det gäller den offentliga upphandlingen först konstatera
              att det inte har visats eller ens gjorts sannolikt att oskäliga
              avtalsvillkor verkligen använts vid offentlig upphandling. Låt
              mig ta kommunerna såsom ett exempel. Lagrådet har såsom Martin
              Olsson mycket riktigt påpekade hävdat att lagstiftningen av likformighetsskäl
              bör göras tillämplig inom alla områden där sådana villkor kan
              förekomma. En likformighet förutsätter emellertid enligt min mening
              att förhållandena är lika. Som framgår av det följande anser jag
              att så inte är fallet.
            </seg>
            <seg n="a42a1e34">
              Till att börja med saknas ett övergripande offentligrättsligt
              regelsystem i näringslivet. Kommunala besluts offentlighet gör
              att det lättare skapas debatt om de villkor under vilka kommunerna
              handlar. Besluten fattas i demokratisk ordning i kollektiva organ,
              vilket kan innebära t. ex. att man voterar om avtalsvillkor och
              om hur standardavtalen skall se ut. I botten bestäms avtalsvillkoren
              av politiska beslut. Men också dessa skall enligt regeringsformen
              hålla sig inom lagens ramar. Av 1 kap. 9$ regeringsformen följer
              att myndigheterna skall beakta allas likhet inför lagen samt iaktta
              saklighet och opartiskhet. Något motsvarande gäller inte inom
              den privata sektorn.
            </seg>
            <seg n="4941bec0">
              Över kommunala upphandlingsbeslut kan kommunalbesvär anföras.
              Lagrådet hävdar visserligen att möjligheten att komma till rätta
              med oskäliga avtalsvillkor den vägen är begränsad. Jag är av motsatt
              uppfattning. Kommunernas handlingsfrihet inom upphandlingen begränsas
              t.ex. av 1 kap. 9$ regeringsformen, som jag redan har sagt. Ett
              flertal rättsfall från regeringsrätten visar detta.
            </seg>
            <seg n="13c2a8d6">
              Herr talman! Jag yrkar avslag på motionerna 2543, 2544 och 2545.
              Jag ber att i en replik få återkomma till frågan om marknadsdomstolens
              sammansättning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4d25fd2d">
            Anf. 116 ALLAN EKSTRÖM (m):
          </note>
          <u who="allan_ekstrom_105cd6_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-11" next="i-7e4ca0c2d638f8cc-12" n="3071780c">
            <seg n="485bd4a2">
              Herr talman! Till Stig Gustafsson vill jag säga att jag vidhåller
              att det inte finns något verkligt behov av den föreslagna lagen.
              Jag vill än en gång hänvisa till betänkandet och dess egen slutsats,
              nämligen att man inte har sett några konkreta exempel på fall
              där sådana — alltså oskäliga avtalsvillkor — har lett
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-046.jp2/_view"/>
          <u who="allan_ekstrom_105cd6_w" xml:id="i-7e4ca0c2d638f8cc-12" prev="i-7e4ca0c2d638f8cc-11" n="3071780c">
            <seg n="b350e621">
              till stötande resultat.
            </seg>
            <seg n="d68febd6">
              Även om det skulle förekomma övertramp, lever vi ju inte i ett
              rättslöst tillstånd. Det finns redan lagar att tillgå, närmast
              36 $ avtalslagen. Den syftar just på oskäliga avtalsvillkor och
              fyller således helt samma syfte som propositionen. Vad göras skall
              är alltså redan gjort.
            </seg>
            <seg n="5ba5c0a6">
              Låt mig bara läsa upp inledningen till 36 $ avtalslagen: ” Avtalsvillkor
              får jämkas eller lämnas utan avseende, om villkoret är oskäligt
              med hänsyn till avtalets innehåll, omständigheterna vid avtalets
              tillkomst, senare inträffade förhållanden och omständigheterna
              i övrigt.”
            </seg>
            <seg n="4d6265f8">
              Det är precis detta saken gäller. Jag vidhåller, herr talman,
              mitt påstående: Den här föreslagna lagen är en onödig lagstiftningsprodukt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d4b5124e">
            Anf. 117 MARTIN OLSSON (c):
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-24" next="i-3a49569066b98e45-28" n="635de1fc">
            <seg n="721abd61">
              Herr talman! Jag vill ta upp frågan om lagen skall tillämpas
              på offentlig upphandling eller inte. Till Stig Gustafsson vill
              jag säga att den offentliga upphandlingen är av mycket stor omfattning
              i vårt samhälle och att den följaktligen betyder väldigt mycket
              för många företagare. Därmed finns det självklart starka skäl
              för att den offentliga upphandlingen skall omfattas av lagen,
              lika väl som affärsuppgörelser som sker mellan olika näringsidkare.
              Det finns ingen anledning att dra en gräns och så att säga inte
              våga tillämpa samma regler i fråga om offentlig verksamhet.
            </seg>
            <seg n="244ee42a">
              Utskottsmajoritetens skrivning är inte särskilt stark på den
              här punkten utan närmast tveksam. Den slutar med att det inte
              f.n. finns anledning att utvidga tillämpningsområdet och att det
              kanske kan finnas skäl att se över bestämmelserna i framtiden.
              Stig Gustafsson talar med stor övertygelse om att det är onödigt
              att tillämpa lagen på offentlig upphandling och att det är onödigt
              att över huvud taget överväga den saken.
            </seg>
            <seg n="e2a647b8">
              Sedan tror jag att lagrådet har kunnat göra den bedömning som
              behöver göras av i vad mån grundlagen är tillräcklig för att den
              föreslagna nya lagen inte skall behöva tillämpas på den offentliga
              upphandlingen.
            </seg>
            <seg n="c87d3d36">
              Marknadsdomstolen och näringsfrihetsombudsmannen hävdar samma
              uppfattning som lagrådet. Som jag sade förut, besökte vi marknadsdomstolen
              medan vi arbetade med ärendet, och vi fick där en synnerligen
              klar och otvetydig bild av vilken inställning marknadsdomstolens
              ledning har i de här frågorna. Och det är ändå marknadsdomstolen
              som skall tillämpa lagen. Även där nämndes de gränsdragningsproblem
              som lagrådet talat om och som kan uppstå om man gör undantag för
              offentlig upphandling, liksom de starka motiv som finns av likformighetsskäl.
            </seg>
            <seg n="9ec15d41">
              Så jag har inte på något sätt blivit övertygad när Stig Gustafsson
              framhållit att bara 3 av 25 remissinstanser stöder min uppfattning.
              Om vi nöjde oss med att bara räkna remissinstanserna när vi har
              att ta ställning, skulle vi nog inte alltid komma fram till så
              förnuftiga beslut här i kammaren, utan vi måste bedöma frågorna
              med ledning av de fakta som föreligger.
            </seg>
            <seg n="6044e5d2">
              Här råder ingen som helst tvekan. Lagrådets, marknadsdomstolens,
              näringsfrihetsombudsmannens och riksrevisionsverkets bedömning
              väger mycket tungt, och jag tycker att det är beklagligt att socialdemokraterna
              och
            </seg>
          </u>
          <note n="e9595d5b">
            9 Riksdagens protokoll 1983/84:130-131
          </note>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="f7c3e9a3">
            Avtalsvillkor mellan näringsidkare
          </note>
          <note n="f8fcdd3a">
            129
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-047.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="f4704065">
            Avtalsvillkor mel-
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-27" prev="i-3a49569066b98e45-24" n="635de1fc">
            <seg n="9a86aa1f">
              lan näringsidkare
            </seg>
          </u>
          <note n="4d6c13e2">
            130
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-28" prev="i-3a49569066b98e45-24" n="635de1fc">
            <seg n="645ae7e6">
              kommunisterna inte vågar ta med den offentliga upphandlingen.
              Vad finns det för skäl som talar emot? Vilka faror skulle vara
              förenade med att låta den offentliga upphandlingen ingå?
            </seg>
            <seg n="8d0b7c08">
              Som jag sade tidigare: Finns det inte några oskäliga avtalsvillkor
              på det området, är det ju ingen fara för att det väckts talan
              mot offentliga organ. Och finns det oskäliga avtal, då är det
              väl helt rättvist och riktigt gentemot de småföretagare som drabbas
              att de kan ta upp frågan inför marknadsdomstolen. Det offentliga
              är en minst lika stark motpart för en småföretagare som andra
              företagare är.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c5e95560">
            Anf. 118 STIG GUSTAFSSON (s):
          </note>
          <u who="stig_gustafsson_091835_w" xml:id="i-6d6134648dd65d6a-5" next="i-6d6134648dd65d6a-7" n="f84848cd">
            <seg n="9d293d00">
              Herr talman! För det första: Marknadsdomstolen har tillstyrkt
              den föreslagna lagstiftningen.
            </seg>
            <seg n="bc171eaa">
              För det andra: Jag har naturligtvis den största respekt för lagrådet,
              men förbehåller mig ändå rätten att ibland ha en annan uppfattning.
            </seg>
            <seg n="bde6997f">
              Den första utgångspunkten bör i och för sig vara att en småföretagare
              inte skall vara sämre ställd när han har med stat, kommun eller
              landsting att göra än när avtal sluts på den privata sektorn.
              En annan utgångspunkt är att det i flera sammanhang visat sig
              stöta på svårigheter att på stat, kommun och landsting tillämpa
              regelsystem som är avsett för näringsidkare. Tillämpningen av
              näringsidkarbegreppet har i praxis enligt min mening drivits alldeles
              för långt utan hänsyn till den kommunala och landstingskommunala
              sektorns särart och den övergripande offentligrättsliga reglering
              som gäller där.
            </seg>
            <seg n="cc28d726">
              I lagstiftningssammanhang som avser konsumentskydd, eller i detta
              fall småföretagarskydd, måste hänsyn tas till de garantier för
              den enskilde som det offentligrättsliga systemet innebär.
            </seg>
            <seg n="879a46f1">
              För det första — och det har jag redan anfört — innehåller regeringsformen
              objektivitetskrav som också gäller för statlig och kommunal affärsverksamhet.
              Denna skiljer sig alltså ifrån privat affärsverksamhet.
            </seg>
            <seg n="4d46f25d">
              För det andra innehåller upphandlingsreglementet för både stat
              och kommun bestämmelser som garanterar den objektiva behandlingen.
            </seg>
            <seg n="92a2f8e4">
              På den kommunala och landstingskommunala sektorn tillkommer dessutom
              att brott mot regeringsformen och upphandlingsreglementet kan
              överprövas genom kommunalbesvär, som vid bifall leder till att
              besluten upphävs. Där kommunalbesvär inte står till buds finns
              andra kontroller, som statlig och kommunal revision, JO och JK.
              Ovanpå detta kommer sedan offentlighetsprincipen som ger insyn
              också i avtalsförhållandet. Sekretess kan ifrågakomma bara inom
              de ramar som sekretesslagen ger, vilket i fråga om upphandling
              innebär offentlighet i varje fall sedan anbuden offentliggjorts
              eller avtal slutits.
            </seg>
            <seg n="39827cac">
              Till allt detta saknas motsvarighet inom den privata sektorn.
              Då man skall bedöma lagstiftningsbehovet för den offentliga sektorn
              måste dessa faktorer vägas in. Det är detta vi skall göra, Martin
              Olsson. Det finns inte samma behov av lagstiftning för den offentliga
              sektorn som för den privata.
            </seg>
            <seg n="0f70b9fb">
              Herr talman! Jag skulle återkomma också till frågan om marknadsdomstolens
              sammansättning. Där innebär propositionen att domstolen vid prövning
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-048.jp2/_view"/>
          <note n="49065149">
            av ärenden enligt den nya lagen skall ha samma sammansättning
            som vid prövning av ärenden om konkurrensbegränsning. I motion
            2544 yrkas att företrädarna för konsumentoch löntagarintressen
            inte skall delta i prövning av fall enligt den föreslagna lagen.
          </note>
          <u who="stig_gustafsson_091835_w" xml:id="i-6d6134648dd65d6a-7" prev="i-6d6134648dd65d6a-5" n="f84848cd">
            <seg n="67e4ed6c">
              Eftersom det även ligger i konsumenternas intresse att avtal
              mellan näringsidkare är skäliga avstyrker jag bifall till motion
              2544 i den delen. Det är naturligt att representanter för konsumentoch
              löntagarintressen medverkar i domstol.
            </seg>
            <seg n="cbdd91c7">
              Slutligen, herr talman, tas i motion 2544 också avstånd från
              tanken att varje sammanslutning av näringsidkare skall få föra
              talan i marknadsdomstolen oavsett om villkoret berör organisationen
              eller någon av dess medlemmar.
            </seg>
            <seg n="46ba1e78">
              Den föreslagna talerätten överensstämmer med vad som redan i
              dag gäller. Motionärernas förslag innebär ett onödigt avsteg från
              de reglerna. Några farhågor för att talerätten kommer att missbrukas
              föreligger inte.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0af75f6f">
            Anf. 119 MARTIN OLSSON (c):
          </note>
          <u who="martin_olsson_0e72c6_w" xml:id="i-3a49569066b98e45-29" n="635de1fc">
            <seg n="33120bb6">
              Herr talman! Efter Stig Gustafssons långa anförande om den offentliga
              sektorns ofelbarhet vill jag bara kort konstatera att det för
              den skull inte har kommit något som helst argument för att den
              här föreslagna lagstiftningen inte skulle tillämpas på det offentliga
              området.
            </seg>
            <seg n="9f737466">
              Vilka negativa följder skulle det få för offentlig upphandling
              om den inte undantogs? Det har inte belysts på minsta sätt.
            </seg>
            <seg n="f489e8f5">
              Marknadsdomstolen har i remissammanställningen uttalat sig i
              enlighet med vad regeringen framlagt, men vid det besök vi gjorde
              på domstolen var det ingen tvekan om att det trycktes mycket starkt
              på stöd för lagrådets synpunkter. Om inte tiden vore så knapp
              skulle jag kunna ordagrant återge de uppgifter vi fick. Man talade
              kraftfullt för att den offentliga upphandlingen skulle inräknas
              i lagstiftningen.
            </seg>
            <seg n="2a53861c">
              Tyvärr, herr talman, förefaller det som att riksdagen nu skulle
              besluta att undanta den offentliga upphandlingen utan att det
              förebringats några som helst sakliga skäl eller några som helst
              bevis för att det skulle vara negativt att följa förslaget i vår
              reservation 3.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5ed8f6f4">
            Anf. 120 STIG GUSTAFSSON (s):
          </note>
          <u who="stig_gustafsson_091835_w" xml:id="i-6d6134648dd65d6a-8" n="f84848cd">
            <seg n="f13e8e00">
              Herr talman! Jag har inte sagt att den offentliga sektorn är
              ofelbar. Jag har bara pekat på de rättssäkerhetsgarantier som
              föreligger på den offentliga sektorn och som gör det onödigt att
              vidga lagstiftningen till att omfatta den sektorn.
            </seg>
            <seg n="d6592d3f">
              Till bilden hör också att konsumentköpsutredningen inte föreslagit
              att tillämpningsområdena skulle omfatta upphandling för offentliga
              ändamål. Man har utgått från att den offentliga sektorn undviker
              att tillämpa oskäliga avtalsvillkor i sådana sammanhang. Fast
              det inte uttrycks direkt är utredningens ståndpunkt troligen motiverad
              av känslan att det regelsystem som finns på den statliga och kommunala
              sektorn innebär garantier nog.
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="f7c3e9a3">
            Avtalsvillkor mellan näringsidkare
          </note>
          <note n="963b1dc3">
            131
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-049.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="36c596d5">
            Rättegångskostna-
          </note>
          <note n="b314e9d3">
            der vid marknadsdomstolen
          </note>
          <note n="ff5804cd">
            132
          </note>
          <note n="245698dd">
            Överläggningen var härmed avslutad. (Beslutet redovisas efter
            debatten om lagutskottets betänkande 31.)
          </note>
          <note type="speaker" n="9476c0ed">
            Anf. 121 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-7" n="4d860d1f">
            <seg n="92882e0f">
              Kammaren övergår nu till att debattera lagutskottets betänkande
              31 om anslag till marknadsdomstolen.
            </seg>
          </u>
          <note n="32f93db1">
            Rättegångskostnader vid marknadsdomstolen
          </note>
          <note type="speaker" n="f767d714">
            Anf. 122 PER-OLOF STRINDBERG (m):
          </note>
          <note n="ae1a2c76">
            Herr talman! Det här betänkandet berör två moment, dels anslaget
            till marknadsdomstolen på 2 292 000 kr. där jag yrkar bifall till
            utskottets förslag varom det råder enighet, dels en moderat-center-reservation
            till vilken jag också yrkar bifall.
          </note>
          <u who="per-olof_strindberg_9832d5" xml:id="i-83597b5610ea9a79-6" n="9b7fefe7">
            <seg n="f53a1b8d">
              Reservationen gäller ett yrkande om bifall till begäran om en
              utredning om införande av rätt för ersättning för rättegångskostnader
              i marknadsdomstolen. En process i marknadsdomstolen kan kosta
              rätt mycket pengar. Även en vinnande part kan åsamkas betydande
              kostnader. En vinnande part i exempelvis arbetsdomstolen slipper
              däremot att stå för kostnaderna. Detta kan inte vara en rimlig
              ordning. Vi reservanter vill därför få frågan utredd.
            </seg>
            <seg n="94357160">
              Den s.k. riktlinjekommittén har i betänkandet Konsumentpolitiska
              styrmedel förutsatt att statsmakterna skall lösa problemet i lämpligt
              sammanhang. Företrädare för marknadsdomstolen och konsumentverket
              har inför utskottet förklarat sig positiva till en utredning.
              Utskottsmajoriteten synes ha samma uppfattning som vi reservanter
              om att den nuvarande situationen inte är bra, men man vill inte
              föregripa ställningstagandet från regeringen. Vi reservanter anser
              att det i detta sammanhang är ett onödigt dröjsmål. Starka principiella
              skäl talar för att frågan får en snar lösning, givetvis med beaktande
              av de statsfinansiella konsekvenserna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="20d25e7a">
            Anf. 123 STIG GUSTAFSSON (s):
          </note>
          <u who="stig_gustafsson_091835_w" xml:id="i-6d6134648dd65d6a-10" next="i-6d6134648dd65d6a-12" n="f84848cd">
            <seg n="db6e521e">
              Herr talman! När det gäller anslaget till marknadsdomstolen föreligger
              inga motsättningar i utskottet, som Per-Olof Strindberg mycket
              riktigt påpekade. Däremot yrkar jag avslag på motion 1530.
            </seg>
            <seg n="cbe888c5">
              Först kan det konstateras att det i ett ärende i marknadsdomstolen
              inte finns skäl av samma sociala karaktär för kostnadsersättning
              som i t. ex. ett brottmål. Det är inte så särskilt många fall
              som NO eller KO haft i marknadsdomstolen och där talan ogillats
              av domstolen. Under den senaste tioårsperioden har det rört sig
              om ca fyra fall varje år. Men även om antalet fall är litet, skulle
              införandet av skyldighet för den förlorande parten att utge ersättning
              för rättegångskostnader kunna medföra betydande kostnader för
              statsverket.
            </seg>
            <seg n="59344392">
              Frågan om rättegångskostnader är i själva verket mycket komplicerad.
              Det framgick bl. a. vid lagutskottets besök i marknadsdomstolen.
              Skall t. ex. ide fall där NO eller KO vinner bifall till sin talan
              även beviskostnader utgå, som fallet är vid brottmål? Det kan
              komma att röra sig om betydande belopp.
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-050.jp2/_view"/>
          <u who="stig_gustafsson_091835_w" xml:id="i-6d6134648dd65d6a-11" prev="i-6d6134648dd65d6a-10" n="f84848cd">
            <seg n="810871df">
              Det viktigaste skälet för utskottsmajoritetens ställningstagande
              har varit — Nr 131 det statsfinansiella läget. Det tillåter inga
              påfrestningar.
            </seg>
          </u>
          <note n="1ab93682">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till utskottets hemställan och
            avslag på reservationen.
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="32f93db1">
            Rättegångskostnader vid marknadsdomstolen
          </note>
          <note n="09f38439">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="9c98abf7">
            Lagutskottets betänkande 27 Mom. I (marknadsföring av tobaksvaror)
          </note>
          <note n="ae08b150">
            Utskottets hemställan bifölls med 207 röster mot 94 för reservationen
            av Martin Olsson m. fl.
          </note>
          <note n="36fe75c8">
            Mom. 2 Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="ffd84878">
            Lagutskottets betänkande 30 Mom. I (genomförandet av en lagstiftning)
            Först biträddes reservation 1 av Per-Olof Strindberg m. fl. —
            som ställdes mot motion 2544 av Christer Eirefelt och Hugo Bergdahl
            —- med acklamation. Härefter bifölls utskottets hemställan med
            208 röster mot 77 för reservation 1 av Per-Olof Strindberg m.
            fl. 17 ledamöter avstod från att rösta.
          </note>
          <note n="536d35c6">
            Mom. 2 (tillämpningsområdet) Utskottets hemställan bifölls med
            164 röster mot 138 för reservation 3 av Per-Olof Strindberg m.
            fl.
          </note>
          <note n="be6e2c89">
            Lagutskottets betänkande 31 Mom. I Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="7c853d8d">
            Mom. 2 (rättegångskostnader vid marknadsdomstolen) Utskottets
            hemställan bifölls med 165 röster mot 136 för reservationen av
            Per-Olof Strindberg m. fl.
          </note>
          <note n="f10e5bab">
            23 $ Föredrogs
          </note>
          <note n="599623e4">
            socialförsäkringsutskottets betänkanden
          </note>
          <u who="stig_gustafsson_091835_w" xml:id="i-6d6134648dd65d6a-12" prev="i-6d6134648dd65d6a-10" n="f84848cd">
            <seg n="c6f702e4">
              1983/84:22 om vårdbidrag för handikappade barn (prop. 1983/84:100
              delvis) och
            </seg>
          </u>
          <note n="ea39da0c">
            1983/84:25 om arbetsskadeförsäkringen.
          </note>
          <note type="speaker" n="0386bfcc">
            Anf. 124 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-8" n="4d860d1f" next="i-01520955d222d6fd-11">
            <seg n="2e09897e">
              Socialförsäkringsutskottets betänkanden 22 och 25 kommer att
              behandlas i tur och ordning. Voteringarna äger rum i ett sammanhang
              efter avslutad debatt. Först upptas alltså socialförsäkringsutskottets
              betänkande 22 om vårdbidrag för handikappade barn. 133
            </seg>
          </u>
          <note n="a510c31c">
            10 Riksdagens protokoll 1983/84:130-131
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-051.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="82b9abef">
            Vårdbidrag för
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-10" n="4d860d1f" prev="i-01520955d222d6fd-8">
            <seg n="78818d13">
              handikappade barn
            </seg>
          </u>
          <note n="98cfc82d">
            134
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-11" n="4d860d1f" prev="i-01520955d222d6fd-8">
            <seg n="a8c63c25">
              Vårdbidrag för handikappade barn
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9925d920">
            Anf. 125 NILS CARLSHAMRE (m):
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_107c91_w" xml:id="i-06cac8b8d0ea02b0-0" next="i-06cac8b8d0ea02b0-1" n="bb5b845f">
            <seg n="e9696dd3">
              Herr talman! Socialförsäkringsutskottet är enhälligt i bedömningen
              att vårdbidraget för handikappade barn är ett alltför trubbigt
              instrument för att kunna ge stöd åt alla de familjer som bidraget
              egentligen är avsett att stödja.
            </seg>
            <seg n="19085ef8">
              Vårdbidraget uppgår numera till ett ganska aktningsvärt belopp.
              Det är lika med en hel folkpension inkl. pensionstillskott, nämligen
              närmare 39 000 kr. om året f. n. Det kan också utgå som halvt
              bidrag med ungefär 19 500 kr.
            </seg>
            <seg n="4bbdb858">
              Men för att bli berättigad till bidraget måste familjen kunna
              styrka att den faktiskt har merkostnader och extra vårdbehov som
              motsvarar ungefär de nämnda beloppen. Vem som helst förstår att
              en familj kan ha mycket betydande och mycket betungande merkostnader
              för ett handikappat barn utan att för den skull nå upp till eller
              komma i närheten av det belopp på 19 000-20 000 kr. om året som
              skall kunna styrkas. Med den här regeln, som innebär att man inte
              kan få något annat behov prövat än det som motsvaras av belopp
              av den här storleksordningen, slår vi i själva verket ut hela
              grupper av handikappade barn. Dit hör praktiskt taget alla barn
              med diabetes, och dit hör många barn med allergier. Dit hör barnen
              med celiaki, dvs. glutenoch mjölkintoleranta barn. Dit hör också
              många enskilda fall med allsköns andra handikapp och med besvärande
              merkostnader, men inte kostnader uppåt 20 000 kr. om året som
              kan styrkas. Ingen betvivlar väl att det för en vanlig barnfamilj
              med ett handikappat barn och med klara merkostnader på låt oss
              säga en tusenlapp i månaden kan vara besvärligt nog år efter år.
              Men dessa familjer berättigas inte till vårdbidrag. Därför har
              det länge diskuterats om man skulle kunna förfina det här instrumentet,
              och då lämpligen genom att införa en ytterligare bidragsnivå,
              ett fjärdedels vårdbidrag, som då skulle hamna strax under 10
              000 kr. om året. Detta vårdbidrag skulle omfatta ett betydande
              antal familjer med handikappade barn bland dem som kan söka och
              få bidrag till merkostnaderna.
            </seg>
            <seg n="d28020f6">
              Anhörigvårdskommittén har föreslagit att så skall ske, men man
              har ställt det litet på framtiden med hänvisning till det ekonomiska
              läget. Socialförsäkringsutskottet är, som jag sade, enigt om att
              detta är en viktig fråga och att ärendet bör ha hög prioritet.
              Utskottet säger att frågan bör kunna prövas i det beredningsarbete
              som nu pågår i en grupp i socialdepartementet som arbetar med
              stödet till barnfamiljerna. Inom den ram som man där kommer fram
              till och som bör stå till förfogande bör man kunna bereda utrymme
              åt denna som utskottet finner angelägna förbättring av en viktig
              stödform.
            </seg>
            <seg n="35b83707">
              Detta är vi alltså eniga om. Ändå finns det här två reservationer.
              Den ena är avgiven av utskottets moderata ledamöter. Skillnaden
              mellan utskottsmajoriteten och reservanterna är inte särskilt
              stor. Man kan uttrycka skillnaden så, att utskottsmajoriteten
              laddar bössan med goda argument, och reservanterna vill också
              avfyra den. Skillnaden är alltså att reservanterna vill att vi,
              när vi nu har kommit fram till uppfattningen att detta är en brådskande
              och viktig fråga, verkligen skall ge regeringen det till känna
              nu när regeringen
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-052.jp2/_view"/>
          <u who="nils_carlshamre_107c91_w" xml:id="i-06cac8b8d0ea02b0-1" prev="i-06cac8b8d0ea02b0-0" n="bb5b845f">
            <seg n="c5a4382f">
              just håller på att förbereda en förbättring av stödet till barnfamiljerna.
              Det är bara i fråga om detta vi skiljer oss åt. Men för oss reservanter
              har det varit viktigt nog.
            </seg>
            <seg n="0e6c4238">
              Det finns en annan reservation, av Margö Ingvardsson från vpk.
              Denna reservation betyder såvitt jag kan förstå ungefär detsamma
              som den moderata reservationen. De är formellt olika och knyter
              an till olika motioner. Resultatet skulle rimligen bli ungefär
              detsamma i båda fallen. Med motiveringen att vi nu är överens
              om att detta är viktigt, när det ändå skall ske någonting beträffande
              stödet till barnfamiljerna, kan man lika gärna försöka komma till
              skott, och därför, herr talman, yrkar jag bifall till reservation
              1.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a0caa7c6">
            Anf. 126 MARGÖ INGVARDSSON (vpk):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01520955d222d6fd-12" n="01520955">
            <seg n="a934369a">
              Herr talman! Jag instämmer i Nils Carlshamres beskrivning av
              vilka effekter den nuvarande konstruktionen av vårdbidraget får.
              Det leder alltså till rent orimliga konsekvenser för många föräldrar
              till handikappade barn.
            </seg>
            <seg n="8540e9c1">
              I min motion har jag tagit upp exemplet med föräldrar till stomiopererade
              barn. Stomi betyder att antingen tarmen eller blåsan måste läggas
              ut i en påse på magen. Dessa barn får ett helt eller halvt vårdbidrag,
              beroende på handikappets omfattning, upp till ungefär sju års
              ålder. Därefter bedömer man att barnen i stort sett kan klara
              påsbyten och hygienen själva.
            </seg>
            <seg n="d58ecc04">
              Den som har någon erfarenhet av hur ett sådant här påsbyte går
              till förstår att en sjuåring knappast kan klara av hygienen i
              samband med påsbytet. Det finns kanske barn som kan det, men jag
              har sett barn som har varit tolv tretton år och som inte klarar
              av det här påsbytet.
            </seg>
            <seg n="3a7948fc">
              Med ett fjärdedels vårdbidrag skulle föräldrarna alltså få bättre
              möjlighet än i dag att stanna hemma och hjälpa till så länge barnet
              behöver det.
            </seg>
            <seg n="a1d3be7d">
              Anhörigvårdskommittén framhöll ju också i sitt betänkande att
              det var angeläget att det här fjärdedelsbidraget infördes, men
              man påpekade att det skulle kosta 32 milj. kr., och det var en
              kostnad som ansågs orimlig. Men det kostar faktiskt i dag också.
              Det är bara det att det nu är föräldrarna själva som står för
              den kostnaden, och främst då kvinnorna, som får avstå från förvärvsarbete,
              stanna hemma och ta hand om barnen med dessa typer av handikapp.
            </seg>
            <seg n="ed1e2932">
              Nils Carlshamre sade att det var ett enigt utskott som ansåg
              att detta var en viktig fråga som borde få sin lösning. I utskottsskrivningen
              hänvisar man till den familjekonomiska beredningen, som behandlar
              stödet till barnfamiljerna. Man säger att detta fjärdedels vårdbidrag
              skall vägas in i det totala stödet till barnfamiljerna.
            </seg>
            <seg n="7a0d5a10">
              I dag har vi sett kompletteringspropositionen, och såvitt jag
              förstår har den familjekonomiska beredningen lagt fram ett förslag
              om stöd till barnfamiljerna. Men handikappade barn nämns inte
              i denna kompletteringsproposition. I och för sig tycker vi inte
              att det är riktigt att göra en omfördelning inom barnfamiljerna
              som grupp — det blir ju hela tiden en omfördelning på den här
              leden, horisontellt, och vi vill ha en omfördelning på den här
              leden, vertikalt.
            </seg>
            <seg n="495c67ef">
              Den moderata reservationen är inte identisk med vpk-reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="82b9abef">
            Vårdbidrag för
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01520955d222d6fd-13" n="01520955">
            <seg n="78818d13">
              handikappade barn
            </seg>
          </u>
          <note n="6651cece">
            135
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-053.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="82b9abef">
            Vårdbidrag för
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01520955d222d6fd-15" n="01520955">
            <seg n="78818d13">
              handikappade barn
            </seg>
          </u>
          <note n="050411ec">
            136
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01520955d222d6fd-16" n="01520955">
            <seg n="e8733db2">
              Yrkandena om införandet av ett fjärdedels vårdbidrag stämmer
              överens, men i fråga om hur det skall betalas skiljer vi oss åt.
              Moderaterna anser i en motion av Gullan Lindblad att föräldrar
              som har handikappade barn på daghem, eventuellt med en assistent,
              är ganska väl kompenserade — jag tror att man har skrivit att
              de har fått en god kompensation — jämfört med föräldrar som är
              hemma med vårdbidrag. Man föreslår en omfördelning mellan familjer
              som erhåller vårdbidrag. Det är en fördelningsprincip som på det
              bestämdaste måste avvisas, och därför kan vi icke stödja den moderata
              reservationen.
            </seg>
            <seg n="e4bb1b9f">
              När moderaterna talar om handikappade barn och platser på daghem
              gör de det på ett sätt som inger betänkligheter. Man får en känsla
              av att moderaterna anser att daghem inte skall vara till för handikappade
              barn. Om den moderata politiken, med minskade statsbidrag till
              den kommunala barnomsorgen, skulle få slå fullt ut, är det klart
              att det innebär att kommunerna fick en mycket sämre möjlighet
              än de har i dag att bereda handikappade barn plats på daghem.
              Det är givetvis önskvärt att handikappade barn i större utsträckning
              än i dag kan beredas plats inom den kommunala barnomsorgen, men
              för det behövs ökade resurser, så att det finns tillgång till
              assistenter och den utrustning som f.ö. behövs på ett daghem.
            </seg>
          </u>
          <note n="3ad97f39">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till vpk-reservationen i detta
            betänkande.
          </note>
          <note type="speaker" n="2728b2d3">
            Anf. 127 NILS CARLSHAMRE (m) replik:
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_107c91_w" xml:id="i-06cac8b8d0ea02b0-2" n="bb5b845f">
            <seg n="b92af9f1">
              Herr talman! För att ingen tvekan skall råda och inga goda röster
              gå förspillda i onödan vill jag bara påpeka, att vad kammaren
              i kväll har att välja mellan är en utskottsmajoritets förslag
              och en reservation, inte någon motion som ingen har yrkat bifall
              till. Den reservation som jag yrkade bifall till tar, precis som
              Margö Ingvardsson, avstånd från den för Margö Ingvardsson förhatliga
              metoden för finansiering. Den finns inte med i reservationen och
              kommer aldrig att ställas under riksdagens beslut i kväll.
            </seg>
            <seg n="517f3724">
              Reservanterna föreslår att riksdagen med anledning av ett antal
              motioner ”som sin mening ger regeringen till känna vad utskottet
              anfört”. Det är bäst att jag läser upp ordagrant vad utskottet
              har anfört: ”Utskottet finner för sin del att införandet av ytterligare
              en nivå fortsättningsvis bör kunna övervägas inom regeringens
              familjeekonomiska beredningsgrupp. Övervägandena måste därvid
              enligt utskottets mening ske med beaktande av de samlade ekonomiska
              resurser som kan finnas tillgängliga för att förbättra stödet
              till barnfamiljerna. Utskottet kan sålunda inte förorda att några
              omprioriteringar sker inom vårdbidragssystemet i syfte att skapa
              ekonomiskt utrymme för ytterligare en bidragsnivå.”
            </seg>
            <seg n="e2cc8b60">
              Det var alltså just detta att skapa utrymme inom vårdbidragssystemet
              som fanns med i den motion till vilken reservationen är knuten
              men som reservanterna inte tar upp som förslag i riksdagen. Detta
              står alltså inte under omröstning i dag, utan vad det gäller är,
              såvitt jag förstår i båda reservationerna, om riksdagen skall
              ge regeringen till känna precis de meningar som jag nu citerat
              ur utskottsmajoritetens skrivning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-054.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" n="089f879d">
            Anf. 128 MARGÖ INGVARDSSON (vpk) replik:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01520955d222d6fd-17" n="01520955">
            <seg n="ff37ca33">
              Herr talman! Då vill jag komma med ett ytterligare klargörande.
              Från vpk:s sida anser vi inte att det skall göras en omfördelning
              inom gruppen barnfamiljer, lika litet som det skall göras en omfördelning
              inom den grupp familjer som har vårdbidrag. Vi anser att nya pengar
              skall tillföras för att tillförsäkra föräldrar med handikappade
              barn även ett fjärdedels vårdbidrag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c3bc7bfe">
            Anf. 129 NILS CARLSHAMRE (m) replik:
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_107c91_w" xml:id="i-06cac8b8d0ea02b0-4" n="bb5b845f">
            <seg n="31008315">
              Herr talman! Dels förhåller det sig så att den beredningsgrupp
              som vi har talat om visserligen har lämnat ett förslag som ligger
              till grund för vissa delar av kompletteringspropositionen, men
              därmed har den inte avslutat sitt arbete, utan det fortsätter.
              Dels förhåller det sig så att denna beredningsgrupp alls inte
              har i uppdrag att föreslå omfördelningar inom nu gällande utgiftsram.
              Men den skall försöka fastställa en ram för vad vi kan avsätta
              som stöd till barnfamiljerna. Som bekant innebär det förslag som
              redan är framlagt en väsentlig utvidgning av ramen jämfört med
              vad som nu gäller. Det är det uppdraget beredningsgruppen har.
              Reservanterna föreslår att man inom den nya ram som kan komma
              att ritas upp också med hög prioritet skall ta in denna del.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d122fc64">
            Anf. 130 MARGÖ INGVARDSSON (vpk) replik:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-01520955d222d6fd-18" n="01520955">
            <seg n="24085f54">
              Herr talman! Det är möjligt att Nils Carlshamre har förhandsinformationer
              om vilka förslag familjeekonomiska beredningen kommer med under
              hösten eller när det nu blir. Det kanske Nils Carlshamre också
              kan svara på, men vi har inte de informationerna och får vänta
              med att ta ställning först när vi har läst det nya förslaget.
              Men i fråga om utskottsskrivningen har vi en avvikande mening,
              och det har vi anmält i vår reservation.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b640a0b6">
            Anf. 131 LARS ERNESTAM (fp):
          </note>
          <u who="lars_ernestam_97f3e3_w" xml:id="i-9b91d3f524c23fd3-0" next="i-9b91d3f524c23fd3-4" n="0b07c181">
            <seg n="c4fc4a16">
              Herr talman! Jag har tillsammans med Kenth Skårvik i en motion
              tagit upp de behov av vård och tillsyn barn med diabetes och andra
              medicinska handikapp har under hela uppväxttiden. Vi föreslår
              en snabbehandling av frågan om ett fjärdedels vårdbidrag.
            </seg>
            <seg n="bb92c048">
              Många barn i skolåldern med dessa handikapp får inte vårdbidrag,
              trots att behöriga läkare ansett det nödvändigt. Det har dessutom
              visat sig att försäkringskassorna har tillämpat de riktlinjer
              som finns mycket olikartat. Detta visar att det finns behov av
              att få en någorlunda enhetlig hantering av riktlinjerna.
            </seg>
            <seg n="369aa83b">
              Det äri och för sig inte någon stor grupp av barn som det bedöms
              vara fråga om — 4 000 barn enligt de modeller som anhörigvårdskommittén
              redovisat. Kostnaderna beräknas bli ca 30 miljoner.
            </seg>
            <seg n="a085f679">
              Dessa kostnader får ställas mot den mycket berättigade oro som
              föräldrarna till de sjuka barnen känner. En av föräldrarna väljer
              ofta att stanna hemma hos sitt barn, trots att man inte får det
              vårdbidrag man rimligen anser sig vara berättigad till. Man vill
              exempelvis inte överlämna till barnen att själva sköta intagandet
              av insulin. Samhället måste ta ansvar för de
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="82b9abef">
            Vårdbidrag för
          </note>
          <u who="lars_ernestam_97f3e3_w" xml:id="i-9b91d3f524c23fd3-1" prev="i-9b91d3f524c23fd3-0" n="0b07c181">
            <seg n="78818d13">
              handikappade barn
            </seg>
          </u>
          <note n="2d23932a">
            137
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-055.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="82b9abef">
            Vårdbidrag för
          </note>
          <u who="lars_ernestam_97f3e3_w" xml:id="i-9b91d3f524c23fd3-3" prev="i-9b91d3f524c23fd3-0" n="0b07c181">
            <seg n="78818d13">
              handikappade barn
            </seg>
          </u>
          <note n="3120f6cf">
            138
          </note>
          <u who="lars_ernestam_97f3e3_w" xml:id="i-9b91d3f524c23fd3-4" prev="i-9b91d3f524c23fd3-0" n="0b07c181">
            <seg n="948db6a3">
              grupper som genom sjukdom är i behov av vård, även om dessa barn
              kan delta i skolan och andra aktiviteter för ungdomar. Det är
              ju också så att även om kostnader skulle uppkomma på ett konto,
              så kan det rimligen förutsättas att andra kostnadsposter inom
              den offentliga sektorn kan komma att minska.
            </seg>
            <seg n="8d4f2e66">
              Det är därför med besvikelse som jag konstaterar att utskottets
              majoritet inte konkret har ställt sig bakom önskemålet om ytterligare
              en nivå inom vårdbidraget.
            </seg>
            <seg n="871bac1d">
              Det finns två reservationer — en från moderaterna och en från
              vpk. I båda kan jag med tillfredsställelse konstatera att resp.
              partier ställt sig bakom det syfte som vår motion har.
            </seg>
            <seg n="07a15a5a">
              Jag har nu hört att man tolkar sina reservationsskrivningar olika,
              men jag finner att texten i reservationerna är det som gäller.
              Jag finner det då lämpligt, herr talman, att yrka bifall till
              reservation 1, som, såvitt jag kan utröna, till mycket stor del
              tillgodoser förslagen i vår motion.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="657d9322">
            Anf. 132 INGER HESTVIK (s):
          </note>
          <note n="b6891a4a">
            Herr talman! Jag vill börja med att yrka bifall till socialförsäkringsutskottets
            betänkande nr 22 rörande vårdbidrag för handikappade barn. Jag
            vill också yrka avslag på samtliga motioner som väckts med anledning
            av behandlingen av proposition 1983/84:100 i detta avsnitt.
          </note>
          <u who="inger_hestvik_4ecf15_w" xml:id="i-e174d194c84df6c9-1" n="fb63ced7" next="i-e174d194c84df6c9-4">
            <seg n="ae45b117">
              Den 1 januari 1983 trädde de nya bestämmelserna för vårdbidrag
              åt handikappade barn i kraft. Detta innebar en klar förbättring
              ur ekonomisk synpunkt för de vårdansvariga. Vid bedömningen av
              rätten till vårdbidrag tas numera hänsyn både till vårdbehov från
              arbetsbelastningssynpunkt och till de merkostnader som uppstår
              på grund av barnets handikapp eller sjukdom. Merkostnaderna undantas
              nämligen numera från beskattning.
            </seg>
            <seg n="fb870699">
              I proposition 1981/82:216 framhölls vikten av att riksförsäkringsverket
              noga följer erfarenheterna av tillämpningen av de nya bidragsreglerna.
              Riksförsäkringsverket har alltså redan fått det översynsuppdrag
              som efterlyses i flera av motionerna bl. a. i den som väcktes
              av Ann-Cathrine Haglund.
            </seg>
          </u>
          <note n="b2d3d28c">
            När det gäller en ändring av övre åldersgränsen för erhållande
            av vårdbidrag från 16 år till 18 år, som vänsterpartiet kommunisterna
            föreslagit i sin motion 1359 yrkande 2, har anhörigvårdskommittén
            i sitt delbetänkande Vårdbidrag för handikappade barn under 16
            år redogjort för de samordningsproblem som skulle uppstå om en
            ändring av vårdbidragets övre gräns skulle göras.
          </note>
          <u who="inger_hestvik_4ecf15_w" xml:id="i-e174d194c84df6c9-2" prev="i-e174d194c84df6c9-1" n="fb63ced7">
            <seg n="367c079d">
              Men kommittén påpekar att det är angeläget att undvika förtidspensionering
              av ungdomar vid 16 års ålder.
            </seg>
            <seg n="7d72bbb6">
              Utskottet utgår från att en utvärdering av tillämpningen av reglerna
              för rätt till vårdbidrag kommer att ske inom riksförsäkringsverket
              när de nya bestämmelserna varit i kraft ytterligare en tid. Med
              detta har majoriteten i utskottet ansett att motionerna i denna
              del är besvarade.
            </seg>
          </u>
          <note n="69b4fae5">
            I dag utgår vårdbidrag endast i två graderingar — helt eller
            halvt. Gullan Lindblad hemställer i sin motion om en utredning
            rörande möjligheterna att införa tre eller flera graderingar av
            vårdbidraget. Lars Werner m. fl. föreslår att vårdbidraget kan
            utgå vid flera nivåer, t.ex. en fjärdedel och tre
          </note>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-056.jp2/_view"/>
          <u who="inger_hestvik_4ecf15_w" xml:id="i-e174d194c84df6c9-4" prev="i-e174d194c84df6c9-1" n="fb63ced7">
            <seg n="0d0f48f6">
              fjärdedelar. Lars Ernestam och Kenth Skårvik vill snabbutreda
              frågan om att införa ett fjärdedels vårdbidrag.
            </seg>
            <seg n="8f08d705">
              Anhörigvårdskommittén har i sitt delbetänkande som jag tidigare
              hänvisat till lagt ett långsiktigt förslag innebärande bl.a. en
              komplettering av vårdbidraget med en ny lägre nivå om en fjärdedels
              vårdbidrag. Härigenom skulle, precis som Lars Ernestam sade, 4
              000 nya bidragsmottagare kunna nås av stödet, främst föräldrar
              till barn med diabetes och föräldrar till barn med allergiska
              besvär. Statens kostnader för vårdbidragen skulle härigenom öka
              med ungefär 40 milj. kr. varje år i dagens kostnadsläge. Kommittén
              har därför av kostnadsskäl inte på kort sikt kunnat rekommendera
              införandet av fjärdedelsbidraget.
            </seg>
            <seg n="8edd4c33">
              Utskottet anser att det är mindre tillfredsställande att en stor
              grupp föräldrar med sjuka eller handikappade barn ställs utanför
              vårdbidragssystemet. Regeringens familjeekonomiska beredningsgrupp,
              som arbetar kontinuerligt, borde enligt utskottsmajoritetens mening
              kunna överväga införandet av ytterligare en bidragsnivå och göra
              detta med hänsynstagande till de totala ekonomiska resurser som
              finns tillgängliga för att förbättra stödet till barnfamiljerna.
            </seg>
            <seg n="d6f39b07">
              Att göra omprioriteringar inom vårdbidragssystemet för att skapa
              resurser för en ny vårdbidragsnivå kan utskottet inte rekommendera.
              Det vore att minska möjligheterna till hjälp åt de svårast handikappade
              och sjuka barnen. Här ställer sig moderaterna utanför utskottsmajoriteten.
            </seg>
            <seg n="b5d57661">
              Gullan Lindblad påstår i sin motion 1983/84:397 att vissa familjer
              blir överkompenserade. Det är ett påstående som inte delas av
              de familjer som har handikappade och sjuka barn och inte heller
              av utskottsmajoriteten. Däremot delar dessa familjer åsikten i
              slutet av samma mening i motionen, nämligen att en del familjer
              synes bli för lågt kompenserade.
            </seg>
            <seg n="8985e5e6">
              Det är en angelägen uppgift för oss att ordna drägliga villkor,
              både ur ekonomisk synpunkt och ur arbetsbelastningssynpunkt, för
              föräldrar till handikappade och sjuka barn.
            </seg>
            <seg n="9100bf91">
              Nils Carlshamre talade om att avfyra bössan och att göra det
              fort. Men jag tycker att vi också måste se litet grand till vilken
              ammunition vi laddar bössan med innan vi skjuter. Jag tror att
              det finns vissa skillnader i det avseendet.
            </seg>
            <seg n="cc22262a">
              Utskottet, liksom anhörigvårdskommittén, är alltså positivt inställt
              till införandet av ytterligare en vårdbidragsnivå. Men man har
              i dag inte någon lösning när det gäller finansieringen. Liksom
              handikapporganisationerna anser utskottsmajoriteten nämligen att
              ytterligare ekonomiska resurser måste tillföras för att möjliggöra
              denna nya vårdbidragsnivå.
            </seg>
            <seg n="6faf7cef">
              Motionerna i det här avsnittet får härmed anses vara behandlade.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="375872df">
            Anf. 133 ANN-CATHRINE HAGLUND (m):
          </note>
          <u who="ann-cathrine_haglund_45a210" xml:id="i-ab325dd450e77184-0" next="i-ab325dd450e77184-4" n="733132e5">
            <seg n="e7b69f00">
              Herr talman! I motion 2228 hemställer jag och mina medmotionärer
              om en översyn av tillämpningsreglerna för utgivande av vårdbidrag
              för barn med diabetes. När det gäller vårdbidragsgivningen måste
              man mycket mera än nu ta hänsyn till den speciella problematiken
              som följer för en familj när ett barn får diabetes. Reglerna måste
              bli mera enhetliga, och bedömningen måste bli
            </seg>
          </u>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="82b9abef">
            Vårdbidrag för
          </note>
          <u who="ann-cathrine_haglund_45a210" xml:id="i-ab325dd450e77184-1" prev="i-ab325dd450e77184-0" n="733132e5">
            <seg n="78818d13">
              handikappade barn
            </seg>
          </u>
          <note n="2f09ebaa">
            139
          </note>
          <pb n="57" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-057.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="82b9abef">
            Vårdbidrag för
          </note>
          <u who="ann-cathrine_haglund_45a210" xml:id="i-ab325dd450e77184-3" prev="i-ab325dd450e77184-0" n="733132e5">
            <seg n="78818d13">
              handikappade barn
            </seg>
          </u>
          <note n="8085d8d8">
            140
          </note>
          <u who="ann-cathrine_haglund_45a210" xml:id="i-ab325dd450e77184-4" prev="i-ab325dd450e77184-0" n="733132e5">
            <seg n="014ea9db">
              likartad över hela landet. Det kan nämligen vara svårt att bedöma
              omfattningen av vård, tillsynsbehov och merarbete samt hur stora
              merkostnaderna blir.
            </seg>
            <seg n="ecb2466f">
              Man förstår kanske inte att bakom ett ss. k. välinställt barn
              ligger en mycket stor föräldrainsats. Det är lätt att tro att
              ett sådant barn är lättskött i stället för tvärtom. Man åker t.
              ex. inte så ofta till akuten.
            </seg>
            <seg n="597eeb68">
              Att ett barn är välinställt och har normal blodsockernivå är
              mycket viktigt när det gäller att förebygga skador längre fram.
              Avståndet till en för låg blodsockernivå är mycket litet hos ett
              välinställt barn. Därför är tillsynsbehovet mycket stort.
            </seg>
            <seg n="20a3f803">
              I Sverige finns det ca 2500 barn under 15 år som har diabetes.
              Behandlingen består i sprutor, reglerat kostintag och motion.
              Täta provtagningar är nödvändiga.
            </seg>
            <seg n="10646d9f">
              Behandlingen är naturligtvis många gånger besvärlig. Den måste
              ändras ofta beroende på hur aktivt barnet är. Föräldrar och andra
              vårdare måste vaka mycket noga över barnet. Livsföringen måste
              vara synnerligen regelbunden. Barnet måste leva mycket inrutat
              och passa många tider. Detta får naturligtvis konsekvenser för
              hela familjens livsföring och kostvanor. Självfallet leder det
              till mycken oro.
            </seg>
            <seg n="ae55764f">
              Att ha diabetes och att behöva handskas med sprutor och ha en
              hård kontroll av kosten är ingen lätt sak för ett barn. Även om
              barn mognar olika snabbt är det väl otänkbart att ett barn i lågstadieåldern
              skall kunna ta ett sådant ansvar. Ändå är det praxis att ett halvt
              vårdbidrag beviljas upp till sju års ålder. Därefter får man inget
              vårdbidrag. Praxis varierar dock i olika delar av landet.
            </seg>
            <seg n="0abba361">
              Även äldre barn kan behöva en ganska tät tillsyn — inte minst
              i tonåren, då diabetessjukdomen kan upplevas som särskilt besvärande.
            </seg>
            <seg n="b2659ede">
              Att barn med diabetes får god skötsel är viktigt när det gäller
              att förebygga skador senare i livet. De skador som kan drabba
              barnen och som barnen löper den största risken att få kan vara
              svåra och sjukvårdsekonomiskt och samhällsekonomiskt tunga. Barnen
              kan få kärlskador som kan leda till blindhet, nedsättning av njurfunktionen,
              nervpåverkan och hjärtoch kärlsjukdomar. De kan bli beroende av
              komplicerad sjukvård. Att ge hjälp till god sjukdomskontroll,
              som kan förebygga och senarelägga skador, måste vara både mänskligt
              och samhällsekonomiskt riktigt. Men detta kräver en stor insats
              från föräldrarnas sida.
            </seg>
            <seg n="7de4082c">
              Den speciella problematiken kring diabetesbarnen gör att det
              är nödvändigt att man ser över tillämpningen av reglerna för vårdbidrag
              till just de barn som jag här nämnt. Jag yrkar således bifall
              till reservation 1 vid socialförsäkringsutskottets betänkande
              22.
            </seg>
          </u>
          <note n="acf7420c">
            Överläggningen var härmed avslutad. (Beslutet redovisas efter
            debatten om socialförsäkringsutskottets betänkande 25.)
          </note>
          <pb n="58" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-058.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" n="25b4057c">
            Anf. 134 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-19" n="4d860d1f">
            <seg n="8265d5d5">
              Nr 131 Kammaren övergår nu till att debattera socialförsäkringsutskottets
              betän- Torsdagen den kande 25 om arbetsskadeförsäkringen. 26 april
              1984 Arbetsskadeför- Arbetsskadeförsäkringen säkringen
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d4930ab9">
            Anf. 135 GULLAN LINDBLAD (m):
          </note>
          <u who="gullan_lindblad_5d9521_w" xml:id="i-8b2153d6c108b9b8-0" next="i-8b2153d6c108b9b8-3" n="96a3a3e3">
            <seg n="d10bf66f">
              Herr talman! Lagen om arbetsskadeförsäkring trädde i kraft den
              1 juli 1977. Den ersatte då 1954 års lag om yrkesskadeförsäkring.
              Eftersom jag har haft det något tvivelaktiga nöjet att arbeta
              praktiskt med arbetsskadeförsäkringen vågar jag säga att den i
              nuvarande tappning är en helt omöjlig lag att hantera.
            </seg>
            <seg n="69b0cb4f">
              Försäkringen är dyr. Den kostar ca 1,5 miljarder, men den ger
              den enskilde förhållandevis litet — endast 10 96 utöver sjukförsäkringen.
            </seg>
            <seg n="a2f30d63">
              Administrationen är oerhört tungrodd och de medicinska bedömningarna
              svåra. Utredningsavdelningarna vid försäkringskassornas centralkontor
              ägnar sig numera nästan helt åt arbetsskadebedömningar. Det är
              uppskattningsvis minst 400 tjänstemän och ett 80-tal pensionsdelegationer
              som till 8070 är sysselsatta med arbetsskadeärenden, för att inte
              tala om den belastning av hälsooch sjukvården som arbetsskadebedömningarna
              innebär.
            </seg>
            <seg n="45b1ad8e">
              Enligt en utredning utförd av riksdagens utredningstjänst bedöms
              över hälften av försäkringsdomstolarnas resurser tas i anspråk
              för mål rörande arbetsskadeförsäkringen. Enbart detta ger en kostnad
              på ca 25 milj. kr. per år.
            </seg>
            <seg n="292f1d62">
              Svårigheterna med lagens tillämpning har lett till mycket långa
              handläggningstider både vid försäkringskassorna, i försäkringsrätterna
              och vid försäkringsöverdomstolen. Till yttermera visso är de försäkrade
              mycket missnöjda med långa väntetider, en i förhållande till förväntningarna
              låg kompensation och vad många menar vara en godtycklighet i bedömningarna.
              Handläggande personal anser att bedömningarna är oerhört svåra
              att göra och att försäkringen ger alltför liten kompensation i
              förhållande till arbetsinsatsen.
            </seg>
            <seg n="86c1081f">
              Riksdagen har också vid flera tillfällen behandlat arbetsskadelagen
              och dess tillämpning, bl.a. med anledning av motioner. Själv hade
              jag en frågedebatt med socialministern den 17 januari detta år.
              Redan i november 1981 begärde riksdagen en allsidig utredning
              rörande arbetsskadeförsäkringen, men krånglet, byråkratin och
              godtycket i bedömningarna har fått fortgå. | Inte förrän helt
              nyligen har en utredning tillsatts.
            </seg>
            <seg n="407926ac">
              I direktiven till denna utredning uppges det att antalet arbetsskadeanmälningar
              har ökat väsentligt under senare år och att antalet oavgjorda
              arbetsskadeärenden i försäkringskassorna uppgick till ca 20 000
              den 1 juli 1983. Det uppges också att arbetsskademålen utgör en
              väsentlig del av försäkringsdomstolarnas målbalanser.
            </seg>
            <seg n="4c4c9182">
              | Kommittédirektiven är emellertid mycket tvetydiga. Översynen
              skall ske 141
            </seg>
          </u>
          <note n="35fbf8fd">
            RR
          </note>
          <pb n="59" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-059.jp2/_view"/>
          <note n="fc7705a6">
            Nr 131
          </note>
          <note type="date" n="6edde706">
            Torsdagen den 26 april 1984
          </note>
          <note n="3f309cbe">
            Arbetsskadeför-
          </note>
          <note n="8ed8e403">
            säkringen
          </note>
          <note n="aa64a219">
            142
          </note>
          <u who="gullan_lindblad_5d9521_w" xml:id="i-8b2153d6c108b9b8-3" prev="i-8b2153d6c108b9b8-0" n="96a3a3e3">
            <seg n="44fc6065">
              med beaktande av att eventuella förändringar inte får medföra
              någon ökning av försäkringens nuvarande kostnader. Samtidigt sägs
              det att översynen inte får syfta till en försämring av försäkringsskyddet
              vid arbetsskada. Utredningen skall dock beakta förutsättningarna
              för en ökad samordning med den allmänna försäkringen och möjligheterna
              till en förenklad administration, sägs det vidare.
            </seg>
            <seg n="af76fd4c">
              Hur skall regeringen egentligen ha det? Kanske Ingegerd Elm kan
              svara mig på den punkten.
            </seg>
            <seg n="7f8dcdd5">
              I motion 2226 av Margareta Gard och Siri Häggmark föreslås en
              förlängd samordningstid mellan arbetsskadeförsäkringen och sjukförsäkringen
              från nuvarande 90 dagar till ett år. En sådan samordning skulle
              medföra en väsentlig förenkling av administrationen och minska
              kostnaderna för försäkringen. Såväl arbetsinsatser som kostnader
              skulle då kunna satsas på dem som har fått svåra, långdragna sjukdomar
              och skador.
            </seg>
            <seg n="2b8921e8">
              Utskottet anser tyvärr inte att någon riksdagens åtgärd är påkallad
              med anledning av motionen.
            </seg>
            <seg n="43d9f042">
              Vi moderater i utskottet anser dock att en sådan samordning är
              så angelägen att riksdagen bör besluta om den redan nu, utan att
              avvakta utredningsarbetet. En sådan åtgärd borde ha varit vidtagen
              för flera år sedan.
            </seg>
            <seg n="28596ccf">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till den moderata reservationen
              till betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e3368311">
            Anf. 136 INGEGERD ELM (s):
          </note>
          <u who="ingegerd_elm_84b922_w" xml:id="i-4d4f746ee0477e72-0" n="d97414e0">
            <seg n="6d24da71">
              Herr talman! Eftersom det är sent och vi hoppas kunna votera
              i kväll skall jag fatta mig mycket kort i detta ärende.
            </seg>
            <seg n="f49ec25a">
              Först vill jag slå fast att lagen om arbetsskadeförsäkring är
              en bra lag. Frågan gäller tillämpningen och administrationen,
              som vi alla har varit eniga om bör ses över: Det har vi varit
              eniga om i utskottet tidigare, och vi är det också nu. Därför
              har vi enhälligt avstyrkt fem av de sex motioner som nu är aktuella
              — med hänvisning till att en utredning helt nyligen är tillsatt.
              Vad den utredningen kommer fram till kan jag helt naturligt inte
              uttala mig om i kväll, Gullan Lindblad, och jag skall inte heller
              försöka göra det.
            </seg>
            <seg n="2dfeea7a">
              När det gäller en av motionerna finns en reservation från moderata
              samlingspartiet. Moderaterna vill, utan att avvakta den utredning
              som jag talade om, få bestämmelserna när det gäller samordningstiden
              förändrade, så att samordningstiden i fortsättningen skall omfatta
              ett år i stället för 90 dagar. Reservanterna begär också att regeringen
              snarast skall förelägga riksdagen ett förslag med denna innebörd.
              Från majoritetens sida avvisar vi det här kravet med hänvisning
              till att det är praxis att avvakta vad den arbetande utredningen
              kommer fram till, innan man fattar några beslut i ärendet.
            </seg>
            <seg n="9dfb7b33">
              Vi vill också säga från socialdemokratisk sida att vi inte kan
              godta att man fattar beslut om att förändra grundläggande principer,
              innan man över huvud taget har gått igenom ett ärende som skall
              utredas. Därför vill jag helt kort, herr talman, yrka bifall till
              utskottets hemställan i socialförsäkringsutskottets betänkande
              25 och därmed också avslag på reservationen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="60" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-060.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" n="75b7cf05">
            Anf. 137 GULLAN LINDBLAD (m):
          </note>
          <u who="gullan_lindblad_5d9521_w" xml:id="i-8b2153d6c108b9b8-4" n="96a3a3e3">
            <seg n="3346eded">
              Nr 131
            </seg>
            <seg n="db32521b">
              Herr talman! Det var faktiskt inte utredningens resultat jag
              frågade om, Torsdagen den
            </seg>
            <seg n="da3a5cfb">
              Ingegerd Elm, utan vad ni egentligen vill med direktiven. Den
              här 26 april 1984
            </seg>
            <seg n="e23f0a99">
              försäkringen är, som jag sade, ganska omöjlig att hantera, men
              det finns
            </seg>
            <seg n="6c254569">
              också mycket påstridiga krafter, inte minst inom LO, som vill
              ha en väsentlig Arbetsskadeför-
            </seg>
            <seg n="d286e1e6">
              utökning av försäkringen. säkringen Det skulle vara intressant
              att få veta hur utskottets majoritetsföreträdare
            </seg>
            <seg n="51a1a55c">
              ställer sig till krav som finns på bl. a. utvidgning av försäkringen.
              Men jag får
            </seg>
            <seg n="97eb61e6">
              väl nöja mig med att avvakta en utredning som tyvärr hålls inom
              slutna rum
            </seg>
          </u>
          <note n="c6eb2ee6">
            och inte blev en parlamentarisk sådan. Överläggningen var härmed
            avslutad.
          </note>
          <note n="299e8b30">
            Socialförsäkringsutskottets betänkande 22 Mom. 1 (fjärdedels
            vårdbidrag m. m.)
          </note>
          <note n="5c07a9c4">
            Först biträddes reservation 1 av Nils Carlshamre m. fl. med 90
            röster mot 17 för reservation 2 av Marg6é Ingvardsson. 189 ledamöter
            avstod från att rösta.
          </note>
          <note n="de2eeea1">
            Härefter bifölls utskottets hemställan med 192 röster mot 89
            för reservation 1 av Nils Carlshamre m. fl. 15 ledamöter avstod
            från att rösta.
          </note>
          <note n="f3e26ad2">
            Mom. 2 och 3 Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="9c4652ee">
            Socialförsäkringsutskottets betänkande 25 Mom. 2 (en ettårig
            samordningstid)
          </note>
          <note n="f4a94d5c">
            Utskottets hemställan — som ställdes mot reservationen av Nils
            Carlshamre m. fl. — bifölls med acklamation.
          </note>
          <note n="eafaa6eb">
            Övriga moment Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="1879ac61">
            24 $&amp; Kammaren beslöt att förhandlingarna skulle fortsättas vid
            morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note type="speaker" n="f294f3f9">
            25 $ Anf. 138 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-20" n="4d860d1f" next="i-01520955d222d6fd-27">
            <seg n="b43a2fd9">
              På morgondagens föredragningslista upptas bostadsutskottets betänkanden
              22, 23 och 24 främst bland två gånger bordlagda ärenden. 26 &amp;$
              Kammaren åtskildes kl. 23.53. In fidem
            </seg>
          </u>
          <note n="be2921ed">
            BERTIL BJÖRNSSON
          </note>
          <note n="06c7fd40">
            143 /Solveig Gemert
          </note>
          <pb n="61" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-061.jp2/_view"/>
          <note n="dd8486e0">
            1983/84 130-131
          </note>
          <note n="2727c9f6">
            144
          </note>
          <note n="6ee150d2">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" n="9286ad50">
            Torsdagen den 26 april
          </note>
          <note n="77d8cf3f">
            Kl. 13.00
          </note>
          <note n="f572c071">
            Talmannen 37
          </note>
          <note n="29e408fe">
            Adelsohn, Ulf (m) 20, 40, 51, 59
          </note>
          <note n="6d6fa967">
            Andersson, Sten, socialminister 6, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 37,
            73, 78 Bodström, Lennart, utrikesminister 3, 5, 6 Boström, Curt,
            kommunikationsminister 13, 14, 16, 18, 19 Claeson, Tore (vpk)
            9, 10
          </note>
          <note n="516db0f6">
            Eliasson, Ingemar (fp) 69, 76, 78
          </note>
          <note n="0c1cf3f8">
            Feldt, Kjell-Olof, finansminister 42, 57, 62 Granstedt, Pär (c)
            18, 19
          </note>
          <note n="d77b0a8e">
            Gustavsson, Rune (c) 65, 75
          </note>
          <note n="f2481b76">
            Johansson, Marie-Ann (vpk) 7, 8
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-23" n="4d860d1f" prev="i-01520955d222d6fd-20">
            <seg n="254ecd43">
              Lantz, Inga (vpk) 72
            </seg>
          </u>
          <note n="48b2ddfe">
            Leijon, Anna-Greta, arbetsmarknadsminister 63 Lundgren, Bo (m)
            67, 76, 79
          </note>
          <note n="a50da9d9">
            Molin, Björn (fp) 30, 41, 54, 61
          </note>
          <note n="3b08bbf1">
            Nilsson, Tore (m) 15, 17
          </note>
          <note n="2954f04c">
            Olsson, Martin (c) 11, 12, 13
          </note>
          <note n="9a576130">
            Söder, Karin (c) 42
          </note>
          <note n="0851501d">
            af Ugglas, Margaretha (m) 4, 5, 6
          </note>
          <note n="6526d813">
            Werner, Lars (vpk) 34, 40, 55
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-24" n="4d860d1f" prev="i-01520955d222d6fd-20">
            <seg n="b58ab5ee">
              Wittbom, Bengt (m) 70
            </seg>
          </u>
          <note n="504718b1">
            Ångström, Rune (fp) 14, 17
          </note>
          <note n="505e351b">
            Åsling, Nils (c) 26, 52, 60
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-25" n="4d860d1f" prev="i-01520955d222d6fd-20">
            <seg n="347f3d73">
              KI. 19.30
            </seg>
          </u>
          <note n="e97dc951">
            Talmannen 122, 132, 133, 141, 143 Tredje vice talmannen 96, 105
          </note>
          <note n="b7359ccc">
            André, Gunilla (c) 96, 102, 103 Backlund, Rune (c) 103
          </note>
          <note n="eff682cd">
            Bråkenhielm, Anita (m) 93 Carlshamre, Nils (m) 134, 136, 137
            Claeson, Tore (vpk) 108, 112
          </note>
          <note n="0e994208">
            Eirefelt, Christer (fp) 126
          </note>
          <note n="6fe25eec">
            Ekström, Allan (m) 100, 103, 123, 128 Elm, Ingegerd (s) 142
          </note>
          <note n="620d01b0">
            Ernestam, Lars (fp) 137
          </note>
          <note n="0be5a7d4">
            Gustafsson, Stig (s) 127, 130, 131, 132 Haglund, Ann-Cathrine
            (m) 139 Hestvik, Inger (s) 138
          </note>
          <note n="68ca5c8b">
            Ingvardsson, Marg6ö (vpk) 135, 137 Johansson, Inga-Britt (s)
            112, 114, 115, 120
          </note>
          <pb n="62" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-062.jp2/_view"/>
          <note n="fb3ec673">
            Johansson, Kjell (fp) 87, 88, 91
          </note>
          <note n="33952721">
            Lindblad, Gulian (m) 141, 143
          </note>
          <note n="62cb2b2c">
            Lövdén, Lars-Erik (s) 98, 100
          </note>
          <note n="6f17671a">
            Måbrink, Bertil (vpk) 97
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_talman" xml:id="i-01520955d222d6fd-27" n="4d860d1f" prev="i-01520955d222d6fd-20">
            <seg n="83032382">
              Nilsson, Tore (m) 120
            </seg>
          </u>
          <note n="315f65a9">
            Olsson, Martin (c) 105, 111, 113, 114, 124, 129, 131 Petersson,
            Hans, i Hallstahammar (vpk) 85, 87, 88, 91
          </note>
          <note n="ebaec850">
            Petersson, Hans, i Röstånga (fp) 96, 100 Stensson, Börje (fp)
            115
          </note>
          <note n="9bdbcc18">
            Strindberg, Per-Olof (m) 110, 112, 120, 132 Wachtmeister, Knut
            (m) 90, 92
          </note>
          <note n="9e565b08">
            Westberg, Olle (s) 88, 91, 92
          </note>
          <note n="b7f571ec">
            Winberg, Margareta (s) 117, 120
          </note>
          <note n="dd8486e0">
            1983/84 130-131
          </note>
          <note n="f88807d9">
            145
          </note>
          <pb n="65" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--131/prot_198384__131-065.jp2/_view"/>
          <note n="3b89a0ea">
            minab/gotab 78686 Stockholm 1984
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
