<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1983</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1983</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198384--99</head>
          <docDate when="1984-03-15">1984-03-15</docDate>
          <docDate when="1984-03-16">1984-03-16</docDate>
          <docDate when="1984-03-19">1984-03-19</docDate>
          <docDate when="1984-03-20">1984-03-20</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-000.jp2/_view"/>
          <note n="a9dfaa12">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="087b79fa">
            1983/84:99-102 15-20 mars 1984
          </note>
          <note type="date" n="60d8ced2">
            Debatter m. m. Torsdagen den 15 mars
          </note>
          <note n="04523835">
            Svar på frågor 1983/84:392 av Nils Carlshamre (m) om propositionsavlämnan-
            OR. den ÖNS NIA bs UMAR äre sk RESA NN + VARNA SR FESRAN 1983/84:344
            av Karin Israelsson (c) om en allmänmedicinsk professur i URNORN
            23 Vala tall be DIS I beg seden ed ses Rr 1983/84:367 av Paul
            Lestander (vpk) om forskningsgruvan i KNURS: AN ade d65 RV Seek
            hs ser NESS INTRA SN VF RSR 1983/84:384 av Elisabeth Fleetwood
            (m) om hyresgästs skydd SCR DER BA Sar a dead 3 er ban ba RAA
            ERA RS IRAS NER 1983/84:390 av Bertil Danielsson (m) om subventioneringen
            av BOCEIDERIOTA &gt; Fa CARS er od sc den be GAR Me SE BN bese 1983/84:400
            av Margareta Gard (m) om inrättande av en konsolideringsfond inom
            de allmännyttiga bostadsföretagen Svar på interpellation 1983/84:109
            av förste vice talman Ingegerd Troedsson (m) om den aviserade
            statliga fastighetsskatten ..............s.-s Meddelande om frågor
            1983/84:424 av Anita Bråkenhielm (m) om förbättrade förmå- Sjör
            At VINDpLENgA 0: 07 Va sas s 6å Er ve nane es oh UN RN 1983/84:425
            av Tore Claeson (vpk) om luftföroreningarna från industrioch värmeanläggningar
            ...........sreseerersrra 1983/84:426 av Lars Hjertén (m) om stödet
            till regional teater- VOFRORIIDOR. så Va vals VIN e Rr0gge ARMS
            a KEN RR RNA NN den 1983/84:427 av Siri Häggmark (m) om behörigheten
            till vissa sjukskölsrökeljäästet =. 5 +. fa keens sö NA ke KAN
            kr 1983/84:428 av Alexander Chrisopoulos (vpk) om luftföroreningarna
            från industrianläggningar ..........ssssssssssee 1983/84:429 av
            Inga Lantz (vpk) om samhällsskyddet mot våld 1983/84:430 av Kerstin
            Ekman (fp) om importavgiften på KORK slö Ria KÖR sä vekare ons
            nregte FRE SNS re o 1983/84:431 av Kenth Skårvik (fp) om förfarandet
            vid utmät-
          </note>
          <note n="3f1e5868">
            1 Riksdagens protokoll 1983/84:99-102
          </note>
          <note n="5ead6907">
            10
          </note>
          <note n="ef19cf7d">
            12
          </note>
          <note n="14767125">
            16
          </note>
          <note n="e16cc1c3">
            19
          </note>
          <note n="2961a607">
            21
          </note>
          <note n="1d8f3323">
            36
          </note>
          <note n="1d8f3323">
            36
          </note>
          <note n="1d8f3323">
            36
          </note>
          <note n="82f88439">
            37
          </note>
          <note n="e3bed33e">
            37 38
          </note>
          <note n="0a7c108d">
            38
          </note>
          <note n="ab1b5074">
            39
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-001.jp2/_view"/>
          <note n="9432b91f">
            1983/84 99-102
          </note>
          <note type="date" n="0b86f4cd">
            Fredagen den 16 mars
          </note>
          <note n="19db7694">
            Meddelande om svar på interpellation 1983/84:118 .............
            Svar på fråga 1983/84:386 av Kerstin Göthberg (c) om åtgärder
            för att underlätta företagsetablering i Skinnskatteberg ..........
            Svar på interpellation 1983/84:100 av Evert Svensson (s) om Kotmale-projektet
            ..... Meddelande om svar på interpellationerna 1983/84:111 och
            116 .. Svar på frågor 1983/84:378 av Margareta Persson (s) om
            pant på miljöfarliga BONDNNDOE: 2 0 ps 30 aj dt os NNE MIND ON,
            ära ah SKER vr NRA 1983/84:382 av Börje Stensson (fp) om utsädeskontrollen
            ..... Svar på interpellationer 1983/84:104 av Paul Lestander (vpk)
            om fiskevården i reglerade SÄNDES 3: ss Mö ba oe SV Ce b INRE
            STR ae of I Vin 20 SA 1983/84:99 av förste vice talman Ingegerd
            Troedsson (m) om ÖNEROnISDÖNINN 5 ce: va vispa toes oder BES SRÖ
            VN e NR Se ee 1983/84:112 av Gunnar Hökmark (m) om reglerna för
            antagning till gymnasieskolan och högskolan ........sssssssssssrrs
            Meddelande om interpellationer 1983/84:132 av Martin Olsson (c)
            om tobakens skadeverkningar 1983/84:133 av Kjell Mattsson (c)
            om kommuns ansvar för förlust på bostadslån för småhus ........sssssssssssrrres
            Meddelande om frågor 1983/84:432 av Göran Riegnell (m) om televerkets
            industridivisions (Teli) överförande till bolagsform ............--+-+
            1983/84:433 av Karin Ahrland (fp) om etableringsreglerna för tandläkare
            1983/84:434 av Anders Björck (m) om åtgärder mot förseningar På
            inrikesflyget 1983/84:435 av Göran Ericsson (m) om reglerna för
            statsbidrag Sö DUrNORDRNOR &lt;&gt; + stina sa 0 sons ORON SNS e TR
            1983/84:436 av Christer Eirefelt (fp) om reklam i lokalradion
            i anslutning till försöken med kommunala frizoner ......... 1983/84:437
            av Karin Ahrland (fp) om avskaffande av förbudet mot utländsk
            banketablering ...:.:.ssess:secksks se sktsa
          </note>
          <note type="date" n="11718407">
            Måndagen den 19 mars
          </note>
          <note n="b3a2dd59">
            Meddelande om svar på interpellation 1983/84:120 ...........-+
            Svar på interpellationer 1983/84:113 av Margit Gennser (m) om
            reglerna om återkallelse av aätskänkbingöilelöäd--i-54.. cc .&gt;tisbhs
            tran do dep såee 1983/84:115 av Marg6ö Ingvardsson (vpk) om sjukhuskosten
            . . .
          </note>
          <note n="152ee16c">
            41
          </note>
          <note n="152ee16c">
            41
          </note>
          <note n="c14097ec">
            47
          </note>
          <note n="9b2a640d">
            49
          </note>
          <note n="9b5d241d">
            52
          </note>
          <note n="d8ae2c14">
            SÅ
          </note>
          <note n="8926bb17">
            175
          </note>
          <note n="66bb902a">
            76
          </note>
          <note n="025caa6d">
            78
          </note>
          <note n="55f64cfb">
            178
          </note>
          <note n="025caa6d">
            78
          </note>
          <note n="025caa6d">
            78
          </note>
          <note n="9a0834f4">
            81
          </note>
          <note n="9a0834f4">
            81
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-002.jp2/_view"/>
          <note n="82ac604a">
            Meddelande om frågor 1983/84:438 av Karin Andersson (c) om erfarenheterna
            av enskilda beredskapsarbeten ........sseoccsocetobereere 1983/84:439
            av Karin Andersson (c) om TV:s nyhetssändningar på turkiska, grekiska
            och serbokroatiska .............s.- 1983/84:440 av Christer Eirefelt
            (fp) om slopande av personnummer vid ansökan om energisparlån
            ..........s.ssssss+
          </note>
          <note type="date" n="13547561">
            Tisdagen den 20 mars
          </note>
          <note n="e0841f21">
            Svar på frågor 1983/84:377 av Kerstin Ekman (fp) om reglerna
            om ersättning för gotlänningars kostnader i samband med läkarbesök
            på SÖNNÄRDNINE Se. DAR ÄN NR kara MAR A ANA ERR SR RA RASER 1983/84:329
            av Lars Ahlström (m) om subventioneringen av möbelindustrin 1983/84:372
            av Bertil Fiskesjö (c) om den enskildes frihet och arbetslagstiftningen
            1983/84:371 av Olle Grahn (fp) om privatisering av nedlägg- MO
            FINOtAde JUVÄJINNjÖR + 236 see rör NAR RR RR 1983/84:379 av Pär
            Granstedt (c) om postverkets service i BIKE GANG NnN RN före sken
            ReRr KAR N ER RSK TNA 1983/84:397 av Börje Stensson (fp) om bättre
            samordning mellan SJ och länstrafikbolagen beträffande månadskorts
            MIMGIDE 3 06 sepia ölen så sine rKARe sen be ROSAS SERA N ASKER
            1983/84:401 av Gunnar Biörck i Värmdö (m) om handläggningenav
            fölparkorlögslronden.; ;::«s+xes ovebe nens 1983/84:399 av Jan-Erik
            Wikström (fp) om aviserad nedläggning av Sveriges Radios musikskola
            ........sssrrressorereret 1983/84:418 av Carl-Henrik Hermansson
            (vpk) om fortsatt verksamhet vid Edsbergs musikskola ........ssssrsreree
            1983/84:403 av Elisabeth Fleetwood (m) om åtgärder för att förhindra
            nedläggning av Höglandsskolan ............-++ Meddelande om interpellation
            1983/84:134 av Bertil Jonasson (c) om tidigareläggning av vägbyggnadsprojekt
            i Värmlands län .......ssssssreresssa Meddelande om frågor 1983/84:441
            av Anita Johansson (s) om åtgärderna för att motverka den könsuppdelade
            arbetsmarknaden .......... 1983/84:442 av Lena Öhrsvik (s) om
            samordningen mellan stiftelserna Servicecentralen i Gällivare
            och Samhällsföretag
          </note>
          <note n="ae8cade6">
            N
          </note>
          <note n="ae8cade6">
            N
          </note>
          <note n="254dab4a">
            93
          </note>
          <note n="a3688ae0">
            95
          </note>
          <note n="0a4c45d4">
            9”
          </note>
          <note n="87c38f8a">
            100
          </note>
          <note n="c5f07c7c">
            102
          </note>
          <note n="c654d3f3">
            104
          </note>
          <note n="c62bd6e9">
            107
          </note>
          <note n="512d105c">
            110
          </note>
          <note n="512d105c">
            110
          </note>
          <note n="a74cb9fa">
            113
          </note>
          <note n="35fe51ca">
            116
          </note>
          <note n="35fe51ca">
            116
          </note>
          <note n="296b8461">
            117
          </note>
          <note n="9432b91f">
            1983/84 99-102
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-004.jp2/_view"/>
          <note n="3e602ac1">
            1983/84:99
          </note>
          <note type="date" n="86163f38">
            Torsdagen den 15 mars KL. 12.00
          </note>
          <note n="872fae97">
            18 Justerades protokollen för den 7 innevarande månad.
          </note>
          <note n="e6a4d6f9">
            28 Svar på fråga 1983/84:392 om propositionsavlämnandet
          </note>
          <note n="327ebe32" type="speaker">
            Anf. 1 Statsrådet INGVAR CARLSSON:
          </note>
          <note n="d1c9752b">
            Herr talman! Nils Carlshamre har frågat statsministern dels varför
            tre av fyra propositioner inte avlämnats inom den av regeringen
            själv aviserade tiden, dels om statsministern avser att vidta
            åtgärder för att förbättra regeringens och regeringskansliets
            planering av sitt propositionsarbete. Frågan har överlämnats till
            mig.
          </note>
          <note n="bf3cc310">
            Med hänsyn till önskemålet från riksdagen om en tidsmässig spridning
            av propositionerna strävar regeringen efter att försöka lägga
            fram så många propositioner som möjligt i början av sessionerna.
            Föregående år lyckades detta jämförelsevis väl. Ofta händer det
            emellertid att man underskattar den tid som det tar att färdigställa
            en proposition. Tyvärr har i år ett större antal förseningar inträffat.
            Jag beklagar de olägenheter som detta medfört för riksdagen och
            dess ledamöter. Från departementens sida tar man i de fall där
            förseningar uppkommer kontakt med utskotten och redovisar en ny
            tidsplan.
          </note>
          <note n="b1c52ea6">
            I ett antal fall har, som Nils Carlshamre påpekat, propositioner
            lagts fram vilka ej funnits med på vårens förteckning. Praktiskt
            taget samtliga fanns redovisade i höstförteckningen, oftast upptagna
            att framläggas i december.
          </note>
          <note n="e5057427">
            Angelägenheten av att göra realistiska tidsplaner och också hålla
            dem har påpekats både i statsrådsoch statssekreterarkretsen. Problemet
            är förvisso inte nytt. I samband med att nästa propositionsförteckning
            upprättas kommer ytterligare åtgärder för att lösa problemet att
            övervägas inom statsrådsberedningen.
          </note>
          <note type="speaker" n="a56bf562">
            Anf. 2 NILS CARLSHAMRE (m):
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_cefbf0" xml:id="i-0a6baade36abf14f-0" next="i-0a6baade36abf14f-3" n="d45b966f">
            <seg n="310bc270">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet Carlsson för att
              han ställer sig till förfogande som stand-in för sin chef, som
              så ofta inte har tid att vara statsminister. Jag vill också gärna
              medge att det sedan jag för en dryg vecka
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_cefbf0" xml:id="i-0a6baade36abf14f-1" prev="i-0a6baade36abf14f-0" n="d45b966f">
            <seg n="55890366">
              Om propositionsavlämnandet
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-005.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_cefbf0" xml:id="i-0a6baade36abf14f-3" prev="i-0a6baade36abf14f-0" n="d45b966f">
            <seg n="55890366">
              Om propositionsavlämnandet
            </seg>
            <seg n="b11e53ae">
              sedan lämnade in min fråga strömmat ett antal propositioner in
              över riksdagens bord, så många att jag inte ens hunnit räkna dem.
              Det är emellertid till ringa tröst. Det lär redan nu vara för
              sent att undvika att riksdagsarbetet under den sista hälften av
              årets vårsession kommer att förvandlas till en parodi på riksdagsarbetet.
              Vi får svårt att inför medborgarna förklara varför utskott och
              kammare måste hafsa sig igenom stora och viktiga ärenden med stor
              tidsnöd och i sena nattimmar långt fram på sommaren.
            </seg>
            <seg n="c6eace21">
              Statsrådet behandlar, som man kunde vänta, frågan som ett i huvudsak
              administrativt, arbetstekniskt problem. Hur kan det nu vara så
              svårt att i början av januari veta hur långt en proposition har
              kommit som man har lovat att avlämna i mitten av februari? Propositionen
              borde nästintill vara i korrekturstadiet vid det laget. Det är
              litet svårt att bedöma, och det är litet svårt att riktigt få
              trovärdighet i den här förklaringen.
            </seg>
            <seg n="f13a02b8">
              Vi minns en tid mellan 1976 och 1982, när den dåvarande socialdemokratiska
              oppositionen sarkastiskt och hånfullt kritiserade borgerliga regeringar
              för handlingsförlamning, beslutsvånda, långbänkar och allt vad
              det var. I dag ter sig den tiden närmast i ett nostalgiskt skimmer,
              som en tid då vi hade handlingskraftiga regeringar som förstod
              att fatta beslut och fick någonting uträttat mellan frukost och
              middag. Det har blivit mycket värre sedan dess.
            </seg>
            <seg n="5261b3e5">
              Vi var nog många, oavsett politiska synpunkter, som trodde att
              det faktiskt skulle bli en lättnad när vi fick en enpartiregering,
              med enhetliga uppfattningar och en erfaren statsminister i ledningen.
            </seg>
            <seg n="8f249ef8">
              Vi har blivit grymt besvikna. Verkligheten är den att vi faktiskt
              även i dag regeras av en koalitionsregering, även om alla dess
              ledamöter nominellt tillhör samma parti. Uppenbarligen är det
              så att fraktioner inom regeringen — möjligen de olika sidorna
              i det s. k. rosornas krig — drar åt olika håll, att dessa dragkamper
              vecka för vecka tar allt längre tid och att regeringen inte kan
              fatta beslut. Det är i det läget man skulle behöva en statsminister
              med förmåga att leda ett arbete och hålla ihop ett lag. Jag tror
              inte vi har det.
            </seg>
            <seg n="a4bcd921">
              Vilka förtjänster, obestridda och av alla erkända, som Olof Palme
              än kan ha — han är uppenbart inkompetent att leda en koalitionsregering.
            </seg>
          </u>
          <note n="5491bf0a" type="speaker">
            Anf. 3 Statsrådet INGVAR CARLSSON:
          </note>
          <u who="ingvar_carlsson_minister_1982" xml:id="i-0a6baade36abf14f-4" n="46d31e3c" next="i-0a6baade36abf14f-5">
            <seg n="4db6b70d">
              Herr talman! Denna bedömning av Olof Palme är litet märklig.
              Ena minuten är han så handlingskraftig och så maktfullkomlig att
              han får titeln president av företrädare för borgerligheten. Nästa
              ögonblick är han totalt maktlös och har ingenting att säga till
              om, och regeringsarbetet bara flyter. Det brister i konsekvens,
              herr Carlshamre.
            </seg>
            <seg n="7a5210d5">
              Sedan tycker jag att herr Carlshamre kommer ännu längre ut på
              svagis, när han gör detta till en politisk fråga och försöker
              framställa de borgerliga regeringarna som handligskraftiga; då
              händer det någonting. Det handlar inte bara om att lämna en proposition,
              herr Carlshamre. Det handlar också om innehållet i den, om den
              skall kunna bedömas vara uttryck för handlingskraftig politik
              eller inte. Utan att gå in på den debatten skall jag bara konstatera
              att det var under de sex borgerliga åren som vi rutschade
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-006.jp2/_view"/>
          <u who="ingvar_carlsson_minister_1982" xml:id="i-0a6baade36abf14f-5" prev="i-0a6baade36abf14f-4" n="46d31e3c">
            <seg n="fd527354">
              nedför i svensk ekonomi och svenskt samhälle över huvud taget.
              I sakfrågan, som ju är den viktiga, kan jag bara konstatera att
              det på det området var dåligt beställt under de borgerliga åren.
              Det var ganska bra under det första socialdemokratiska året, och
              jag har självkritiskt sagt att vi inte är nöjda med innevarande
              år.
            </seg>
            <seg n="2500a47b">
              Jag har redan vid dagens regeringssammanträde föranstaltat om
              att samtliga statsråd tillsammans med sina statssekreterare skall
              gå igenom arbetet och analysera var bristerna ligger. Sedan hoppas
              vi återkomma med en förbättring under både nästkommande år och
              de år framöver som socialdemokratin hoppas att få regera det här
              landet.
            </seg>
            <seg n="95f41fcb">
              Jag vill också bara avslutningsvis konstatera, herr talman, att
              detta naturligtvis inte bara är en administrativ fråga. Propositionsavlämnandet
              hänger f. ö. inte bara på regeringen. Vi har förhandlingar med
              Landstingförbundet, vi hade förhandlingar med de övriga partierna
              i försvarsfrågan — vilket försenade den frågan — , och vi har
              ett större antal propositioner som skall remitteras till lagrådet.
              Vi har naturligvis ett besvärligt statsfinansiellt läge efter
              de borgerliga åren, vilket gör att vi måste pröva propositioner
              oerhört noga i förhandlingar med finansdepartementet, med fackdepartementen
              och ibland i regeringen i dess helhet. De problemen skall vi attackera,
              och vi är angelägna att åstadkomma en förbättring.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1b751796">
            Anf. 4 NILS CARLSHAMRE (m):
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_cefbf0" xml:id="i-0a6baade36abf14f-6" n="d45b966f">
            <seg n="21e16aa1">
              Herr talman! Olof Palme har säkert mycket stora förtjänster och
              en betydande maktvilja. Det är bara det att han inte lyckas utöva
              sina eventuella ledaregenskaper i sin egenskap av ledare av regeringens
              arbete. Det är det vi diskuterar i dag.
            </seg>
            <seg n="d8639052">
              Nu säger Ingvar Carlsson att propositionsavlämnandet inte bara
              hänger på regeringen. Det handlar om förhandlingar också. Ja,
              det gör det verkligen. Ibland undrar man om regeringen har låtit
              sig degraderas till någon sorts filial till statens förhandlingsnämnd.
              Det är inte bara med Landstingsförbundet, Kommunförbundet, arbetsmarknadens
              parter och partigrupper regeringen förhandlar. I dag sitter man
              och förhandlar i utskotten, i frågor där regeringen inte alls
              har lyckats åstadkomma propositioner.
            </seg>
            <seg n="6f712a04">
              Ta det kända exemplet om familjepolitiken, där en informell arbetsgrupp
              i socialutskottet sitter och försöker göra det arbete som regeringen
              skulle ha gjort — framlägga förslag i en stor och viktig fråga.
              Vi vet ännu inte om det kommer att lyckas. Om det inte lyckas
              lär vi få ett förslag från regeringen i den frågan i samband med
              kompletteringspropositionen den 25 april.
            </seg>
            <seg n="1735d899">
              Detta, Ingvar Carlsson, är skandal och ingenting mindre.
            </seg>
          </u>
          <note n="bb41957f" type="speaker">
            Anf. 5 Statsrådet INGVAR CARLSSON:
          </note>
          <u who="ingvar_carlsson_minister_1982" xml:id="i-0a6baade36abf14f-7" n="46d31e3c" next="i-0a6baade36abf14f-9">
            <seg n="eadcb717">
              Herr talman! Det är riktigt att regeringen i vissa, mycket viktiga,
              frågor är angelägen om att skapa samförstånd. Det gäller familjepolitiken
              och det gäller försvarsfrågan, och jag medger gärna att det är
              svårt att skapa samförståndslösningar. Jag förstår inte riktigt
              varför dettait. ex. försvarsfrågan skulle vara så oerhört svårt
              och behöva vara en så långdragen process.
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="ingvar_carlsson_minister_1982" xml:id="i-0a6baade36abf14f-8" prev="i-0a6baade36abf14f-7" n="46d31e3c">
            <seg n="55890366">
              Om propositionsavlämnandet
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-007.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="ingvar_carlsson_minister_1982" xml:id="i-0a6baade36abf14f-9" prev="i-0a6baade36abf14f-7" n="46d31e3c">
            <seg n="37345730">
              Om en allmänmedicinsk professur i Umeå
            </seg>
            <seg n="3322dcd8">
              Men eftersom vi eftersträvar enighet har vi sagt att i sådana
              frågor får det ta tid.
            </seg>
            <seg n="254bcae5">
              Vi har nu klarat försvarsfrågan. Nästa punkt är familjepolitiken,
              där vi också tror att det vore bra om partierna kunde bli eniga.
              Eftersom vi grälar om så många olika punkter är det väl bra om
              regeringen eftersträvar att vi på vissa punkter ändå skall kunna
              nå enighet i Sveriges riksdag. Jag tror att svenska folket över
              lag uppskattar om vi lyckas med det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c17730e6">
            Anf. 6 NILS CARLSHAMRE (m):
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_cefbf0" xml:id="i-0a6baade36abf14f-10" n="d45b966f">
            <seg n="739f6428">
              Herr talman! Vi bevittnar ett nytt sätt att regera. I stället
              för att lägga fram sina förslag går regeringen direkt till riksdagen
              och ber utskotten eller grupper inom utskotten att göra regeringens
              arbete.
            </seg>
            <seg n="a0ae47e2">
              Jag rekommenderar varmt Ingvar Carlsson och hans regering att
              återgå till den beprövade och grundlagsfästa metoden att regeringen
              lämnar propositioner till riksdagen, slåss för sina förslag och
              tar konsekvenserna.
            </seg>
          </u>
          <note n="33e40cbc" type="speaker">
            Anf. 7 Statsrådet INGVAR CARLSSON:
          </note>
          <u who="ingvar_carlsson_minister_1982" xml:id="i-0a6baade36abf14f-11" n="46d31e3c">
            <seg n="cf40b94e">
              Herr talman! Jag tvingas konstatera att herr Carlshamre här gör
              helt om. Den borgerliga kritiken har under alla år gått ut på
              att landet har en maktfullkomlig socialdemokratisk regering som
              inte bryr sig om riksdagen. Nu tar plötsligt regeringen alldeles
              för stor hänsyn till riksdagen. Herr Carlshamre och hans partikamrater
              får faktiskt bestämma sig för vilken linje som man skall driva,
              så skall jag återkomma i andra sammanhang och föra den diskussionen.
              Den hör inte riktigt hemma i dagens debatt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="881ef51a">
            Anf. 8 NILS CARLSHAMRE (m):
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_cefbf0" xml:id="i-0a6baade36abf14f-12" next="i-0a6baade36abf14f-13" n="d45b966f">
            <seg n="8a70d631">
              Herr talman! Det är inte av hänsyn till riksdagen som regeringen
              inte lägger fram några propositioner utan överlämnar till oss
              att försöka snickra ihop dem själva. Det är därför att regeringen
              inte är kapabel att få ihop dem.
            </seg>
          </u>
          <note n="597ce39e">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="4f71798d">
            3 $ Svar på fråga 1983/84:344 om en allmänmedicinsk professur
            i Umeå
          </note>
          <note n="0d35bb34">
            Anf. 9 Utbildningsminister LENA HJELM-WALLÉN:
          </note>
          <u who="nils_carlshamre_cefbf0" xml:id="i-0a6baade36abf14f-13" prev="i-0a6baade36abf14f-12" n="d45b966f">
            <seg n="76c4dc91">
              Herr talman! Karin Israelsson har frågat mig om vissa av henne
              angivna skäl kommer att beaktas för att snabbt tillgodose kravet
              på en professur i allmänmedicin vid universitetet i Umeå.
            </seg>
            <seg n="6ec0b66d">
              Jag har i den proposition om forskning som nyligen lagts på riksdagens
              bord bedömt ytterligare mellantjänster för forskning, dvs. tjänster
              som forskarassistent och docent, vara mer angelägna än nya tjänster
              som professor. Antalet nya professurer som föreslås för budgetåret
              1984/85 är därför begränsat. Vid den prioritering som gjorts har
              utrymme inte kunnat beredas för den professur som Karin Israelsson
              förordar.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-008.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" n="1a65c163">
            Anf. 10 KARIN ISRAELSSON (c):
          </note>
          <u who="karin_israelsson_d972d4" xml:id="i-ff59c38895ee8906-0" next="i-ff59c38895ee8906-3" n="2c28a6c2">
            <seg n="b4770160">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för svaret på min
              fråga. Det var klart och tydligt. Jag har själv i forskningspropositionen
              läst att tjänsten inte finns med bland de professurer som föreslås
              — propositionen låg inte på riksdagens bord när jag ställde min
              fråga.
            </seg>
            <seg n="0f73cc04">
              Behovet av en allmänmedicinsk professur har framförts sedan åtskilliga
              år tillbaka. Således framhölls i UHÄ:s anslagsframställning 1980
              — i den plan enligt vilken fasta forskningsresurser skulle tillskapas
              på vissa universitetsorter under den närmaste femårsperioden —
              nödvändigheten av allmänmedicinska professurer. Alla utom en av
              de då aktuella högskoleenheterna har också erhållit professurer
              i allmänmedicin — undantaget är Umeå. I fjol fick Göteborg sina
              krav på forskningsresurser tillgodosedda, och i tur stod då, efter
              vad vi förstod, Umeå.
            </seg>
            <seg n="d0a7ba9c">
              I mycket gott och relativt informellt samarbete mellan fakulteten
              och landstingen i den norra regionen har möjligheter skapats för
              att låta studerande under den elfte utbildningsterminen tillbringa
              en tid ute i primärvården. Detta har i utvärderingar visat sig
              ge de studerande en fördjupad kunskap och ett ökat intresse för
              tjänstgöring i öppenvården ute på vårdcentralerna. Det saknas
              dock generella regler och avtal gällande vårdcentralernas engagemang
              i denna utbildningsdel.
            </seg>
            <seg n="a290113b">
              Att de medicine studerande ges denna inblick i öppenvårdsarbete
              väcker intresse för den specialitet som på sikt kommer öppenvården
              till godo. Då vi vet att läkare utbildade i Umeå till mycket stor
              del stannar kvar i regionen, skulle detta också kunna leda till
              ett ökat intresse för distriktsläkartjänstgöring framöver. Vakanserna
              är här många och behovet stort.
            </seg>
            <seg n="959e61c2">
              Enligt de planer som framlagts har man räknat med en permanentning
              av utbildningen i allmänmedicin 1983/84, då professuren i allmänmedicin
              ansågs kunna bli inrättad.
            </seg>
            <seg n="1f752ca6">
              1982 upprättade allmänmedicinska rådet en verksamhetsplan för
              den allmänmedicinska sektionen i Umeå. Där finns i dag inom universitetets
              budget en och en halv tjänst som klinisk lärare. Dessutom finns
              en sekreterare på halvtid samt en halvtidstjänst som assistent.
              Dessa tjänster har anknutits till en distriktsläkartjänst som
              går över landstingets budget.
            </seg>
            <seg n="2eb2aea4">
              Den här provisoriska organisationen fungerar väl i avvaktan på
              att professuren inrättas. Men ett provisorium som detta kan inte
              fortgå under flera år — berörda myndigheter klarar ej det under
              längre tid, om de inte vet att det verkligen finns förutsättningar
              för att förändra provisoriet till vad det var tänkt att bli.
            </seg>
            <seg n="f6077a32">
              I den forskningsproposition som lagts har alltså den här professuren
              inte tagits med. Vad man nu i Umeå vill ha är ett besked om huruvida
              man kan räkna med denna tjänst budgetåret 1985/86. Kan man inte
              göra det, så finns det små möjligheter att fortsätta den verksamhet
              som kommit så väl i gång, och det skadar hela regionen, om det
              hela ej kan fullföljas.
            </seg>
            <seg n="84ee2cfe">
              Jag vill lägga till en fråga till statsrådet, om vi kan hoppas
              på en sådan här professur i framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="karin_israelsson_d972d4" xml:id="i-ff59c38895ee8906-1" prev="i-ff59c38895ee8906-0" n="2c28a6c2">
            <seg n="37345730">
              Om en allmänmedicinsk professur i Umeå
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-009.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="karin_israelsson_d972d4" xml:id="i-ff59c38895ee8906-2" prev="i-ff59c38895ee8906-0" n="2c28a6c2">
            <seg n="8da655f9">
              Om forskningsgruvani Kiruna
            </seg>
          </u>
          <note n="5ead6907">
            10
          </note>
          <note n="453c576f">
            Anf. 11 Utbildningsminister LENA HJELM-WALLÉN:
          </note>
          <u who="karin_israelsson_d972d4" xml:id="i-ff59c38895ee8906-3" prev="i-ff59c38895ee8906-0" n="2c28a6c2">
            <seg n="085f2cb2">
              Herr talman! Jag är mycket medveten om behovet av den här tjänsten
              i Umeå, och jag är också klar över att UHÄ har prioriterat den
              mycket högt. Men likväl har det inte varit möjligt att bereda
              ekonomiskt utrymme för tjänsten när det gäller det kommande budgetåret.
              Vad som kan ske budgetåret därefter kan jag inte nu uttala mig
              om. Men jag utgår från att vi kommer att på ett eller annat sätt
              återigen få upp det här förslaget om en allmänmedicinsk professur
              i Umeå, och då får vi väl pröva saken och göra en avvägning i
              förhållande till andra angelägna förstärkningar inom forskningsområdet.
            </seg>
            <seg n="b7ce1bd6">
              Jag vill än en gång betona att jag har stor förståelse för behoven
              och för skälen att få denna professur uppe i Umeå.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="53db4e1e">
            Anf. 12 KARIN ISRAELSSON (c):
          </note>
          <u who="karin_israelsson_d972d4" xml:id="i-ff59c38895ee8906-4" n="2c28a6c2">
            <seg n="de52f9c9">
              Herr talman! Jag har förståelse för att det finansiella läget
              i dag inte ger utrymme för en expansion av det slag som vi varit
              vana vid tidigare. Jag är också glad över att utbildningsministern
              är införstådd med att den här tjänsten behövs uppe i Umeå. Detta
              kanske kan tala för att vi får se ett positivt resultat.
            </seg>
            <seg n="ed6ed685">
              Jag förstår att det är omöjligt för utbildningsministern att
              i dag binda upp sig för vad propositioner i framtiden kommer att
              innehålla. Men jag hoppas att utbildningsutskottet vid sin behandling
              av förslagen skall kunna lägga ett gott ord för professuren och
              framhålla att den behövs samt att man då i Umeå också ges möjlighet
              att vidmakthålla den organisation som i dag fungerar, i förhoppning
              om att den kommer att kunna permanentas.
            </seg>
            <seg n="74dbccb1">
              Därmed får jag förklara mig nöjd med svaret.
            </seg>
          </u>
          <note n="597ce39e">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="5141de92">
            4 $ Svar på fråga 1983/84:367 om forskningsgruvan i Kiruna
          </note>
          <note n="efb0fe85" type="speaker">
            Anf. 13 Industriminister THAGE PETERSON:
          </note>
          <u who="thage_g_peterson_minister_1982" xml:id="i-ff59c38895ee8906-5" n="0a406783" next="i-ff59c38895ee8906-6">
            <seg n="9591928f">
              Herr talman! Paul Lestander har frågat mig om industridepartementet
              kommer att ställa resurser till förfogande som gör det möjligt
              att slutföra gruvforskningsprojektet forskningsgruvan i Kiruna.
            </seg>
            <seg n="64e4bdca">
              Verksamheten vid forskningsgruvan påbörjades år 1981. Målet för
              verksamheten angavs vara att öka svensk gruvindustris konkurrenskraft
              och därmed stärka sysselsättningen inom gruvbranschen i Sverige.
            </seg>
            <seg n="9ec814dc">
              Kostnaderna för projektet beräknades ursprungligen till drygt
              81 milj. kr., varav 40 milj. kr. skulle täckas av staten och resten
              genom försäljning av malm. Detta var i 1978 års prisnivå. Staten
              anvisade 42 milj. kr. och ställde dessutom en rörlig kredit på
              16 milj. kr. till gruvans förfogande.
            </seg>
            <seg n="74e196c6">
              Mot slutet av 1982 anmälde LKAB att bolaget inte kunde köpa malmen
              från forskningsgruvan på grund av avsättningssvårigheter. En utredning
              visade då att totalkostnaderna stigit till 195 milj. kr. i 1982
              års prisnivå. För
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-010.jp2/_view"/>
          <u who="thage_g_peterson_minister_1982" xml:id="i-ff59c38895ee8906-6" prev="i-ff59c38895ee8906-5" n="0a406783">
            <seg n="dd450c5b">
              att få rådrum anvisade statsmakterna ytterligare 50 milj. kr.
              i form av ett bidrag till LKAB för att köpa malm från forskningsgruvan.
              Samtidigt uppdrogs åt en särskild utredningsman att studera situationen
              och förhandla med de olika parterna.
            </seg>
            <seg n="1e7e69ca">
              Utredningsmannens analys visade på ett ytterligare kapitalbehov
              på 40 milj. kr., utöver dittills anvisade 92 milj. kr., för att
              genomföra projektet enligt planerna. Han redovisade dessutom ett
              antal alternativ med en avkortning av projektet. Av utredningsmannens
              rapport framgick vidare att industrin inte ville bidra ekonomiskt
              till projektets fullföljande, då den anser att projektet har en
              felaktig uppläggning.
            </seg>
            <seg n="8ca22437">
              Det föreliggande utredningsmaterialet ger enligt min mening inte
              tillräckligt underlag för att bedöma de olika alternativens konsekvenser.
              Jag har därför satt i gång arbete med att komplettera materialet.
              Detta arbete tar ytterligare någon tid. Jag är inte beredd att
              ta ställning till frågan om forskningsgruvans framtid förrän detta
              kompletterande material tagits fram.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3a3cbaeb">
            Anf. 14 PAUL LESTANDER (vpk):
          </note>
          <u who="paul_lestander_011358" xml:id="i-d256ae209f1f0317-0" n="e531bc23">
            <seg n="7b5f525b">
              Herr talman! Jag får först tacka industriministern för svaret.
              Det är mycket omfattande, men ger tyvärr inget besked om var industriministern
              står i den här frågan.
            </seg>
            <seg n="4979ee88">
              Industriministerns vilsenhet — eller möjligen ovilja — när det
              gäller att ge besked är något märklig, eftersom regeringen i forskningspropositionen
              mycket klart ger uttryck för att det är genom ökad forskning som
              Sverige skall kunna behålla sin ekonomiska styrka.
            </seg>
            <seg n="cbdd6acb">
              Herr talman! Jag finner det mot denna bakgrund angeläget att
              industriministern redovisar om det i den framlagda forskningspropositionen
              anvisats medel som kan täcka kostnaderna för fortsatt drift, ifall
              man i ett senare skede skulle finna att projektet skall fullföljas.
            </seg>
          </u>
          <note n="640992e0" type="speaker">
            Anf. 15 Industriminister THAGE PETERSON:
          </note>
          <u who="thage_g_peterson_minister_1982" xml:id="i-d256ae209f1f0317-1" n="0a406783">
            <seg n="079840f2">
              Herr talman! Jag upprepar det jag sade i mitt svar, nämligen
              att jag innan det kompletterande materialet tagits fram inte är
              beredd att ta ställning till frågan om ytterligare anslag till
              forskningsgruvan.
            </seg>
            <seg n="f825fb09">
              Som ett konkret svar på Paul Lestanders nya fråga vill jag tillägga
              att det i forskningspropositionen inte finns några medel anvisade
              för forskningsgruvan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f4daf3f1">
            Anf. 16 PAUL LESTANDER (vpk):
          </note>
          <u who="paul_lestander_011358" xml:id="i-d256ae209f1f0317-2" next="i-d256ae209f1f0317-3" n="e531bc23">
            <seg n="a3d5fd07">
              Herr talman! För Norrbottens befolkning blir industriministerns
              svar därmed mycket mer klargörande i fråga om hur det till sist
              kommer att gå med forskningsgruveprojektet.
            </seg>
          </u>
          <note n="597ce39e">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="paul_lestander_011358" xml:id="i-d256ae209f1f0317-3" prev="i-d256ae209f1f0317-2" n="e531bc23">
            <seg n="63813b2e">
              Om forskningsgruvanii Kiruna
            </seg>
          </u>
          <note n="1df21e02">
            1
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-011.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="12c22d88">
            Om hyresgästs
          </note>
          <note n="c581d387">
            skydd mot buller m.m.
          </note>
          <note n="1bdd63bd">
            RR
          </note>
          <note n="8ccf22ba">
            5 &amp; Svar på fråga 1983/84:384 om hyresgästs skydd mot buller
            m. m,
          </note>
          <note n="562fc4d3" type="speaker">
            Anf. 17 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-d256ae209f1f0317-5" n="a1f225d6">
            <seg n="08f2be3b">
              Herr talman! Elisabeth Fleetwood har frågat mig vilka åtgärder
              jag avser att vidta för att stärka den enskilde hyresgästens möjlighet
              att i sin bostad i rimlig utsträckning vara skyddad mot buller
              och andra störningar.
            </seg>
            <seg n="106f52bd">
              Frågan tar sikte på hyreslagstiftningens regler om bostadshyresgästernas
              besittningsskydd till sina lägenheter och om förverkande av hyresrätten
              samt de regler som gäller om avhysning eller s. k. vräkning från
              bostaden.
            </seg>
            <seg n="3441cc56">
              Genom reformer av hyreslagstiftningen under en ganska lång period
              har hyresgästerna fått ett väsentligt ökat skydd i besittningen
              av sin bostad. Detta innebär naturligt nog att det krävs en noggrann
              prövning av sådana förhållanden som kan leda till att en hyresgäst
              mot sin vilja skiljs från bostaden. Denna utveckling har varit
              till stort gagn både för de enskilda hyresgästerna och för hyresboendet
              som sådant.
            </seg>
            <seg n="bf565e94">
              Flerfamiljsboendet bygger i hög grad på människors tolerans och
              förståelse för varandras skilda förutsättningar och uppfattningar.
              Den bestämmelse i hyreslagen (12 kap. 25 $ jordabalken) som Elisabeth
              Fleetwood hänvisar till innebär att en hyresgäst är skyldig att
              iaktta vad som fordras för att bevara sundhet, ordning och skick
              inom fastigheten. Bestämmelsen är inte enbart avsedd att tillgodose
              hyresvärdens anspråk på att hyresgästen fullgör sina förpliktelser,
              utan den har också till syfte att skapa trivsel för dem som bor
              i fastigheten.
            </seg>
            <seg n="6bdfdb3d">
              Lagstiftningen förutsätter alltså att hyresgäster iakttar ordning
              och skötsamhet och visar hänsyn till grannar och andra. Dessa
              självklara och grundläggande krav har uppställts i allas intresse
              och bidrar till att hyresboendet kan fortfara att vara ett fullgott
              boendealternativ för alla slags människor.
            </seg>
            <seg n="e824c848">
              Enligt min mening finns det inte något behov av ändrade regler
              på detta område.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ab603fb6">
            Anf. 18 ELISABETH FLEETWOOD (m):
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-0" next="i-1f10abc29f7ec526-1" n="0fa1f43f">
            <seg n="130d6f20">
              Herr talman! Jag ber att få tacka bostadsministern för svaret
              på min fråga, men låt mig redan från början säga att jag tycker
              att svaret är märkligt. Med det här svaret för vi inte frågan
              ett enda dugg framåt.
            </seg>
            <seg n="9d096c03">
              Under allmänna motionstiden 1982 väckte jag tillsammans med Filip
              Fridolfsson en motion angående åtgärder mot bullerstörningar i
              flerfamiljshus. Vi begärde då utredning och förslag syftande till
              en sådan ändring av hyreslagen att den enskildes möjligheter att
              skydda sig mot påtagliga bullerstörningar i flerfamiljshus skulle
              förstärkas. Lagutskottet konstaterade i sitt betänkande 1982/83:8
              att man i och för sig hade ”förståelse för syftet bakom motionen.
              Enligt utskottets mening synes det dock vara möjligt att redan
              med nuvarande lagreglering komma till rätta med de problem som
              tas upp i motionen.”
            </seg>
            <seg n="320554b6">
              Herr talman! Tyvärr har sedan dess mycket hänt som visar att
              vi motionärer tydligen hade rätt och lagutskottet fel. Lagregleringen
              ger av allt att döma inte tillräckligt utrymme — åtminstone inte
              tidsmässigt — för att
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-012.jp2/_view"/>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-1" prev="i-1f10abc29f7ec526-0" n="0fa1f43f">
            <seg n="65459fda">
              komma till rätta med buller och andra störningar såsom spring
              i trappuppgångar och trakasserande av grannar. Jag kan i dag bara
              beklaga att vi inte redan då mötte större förståelse för våra
              synpunkter. Hade vi gjort det hade med sannolikhet mycket lidande
              kunnat undvikas.
            </seg>
            <seg n="fa67693f">
              Vad kan dessa störningar bestå av? Ja, herr talman, det kan vara
              stereoapparater med mycket högt uppskruvad volym som står på praktiskt
              taget nätterna igenom, apparater som sålts med reklamslogans som
              ”Lyhörda grannars fasa”, ”Det japanska (d)undret”, ”Vi har öppnat
              en jordbävning”.
            </seg>
            <seg n="a3b91438">
              I och för sig bör, som lagutskottet också anförde, lagstiftningen
              vara tillräcklig, men den har visat sig svår att tillämpa. Störningarna
              kan vara svåra att bevisa. Grannar kan t. ex. vara rädda för att
              uppträda som vittnen.
            </seg>
            <seg n="e0741dab">
              Det har också visat sig att påpekanden från fastighetsägarna,
              inte minst från fastighetsbolagen, om gällande bestämmelser inte
              länder till efterrättelse — än mindre leder till uppsägning, fastän
              detta i en del fall hade varit önskvärt. Naturligtvis är det i
              sådana här situationer — jag vill understryka det - av allra största
              vikt att även den störandes intressen tas om hand. Vederbörande
              bör kontaktas av resp. hyresvärd för att få ordentlig information
              om sina skyldigheter såväl som om sina rättigheter. Sociala myndigheter
              bör kontaktas för att om möjligt kunna bidra till att lösa problemen.
            </seg>
            <seg n="1ca19de3">
              Jag vill fråga bostadsministern om han inte har följt den pressdebatt
              som förekommit i den här frågan. Jag undrar vad bostadsministern
              vill svara dem som inte ens vågar bo kvar hemma i sina förhyrda
              lägenheter av oro och på grund av störningar?
            </seg>
          </u>
          <note n="453b8e5c" type="speaker">
            Anf. 19 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-2" n="a1f225d6" next="i-1f10abc29f7ec526-4">
            <seg n="10eb09b2">
              Herr talman! Vi kan naturligtvis diskutera huruvida mitt svar
              eller den fråga som framställts av Elisabeth Fleetwood för ärendet
              framåt eller inte. Jag har redovisat att det med utgångspunkt
              i den nuvarande hyreslagstiftningen finns möjligheter att vidta
              de åtgärder som kan anses erforderliga för att komma till rätta
              med en situation som inte är tillfredsställande inom en hyresfastighet.
            </seg>
            <seg n="27cc16c3">
              På Elisabeth Fleetwoods direkta fråga vill jag svara att jag
              mycket noga har följt den pågående pressdebatten. Den har emellertid
              inte, såvitt jag kunnat finna, handlat särskilt mycket om hyreslagstiftningens
              möjligheter eller icke möjligheter, utan snarare om huruvida man
              mot störande grannar skall utnyttja lagstiftningens möjligheter
              eller inte. Det kan man ha skilda meningar om, och jag har ingen
              anledning att i detta sammanhang uttala någon uppfattning på den
              punkten.
            </seg>
            <seg n="dc17172d">
              Jag har redovisat de möjligheter som den nuvarande hyreslagstiftningen
              ger. Det har dessutom av hyresrättskommittén hållits en genomgång
              av hyreslagstiftningen, som därefter har blivit föremål för en
              proposition. Denna proposition överlämnades för kort tid sedan
              till riksdagen, där dessa frågor är föremål för ytterligare behandling.
              Såvitt jag känner till har det inte i det sammanhanget framförts
              några krav på ytterligare ändringar på den här punkten i den nuvarande
              lagstiftningen. Det går ju att i sådana här fall pröva
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-3" prev="i-1f10abc29f7ec526-2" n="a1f225d6">
            <seg n="955b611b">
              Om hyresgästs skydd mot buller
            </seg>
          </u>
          <note n="2b7d4d5c">
            m.m.
          </note>
          <note n="787aa901">
            13
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-013.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="12c22d88">
            Om hyresgästs
          </note>
          <note n="c581d387">
            skydd mot buller m.m.
          </note>
          <note n="6ee2f4bb">
            14
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-4" prev="i-1f10abc29f7ec526-2" n="a1f225d6">
            <seg n="995e8eaf">
              frågan både med utgångspunkt i hyreslagstiftningen och med utgångspunkt
              i de bestämmelser som gäller för avgörande huruvida det föreligger
              sanitär olägenhet eller inte. Det är den frågan jag har svarat
              på.
            </seg>
            <seg n="113b42a1">
              Jag har inte direkt svarat på frågan om buller från stereoapparater
              eller huruvida hyresvärdar skall ingripa mot denna typ av störningar
              och hur det i så fall skall ske. Det är en annan frågeställning.
              I det avseendet har jag redan svarat att jag anser att den nuvarande
              hyreslagstiftningen ger möjligheter att vidta åtgärder, om det
              skulle visa sig erforderligt. Därmed finns det inte behov av en
              ändring på den punkten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ff5baf85">
            Anf. 20 ELISABETH FLEETWOOD (m):
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-5" n="0fa1f43f">
            <seg n="a0798f2b">
              Herr talman! Om det är så att bostadsministern och jag har missförstått
              varandra och vi således talar om olika saker, skall jag naturligtvis
              återkomma med en ny fråga. Jag får väl fundera över hur jag skall
              formulera den.
            </seg>
            <seg n="46641651">
              Enligt den utredning som gjorts i detta sammanhang känner sig
              15 90 av hyresgästerna mer eller mindre störda. Jag har inhämtat
              uppgifter från olika tidningar. Bl. a. sägs det att Svenska Bostäder
              med sina 52 000 lägenheter under 1983 sade upp endast 75 hyresgäster.
              Stockholmshem med sina 32 000 lägenheter sade upp 30 hyresgäster,
              och Familjebostäder med sina drygt 30 000 lägenheter sade upp
              knappt 30. Om hela 15 76 av hyresgästerna känner sig störda kan
              jag inte se annat än att vi här i riksdagen måste försöka skapa
              regler som ger människorna ett bättre skydd. Jag fortsätter gärna
              diskussionen med bostadsministern, särskilt med tanke på den oro
              som människorna känner i framför allt min valkrets, Stockholms
              kommun. Ett bostadsministern närstående borgarråd har tagit vissa
              initiativ, och jag hoppas att det kommer att lända till resultat.
              Också förra fastighetsborgarrådet i Stockholm har tagit vissa
              initiativ.
            </seg>
            <seg n="7ec8ab5a">
              Det får inte vara så att äldre människor t. ex. inte vågar utnyttja
              sin hyresrätt. Jag skall gärna visa bostadsministern de avdrag
              av tidningsartiklar som jag har. Om det inte går att få till stånd
              en ändring, återkommer jag i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="70511a09" type="speaker">
            Anf. 21 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-6" n="a1f225d6" next="i-1f10abc29f7ec526-7">
            <seg n="65f6a7c2">
              Herr talman! Det är naturligtvis beklagligt om 15 96 av hyresgästerna,
              t.ex. hos Svenska Bostäder, känner sig störda och inte anser sig
              ha ett tillfredsställande boende. Bostadsföretaget har därför
              anledning att pröva på vilket sätt situationen skall förbättras
              för hyresgästerna i berörda fastigheter.
            </seg>
            <seg n="33c4aed1">
              När det gäller frågan om fastighetsägarna skall ha formell och
              laglig möjlighet att vidta en sådan åtgärd som här avses har jag
              blivit tillfrågad om jag anser att det behövs ändringar i den
              gällande hyreslagstiftningen för att fastighetsägarna skall få
              möjlighet att åstadkomma ett tillfredsställande boende. Jag har
              funnit att den nuvarande lagstiftningen ger de möjligheter som
              behövs i sammanhanget. Jag har ingen anledning att här diskutera
              vilken metod fastighetsägarna skall använda. Det är rimligt, Elisabeth
              Fleetwood, att Mats Hulth uttalar sig i den här frågan, eftersom
              förvaltning och byggande av bostäder är en kommunal angelägenhet.
              Staten bygger inga bostadshus.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-014.jp2/_view"/>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-7" prev="i-1f10abc29f7ec526-6" n="a1f225d6">
            <seg n="3d557090">
              Därför skall de som har ansvaret för hyreshusen själva bestämma
              vilka åtgärder som skall vidtas. Jag anser inte att det finns
              behov av några förändringar i hyreslagstiftningen för att göra
              detta möjligt. Det räcker med det som hittills gjorts. Vidare
              har frågan prövats i samband med utarbetandet av den proposition
              som lades fram, tror jag, den 8 mars.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f2c1fccf">
            Anf. 22 ELISABETH FLEETWOOD (m):
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-8" n="0fa1f43f">
            <seg n="dd3f712a">
              Herr talman! Om lagstiftningen är tillräcklig, kan jag inte förstå
              varför missförhållande är så många som de verkligen är. Därför
              anser jag att vi, vilka vägar vi nu än väljer, återigen måste
              se över lagstiftningen. Det är litet svårt att förstå att bostadsministern
              inte har samma uppfattning som jag i det här fallet. Bara det
              faktum att människor är så pressade är väl tillräckligt. Någonting
              måste vara galet när även fastighetsägarna, hyresvärdarna, påstår
              att det inte finns metoder att hjälpa hyresgästerna. Det vill
              till att vi här i huset beaktar den här frågan. Lagstiftningen
              skall vara sådan att både den enskilde hyresgästen och fastighetsägaren
              har medel när det gäller att komma till rätta med svårigheterna.
            </seg>
          </u>
          <note n="aac9b479" type="speaker">
            Anf. 23 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-9" n="a1f225d6">
            <seg n="3d197786">
              Herr talman! Jag kan ge Elisabeth Fleetwood rätt i att det kanske
              finns anledning att se över lagstiftningen på det här området,
              dock icke hyreslagstiftningen. Det kan finnas anledning att göra
              en översyn av bostadsanvisningslagen för att ge de kommunala bostadsförmedlingarna
              större möjligheter att fördela de problem som uppkommer i fastigheterna
              över hela bostadsbeståndet. Då kanske det inte blir så att man
              i vissa fastigheter har 15 96 störning, utan man kanske kan fördela
              på ett bättre sätt än hitintills. Men den frågan får jag ta ställning
              till senare, och den har inte blivit ställd till mig nu. Jag har
              svarat på frågan om hyreslagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8b48cc4f">
            Anf. 24 ELISABETH FLEETWOOD (m):
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-10" n="0fa1f43f">
            <seg n="be3c8289">
              Herr talman! När bostadsministern säger att vi skall fördela
              de problem som finns kan jag inte hålla med om det. Jag anser
              att vi i första hand bör medverka till att avhjälpa de problem
              som finns. Det gäller inte att fördela problemen, det gäller att
              minska dem, att skapa en bättre situation för samtliga.
            </seg>
          </u>
          <note n="da3bf49b" type="speaker">
            Anf. 25 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-11" n="a1f225d6">
            <seg n="d66ec961">
              Herr talman! Det finns inget hinder i lagstiftningen för fastighetsägarna
              när det gäller att försöka åtgärda de problem som finns. Det finns
              en hjälp i lagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f8e8e1c4">
            Anf. 26 ELISABETH FLEETWOOD (m):
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-12" next="i-1f10abc29f7ec526-14" n="0fa1f43f">
            <seg n="328f7d16">
              Herr talman! Får jag då till slut säga att jag anser att den
              hjälpen icke är
            </seg>
          </u>
          <note n="39caed0c">
            tillräcklig.
          </note>
          <note n="597ce39e">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-13" prev="i-1f10abc29f7ec526-12" n="0fa1f43f">
            <seg n="b49248aa">
              Om hyresgästs skydd mot buller m.m.
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-015.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b5c12791">
            Om subventione-
          </note>
          <u who="elisabeth_fleetwood_46636f" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-14" prev="i-1f10abc29f7ec526-12" n="0fa1f43f">
            <seg n="35ea35b5">
              ringen av bostadssektorn
            </seg>
          </u>
          <note n="14767125">
            16
          </note>
          <note n="43a8a52c">
            6 $ Svar på fråga 1983/84:390 om subventioneringen av bostadssektorn
          </note>
          <note n="ba5880f0" type="speaker">
            Anf. 27 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-1f10abc29f7ec526-15" n="a1f225d6">
            <seg n="bbd4d5b6">
              Herr talman! Bertil Danielsson har ställt följande frågor till
              mig:
            </seg>
            <seg n="e818e329">
              1. Hur mycket i direkt ekonomiskt stöd betalar kommunerna ut
              till de allmännyttiga bostadsföretagen per år?
            </seg>
            <seg n="b37edd5e">
              2. Hur påverkas konkurrensen mellan olika bostadsföretag av dessa
              subventioner?
            </seg>
            <seg n="1c85ff0f">
              3. Avser bostadsministern vidta några åtgärder för att skapa
              konkurrensneutralitet mellan olika bostadsföretag i kommunerna?
            </seg>
            <seg n="f13f7fc1">
              Som svar på den första frågan vill jag redovisa vissa uppgifter
              ur SABO:s ekonomiska statistik för år 1982 vilken utgör den senast
              tillgängliga. Enligt denna uppgick de kommunala bidragen till
              SABO-företagen till i genomsnitt 1:18 kr./m? under år 1982, vilket
              motsvarar en total bidragsvolym om ca 63 milj. kr. Bidragen avser
              främst driftbidrag, investeringsbidrag för särskilda åtgärder
              samt förlusttäckningsbidrag. De kommunala bidragen täcker således
              vissa faktiska kostnader hos företagen.
            </seg>
            <seg n="676736da">
              Under senare år har SABO-företagens kostnader till följd av outhyrda
              lägenheter ökat. Under år 1982 uppgick hyresbortfallet till i
              genomsnitt 9:51 kr./m?. Kommunerna har dock tagit sitt bostadsförsörjningsansvar
              och ersatt företagen för onormala hyresförluster. De kommunala
              ersättningarna för hyresbortfall uppgick under år 1982 till i
              genomsnitt 3:90 kr/m?.
            </seg>
            <seg n="975cd9ff">
              Under mars 1982 uppgick antalet outhyrda lägenheter till ca 30
              000. Av dessa fanns ca 75 96 hos allmännyttiga företag. Under
              mars 1983 uppgick antalet outhyrda lägenheter till ca 40 000.
            </seg>
            <seg n="3cfd2f78">
              Det totala resultatet av problematiken med outhyrda lägenheter
              blev således en genomsnittlig höjning av SABO-företagens kostnadsnivå
              med ca 5:60 kr./m?. Denna höjning kan via bruksvärdessystemet
              beräknas ha motsvarande effekt på den allmänna hyresnivån. Detta
              förhållande kan knappast anses missgynna de privata fastighetsägarna,
              vilka som regel har ett mycket begränsat antal outhyrda lägenheter.
            </seg>
            <seg n="7363e4d8">
              Mitt svar på fråga två och tre blir således att de kommunala
              bidragen knappast kan påverka konkurrenssituationen mellan olika
              bostadsföretag på ett sätt som är negativt för privata fastighetsägare.
              Av detta följer att jag inte anser att det behövs några åtgärder
              för att skapa konkurrensneutralitet mellan olika bostadsföretag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="52c7e83f">
            Anf. 28 BERTIL DANIELSSON (m):
          </note>
          <u who="bertil_danielsson_f9f105" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-0" next="i-5f96c8045ee5b5ce-1" n="94a77777">
            <seg n="dd7cce94">
              Herr talman! Jag ber att få tacka bostadsministern för svaret
              på min fråga.
            </seg>
            <seg n="ff47049e">
              Det är stora belopp som årligen slussas till allmännyttiga bostadsföretag.
              Uppenbart är dock att beloppens storlek skiftar beroende på vem
              som lämnar uppgifterna. Bostadsministerns svar på mina frågor
              visar att beloppens storlek är relativt blygsam. Jag har helt
              andra sifferuppgifter som visar att de belopp som kommunerna för
              över till sina allmännyttiga bostadsföretag är långt större.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-016.jp2/_view"/>
          <u who="bertil_danielsson_f9f105" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-1" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-0" n="94a77777">
            <seg n="cc03becd">
              Jag vill erinra om att Kommunförbundet år 1978 lät göra en enkät
              bland, samtliga kommuner. Av denna framgick att kommunerna år
              1977 subventionerade de allmännyttiga bostadsföretagen med 155
              milj. kr. Samma år ansåg SABO att beloppet skulle vara 12 milj.
              kr. Det är alltså utomordentligt stora skillnader i uppfattningarna
              om beloppens storlek.
            </seg>
            <seg n="9fa7760d">
              År 1983 ansåg SABO att man hade fått 271 milj. kr. från kommunerna,
              medan bostadsministern anför en långt mindre summa — 63 milj.
              kr. för 1982.
            </seg>
            <seg n="a7a955f8">
              Dessutom kan vi erinra om att det i vissa fall förekommer stöd
              till de allmännyttiga bostadsföretagen som inte direkt kan redovisas
              eller fastläggas isiffror. Dessutom utgår ett omfattande statligt
              stöd. Det är helt klart att det är mycket stora belopp som överförs
              till de allmännyttiga bostadsföretagen.
            </seg>
            <seg n="71d34d52">
              Jag har två invändningar att göra.
            </seg>
            <seg n="d5eaa1b7">
              För det första skapar detta system inte konkurrensneutralitet
              mellan de olika företagen på bostadsmarknaden i kommunerna. Jag
              förnekar inte att kommunerna har ett ägaransvar gentemot sina
              företag. Detta måste man beakta när man bedömer under vilka förutsättningar
              företagen lever och arbetar.
            </seg>
            <seg n="792e4557">
              Bruksvärdessystemet innebär att den hyresnivå som allmännyttan
              fastlägger skall vara vägledande även för den privata fastighetsförvaltningen.
              På det sättet kan det bli en snedvridning när det gäller hyressättningen.
              Om det utges både statliga och kommunala bidrag till flertalet
              allmännyttiga bostadsföretag, blir bilden helt skev. När det går
              flera hundra miljoner från det allmänna till de allmännyttiga
              bostadsföretagen, kommer de privata fastighetsägarna i en mycket
              sämre situation.
            </seg>
            <seg n="5d594e99">
              För det andra vet de allmännyttiga bostadsföretagen att de kan
              påräkna stöd om de kommer i svårigheter. Man kan därför fråga:
              Saknas en press på företagen att göra det bästa möjliga av sin
              situation — att pressa ned kostnaderna och att bedriva verksamheten
              på bästa sätt?
            </seg>
            <seg n="8840fe1c">
              Jag vill återigen fråga bostadsministern: Är bostadsministern
              beredd att antingen försöka få bort den här typen av subventioner
              eller ompröva brukvärdessystemet?
            </seg>
          </u>
          <note n="4956c4a9" type="speaker">
            Anf. 29 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-2" n="a1f225d6" next="i-5f96c8045ee5b5ce-5">
            <seg n="bba82951">
              Herr talman! Jag vill gärna vitsorda att det alltid är svårt
              med siffror. Det beror på vilka utgångspunkter man har och vad
              man tar med i den sifferredovisning som lämnas. Men för att det
              inte skall råda några delade meningar mellan Bertil Danielsson
              och mig vill jag säga att det delvis var en hopblandning av två
              siffror. Att SABO redovisat ett belopp på över 200 milj. kr. medan
              jag redovisar ett belopp på 63 milj. kr. beror på att de 63 miljonerna
              omfattade de 1,18 kr./m? som utgått till bostadsföretagen och
              icke avser täckning av kostnaderna på grund av outhyrda lägenheter.
              Sedan redovisade jag i nästa sammanhang att kostnaderna för outhyrda
              lägenheter delvis hade täckts av kommunerna. Därmed kommer man
              fram till detta belopp.
            </seg>
            <seg n="21396f7e">
              Det är möjligt att Bertil Danielsson ställer sina frågor mot
              bakgrunden av de uppgifter om kommunala bidrag till allmännyttan
              som publicerats genom
            </seg>
          </u>
          <note n="70b7d5ee">
            2 Riksdagens protokoll 1983/84:99-102
          </note>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-3" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-2" n="a1f225d6">
            <seg n="88f1065b">
              Om subventioneringen av bostads-
            </seg>
          </u>
          <note n="e3812bea">
            sektorn
          </note>
          <note n="db74a4c4">
            17
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-017.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b5c12791">
            Om subventione-
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-4" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-2" n="a1f225d6">
            <seg n="35ea35b5">
              ringen av bostadssektorn
            </seg>
          </u>
          <note n="b8411007">
            18
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-5" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-2" n="a1f225d6">
            <seg n="6a9eff24">
              Fastighetsägareförbundet. Dessa uppgifter ger en annan bild av
              nivån på den kommunala bidragsgivningen. Det har dock mycket lätt
              kunnat konstateras att de genom Fastighetsägareförbundet framtagna
              uppgifterna är felaktiga.
            </seg>
            <seg n="a80f2dc6">
              När det gäller SABO:s siffermaterial har det blivit föremål för
              granskning av Björells auktoriserade revisionsbolag, som har konstaterat
              att det inte kan riktas anmärkningar mot det siffermaterial som
              SABO har redovisat och det som jag här presenterat.
            </seg>
            <seg n="36e01e1b">
              Kvar står alltså vad jag redovisat i mitt svar, nämligen att
              det utgår ett bidrag till de allmännyttiga bostadsföretagen med
              1,18 kr./m? och att kommunerna dessutom har tagit på sig kostnaderna
              för hyresbortfall, motsvarande 3,90 kr./m?.
            </seg>
            <seg n="b73ec2b5">
              Beträffande den direkta frågan, som jag nu fick av Bertil Danielsson
              igen, vill jag säga att jag inte har för avsikt att vidta några
              ytterligare åtgärder i detta hänseende. Såsom jag har redovisat
              i mitt svar gynnar den nuvarande situationen genom bruksvärdessystemet
              de privata fastighetsägarna, men den förbättring de får är inte
              större än att den kan tålas i sammanhanget.
            </seg>
            <seg n="e95f7a85">
              I övrigt hoppas jag verkligen att de allmännyttiga bostadsföretagen
              har tillräckligt stark press på hyressättningen i sina bostäder,
              eftersom den också, genom bruksvärdessystemet, är avgörande för
              andra typer av upplåtelse av bostäder. Men jag skall gärna hemställa
              till dem att de tar ett tag till för att se om det går att bringa
              ned kostnaderna. Då skulle vi också få ned dem i privatägda fastigheter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f0cf5a1d">
            Anf. 30 BERTIL DANIELSSON (m):
          </note>
          <u who="bertil_danielsson_f9f105" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-6" n="94a77777">
            <seg n="65937f78">
              Herr talman! Bostadsministern ifrågasätter de sifferuppgifter
              som jag här inledningsvis anförde. Jag vill bara säga, att även
              om Fastighetsägareförbundet har sammanställt en rapport, gör man
              direkta citat ur en enkät som Kommunförbundet lät göra. Siffrorna
              är så gamla som från 1977, men de visar ändå en avsevärt högre
              nivå på de bidrag som utgår till de allmännyttiga bostadsföretagen
              än framför allt bostadsministern i dag har redovisat.
            </seg>
            <seg n="86a622b4">
              Vi skall inte strida om tiotal miljoner, men när det rör sig
              om skillnader på hundratals miljoner kronor får man kanske vara
              litet försiktig. Det är helt klart att stora belopp förs över
              och att de allmännyttiga företagen på det sättet har en mer gynnsam
              situation än de privata företagen, som har att konkurrera med
              allmännyttan. Jag kan inte finna att detta på något sätt skulle
              gynna de privata företagen utan tvärtom: just kopplingen till
              bruksvärdessystemet gör att de kommer i en sämre konkurrenssituation.
              Därför måste man antingen föra bort subventionerna eller ompröva
              bruksvärdessystemet. Det är de två vägar man har att välja på,
              om man vill ha någon form av konkurrensneutralitet. Men om inte
              bostadsministern är intresserad av att företag skall leva under
              samma villkor kan jag förstå hans inställning.
            </seg>
          </u>
          <note n="f9fb5ef2" type="speaker">
            Anf. 31 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-88c595aee096fca2-0" n="a1f225d6" next="i-5f96c8045ee5b5ce-7">
            <seg n="e1e64695">
              Herr talman! Låt mig först säga till Bertil Danielsson att jag
              inte kommenterade siffrorna från 1977. Jag vet inte om de är korrekta
              eller
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-018.jp2/_view"/>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-7" prev="i-88c595aee096fca2-0" n="a1f225d6">
            <seg n="528d33fa">
              inkorrekta. Jag har inte tittat på dem. De ligger långt bakåt
              i tiden, och om Bertil Danielsson vill få dem kontrollerade får
              han vända sig till den som då hade ansvaret för bostadsdepartementet.
              Jag har inte någon åsikt om det.
            </seg>
            <seg n="7199a5c7">
              Beträffande den andra frågan som Bertil Danielsson tar upp, om
              konkurrensneutraliteten och de privata fastighetsägarnas situation,
              vore det bra om vi kunde klara ut den, Bertil Danielsson.
            </seg>
            <seg n="55a0073f">
              Det är ju allmännyttan som har fått ta det yttersta ansvaret
              för kommunernas bostadsförsörjning genom att uppföra flerfamiljshus
              och hyreslägenheter, där det privata intresset inte har tyckt
              att det har varit tillräckligt intressant. Då har kommunen uppdragit
              åt sitt allmännyttiga bostadsföretag att bygga så att folk skulle
              kunna få bostäder och industrierna kunna anställa folk. Med de
              konjunkturförändringar som vi har haft har en del av dessa kommuner
              drabbats hårt av industrinedläggningar och industrineddragningar
              och fått ett betydande antal tomma lägenheter. Kommunerna betalar
              en del av kostnaderna för de lägenheterna och företagen själva
              betalar en del. Den del som företagen betalar får tas ut i ökad
              hyra och ger enligt bruksvärdessystemet ett motsvarande utrymme
              för privata fastighetsägare, som inte har tomma lägenheter.
            </seg>
            <seg n="6c3d0932">
              Jag kan därför inte finna att systemet är till nackdel för den
              konkurrensneutralitet som Bertil Danielsson vill ha.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fa8d19e2">
            Anf. 32 BERTIL DANIELSSON (m):
          </note>
          <u who="bertil_danielsson_f9f105" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-8" n="94a77777">
            <seg n="44b6fd04">
              Herr talman! Vi har uppenbarligen olika uppfattningar om vad
              begreppet konkurrensneutralitet innebär. När det gäller det ansvar
              som de allmännyttiga företagen tar på sig är det helt klart att
              man — eftersom kommunerna äger dessa företag — bör ställa litet
              större krav på dem. Men att detta större ansvar skulle vara så
              kostsamt som dessa siffror ger vid handen, kan jag inte finna.
            </seg>
            <seg n="69033d65">
              Jag ifrågasätter huruvida den långsiktiga planeringen har varit
              tillräckligt framsynt när man i dag — som bostadsministern själv
              har anfört — har mellan 30 000 och 40 000 tomma lägenheter. Det
              går att bygga om man vet att kommunen och staten går in och täcker
              förlusterna!
            </seg>
          </u>
          <note n="597ce39e">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="de8c6238">
            7 $ Svar på fråga 1983/84:400 om inrättande av en konsolideringsfond
            inom de allmännyttiga bostadsföretagen
          </note>
          <note n="b66b7f14" type="speaker">
            Anf. 33 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-9" n="a1f225d6" next="i-5f96c8045ee5b5ce-13">
            <seg n="40d1fbd1">
              Herr talman! Margareta Gard har ställt följande frågor till mig:
            </seg>
            <seg n="d5318962">
              1. På vilket sätt informeras de allmännyttiga bostadsföretagen
              om kravet på inrättande av en konsolideringsfond?
            </seg>
            <seg n="bef4808f">
              2. Avser statsrådet att vidta åtgärder om kravet inte följs,
              och i så fall på vilket sätt?
            </seg>
            <seg n="6601ebbb">
              Kravet på att allmännyttiga bostadsföretag gör avsättningar till
              en konsolideringsfond gäller endast i de fall företaget ansöker
              om och beviljas
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-10" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-9" n="a1f225d6">
            <seg n="f5eb863e">
              Om inrättande av en konsolideringsfond inom de allmännyttiga
              bostadsföretagen
            </seg>
          </u>
          <note n="e16cc1c3">
            19
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-019.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-12" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-9" n="a1f225d6">
            <seg n="f5eb863e">
              Om inrättande av en konsolideringsfond inom de allmännyttiga
              bostadsföretagen
            </seg>
          </u>
          <note n="5ce838db">
            20
          </note>
          <note n="b76d3d7d">
            räntebidrag till underhåll m. m. enligt förordningen (1983:974)
            om statligt räntestöd till förbättring av bostadshus. Avsättningarna
            till fonden skall då ske i sådan takt att fonden senast vid utgången
            av år 1986 uppgår till 2 6 av fastighetskapitalet.
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-13" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-9" n="a1f225d6">
            <seg n="be434c9f">
              Kravet på avsättningar till fonden bör ses mot bakgrund av det
              nya finansieringssystemet för underhåll m. m., som infördes vid
              årsskiftet. Systemet medför ett minskat behov av avsättningar
              till underhållsfonder.
            </seg>
            <seg n="210e37c9">
              Det är av allmänt intresse att de allmännyttiga företagen har
              en tillräcklig soliditet. Konsolideringsfonden är ett viktigt
              instrument för att uppnå detta och för att stärka eller bevara
              de allmännyttiga bostadsföretagens ekonomiska handlingsfrihet.
            </seg>
            <seg n="cdb50dd7">
              Kravet på en särskild konsolideringsfond infördes på grundval
              av ett förslag i betänkandet om bostadsförbättringsprogram. Betänkandet
              remissbehandlades under sommaren 1983. Förslaget tillstyrktes
              därvid av bl. a. Kommunförbundet och SABO. Förslaget har alltså
              varit väl känt under en längre tid.
            </seg>
            <seg n="d46f59d7">
              Företagen informeras också om kravet genom de bestämmelser om
              räntebidrag som regeringen har utfärdat. Enligt dessa gäller också
              att utbetalningarna av räntebidrag upphör om kravet inte uppfylls.
              Något behov av åtgärder från min sida blir därför knappast aktuellt
              i ett sådant fall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1a590a46">
            Anf. 34 MARGARETA GARD (m):
          </note>
          <u who="margareta_gard_ad22fe" xml:id="i-e98dc3ec851ac339-0" next="i-e98dc3ec851ac339-1" n="4d5c18ce">
            <seg n="aac08178">
              Herr talman! Jag vill tacka bostadsministern för svaret på min
              fråga.
            </seg>
            <seg n="c31ae23d">
              Bostadsministern säger att företagen har informerats och att
              de regler som gäller är väl kända. Jag har nu vid mina kontaker
              med en del av de allmännyttiga bostadsföretagen inte fått riktigt
              samma uppfattning. Många av de allmännyttiga företagen har under
              de senaste åren klamrat sig fast i den räddningslina som regering,
              riksdag och även kommuner lagt ut för att de skall kunna klara
              sin ekonomiska situation. Dessa bostadsföretag har därför inte
              behövt vidta nödvändiga åtgärder för att få en sund ekonomi.
            </seg>
            <seg n="4d792692">
              I den s. k. ROT-propositionen fanns ändå ett inslag som pekade
              i rätt riktning, nämligen kravet på en konsolideringsfond. Uppbyggnaden
              av en sådan fond kan på sikt ge bättre stabilitet åt företagen
              och även leda till att de så småningom kan stå på egna ben utan
              insatser från stat och kommun.
            </seg>
            <seg n="573d7668">
              Jag har med förvåning tagit del av kalkyler för kommunala ROT-program,
              där det saknats avsättning till konsolideringsfond. Vid förfrågan
              rörande bristen på konsolideringsfond har företrädare för bostadsföretagen
              varit oförstående och tydligen helt oinformerade om det krav som
              finns i detta avseende. Det är därför intressant att nu få veta
              att förslaget om konsolideringsfond tydligen varit ute på remiss
              och att företagen har informerats, som bostadsministern säger.
              Jag vet inte var det brister i informationsledet, men tydligen
              har uppgifterna i det här avseendet inte helt trängt fram ute
              i kommunerna.
            </seg>
            <seg n="2f68799d">
              Det är väl ingen hemlighet för bostadsministern att kravet på
              konsolideringsfond mött ett starkt motstånd i de kommuner som
              har varit medvetna om förslagets reella innebörd. Det är därför
              intressant att få veta om
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-020.jp2/_view"/>
          <u who="margareta_gard_ad22fe" xml:id="i-e98dc3ec851ac339-1" prev="i-e98dc3ec851ac339-0" n="4d5c18ce">
            <seg n="722e937a">
              bostadsministern ställer ett direkt krav på inrättande av konsolideringsfond
              eller om kommunerna i vissa situationer kan bortse från kravet
              i fråga. Jag skulle gärna vilja ha ett klart svar på den frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="86e7d1d8" type="speaker">
            Anf. 35 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-88c595aee096fca2-1" n="a1f225d6">
            <seg n="cddc8886">
              Herr talman! Jag tror inte att vi kan klara ut hur det är med
              informationen. Det har i varje fall gjorts ihärdiga försök att
              sprida information. Redan innan författningarna var färdiga, sände
              bostadsstyrelsen ut ett cirkulär, som jag har här i min hand,
              vari man redovisar dessa bestämmelser. Jag kan senare överlämna
              det till Margareta Gard. Bostadsstyrelsen har ordnat konferenser
              och kurser för 6 000 människor. De allmännyttiga bostadsföretagen
              har ständigt kontakt med sina medlemmar och försöker informera
              genom konferenser, kurser och material.
            </seg>
            <seg n="5ac7aaa6">
              Det är alltså knepigt att få informationen att gå fram. Men man
              kan ändå hoppas att de företag som har tänkt utnyttja underhållslånen
              skaffar sig tillräcklig information, innan de söker dessa lån.
            </seg>
            <seg n="3f06c159">
              När det gäller frågan om kravet är situationen den att vill ett
              företag ha underhållslån enligt den författning som jag redovisade
              och som ingår i ROT-programmet gäller bestämmelserna om konsolideringsfond.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1f7d7237">
            Anf. 36 MARGARETA GARD (m):
          </note>
          <u who="margareta_gard_ad22fe" xml:id="i-e98dc3ec851ac339-2" n="4d5c18ce">
            <seg n="da726a60">
              Herr talman! Kommunerna och företagen bör vara informerade, innan
              de kommer så långt att de söker dessa lån. Vi vet att planeringsarbetet
              tar lång tid och är ganska omfattande i de fall det gäller ombyggnation.
              Därför har jag ställt mig frågande till varför denna information
              inte har funnits hos företagen.
            </seg>
            <seg n="a30009d5">
              När man befinner sig i det stadiet att man får ett svar från
              länsbostadsnämnden om låneansökan, är det kanske för sent att
              dra tillbaka ansökan på grund av att man först måste inrätta en
              konsolideringsfond. Man måste göra kalkyler i förväg och se vilka
              ekonomiska förutsättningar som gäller. Därför har jag, herr bostadsminister,
              funnit det angeläget att få klarhet i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="597ce39e">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="293656c8">
            83 Svar på interpellation 1983/84:109 om den aviserade statliga
            fastighetsskatten
          </note>
          <note n="8a011cfa" type="speaker">
            Anf. 37 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <note n="129b04d3">
            Herr talman! Ingegerd Troedsson har ställt följande frågor till
            mig:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-e98dc3ec851ac339-3" n="a1f225d6" next="i-e98dc3ec851ac339-8">
            <seg n="104a36ec">
              1. Anser regeringen att det är önskvärt med fortsatt enskilt
              ägande av hyresfastigheter?
            </seg>
            <seg n="576e3eaf">
              2. Är regeringen medveten om att den planerade fastighetsskatten,
              om den införs, skulle radikalt urholka möjligheten härtill?
            </seg>
            <seg n="07c3d7ea">
              3. Är regeringen medveten om att en ytterligare försämrad lönsamhet
              för
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-e98dc3ec851ac339-4" prev="i-e98dc3ec851ac339-3" n="a1f225d6">
            <seg n="4b7cda0e">
              Om den aviserade statliga fastighets-
            </seg>
          </u>
          <note n="33af5c6b">
            skatten
          </note>
          <note n="2961a607">
            21
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-021.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b584711a">
            Om den aviserade
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-e98dc3ec851ac339-6" prev="i-e98dc3ec851ac339-3" n="a1f225d6">
            <seg n="2c6e394b">
              statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note n="54e13ba9">
            22
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-e98dc3ec851ac339-7" prev="i-e98dc3ec851ac339-3" n="a1f225d6">
            <seg n="9f19d462">
              de privatägda hyresfastigheterna skulle medföra stora svårigheter
              för privata fastighetsägare att klara av erforderligt underhåll,
              vilket skulle få för byggsysselsättningen starkt negativa konsekvenser?
            </seg>
            <seg n="f66c19d3">
              Svaret på den första frågan är ja. Regeringens målsättning är
              att ge samtliga fastighetsägarkategorier samma ekonomiska förutsättningar.
              Hänsyn måste då tas till olikheter i bl. a. beskattningsavseende.
            </seg>
            <seg n="0a9995c1">
              Detta har bl. a. kommit till uttryck i det nyligen påbörjade
              bostadsförbättringsprogrammet, där enskilda fastighetsägare ges
              möjlighet att välja mellan räntesubventionerade lån eller bibehållen
              omedelbar avdragsrätt för reparationer.
            </seg>
            <seg n="00c79419">
              En promemoria om de administrativa rutinerna för fastighetsskatten
              m. m. har nyligen skickats ut på remiss från regeringskansliet.
              Jag vill upplysa om att fastighetsskatten i den promemorian betraktas
              som en avdragsgill driftkostnad för konventionellt beskattade
              fastighetsägare.
            </seg>
            <seg n="7ec7c21b">
              Den andra frågan ställs tydligen mot den bakgrunden att Ingegerd
              Troedsson anser att det av SCB:s intäktsoch kostnadsundersökning
              framgår att den privata fastighetsägaren har ett kostnadsmässigt
              mycket svårt läge. Ingegerd Troedsson framhåller också att de
              allmännyttiga företagen på grund av åldersfördelningen i sitt
              fastighetsbestånd inte behöver kompensera sig för fastighetsskatten,
              vilket medför att de privata värdarna inte heller kan få kostnadstäckning
              för skatten.
            </seg>
            <seg n="14e9e7c6">
              Ingegerd Troedsson inser tydligen inte att den aviserade fastighetsskatten
              —-i vad gäller bostadssektorn — inte har till syfte att lägga
              ytterligare bördor på en viss fastighetsägarkategori. Syftet är
              i stället, liksom det var med hyreshusavgiften, att förhindra
              en förmögenhetsomfördelning till förmån för fastighetsägare med
              hus som inte omfattas av det statliga räntebidragssystemet.
            </seg>
            <seg n="80759613">
              Förmögenhetsomfördelningen skulle ha uppkommit som en föjd av
              att de besparingar inom räntebidragssystemet, främst upptrappningar
              av de garanterade räntorna, som beslutades under år 1982 för åren
              1983-1985, leder till en allmän höjning av hyresnivån. Hyreshusavgiften
              fastställdes till en nivå som motsvarar de genomsnittliga kostnadsökningarna
              till följd av besparingarna. Det är i och för sig korrekt att
              hyreshusavgiften — och fastighetsskatten — har begränsad inverkan
              på allmännyttans kostnader, men allmännyttan träffas i desto större
              utsträckning av ökade räntekostnader till följd av besparingarna.
              Besparingarnas inverkan på hyresnivån har inte förnekats från
              fastighetsägarhåll. Även moderaterna utgår i sina besparingsförslag
              från att effekterna av dessa fördelas på beståndet av hyreslägenheter.
            </seg>
            <seg n="2165eb62">
              Hyreshusavgiften är således balanserad mot effekterna av besparingarna
              inom räntebidragssystemet under åren 1983-1985 och påverkar normalt
              inte fastighetens resultat i övrigt. Även fastighetsskatten skall
              balanseras mot upptrappningar av de garanterade räntorna.
            </seg>
            <seg n="c54ec9bd">
              De kostnadsundersökningar som Ingegerd Troedsson hänvisar till
              avser situationen före det att nämnda besparingar genomförs. Man
              kan också tillägga att resultatet av det enskilda fastighetsinnehavet
              för fastigheter som förvärvats under senare år ofta återspeglar
              de ekonomiska kalkyler som
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-022.jp2/_view"/>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-e98dc3ec851ac339-8" prev="i-e98dc3ec851ac339-3" n="a1f225d6">
            <seg n="2e0d1b5a">
              fastighetsägaren har gjort i anslutning till förvärvet.
            </seg>
            <seg n="2cb18b6b">
              Jag anser således inte att hyreshusavgiften eller fastighetsskatten
              urholkar möjligheterna för enskilt ägande av hyreshus. Åtgärderna
              medför endast att en oskälig förmögenhetsomfördelning förhindras.
            </seg>
            <seg n="3eda5753">
              Beträffande Ingegerd Troedssons tredje fråga vill jag framhålla
              att regeringen genom påbörjandet av bostadsförbättringsprogrammet
              har skapat möjligheter för samtliga fastighetsägarkategorier att
              genomföra erforderliga underhållsåtgärder. De privata fastighetsägarna
              erbjuds i realiteten samma möjligheter som övriga fastighetsägare.
            </seg>
            <seg n="4e3138d2">
              Sammanfattningsvis anser jag således att regeringens politik
              medför att enskilda fastighetsägare behandlas rättvist i förhållande
              till övriga fastighetsägarkategorier.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a5592aec">
            Anf. 38 Förste vice talman INGEGERD TROEDSSON (m):
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-0" next="i-3719d3833d1ad10d-10" n="a02b6856">
            <seg n="9d4e4d81">
              Herr talman! Jag ber att få tacka bostadsministern för svaret.
            </seg>
            <seg n="ca50bdb6">
              År 1983 höjdes skatterna med i genomsnitt 3 500 kr. per hushåll.
              I år kommer skatterna att höjas med ytterligare omkring 3 000
              kr. per hushåll, och också nästa år avser regeringen uppenbarligen
              att genomföra kraftiga skattehöjningar.
            </seg>
            <seg n="411c8e63">
              En sådan skattehöjning är införande av den nya fastighetsskatt
              som skulle innebära en väsentlig utvidgning av hyreshusavgiften,
              med dess redan utomordentligt allvarliga effekter för det enskilda
              fastighetsägandet. Enligt den PM om statlig fastighetsskatt som
              nu har skickats ut på remiss skulle också i princip alla småhus
              som inte har statliga lån drabbas, detta trots att vi vet att
              många småhusägare redan har mycket stora svårigheter att klara
              räntor och amorteringar och att konkurser och exekutiva auktioner
              har ökat.
            </seg>
            <seg n="f0f8c9d7">
              Också när det gäller hyresfastigheter är avsikten att skatten
              skall belasta alla som inte har statliga lån för nyeller ombyggnad.
              Fastighetsskatten avses också drabba lokaler av olika slag liksom
              obebyggda tomter, även vad jag kan förstå sådana som är belagda
              med byggnadsförbud. Det avses vidare att fastighetsskatten skall
              betalas oavsett om fastigheten belastas med stora skulder eller
              inte och om fastigheten går med förlust eller ej.
            </seg>
            <seg n="8f19b9f0">
              I den här promemorian heter det att fastighetsskatten avses bli
              X 90 av taxeringsvärdet i konventionellt beskattade fastigheter
              och rörelsefastigheter, medan den i schablontaxerade fastigheter
              skulle utgå med Y 96 och i småhus en tredjedel därav. Att skatten
              avses utgå med olika procentsatser motiveras med skatternas behandling
              vid inkomsttaxering. Är skatten avdragsgill, vilket den avses
              vara i fråga om konventionellt beskattade fastigheter, skulle
              den tydligen utgå med högre procentsats än eljest.
            </seg>
            <seg n="f847b98e">
              Vilka nivåer det rör sig om framgår inte av promemorian, men
              om man antar att fastighetsskatten skulle sättas till 2 96 när
              den är avdragsgill, skulle det för kommersiella fastigheter i
              hyggliga lägen kosta ungefär 50-100 kronor per kvadratmeter. Ändå
              är situationen den att nyproducerade sådana fastigheter redan
              nu för de allra flesta går med förlust, och möjligheter att kompensera
              sig för skatten genom att ta ut ytterligare hyror saknas i allmänhet.
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b584711a">
            Om den aviserade
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-1" prev="i-3719d3833d1ad10d-0" n="a02b6856">
            <seg n="2c6e394b">
              statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note n="3bd06ff7">
            23
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-023.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b584711a">
            Om den aviserade
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-3" prev="i-3719d3833d1ad10d-0" n="a02b6856">
            <seg n="2c6e394b">
              statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note n="d2d5dd3c">
            24
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-4" prev="i-3719d3833d1ad10d-0" n="a02b6856">
            <seg n="a9ad1e26">
              En fråga som oroar många är naturligtvis hur man skall kunna
              klara av en sådan fastighetsskatt. Av intresse är också frågan
              hur det kommer att påverka nyproduktionen av lokaler om inte kostnaderna
              täcks ens utan en sådan fastighetsskatt.
            </seg>
            <seg n="2943e520">
              I min interpellation ställde jag tre frågor. Den första löd:
              Anser regeringen att det är önskvärt med fortsatt enskilt ägande
              av hyresfastigheter?
            </seg>
            <seg n="ae97350e">
              Bostadsministerns svar är ja, och han tillägger att regeringens
              målsättning är att ge samtliga fastighetsägarkategorier samma
              ekonomiska förutsättningar.
            </seg>
            <seg n="e1ddbabd">
              Det är i så fall en målsättning som vi skulle vara helt eniga
              om, och jag kommer fortsättningsvis att utgå ifrån denna konkurrensneutralitet
              och denna önskan också från regeringens sida att möjliggöra fortsatt
              enskilt ägande av hyresfastigheter.
            </seg>
            <seg n="ccff46c5">
              Men det djupt allvarliga, herr talman, är att de åtgärder som
              regeringen redan vidtagit och nu avser att vidta inte stämmer
              överens med den målsättningen.
            </seg>
            <seg n="51049ca8">
              Jag beklagar att jag kommer att tvingas bli litet teknisk, men
              jag sätter så stort värde på svaret på min första fråga att jag
              hoppas att det ändå leder till en konstruktiv debatt. Jag tvingas
              därför gå in på en hel del tekniska saker.
            </seg>
            <seg n="ce54e750">
              För det första menar jag — och jag återkommer senare till detta
              — att varken hyreshusavgiften eller den föreslagna fastighetsskatten
              innebär en sådan neutralitet som vi är överens om att man skall
              eftersträva.
            </seg>
            <seg n="dc196200">
              För det andra är det tyvärr inte heller så att de räntesubventionerade
              underhållslån som bostadsministern nämner i sitt svar innebär
              något stöd till de enskilda fastighetsägarna. Den utsträckta handen
              är tyvärr tom, eftersom lånen är så utformade att de inte kommer
              att kunna användas av privata fastighetsägare. Detta beror bl.
              a. på att avskrivningstiden för dessa lån är 67 år, trots att
              de avser åtgärder som beräknas vara endast omkring 20 år. Detta
              innebär, vilket jag tror bostadsministern är medveten om, att
              de årliga amorteringarna kommer att bli betydligt högre än avskrivningarna.
              Den differensen måste alltså betalas med redan beskattade pengar,
              och det har inte de mycket hårt trängda enskilda fastighetsägarna
              någon som helst möjlighet till.
            </seg>
            <seg n="fe1c8ce6">
              För det tredje har vi sedan nyår en vinstdelningsskatt, den skall
              finansiera löntagarfonderna. Den är inte heller neutral, eftersom
              den drabbar fastighetsförvaltande privata bolag, men inte den
              hyresledande allmännyttan. Den är också konstruerad så att om
              den skulle ha gällt allmännyttan skulle dessa på grund av den
              reala beräkningsmetoden tvingas betala tiotals miljoner i vinstdelningsskatt.
              Eftersom inte allmännyttan träffas, höjs inte heller bruksvärdeshyran.
            </seg>
            <seg n="5bf123a7">
              Den nya fastighetsskatten är således tänkt att drabba såväl privata
              som kommunala hyresfastigheter. Man skulle därför kunna påstå
              att de kommunala bostadsföretagen, som tillämpar självkostnadsprincipen
              vid hyressättningen, kommer att kompensera sig för den nya skatten
              genom hyreshöjning. Genom att hyran i den privata sektorn sätts
              genom jämförelse med hyran i de kommunala hyreshusen skulle även
              de privata fastighetsägarna få
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-024.jp2/_view"/>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-5" prev="i-3719d3833d1ad10d-0" n="a02b6856">
            <seg n="ec38a49b">
              täckning för skatten. Men så kommer det tyvärr inte att bli.
            </seg>
            <seg n="c6f4db9b">
              Det beror på att de kommunala företagen är schablonbeskattade.
              Det innebär att hyreshöjningen för dem behöver uppgå endast till
              samma belopp som skatten, alltså till Y 90 av taxeringsvärdet,
              för att använda promemorians språk.
            </seg>
            <seg n="0f2f781b">
              Att fastighetsskatten inte är avdragsgill spelar ingen roll,
              eftersom inte heller hyreshöjningen behöver tas upp till beskattning.
              Hyreshöjningen och fastighetsskatten skulle alltså ta ut varandra.
              I de privata hyresfastigheterna skulle man alltså få göra samma
              hyreshöjning som fastighetsskatten för allmännyttan. Men eftersom
              hyreshöjningen för de privata fastighetsägarna är skattepliktig,
              hjälper det ju inte att fastighetsskatten är avdragsgill, om den
              samtidigt blir högre än för allmännyttan. Det här insåg bostadsministern
              mycket klart, när han skrev den proposition som lades fram för
              drygt ett år sedan beträffande vissa ekonomisk-politiska åtgärder.
              Det gäller proposition 1982/83:50, bil. 5, s. 33, där hela det
              resonemang som jag här i korthet har försökt föra, utvecklades
              på ett mycket pedagogiskt sätt. För att vara neutral måste en
              eventuell fastighetsskatt, eller hyreshusavgift som då avsågs,
              utgå med samma procentsats i allmännyttan som i privata hyresfastigheter
              och dessutom vara avdragsgill när det gäller de privata fastigheterna.
              Det var inget som helst fel i det resonemanget teoretiskt sätt.
              Men man kan alltså inte säga, att om fastighetsskatten skall göras
              avdragsgill i det privata hyreshusbeståndet, kräver neutraliteten
              att den sätts högre. Då blir skatten inte neutral. Skall det göras
              en ansats till neutralitet, måste det vara samma belopp och avdragsgillt
              när det gäller de privatägda fastigheterna.
            </seg>
            <seg n="271946d8">
              Nu är det inte alls så bra som jag har beskrivit. De kommunala
              bostadsföretagen har i allmänhet fastigheter som byggts under
              1960-talet eller senare. Här utgår räntebidrag, och därför är
              det inte någon fastighetsskatt. För de privata fastighetsägarna
              är det i allmänhet tvärtom. Ca 75 96 av de privatägda hyresfastigheterna
              är ju byggda före 1950, varför det inte finns några statliga räntebidrag.
              Detta innebär att de kommunala bostadsföretagen kommer att drabbas
              betydligt lindrigare av den nya skatten än de privata fastighetsägarna.
              Man kommer inte alls att ha samma behov av att kompensera sig
              genom hyreshöjningar som de privata ägarna. Erfarenhetsmässigt
              är det dessutom ingalunda säkert att de kommunala bostadsföretagen
              över huvud taget lyckas täcka eventuella merkostnader genom hyreshöjningar.
              Erfarenheterna visar ju att de kommunala bostadsföretagen har
              haft svårt att hävda sig mot hyresgästorganisationerna vid hyresförhandlingarna.
            </seg>
            <seg n="4b56cbb0">
              Nu underkänner bostadsministern det här resonemanget. Han sade:
              ”Ingegerd Troedsson inser tydligen inte att den aviserade fastighetsskatten
              — i vad gäller bostadssektorn — inte har till syfte att lägga
              ytterligare bördor på en viss fastighetsägarkategori. Syftet är
              i stället, liksom det var med hyreshusavgiften, att förhindra
              en förmögenhetsomfördelning till förmån för fastighetsägare med
              hus som inte omfattas av det statliga räntebidragssystemet.” Förmögenhetsomfördelningen
              skulle ha uppkommit som en följd av att de upptrappningar av de
              garanterade räntorna som beslutades under år 1982 för åren 1983-1985
              leder till en allmän höjning av hyresnivån.
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-6" prev="i-3719d3833d1ad10d-0" n="a02b6856">
            <seg n="03e9bb37">
              Om den aviserade statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note n="ebeb0ac5">
            25
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-025.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b584711a">
            Om den aviserade
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-8" prev="i-3719d3833d1ad10d-0" n="a02b6856">
            <seg n="2c6e394b">
              statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note n="ebaf52c3">
            26
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-9" prev="i-3719d3833d1ad10d-0" n="a02b6856">
            <seg n="04db8d12">
              Men de privata ägarna av äldre fastigheter utan statliga bostadslån
              betalar ju vanliga marknadsmässiga räntor. Alla dessa lån kommer
              att konverteras, eller har just omvandlats, till lån med dagens
              räntor. Detta betyder att vi när det gäller det privata hyresfastighetsbeståndet
              i stället för räntor på 7-8 96 får räntor på 13, 14 eller 15 96.
              Det skulle innebära betydligt större räntekostnadsökningar för
              de privatägda hyresfastigheterna än de ungefär 12:50 kr./ m? som
              i propositionen uppges bli följden för det allmännyttiga bostadsbeståndet.
            </seg>
            <seg n="ad4b2c63">
              De privatägda är alltså redan från början i en sämre situation,
              och då kan man ju inte förbättra neutraliteten genom att belasta
              de privatägda med en fastighetsskatt som drabbar dem betydligt
              hårdare än allmännyttan. Om de privatägda hyresfastigheterna,
              varav alltså mer än hälften har färdigställts före 1950, äntligen
              skulle få en chans att gå ihop, så bör det väl vara någonting
              som är utomordentligt bra, dels för kostnadsneutraliteten, dels
              för att få fart på ROT-programmet, där just det äldre fastighetsbeståndet
              spelar en väsentlig roll. Det är där som de största behoven och
              förutsättningarna finns för omfattande reparationer och ombyggnader.
            </seg>
            <seg n="d4bf5665">
              Om bostadsministern, som jag förstår, anser att det är önskvärt
              med fortsatt enskilt ägande av hyresfastigheter, då måste de få
              en chans att gå ihop, trots att de mestadels får betala sina räntekostnader
              själva. Till detta kommer att ett icke föraktligt antal enskilda
              hyresfastigheter, som är relativt nyproducerade och som har färdigställts
              utan några som helst statliga lån, skulle alltså drabbas ännu
              värre än de övriga.
            </seg>
            <seg n="8322a0ce">
              Det är ytterligare en faktor som urholkar neutraliteten. Det
              är, som jag nämnde, vinstdelningsskatten som drabbar fastighetsförvaltande
              bolag men inte allmännyttiga bostadsfastigheter. På grund av den
              reala vinstberäkningen betraktas inflationsurholkningen av ett
              lån som en intäkt som ligger till grund för vinstdelningsskatten.
              Om ett fastighetsförvaltande bolag skulle ha lån på 10 miljoner
              och inflationen är 8 70, kommer 8 90 av 10 miljoner, alltså 800
              000 kr., att tas upp som en intäkt vid beräkning av vinstdelningsskatten.
              Jag skall ta ett exempel. Stafa, Statsfastigheten, med ett hyreshusbestånd
              som liknar allmännyttans, skulle, trots att det har nollresultat,
              belastats med över 3 miljoner i vinstdelningsskatt om inflationen
              blir 8 76, medan allmännyttan skulle gå helt fri. Eftersom allmännyttan
              går fri påverkas inte heller bruksvärdeshyran.
            </seg>
            <seg n="990cfc1b">
              Det som är intressant i det här sammanhanget är omigen ROT-programmet.
              Ju mer dessa fastighetsförvaltande bolag lånar för att klara reparationer
              och ombyggnader, desto större vinstdelningsskatt får de genom
              att lånen ökar och desto mer måste de ta upp i lån och betala
              i vinstdelningsskatt. Att det kanske inte var helt neutralt insåg
              finansministern i propositionen om löntagarfonder. Han skrev där
              att i vad gäller bostadsföretagen får undantagande från vinstdelningsskatt
              vägas in vid bostadspolitiska bedömningar. Det skulle vara intressant
              att här höra vad bostadsministern är beredd att göra för att underlätta
              konkurrensneutraliteten mellan olika ägarkategorier i det avseendet.
            </seg>
            <seg n="de26821c">
              Sammanfattningsvis, herr talman, kan jag konstatera att vi är
              glädjande
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-026.jp2/_view"/>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-10" prev="i-3719d3833d1ad10d-0" n="a02b6856">
            <seg n="52f44878">
              överens om målet. Det bör finnas också enskilt ägda fastigheter.
              Det skall finnas konkurrensneutralitet. Jag tror också att vi
              är helt överens om att det gäller att vid behov underlätta ombyggnader
              och reparationer i äldre fastigheter. Men då gäller det att lägga
              upp politiken på ett sådant sätt att det blir möjligt för det
              äldre fastighetsbeståndet att klara kostnader för reparationer.
              Om man då, trots att vi vet att situationen enligt offentlig statistik
              för det äldre fastighetsbeståndet är mycket bekymmersam, lägger
              på nya skatter som dessutom gravt diskriminerar dessa fastigheter
              i förhållande till allmännyttan, kommer ju denna ädla målsättning
              att omöjliggöras. Jag skulle vara tacksam för bostadsministerns
              synpunkter på de frågor som jag nu ställt som kompletterande frågor
              till dem som jag framfört i min interpellation.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="526db40b">
            Anf. 39 KARIN AHRLAND (fp):
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-5f1975423e4ad460-0" next="i-5f1975423e4ad460-2" n="58b7ca0f">
            <seg n="92444f8f">
              Herr talman! Jag skall inte — och behöver inte — tala så länge
              som Ingegerd Troedsson. Hon har haft en så pedagogisk föreläsning
              om vad frågan gäller. Men jag vill gärna göra kommentarer från
              folkpartiets sida.
            </seg>
            <seg n="8ba22198">
              Jag skall kanske säga att jag, precis som Ingegerd Troedsson,
              naturligtvis är glad över att bostadsministern medger att vi även
              i fortsättningen skall få ha enskilt ägande av fastigheter. Jag
              hade kanske inte heller tänkt mig att svaret på den punkten skulle
              bli annorlunda. Men jag är enig med Ingegerd Troedsson om att
              det finns risker för det framtida ägandet om vi fortsätter skattepolitiken
              på det här sättet.
            </seg>
            <seg n="ee580e98">
              Herr talman! Det finns faktiskt redan en fastighetsskatt, och
              den är gammal i gården — den har funnits mycket länge. Jag tänker
              på den kommunala fastighetsskatten. Såvitt jag vet är det ingen
              som ifrågasätter den.
            </seg>
            <seg n="1cbd7ea5">
              Det borde kunna räcka med den kommunala skatten. Att dessutom
              införa en statlig fastighetsskatt är omotiverat, och en sådan
              leder till ökat krångel och ännu större oöverskådlighet i skattesystemet.
              Det, herr talman, vill inte säga litet!
            </seg>
            <seg n="52455fd4">
              I mitt parti har vi den motsatta ambitionen: vi vill försöka
              förenkla skattesystemet. Det är ett skäl av många till att vi
              motsätter oss den statliga fastighetsskatten. På riksdagens bord
              finns just nu en proposition om förenkling av myndigheternas föreskrifter.
              Det handlar alltså inte om lagar och regler. Det är bra, och den
              propositionen tror jag alla partier har tagit emot med glädje.
              Men samtidigt borde regeringen hålla fanan högt även när det gäller
              skatteoch bostadspolitiken och inte själv försöka krångla till
              skattesystemet mer eller mindre.
            </seg>
            <seg n="174a1b92">
              F.n. finns dessutom en parlamentarisk bostadskommitté som arbetar
              med olika problem inom bostadspolitiken. Folkpartiet menar att
              de problem som kan uppkomma i samband med minskningen av de statliga
              räntebidragen först bör behandlas i den bostadspolitiska kommittén.
              Det vore bra om bostadskommittén fick i uppdrag att komma med
              förslag till ett nytt finansieringssystem, vad som eventuellt
              kan behövas om vi avvecklar vissa bostadssubventioner — om detta
              skall kombineras med nya låneformer som
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-5f1975423e4ad460-1" prev="i-5f1975423e4ad460-0" n="58b7ca0f">
            <seg n="4b7cda0e">
              Om den aviserade statliga fastighets-
            </seg>
          </u>
          <note n="33af5c6b">
            skatten
          </note>
          <note n="2961a607">
            21
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-027.jp2/_view"/>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-5f1975423e4ad460-2" prev="i-5f1975423e4ad460-0" n="58b7ca0f">
            <seg n="d9122e49">
              Nr 99 fördelar kapitalkostnaderna över tiden eller något annat.
            </seg>
            <seg n="efc59ddf">
              Torsdagen den Det är beklagligt att bostadskommittén ännu inte
              har kunnat föra dessa 15 mars 1984 diskussioner. Det är rimligt
              att kommittén får ett sådant uppdrag av bostadsministern.
            </seg>
            <seg n="c609058a">
              Sedan har det i debatten förekommit uppgifter om att den föreslagna
              fastighetsskatten skall ses som ett led i regeringens strävan
              att begränsa budgetunderskottet. Varje försök att begränsa budgetunderskottet
              borde vara bra, men åtgärderna skall vara de rätta. Att försöka
              begränsa budgetunderskottet med ytterligare skattehöjningar är
              ett dåligt försök. Det är både bedrägligt och förkastligt att
              begränsa underskott i statsfinanserna på det sättet.
            </seg>
            <seg n="5720b692">
              Vi i folkpartiet har uppfattningen att vi har nått skattetaket
              i Sverige, att skattehöjningar har negativa effekter på samhällsekonomin.
              Det är visserligen riktigt att vi har gått med på en höjning av
              en redan existerande skatt, nämligen bensinskatten. Detta har
              alla partier gjort, och jag tror att alla har gjort det för att
              nå enighet om de höjda försvarsanslagen.
            </seg>
            <seg n="5f3f7cbe">
              Däremot vill vi i folkpartiet inte ha nya skatter.
            </seg>
            <seg n="7b74b7c6">
              Varje skattehöjning i sig, herr talman, är aldrig särskilt hög
              i siffror — även om 8 Yo i realiteten kan bli väldigt mycket beroende
              på hur stora siffror som man räknar med. Denna riksdag kommer
              aldrig att besluta om en skatt på 20 kr. per person och hundralapp
              eller något sådant. Det är de små, små men många skattehöjningar
              som under åren har genomförts som har gjort att vi har nått ett
              skattetak som är alldeles för högt — de får denna effekt. 2 96
              eller 8 0 blir mycket mer pengar än det låter bara för att det
              är en enkel siffra. Det är därför som vi från folkpartiets sida
              inte vill acceptera den föreslagna skattehöjningen.
            </seg>
            <seg n="61300df2">
              Oppositionen mot denna skattehöjning har, herr talman, varit
              stark. Regeringen har, som vi här har hört, fått backa på en punkt.
              Det var tänkt att skatten inte skulle vara avdragsgill, men det
              har visat sig att det skulle ha fått så negativa effekter att
              inte ens regeringen kunde ställa sig bakom det förslaget. I stället
              ändrar regeringen procentsatsen.
            </seg>
            <seg n="17a15127">
              Jag kan inte förstå annat än att det allra bästa vore att regeringen
              tänkte om ännu mera och lät bli att komma till riksdagen med en
              proposition om en ny statlig fastighetsskatt.
            </seg>
            <seg n="03e9bb37">
              Om den aviserade statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6ef925c6">
            Anf. 40 BERTIL DANIELSSON (m):
          </note>
          <u who="bertil_danielsson_f9f105" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-14" next="i-5f96c8045ee5b5ce-15" n="94a77777">
            <seg n="4fd50013">
              Herr talman! Ingegerd Troedsson har redan på ett mycket instruktivt
              sätt klargjort vad den nya fastighetsskatten kommer att innebära.
              Jag vill bara ta upp en liten detalj som kan belysa vad det här
              är fråga om.
            </seg>
            <seg n="2c91b6e4">
              Bostadsministern säger på s. 2 i sitt svar: ”Syftet är i stället,
              liksom det var med hyreshusavgiften, att förhindra en förmögenhetsomfördelning
              till förmån för fastighetsägare med hus som inte omfattas av det
              statliga räntebidragssystemet.”
            </seg>
            <seg n="c4499365">
              Det förefaller mig som om bostadsministern har den uppfattningen
              att privat fastighetsägande är en mycket lukrativ verksamhet och
              att det av den
            </seg>
          </u>
          <note n="6f262ae7">
            28
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-028.jp2/_view"/>
          <u who="bertil_danielsson_f9f105" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-15" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-14" n="94a77777">
            <seg n="76345998">
              anledningen måste ske förändringar i den riktning som är syftet
              med den föreslagna hyreshusavgiften.
            </seg>
            <seg n="52c84079">
              Byggforskningsrådet har utgivit två rapporter i vilka man har
              behandlat lönsamheten för enskilt privat fastighetsägande. Båda
              dessa rapporter är entydiga. Sammanfattningsvis kan man säga att
              det är följande bild som presenteras i de olika undersökningarna:
              nyköpta privata fastigheter ger under en följd av år en negativ
              eller mycket låg direktavkastning på eget kapital. Först efter
              fem å tio år blir avkastningen i allmänhet positiv. Det är denna
              verklighet som privata fastighetsägare i dag lever i.
            </seg>
            <seg n="7f992177">
              Finns det mot denna bakgrund motiv för att föreslå införandet
              av en fastighetsskatt som ensidigt riktar sig just mot denna kategori
              fastighetsägare? Svaret måste rimligtvis bli nej. Det måste alltså
              vara till följd av en missuppfattning eller av andra skäl som
              jag inte kan förstå varför man från regeringens sida avser att
              införa en sådan här ny skatt. Verkligheten är redan nu så bister
              och besvärande för de privata fastighetsägarna att denna skatt
              sannerligen skulle göra ont värre. Den skulle innebära att vi
              inte kan förverkliga den målsättning som vi tydligen alla är överens
              om, nämligen att vi skall ha kvar ett privat fastighetsägande.
            </seg>
          </u>
          <note n="57871e98" type="speaker">
            Anf. 41 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-16" n="a1f225d6" next="i-5f96c8045ee5b5ce-20">
            <seg n="880c548d">
              Herr talman! Det har ju gjorts omfattande inlägg i den här debatten,
              och det skulle väl föra för långt om jag försökte ta upp varje
              synpunkt som har framförts. Dessutom har jag ju redovisat att
              det skall framläggas en proposition i frågan, och då får vi tillfälle
              att återkomma till saken. Jag skall därför ta upp det som jag
              har ansett vara mest väsentligt och centralt i sammanhanget. Jag
              vill börja med frågan om konkurrensneutraliteten.
            </seg>
            <seg n="a8234bf2">
              Ingegerd Troedsson började sitt inlägg med att säga att skatterna
              i det här landet höjs och höjs ofta samt att skattetrycket är
              högt. Låt mig då framhålla att de förslag till skattehöjningar
              som läggs av den socialdemokratiska regeringen förs fram med samma
              ringa mått av glädje som, tror jag, fallet var när det gällde
              alla de förslag i detta hänseende som den borgerliga regeringen
              framlade under sin tid vid makten. Det var inte färre skattehöjningar
              då — snarare fler. Jag tror inte att ni på den borgerliga sidan
              gjorde det av illvilja, och det gör inte vi heller. Vi vill försöka
              att på ett rättvist sätt klara de gemensamma kostnaderna.
            </seg>
            <seg n="2a5c7dbc">
              När det gäller frågan om konkurrensneutraliteten mellan allmännyttigt
              och privat fastighetsägande, så har jag försökt att i mitt svar
              redovisa — och jag hade hoppats att jag skulle bli trodd på mina
              ord — att jag inte har någon annan avsikt än att olika upplåtelseformer
              skall behandlas på ett korrekt sätt. Jag försökte i det sammanhanget
              beskriva underhållslånen, men dessa underkände nu Ingegerd Troedsson
              genom att säga att lånen inte var till någon hjälp för de privata
              fastighetsägarna. Jag måste säga att jag inte har mötts av sådana
              argument från den privata fastighetsägarorganisationen, och i
              organisationens egen tidskrift har redovisats undersökningar som
              är gjorda av forskare och där man mycket väl kan utläsa, att i
              vissa fall är det bättre att använda den direkta avskrivningsmetoden,
              medan det i andra fall är bättre
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-17" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-16" n="a1f225d6">
            <seg n="4b7cda0e">
              Om den aviserade statliga fastighets-
            </seg>
          </u>
          <note n="33af5c6b">
            skatten
          </note>
          <note n="354f5a9a">
            29
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-029.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b584711a">
            Om den aviserade
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-18" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-16" n="a1f225d6">
            <seg n="2c6e394b">
              statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note n="d3bada28">
            30
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-19" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-16" n="a1f225d6">
            <seg n="3d689a63">
              att använda de underhållslån som nu ställs till förfogande på
              grundval av författningen. Det har icke gjorts gällande att vi
              genom konstruktionen av underhållslånen skulle ha uppträtt orättvist
              mot de privata fastighetsägarna.
            </seg>
            <seg n="a0deebfa">
              Nu är det så, Ingegerd Troedsson, att när man diskuterar konkurrensförhållandena
              beträffande olika upplåtelseformer för fastigheter, så är det
              ett väldigt stort problem att göra beräkningarna, därför att de
              privata fastighetsägarna inte är ett gemensamt kollektiv som äger
              fastigheter, utan situationen skiftar för nästan varje fastighetsägare
              då det gäller beskattningsförhållanden och annat. Det blir alltså
              utomordentligt svårt att göra konkurrensneutrala beräkningar,
              även om viljan är god.
            </seg>
            <seg n="11759040">
              Jag har länge varit inne på tanken — och jag har styrkts därvidlag
              nu, när jag har lyssnat till framför allt Ingegerd Troedssons
              inlägg — att om vi skall kunna föra diskussionen på ett mera lättförståeligt
              sätt i fortsättningen får vi nog fundera på om vi inte skall införa
              ett gemensamt beskattningssystem för dem som bedriver fastighetsförvaltning.
              Jag lovar Ingegerd Troedsson att jag snarast med finansministern
              skall inleda en diskussion huruvida det inte vore klokt att låta
              de privata fastighetsägarna omfattas av schablontaxeringen. Ifall
              vi hade samma taxeringssystem för alla upplåtelseformer, så skulle
              det bli fasligt lätt att i framtiden konstatera om våra förslag
              är rättfärdiga eller inte rättfärdiga. Alltså lovar jag att jag
              omedelbart skall undersöka vilka möjligheter som kan föreligga
              att åstadkomma ett sådant gemensamt beskattningssystem, för den
              diskussion som vi för i dag är till stor del baserad på att det
              råder olika beskattningsförhållanden för olika upplåtelseformer.
            </seg>
            <seg n="5fe30d4d">
              Jag tror det var Karin Ahrland som sade att vi hade backat när
              det gäller hänsynstagande till avdragsmöjligheterna för fastighetsskatten.
              Jag skall gärna erkänna, att när vi i den ekonomisk-politiska
              propositionen redovisade förslaget till fastighetsskatt, så gjorde
              vi beräkningar som visade att man inte skulle komma att hamna
              i en oförmånlig konkurrenssituation beträffande de olika upplåtelseformerna,
              om vi införde en gemensam avgift på 1,4 90 som inte var avdragsgill
              för någon. Därefter har fastighetsägarna haft kontakt med mig
              i samband med uppvaktningar samt på sina konferenser och i pressen
              givit uttryck för just det som jag nyss nämnde, att effekten för
              den enskilde fastighetsägaren inte minst ur beskattningssynpunkt
              är så stor, att det inte kan uteslutas att vad vi brukar kalla
              en Pomperipossaeffekt skulle uppkomma.
            </seg>
            <seg n="13d00d48">
              Med den utgångspunkten har jag redovisat att vi nu föreslår att
              fastighetsskatten precis som hyreshusavgiften skall vara avdragsgill
              i fortsättningen. Vilken procentsats som skall väljas för att
              man skall uppnå konkurrensneutralitet får jag redovisa i propositionen.
              Men jag har till min glädje noterat att direktören i Fastighetsägareförbundet
              har gjort uttalanden där han sagt att smärtgränsen går vid 2,5
              Zo. Såvitt jag förstår menar han således att det inom systemets
              ram skulle gå att acceptera en hyreshusavgift på 2,5 70. Om det
              kan vara till tröst för någon, lovar jag att jag inte skall lägga
              fram ett förslag som ligger över den nivån.
            </seg>
            <seg n="d3e8dbc6">
              I fråga om fastighetsägandets ekonomiska resultat har både Bertil
              Danielsson och Ingegerd Troedsson och i viss mån även Karin Ahrland
              talat
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-030.jp2/_view"/>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f96c8045ee5b5ce-20" prev="i-5f96c8045ee5b5ce-16" n="a1f225d6">
            <seg n="364cf714">
              om hur utomordentligt negativt det är att förvalta fastigheter.
              Det har lästs upp redogörelser för hur liten avkastning man får
              på sitt kapital. Det vore bra om någon av er ville förklara för
              mig hur det kan komma sig att värdet på fastighetsbolagens aktier
              på börsen ökar mer än det gör på aktier i bolag från praktiskt
              taget varje annan verksamhet i det här landet. Hur kan det finnas
              något samband mellan å ena sidan påståendet att man bara gör förluster
              på fastighetsförvaltningen och å andra sidan det faktum att värdet
              på aktierna i fastighetsbolagen ständigt går uppåt? Jag skulle
              vara tacksam om ni ville förklara det sambandet när ni återkommer
              i diskussionen. Jag har nämligen väldigt svårt att förstå att
              aktierna kan stiga så kraftigt samtidigt som resultatet av verksamheten
              är uruselt. Det strider mot vad som gäller för all annan verksamhet.
              Det är dessutom ingen hemlighet — vi kan läsa om det i tidningar
              och tidskrifter — att det snabbaste och bästa sättet att göra
              sig förmögen i det här landet är att syssla med förvaltning, köp
              och försäljning av fastigheter.
            </seg>
            <seg n="2ea9d16a">
              Jag bestrider inte att en och annan, kanske relativt många, av
              de små fastighetsägarna kan ha svårigheter att få debet och kredit
              att gå ihop, i varje fall om de inte tar hänsyn till den värdestegring
              på fastigheterna som skett, men när det gäller fastighetsägandet
              i stort kan jag inte finna fog för det påstående ni här har gjort.
            </seg>
            <seg n="59a39b14">
              Jag hävdar, utan att i detta nu lämna en mera detaljerad redogörelse
              i anslutning till Ingegerd Troedssons anförande, att syftet med
              det förslag till fastighetsskatt vi har lagt fram är att åstadkomma
              rättvisa mellan olika typer av bostadsförvaltning. Förslaget har
              inget annat syfte. Det förhåller sig inte som Ingegerd Troedsson
              framhöll, att allmännyttan skulle vara gynnad på grund av att
              där finns många nya fastigheter och att de privata fastighetsägarna
              är missgynnade på grund av att de har äldre fastigheter. Det är
              på det sättet, Ingegerd Troedsson, att de som har nya fastigheter
              med statliga lån har genom upptrappning av de garanterade räntorna
              fått en kraftig höjning av hyresnivån, medan detta inte är fallet
              för dem som icke har statliga lån med räntegaranti, utan de kan
              genom bruksvärdessystemet anpassa sig till hyrorna i allmännyttans
              fastigheter. De har därmed fått möjlighet till en förmögenhetsuppbyggnad
              som det inte finns tillräckliga sakliga skäl för.
            </seg>
            <seg n="2a122962">
              Karin Ahrland tog upp frågan om fastighetsskatten och rättvisan.
              Får jag till sist säga att jag är litet förvånad över att just
              Karin Ahrland tar upp den frågan, eftersom jag ju på den här punkten
              ärvde ett förslag från folkpartiet. Det var folkpartiet och centern
              och deras folkpartistiska bostadsminister som isin proposition
              förde hela detta utmärkta, logiska resonemang om att införa hyreshusavgift.
              När man nu från den borgerliga regeringens sida hade kommit med
              någonting bra, varför skulle jag inte vidarebefordra det till
              riksdagen? Jag vidarebefordrade förslaget i stort sett i samma
              form som det hade när mittenregeringen lade fram det. Varför det
              nu med en gång skulle få så negativa och besvärliga konsekvenser,
              det förstår jag faktiskt inte.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2b626bf5">
            Anf. 42 Förste vice talman INGEGERD TROEDSSON (m):
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-11" next="i-3719d3833d1ad10d-15" n="a02b6856">
            <seg n="cc5ad4b5">
              Herr talman! Jag fick först det intrycket att bostadsministern
              skulle vara
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-12" prev="i-3719d3833d1ad10d-11" n="a02b6856">
            <seg n="4b7cda0e">
              Om den aviserade statliga fastighets-
            </seg>
          </u>
          <note n="33af5c6b">
            skatten
          </note>
          <note n="be598b53">
            31
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-031.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b584711a">
            Om den aviserade
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-13" prev="i-3719d3833d1ad10d-11" n="a02b6856">
            <seg n="2c6e394b">
              statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note n="96569417">
            32
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-14" prev="i-3719d3833d1ad10d-11" n="a02b6856">
            <seg n="c4ce3257">
              beredd att göra en sådan här allsidig utredning om en helt neutral
              bostadsbeskattning eller avvakta resultatet av sittande utredning,
              innan ytterligare skatteskärpningar läggs på fastighetsbeståndet.
              Men så är tydligen inte avsikten. Jag beklagar det mycket djupt.
            </seg>
            <seg n="27a3864f">
              Faktum är — och det tror jag att även bostadsministern är medveten
              om — att bruksvärdeshyran i dag ligger väsentligt under erforderlig
              hyra både i allmännyttan och än mer i enskilt ägda fastigheter,
              beroende på att enskilt ägda fastigheter om de tillhör nyproduktionen
              ju har sämre lånemöjligheter och alltså måste ha en något högre
              hyra.
            </seg>
            <seg n="56129d06">
              Jag har här i min hand en tablå, sammanställd på grundval av
              SCB:s statistik och SABO:s egen statistik, som visar bruksvärdeshyran
              och erforderlig hyra för hus som har byggts 1972. Tablån visar
              mycket klart att bruksvärdeshyran under alla åren från 1972 och
              framåt ligger mycket under vad som skulle vara erforderligt i
              allmännyttan och än mer i de enskilt ägda fastigheterna. Vad som
              är allvarligt är att denna klyfta mellan erforderlig hyra och
              bruksvärdeshyra tenderar att vidgas. Då måste väl det absolut
              sämsta sättet att råda bot på detta vara att lägga på ytterligare
              höjda skatter. Det är snarare motsatsen som behövs.
            </seg>
            <seg n="fe77d9f7">
              Jag fick inte heller genom inlägget från bostadsministerns sida
              någon klarhet om hur man skall kunna få i gång ROT-sektorn. Jag
              sade inte att möjligheten att få vissa räntesubventioner för reparationer
              var någonting som missgynnade eller diskriminerade enskilt ägda
              fastigheter. Jag försökte bara att i all enkelhet visa att det
              är orimligt att på en sund ekonomisk basis ta upp sådana lån,
              eftersom lånen kommer att fortsätta att hänga med långt efter
              det att fastighetsreparationen är förbrukad. Det är det som är
              det allvarliga.
            </seg>
            <seg n="494de1c3">
              Ännu ett allvarligt problem är att så många fastigheter måste
              säljas ut därför att de år efter år går med förlust. Det betyder
              att enskilda fastighetsägare, som kanske har en eller ett par
              fastigheter, vilket är ganska vanligt, tvingas till betydande
              kapitalförluster, medan det kan finnas andra som köper upp dessa
              fastigheter till priser som då anses motsvara marknadsvärdet.
              Men kontinuitet i fastighetsförvaltningen är väl önskvärd också
              när det gäller enskilda fastigheter?
            </seg>
            <seg n="37254222">
              Jag tog också upp det som bostadsministern själv har anfört i
              proposition 1982/83:50 och som klart visar att om man skall ha
              en neutral skatt, så måste deni så fall sättas till samma belopp
              för allmännyttan som för konventionellt beskattade fastigheter
              och dessutom vara avdragsgill för de senare. Jag fick ingen klarhet
              i vad skillnaden mellan X och Y var avsedd att bli. Om man skall
              ha en sådan här skatt, så måste X vara lika med Y. Det har bostadsministern
              själv visat i proposition 1982/83:50.
            </seg>
            <seg n="a79443cd">
              Det centrala är i alla fall att det i dag inte finns något utrymme
              för ytterligare skatter på det privatägda bostadsbeståndet. Ytterligare
              beskattning kommer bara att leda till att det ROT-program som
              bostadsministern hoppas mycket på — inte minst för att komma till
              rätta med byggarbetslösheten men också för att undvika kapitalförluster
              inom bostadsbeståndet — kapsejsar. En förutsättning för att det
              skall fungera är ju att fastigheter på
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-032.jp2/_view"/>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-15" prev="i-3719d3833d1ad10d-11" n="a02b6856">
            <seg n="b67351e7">
              sund ekonomisk basis kan kostas på de reparationer som är erforderliga.
              Jag vill avslutningsvis, herr talman, vädja till bostadsministern
              med tanke på de två mål som vi är överens om, nämligen att för
              det första se till att det finns möjligheter också till enskilt
              fastighetsägande på likvärdiga villkor, och för det andra se till
              att reparationer och ombyggnader kan ske i den takt som är önskad
              och erforderlig. Utifrån detta vill jag än en gång vädja till
              bostadsministern att tänka sig för ytterligare, innan en proposition
              i enlighet med promemorian om en statlig fastighetsskatt läggs
              på riksdagens bord.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9bcedcb2">
            Anf. 43 KARIN AHRLAND (fp):
          </note>
          <u who="karin_ahrland_bb664a" xml:id="i-5f1975423e4ad460-3" n="58b7ca0f">
            <seg n="df4b2fed">
              Herr talman! Enligt bostadsministern har jag uttalat mig om de
              svårigheter som råder när det gäller förvaltning av fastigheter.
              Det gjorde jag faktiskt inte. Men jag gör det gärna. Visst hade
              jag kunnat intyga att antalet exekutiva auktioner blir allt större.
              Jag är dock den första att erkänna att en del fastigheter går
              bra och att andra inte gör det.
            </seg>
            <seg n="59d9ea4e">
              Jag ville delta i den här debatten för att framhålla det negativa
              med ett ännu högre skattetryck. Det gäller både fastigheter som
              ekonomiskt går ihop och fastigheter som är så tyngda av skatter
              och avgifter att de så småningom måste säljas på exekutiv auktion
              — eller alternativt drabbar familjerna så hårt att de verkligen
              får snåla in på många områden.
            </seg>
            <seg n="0ba6f27c">
              Hans Gustafsson medgav att det inte är särskilt roligt att höja
              skatter. Det är mycket roligare att få vara med om att sänka skatter.
              Det kan jag intyga. Åtminstone en gång har vi, i vissa stycken,
              tillsammans gjort det. Men, Hans Gustafsson, om nu procentsatsen
              sänks till 2,5 96 —någotsom jag inte är med på — vill jag fråga:
              Hur många miljoner innebär det lilla procenttalet egentligen?
              Det blir mycket intressantare om storleken anges i faktiska kronor
              än om den anges i procent. Om man säger 2,5 90, låter det ganska
              oskyldigt. Som jag tidigare sagt är det fråga om att många bäckar
              små gör en stor å, att ideliga mindre skattehöjningar bara innebär
              att det totala skattetrycket ökar. Det kan icke gynna vare sig
              fastighetsägare eller hyresgäster.
            </seg>
            <seg n="38782afd">
              Hans Gustafsson är tydligen förvånad över att jag deltar i debatten.
              Jag gör det för att framhålla att vi i folkpartiet inte vill höja
              skattetrycket. Därför är det en självklarhet att jag deltar i
              debatten.
            </seg>
            <seg n="0aeadd37">
              När det gäller förslaget om hyreshusavgiften vill jag bara påpeka
              att det förslaget drogs tillbaka. Vi folkpartister var emot det.
            </seg>
            <seg n="d201fc3a">
              Till sist — och det kanske är det allra viktigaste — det är fastighetsskatten
              som vi nu diskuterar.
            </seg>
          </u>
          <note n="6e4582fe" type="speaker">
            Anf. 44 Bostadsminister HANS GUSTAFSSON:
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f1975423e4ad460-4" n="a1f225d6" next="i-5f1975423e4ad460-8">
            <seg n="b848f2c1">
              Herr talman! Jag skall försöka fatta mig kort. Jag noterar att
              varken Ingegerd Troedsson eller Karin Ahrland vill förklara för
              mig hur man kan beskriva resultatet av bostadsförvaltningen som
              särskilt dåligt när aktievärdena på fastighetsbolagen i vissa
              fall har ökat med 1 000 90. Kanske får vi tillfälle att diskutera
              den saken i samband med behandlingen av propositionen i den här
              frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="6c55976e">
            3 Riksdagens protokoll 1983/84:99-102
          </note>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f1975423e4ad460-5" prev="i-5f1975423e4ad460-4" n="a1f225d6">
            <seg n="4b7cda0e">
              Om den aviserade statliga fastighets-
            </seg>
          </u>
          <note n="33af5c6b">
            skatten
          </note>
          <note n="869ab748">
            3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-033.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b584711a">
            Om den aviserade
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f1975423e4ad460-6" prev="i-5f1975423e4ad460-4" n="a1f225d6">
            <seg n="2c6e394b">
              statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note n="37585eea">
            34
          </note>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f1975423e4ad460-7" prev="i-5f1975423e4ad460-4" n="a1f225d6">
            <seg n="e8db0db0">
              Jag lovar, Ingegerd Troedsson, att jag nu — liksom jag alltid
              gör — mycket noga skall överväga de här frågorna innan propositionen
              läggs fram. Vi har försökt att arbeta på det sättet, och det skall
              vi göra den här gången också.
            </seg>
            <seg n="169dde3b">
              När det gäller huvudfrågan, principen i detta sammanhang, föreligger
              följande skillnad. De borgerliga regeringarna — både trepartioch
              tvåpartiregeringarna — tyckte att det inte gjorde någonting att
              bördan blev tyngre för dem som bodde i hus med statliga lån. Man
              trappade upp räntorna kraftigt, både för villaägarna och för hyresgästerna.
              De som bodde i äldre hus utan statliga lån och räntegarantier
              behövde emellertid inte vidkännas motsvarande åtgärder. Följden
              blev att ett så allvarligt problem uppstod att min företrädare
              Birgit Friggebo tvingades utarbeta ett förslag i syfte att komma
              till rätta med förhållandena. Hon hade rätt på den punkten. Vi
              har fullföljt förslaget. Vad vi nu gör är att vi gör om den nuvarande
              hyreshusavgiften på 2 Po till en fastighetsskatt om 1,4 0 för
              den del av fastighetsbeståndet som icke har statliga lånoch räntegarantier.
              När det gäller de privata fastighetsägarna uppstår problemet med
              den konventionella beskattningen. Därför har vi tagit upp den
              frågan till förnyad prövning. För att inget missförstånd skall
              råda vill jag säga: Jag tyckte att Karin Ahrland sade att jag
              gjorde gällande att det skulle bli en procentsats på 2,5 26 —
              men det har jag inte gjort. Jag har inte tagit ställning till
              vilken procentsats det skall bli. Jag sade bara att jag läste
              i tidningarna att direktören för Fastighetsägarförbundet tyckte
              att smärtgränsen gick vid 2,5 20, och jag utlovade att förslaget
              inte skall ligga över den nivån — och det står jag för fortfarande.
            </seg>
            <seg n="e36d865c">
              Beträffande bruksvärdessystemet, som Ingegerd Troedsson var inne
              på igen, kan jag bara säga: Min bestämda uppfattning är att bruksvärdessystemet
              har varit gynnsamt för de privata fastighetsägarna. De har inte
              haft någon nackdel av det, och jag tror inte heller att de påstår
              något sådant, om de vill föra en saklig debatt i denna fråga.
            </seg>
            <seg n="e1df8bdb">
              När det gäller den fråga som tagits upp av både Ingegerd Troedsson
              och Karin Ahrland och som gäller att de exekutiva auktionerna
              ökar och att svårigheterna ökar, kan väl åtminstone Karin Ahrland
              och jag, som har studerat detta på nära håll, vara överens om
              att en av orsakerna är att säljarna av fastigheter — när fastigheterna
              har sålts i första, andra eller tredje hand — i köpeskillingen
              har diskonterat de framtida avdragsmöjligheterna. Så finner man
              att kostnadsstegringen är så stor att det står klart att man i
              allmänhet har betalat för mycket för fastigheterna. Då uppstår
              detta problem — och det kan vi naturligtvis båda beklaga — men
              det är knappast en konsekvens av de aktuella åtgärderna.
            </seg>
            <seg n="789348e0">
              Slutligen beträffande frågan om ROT-programmet: Vi får se, Ingegerd
              Troedsson, om några kommer att utnyttja det eller inte. De privata
              fastighetsägarna är inte alls så pessimistiska som Ingegerd Troedsson.
              Jag kan tvärtom tala om att de är klart på offensiven. De har
              startat nio olika pilotprojekt i landet för att tala om hur vettigt
              och klokt det är att använda sig av dessa möjligheter och på vilket
              sätt fastighetsägarna skall göra det. Jag har god tilltro till
              de privata fastighetsägarnas vilja och förmåga att sköta sina
              fastigheter.
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-034.jp2/_view"/>
          <u who="hans_gustafsson_minister_1982" xml:id="i-5f1975423e4ad460-8" prev="i-5f1975423e4ad460-4" n="a1f225d6">
            <seg n="6cfdc438">
              Fastighetsskatten är en skatt för att skapa rättvisa mellan olika
              årgångar och upplåtelseformer. Syftet har varit att behandla alla
              på ett korrekt sätt, och jag tycker att vi hitintills har visat
              att vi har gjort det. Svårigheterna ligger i de olika beskattningsmetoderna.
              Jag har lovat att jag skall diskutera med finansministern huruvida
              det inte skulle vara en fördel att schablonbeskatta alla hyresfastigheter
              för att slippa dessa besvärliga diskussioner om hur systemet slår
              för olika typer av upplåtelseformer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b3216d3b">
            Anf. 45 Förste vice talman INGEGERD TROEDSSON (m):
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-16" next="i-3719d3833d1ad10d-20" n="a02b6856">
            <seg n="5029de0f">
              Herr talman! Det här resonemanget är väl ändå orimligt. En del
              fastighetsägare har tvingats klara sig utan några som helst subventioner.
              Om man sedan successivt nödgas minska subventionerna för de övriga
              är det väl ganska ologiskt att säga att detta förutsätter att
              de som redan förut var missgynnade skall bestraffas ytterligare.
              Den logiken håller inte.
            </seg>
            <seg n="143d9b8c">
              Som jag helt kort sade finns det i alla fall 35 000-40 000 relativt
              nyproducerade fastigheter som har byggts utan statliga lån och
              alltså fått klara sig med sina intäkter, trots att de har varit
              nödsakade att betala marknadsmässig ränta. Att klämma åt dem ytterligare
              för detta kan inte ha med en rättfärdig fördelningspolitik att
              göra.
            </seg>
            <seg n="0a5d44b5">
              Bostadsministern ställde en fråga: Hur kommer det sig att fastighetsbolagen
              går så bra? Jag vill upprepa vad jag sade: Huvuddelen av det enskilt
              ägda fastighetsbeståndet utgörs av mindre fastigheter, som ägs
              av familjer eller mindre grupper — och för dessa går det verkligen
              inte bra. Låt mig bara peka på följande uppgifter.
            </seg>
            <seg n="c13b7c85">
              Jag vet att Fastighetsägarförbundet — en representant för dem
              nämndes av bostadsministern här — har plockat fram en medianfastighet
              som är byggd före 1950 och som är representativ för det privata
              fastighetsbeståndet. Den har ett taxeringsvärde på 760 000 kr.,
              och det genomsnittliga resultatet under tiden 1970-1981 var 9
              400 kr. före skatt. Om man införde en fastighetsskatt på 2,5 26,
              skulle det innebära att skatten blev 19 000 kr., alltså dubbelt
              så mycket som resultatet före skatt. Det säger sig självt att
              det skulle innebära en fullständigt orimlig situation för detta
              enskilda fastighetsbestånd.
            </seg>
            <seg n="ffd9b4cf">
              Jag nämnde också vinstdelningsskatten, men jag har inte fått
              något svar på min fråga i det avseendet. Men man var uppenbarligen
              från finansdepartementets sida medveten om att den slog orättvist
              på grund av att man undantog allmännyttan. Nu anser vi att det
              bästa sättet är att ta bort vinstdelningsskatten över huvud taget.
              Men i avvaktan på detta var man tydligen beredd att vidta vissa
              åtgärder. Jag frågade bostadsministern vad man avsåg att göra,
              eftersom allmännyttan inte drabbas och då inte heller bruksvärdeshyran
              påverkas.
            </seg>
            <seg n="44d052d1">
              Jag nämnde Stafa, som har ett nollresultat men som med en inflation
              på 8 70 måste betala 3 milj. kr. is. k. vinstdelningsskatt. Vad
              skall företag av den typen göra? Det enda alternativet för dem
              är ju faktiskt antingen att sälja ut eller att gå i konkurs.
            </seg>
          </u>
          <note n="597ce39e">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-17" prev="i-3719d3833d1ad10d-16" n="a02b6856">
            <seg n="03e9bb37">
              Om den aviserade statliga fastighetsskatten
            </seg>
          </u>
          <note n="c670894d">
            35
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-035.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b9fd7434">
            Meddelande om
          </note>
          <note n="38f1deb3">
            frågor
          </note>
          <note n="1d8f3323">
            36
          </note>
          <note n="23181556">
            9 8 Proposition Föredrogs och hänvisades 1983/84:134 till skatteutskottet
          </note>
          <note n="37f34569">
            10 &amp; Meddelande om frågor Meddelades att följande frågor framställts
            den 15 mars
          </note>
          <note n="d0063079">
            1983/84:424 av Anita Bråkenhielm (m) till försvarsministern om
            förbättrade förmåner åt värnpliktiga m. fl.:
          </note>
          <note n="58d4d0f7">
            I betänkande 1982/83:11 om förbättrade förmåner åt värnpliktiga
            m. fl. uppmanade försvarsutskottet regeringen att utfärda övergångsbestämmelser
            så att inga värnpliktiga skulle tillerkännas sämre ekonomiska
            förmåner än det ställts dem i utsikt. Riksdagen antog utskottets
            mening i form av ett tillkännagivande till regeringen.
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3719d3833d1ad10d-20" prev="i-3719d3833d1ad10d-16" n="a02b6856">
            <seg n="d5e041a9">
              Jag vill fråga försvarsministern: Hur ser dessa bestämmelser
              ut, och på vilket sätt kommer de befälselever, som genom reformen
              fått avsevärt sämre förmåner, att kompenseras för detta?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a8a19542">
            1983/84:
          </note>
          <note type="speaker" n="bb19b984">
            425 av Tore Claeson (vpk) till jordbruksministern om luftföroreningarna
            från industrioch värmeanläggningar:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-8a6ec5b2afd50d67-1" next="i-8a6ec5b2afd50d67-3" n="88705eb4">
            <seg n="09c627da">
              Den fortgående försurningen av mark och vatten som en följd av
              utsläpp från förbränning av fossila bränslen är ett av de största
              miljöproblemen. I tätorterna sprider bl. a. de stora fjärrvärmeanläggningarna
              och bilavgaserna svavel och kväve i mycket stor omfattning.
            </seg>
            <seg n="98817a29">
              Värtans och Hässelby energiverk i Stockholm hör till landet största
              ”försurare”, vilket f. ö. inte hindrat långt avancerade planer
              på en kolbaserad värmeanläggning och ett järnsvampverk mitt inne
              i Stockholm med risker för nya farliga utsläpp. En förstahandsfråga
              nu är och måste vara att så snabbt och effektivt som möjligt minska
              försurningsorsakerna inte minst i våra stora tätorter.
            </seg>
            <seg n="5f3203aa">
              Min fråga till jordbruksminstern är:
            </seg>
            <seg n="d973ea76">
              Vilka åtgärder tänker regeringen föreslå och/eller vidta för
              att kraftigt begränsa farliga utsläpp från befintliga industrioch
              värmeanläggningar och motverka tillkomsten av nya koleldade anläggningar
              i våra tätorter?
            </seg>
          </u>
          <note n="21205631">
            1983/84:426 av Lars Hjertén (m) till statsrådet Bengt Göransson
            om stödet till regional teaterverksamhet:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-8a6ec5b2afd50d67-2" prev="i-8a6ec5b2afd50d67-1" n="88705eb4">
            <seg n="90d9bd28">
              I ett frågesvar den 18 januari 1983 uttryckte kulturministern
              en positiv syn på den försöksverksamhet som bedrivs med teater
              för barn och ungdom i olika landsting utan en fast teaterensemble.
              Det gäller flera regioner, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-036.jp2/_view"/>
          <u who="minister_id" xml:id="i-8a6ec5b2afd50d67-3" prev="i-8a6ec5b2afd50d67-1" n="88705eb4">
            <seg n="f62ebfb8">
              funnit att det bästa sättet för dem att kunna erbjuda sina invånare
              teater av god kvalitet och till rimliga kostnader är att engagera
              fria grupper för kortare eller längre tider.
            </seg>
            <seg n="6a9f45b4">
              I årets budgetproposition sägs emellertid inget om hur regeringen
              ser på den regionala försöksverksamhet med teater som pågår i
              tre olika län, vilka saknar fasta ensembler. Av statsrådets beslut
              att avstyrka vidare stöd till sådan försöksverksamhet kan man
              dock få den uppfattningen att regeringen inte är beredd att verka
              för ett annat stöd till regional teaterverksamhet än via grundbidrag
              till fasta ensembler.
            </seg>
            <seg n="ac0fb911">
              Jag vill därför fråga om statsrådet har för avsikt att aktualisera
              ett annat system för statsbidrag än det som bygger på grundbidrag,
              vilket skulle innebära att riksdag och regering accepterar att
              kommuner och landsting söker sig fram på olika vägar mot målet:
              en ökad regionalisering och decentralisering av kulturlivet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a8a19542">
            1983/84:
          </note>
          <note type="speaker" n="08ca08d7">
            427 av Siri Häggmark (m) till statsrådet Gertrud Sigurdsen om
            behörigheten till vissa sjukskötersketjänster:
          </note>
          <u who="gertrud_sigurdsen_minister_1982" xml:id="i-3da66f8ee0247193-1" n="eb657e2e" next="i-3da66f8ee0247193-2">
            <seg n="6163fa30">
              I en cirkulärskrivelse från en av landets sjukvårdshuvudmän,
              riktad till ”Samtliga personalchefer”, manas till ”försiktighet
              vid förordnande på arbetsledande befattningar typ avdelningsföreståndare
              och nattsjuksköterska”. Socialstyrelsen har dessförinnan meddelat
              huvudmännen att situationen för de studerande, som blir färdiga
              med sin utbildning i juni i år efter genomgång av högskolans hälsooch
              sjukvårdslinje, fortfarande är oklar i vad gäller behörighet till
              tjänst. Regeringens proposition kommer så sent att riksdagsbeslut
              kan tas tidigast i maj och socialstyrelsens eventuella föreskrifter
              kan publiceras först under sommaren. De studerande, som har förväntat
              sig sjukskötersketjänster, och sjukvårdshuvudmännen har härigenom
              försatts i en anmärkningsvärd situation.
            </seg>
            <seg n="aa92b2a4">
              Mot den här redovisade bakgrunden frågar jag:
            </seg>
          </u>
          <note n="edb38742">
            1. Kommer proposition att avlämnas i sådan tid att de studerande
            vid högskolans hälsooch sjukvårdslinje som avslutar utbildningen
            i juni i år samtidigt erhåller genom utbildningen åsyftad behörighet
            till tjänst?
          </note>
          <u who="gertrud_sigurdsen_minister_1982" xml:id="i-3da66f8ee0247193-2" n="eb657e2e" prev="i-3da66f8ee0247193-1">
            <seg n="c5a59db0">
              2. Om propositionen kommer sent (i värsta fall kan riksdagsbehandlingen
              komma att uppskjutas till hösten), vilka åtgärder avser statsrådet
              då vidta för att tillförsäkra nämnda studerande behörighet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a8a19542">
            1983/84:
          </note>
          <note type="speaker" n="19863c86">
            428 av Alexander Chrisopoulos (vpk) till jordbruksministern om
            luftföroreningarna från industrianläggningar:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-f1757e4be9f3705b-1" next="i-f1757e4be9f3705b-3" n="88705eb4">
            <seg n="75ff6ba0">
              Vid undersökningar som gjorts i Halland för ett år sedan har
              framkommit att skogsmarken i södra Sverige är dubbelt så sur som
              för 50 år sedan. Nyare rapporter visar att det finns skadad skog
              över hela södra Sverige, ända upp i Dalsland och norra Västergötland.
              Försurningen och den s.k. skogsdöden förorsakas av utsläpp av
              koldioxid, svaveldioxid, kväveoxider, tungmetaller och andra ämnen.
            </seg>
            <seg n="0fe24f3c">
              Scanraff-raffinaderiet i Lysekil är den fjärde största utsläppskällan
              i
            </seg>
          </u>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b9fd7434">
            Meddelande om
          </note>
          <note n="38f1deb3">
            frågor
          </note>
          <note n="82f88439">
            37
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-037.jp2/_view"/>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="62585629">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note n="0a7c108d">
            38
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-f1757e4be9f3705b-3" prev="i-f1757e4be9f3705b-1" n="88705eb4">
            <seg n="d0f99d9e">
              landet. Detta i kombination med utsläpp från andra källor i området,
              exempelvis Stenungsunds petrokemiska industri, gör att regionen
              är speciellt hårt utsatt.
            </seg>
            <seg n="e557c159">
              Med anledning av det anförda vill jag fråga jordbruksministern:
            </seg>
            <seg n="77f619ed">
              Vad ämnar jordbruksministern göra för att utsläppen i den nämnda
              regionen skall minska?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a8a19542">
            1983/84:
          </note>
          <note type="speaker" n="c64db30a">
            429 av Inga Lantz (vpk) till justitieministern om samhällsskyddet
            mot våld:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-486680dd2d2a0875-0" n="88705eb4">
            <seg n="de3c5f84">
              Hundratusentals kvinnor utsätts årligen för misshandel av män,
              inte sällan av män med vilka de sammanlever. En del av dessa övergrepp
              leder till åtal och dom. För de utsatta kvinnorna följer skräcken
              att återigen konfronteras med våldsmannen i samband med hans permission
              eller utskrivning från anstalt. Kvinnorna lever i ständig otrygghet
              och rädsla, vilket naturligtvis avspeglar sig på eventuella barn.
            </seg>
            <seg n="216b6934">
              Jag vill fråga justitieministern:
            </seg>
            <seg n="194e2739">
              Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
              skydda misshandlade kvinnor från fortsatta övergrepp?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a8a19542">
            1983/84:
          </note>
          <note type="speaker" n="0641c56a">
            430 av Kerstin Ekman (fp) till civilministern om importavgiften
            på koscherslaktat kött:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-510622da88666499-1" n="88705eb4">
            <seg n="471c5591">
              Förbud mot judisk slakt, s. k. koscherslakt, råder i Sverige.
              Judar är därför hänvisade till att importera kött. Till följd
              av en hög importavgift blir priset så högt att det i praktiken
              är omöjligt för judar i Sverige att få kött som är rituellt slaktat.
            </seg>
            <seg n="2451dfa8">
              Genom beslut av regeringen 1979 har möjligheter givits för judar
              som håller koscher att få tillgång till koscherslaktat kött på
              rimliga villkor. Detta blev möjligt genom att erlagd importavgift
              restituerats så att priset på koscherkött i princip skulle bli
              detsamma som på annat kött. Beslutet gällde för ett år och har
              sedermera förnyats för ett år i sänder av regeringen.
            </seg>
            <seg n="a2a776d1">
              Fr.o.m. juli månad 1983 har regeringen ej längre medgivit sådan
              restitution. Detta har inneburit oerhörda problem för de judiska
              församlingarna och koscherbutikerna i Sverige. Judiska församlingarnas
              i Sverige centralråd gjorde i juni 1983 en ansökan om fortsatt
              stöd, vilken ännu icke besvarats av regeringen.
            </seg>
            <seg n="40610a9b">
              Enligt uppgift måste de företag som handhar köttförsäljningen
              nu träda i likvidation.
            </seg>
            <seg n="87261a35">
              Jag vill nu fråga civilministern:
            </seg>
            <seg n="8d55dd53">
              1. Är det rimligt att en liten minoritet skall betas möjligheten
              att följa sina religiösa bud?
            </seg>
            <seg n="ba983a42">
              2. Vilka åtgärder avser civilministern vidta för att denna judiska
              minoritet skall kunna bevara möjligheten att följa sina religiösa
              bud?
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-038.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" n="a8a19542">
            1983/84:
          </note>
          <note type="speaker" n="d115f4f7">
            431 av Kenth Skårvik (fp) till justitieministern om förfarandet
            vid utmätning:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-673ba61d1e78b23b-0" n="88705eb4">
            <seg n="d2591752">
              Enligt uppgifter i massmedia har en äldre lantbrukare fått besök
              av fyra poliser och en kronofogde som därefter i utmätning tagit
              två av lantbrukarens tre kor. Den underliggande tvisten gäller
              1 500 kr. Värdet av de båda korna överstiger vida detta belopp,
              och korna är dessutom nödvändiga för lantbrukarens fortsatta försörjning.
            </seg>
            <seg n="50300f31">
              Därtill kommer att förfaringssättet förefaller vara mera våld
              än nöden kräver. Fyra poliser och en kronofogde är för många människor
              en stor myndighetsutryckning, och det kan uppfattas både som rättsstötande
              och hotfullt.
            </seg>
            <seg n="550c57af">
              Jag vill därför fråga justitieministern: Vilka åtgärder avser
              statsrådet vidta för att undvika en upprepning av så stor myndighetsutryckning
              vid en utmätning?
            </seg>
          </u>
          <note n="2438a1ee">
            11 8 Kammaren åtskildes kl. 13.56.
          </note>
          <note n="eaa0672d">
            In fidem BERTIL BJÖRNSSON
          </note>
          <note n="7ef3b45a">
            /Solveig Gemert
          </note>
          <note n="bbefaf4e">
            Nr 99
          </note>
          <note type="date" n="6320171c">
            Torsdagen den 15 mars 1984
          </note>
          <note n="b9fd7434">
            Meddelande om
          </note>
          <note n="38f1deb3">
            frågor
          </note>
          <note n="ab1b5074">
            39
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-040.jp2/_view"/>
          <note n="9432b91f">
            1983/84 99-102
          </note>
          <note n="fc3f6f44">
            118
          </note>
          <note n="3309e898">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" n="ccc921b9">
            Torsdagen den 15 mars
          </note>
          <note n="b2704b9e">
            Ahrland, Karin (fp) 27, 33
          </note>
          <note n="52c6ba9a">
            Carlshamre, Nils (m) 5, 7, 8
          </note>
          <note n="417fee03">
            Carlsson, Ingvar, statsråd 5, 6, 7, 8
          </note>
          <note n="f1038e98">
            Danielsson, Bertil (m) 16, 18, 19, 28
          </note>
          <note n="4cea9274">
            Fleetwood, Elisabeth (m) 12, 14, 15
          </note>
          <note n="beb73e25">
            Gard, Margareta (m) 20, 21
          </note>
          <note n="cfeb7d99">
            Gustafsson, Hans, bostadsminister 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18,
            19, 21, 29, 33 Hjelm-Wallén, Lena, utbildningsminister 8, 10 Israelsson,
            Karin (c) 9, 10
          </note>
          <note n="43068620">
            Lestander, Paul (vpk) 11
          </note>
          <note n="50d27251">
            Peterson, Thage, industriminister 10, 11
          </note>
          <note n="1329fb65">
            Troedsson, Ingegerd, förste vice talman (m) 23, 31, 35
          </note>
          <note type="date" n="0b86f4cd">
            Fredagen den 16 mars
          </note>
          <note n="3f82a88c">
            Andersson, Sten, socialminister 55, 58, 61, 63, 64 Bodström,
            Lennart, utrikesminister 44, 47
          </note>
          <note n="55ef86e5">
            Göthberg, Kerstin (c) 42, 44
          </note>
          <note n="d0aecd2b">
            Hjelm-Wallén, Lena, utbildningsminister 64, 69, 71, 73 Hökmark,
            Gunnar (m) 65, 70, 72, 73
          </note>
          <note n="4a55c5ec">
            Lestander, Paul (vpk) 52, 54
          </note>
          <note n="f4161998">
            Lundkvist, Svante, jordbruksminister 47, 48, 49, 51, 52, 54 Persson,
            Margareta (s) 48
          </note>
          <note n="319e4028">
            Peterson, Thage, industriminister 41, 43
          </note>
          <note n="881cc23e">
            Stensson, Börje (fp) 50, 51
          </note>
          <note n="f882c9e1">
            Svensson, Evert (s) 45, 47
          </note>
          <note n="2d195b61">
            Troedsson, Ingegerd, förste vice talman (m) 55, 60, 62, 64
          </note>
          <note type="date" n="11718407">
            Måndagen den 19 mars
          </note>
          <note n="be9bc06b">
            Gennser, Margit (m) 83, 86
          </note>
          <note n="eef7f916">
            Ingvardsson, Marg6 (vpk) 88, 90, 91 Sigurdsen, Gertrud, statsråd
            81, 85, 87, 89, 90
          </note>
          <note type="date" n="13547561">
            Tisdagen den 20 mars
          </note>
          <note n="03a70063">
            Ahlström, Lars (m) 96, 97
          </note>
          <note n="83e0b0e2">
            Andersson, Sten, socialminister 93, 94
          </note>
          <note n="70d15d7a">
            Biörck, Gunnar, i Värmdö (m) 108, 109, 110
          </note>
          <note n="2772004a">
            Boström, Curt, kommunikationsminister 100, 101, 102, 103, 104,
            106, 107, 109
          </note>
          <note n="1e29e478">
            Ekman, Kerstin (fp) 94, 95
          </note>
          <note n="ed5d37dc">
            Fiskesjö, Bertil (c) 98, 100
          </note>
          <note n="f2e73225">
            Fleetwood, Elisabeth (m) 113, 114, 115
          </note>
          <note n="e9935083">
            Grahn, Olle (fp) 101, 102
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-041.jp2/_view"/>
          <note n="ef85eca5">
            Granstedt, Pär (c) 102, 104
          </note>
          <note n="13d5b66f">
            Göransson, Bengt, statsråd 110, 112, 113, 114, 115 Hjelmström,
            Eva (vpk) 111
          </note>
          <note n="908fe4a2">
            Leijon, Anna-Greta, arbetsmarknadsminister 95, 96, 97, 99 Stensson,
            Börje (fp) 105, 106, 107
          </note>
          <note n="6f7d7c74">
            Wikström, Jan-Erik (fp) 110, 112
          </note>
          <note n="9432b91f">
            1983/84 99-102
          </note>
          <note n="d5328950">
            119
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-198384--99/prot_198384__99-042.jp2/_view"/>
          <note n="4ec9165e">
            minab/gotab 78324 Stockholm 1984
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
