<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1923</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1923</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1923--fk--8</head>
          <docDate when="1923-02-07">1923-02-07</docDate>
          <docDate when="1923-02-09">1923-02-09</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4nZMGDQ6TaariRDQb5YY9g">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-EoCVN4dMvZACC4bo2QtoKP">
            1923. Första kammaren. Nr 8.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DVZBmd1oB2YrcPk7Fa65g4">
            Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-2AUPqR7TRbBEXHykTYwiJG">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-6FDbhkXZxjRBoSCQvscPfJ">
            Herr statsrådet Örne avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-TCFoTxnezN3qTC8vdTkUka">
            ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-9ATgKjZW2s5k2qgFXygX8N">
            nr 37, angående pensionering av f. d. reservlöjtnanten i flottans
            reserv A. D. Carlsson; nr 38, angående pension å allmänna indragningsstaten
            åt vissa i sjöförsvarets tjänst anställda personer; nr 39, angående
            ersättning till J. R. Kronander i anledning av sjukdom, ådragen
            under militärtjänstgöring; nr 40, med förslag till lag innefattande
            bestämmelser angående kvinnas behörighet att innehava statstjänst
            och annat allmänt uppdrag m. m.; nr 41, angående anskaffande av
            möbler m. m. för det nya landsstatshuset i Göteborg; samt onr
            42, angående befrielse för expeditionsvakten vid postverket E.
            G. Andersson med flera från skyldighet att gälda vissa skadeståndsoch
            ersättningsbelopp.
          </note>
          <note xml:id="i-6qLZrS3Nqptibm6VwnxJsv">
            Justerades protokollen för den 30 och den 31 nästlidne januari.
          </note>
          <note xml:id="i-Sx1k6Swg9nwdBxvEFSgCrX">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-QUXAiGYHEEj1KzSBTF4Ajp">
            konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-DoYJxqXyJ1giViZKq3VYJb">
            nr 3, i anledning av väckt motion angående ändring av $ 8 i förordningen
            om kyrkostämma samt kyrkoråd och skolråd i Stockholm;
          </note>
          <note xml:id="i-UhH4i7JDWq42ZU6VcF3pfv">
            nr 4, i anledning av väckt motion angående upphävande av gällande
            bestämmelse om självskrivenhet för kyrkoherde eller den hans ämbete
            förestår att vara ordförande i skolrådet;
          </note>
          <note xml:id="i-PENjE1WKg1LyfbgXUiRmok">
            nr 5, i anledning av väckt motion angående upphävande av gällande
            bestämmelse att den, som tillhör kyrkoförsamlingens redovisningsskyldige
            och avlönade betjänte, ej kan vara ledamot i kyrkoråd eller skolråd;
          </note>
          <note xml:id="i-9bW3VX1swByJBsLGkKJkXs">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 8.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-EDSJW74EEK5ZoneSco8B9P">
            20000 Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-8xN5aVsetrgnQNCJ2QnPVL">
            nr 6, i anledning av väckta. motioner om proportionellt valsätt
            vid val till folkskolestyrelse ;
          </note>
          <note xml:id="i-NbYQgyubsvFYrBjrEvszfa">
            nr 7, i anledning av väckt motion om ändring i $ 36 mom. 1 i
            förordningen om kommunalstyrelse på landet; och
          </note>
          <note xml:id="i-LtXmN4LxLTU4ZjhdYoDRp4">
            nr 8, i anledning av väckt motion om ändring i bestämmelserna
            angående kommunalstämmas kungörande;
          </note>
          <note xml:id="i-ApyFhrhggzt3byu2Jj5KZp">
            statsutskottets utlåtande nr 2, angående regleringen för budgetåret
            1923—1924 av utgifterna under riksstatens andra huvudtitel, innefattande
            anslagen till justitiedepartementet ;
          </note>
          <note xml:id="i-GyDdGDASeA6U8EaTdk7Mym">
            bevillningsutskottets betänkande nr 1, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till förordning om ändrad lydelse
            av 20 8 i förordningen den 28 oktober 1910 om inkomstoch förmögenhetsskatt
            ;
          </note>
          <note xml:id="i-VUx3SDVpF3h7vd6zqWqzHZ">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-EaYHy5fNmBvCqFicP6oDy6">
            nr 1, i anledning av verkställd granskning av militieombudsmannens
            ämbetsförvaltning ; och
          </note>
          <note xml:id="i-WF7AdyNDgEnEiDZfU42qAp">
            nr 2, i anledning av verkställd granskning av justitieombudsmannens
            ämbetsförvaltning ; samt
          </note>
          <note xml:id="i-HQfNGkt1ZMWeRYqV4Pvwnh">
            andra lagutskottets utlåtanden :
          </note>
          <note xml:id="i-LoSY1vhutACetaGnoY4gsB">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad utbildningstid för värnpliktiga av 1923 års klass
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-JAZQXsju7Fa8Kdj4Gk5JTV">
            nr 2, i anledning av väckt motion angående minskning av de värnpliktigas
            utbildningstid; och
          </note>
          <note xml:id="i-E3eytzdiFvcKprWk7GgV6r">
            nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om befrielse för vissa marinen tilldelade värnpliktiga från
            viss tjänstgöringsskyldighet.
          </note>
          <note xml:id="i-E6LNokJGSaMUzCTiiaAfar">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser :
          </note>
          <note xml:id="i-LnGRRnxSak6J1A8rVa5vfC">
            nr 16, till Konungen, i anledning av fullmäktiges i riksbanken
            framställning om ändrad lydelse av 13 och 25 $$ i lagen för Sveriges
            riksbank den 12 maj 1897 m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-Nkn5KSC19fyNAeqU5D9Gd3">
            nr 17, till styrelsen för riksdagsbiblioteket, angående verkställd
            granskning av bibliotekets styrelse och förvaltning.
          </note>
          <note xml:id="i-FBTyDpEfofKGdjD19fxzgy">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 34, angående iståndsättande av södra flygelbyggnaden å gruvingenjörsbostället
            Stora Gården nr 1 i Ljusnarsbergs socken av Örebro län m. m. |
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2sFjibmimwPbTNxzS8RbSG">
            Onsdagen den 7 februari. 3 Nr:8
          </note>
          <note xml:id="i-6kSbEhXKMTPFoeTw9QChFZ">
            Föredrogs konstitutionsutskottets memorial nr 2, i anledning
            av Om: 'återlämförsta kammarens remiss av viss del av. motion
            nr 62 av herr Lyberg om RA avskaffande av "allmänna sjukvårdsavgiften
            och folkskoleävgiften. &gt; jiskoitet av.er
          </note>
          <note xml:id="i-J6M7YJc12rhKEFospLjVbD">
            I en inom första kammaren väckt motion, nr 62, hade herr Lyberg
            äit vemitterad hemställt, att riksdagen ville besluta, att de
            personliga skatterna, allmotion. männa sjukvårdsavgiften och folkskoleavgiften,
            icke skulle påföras för tiden efter 1924 års ingång, samt att
            förty efter samma tid skulle upphöra att gälla dels vad i kungl.
            kungörelsen den 26 augusti 1873 med däri sedermera gjorda ändringar
            och i $ 47 av lagen om landsting den 21 mars 1862 funnes stadgat
            om en allmän sjukvårdsavgift, dels ock vad i 58 $ av Kungl. Maj:ts
            förnyade stadga den 26 september :1921 angående folkundervisningen
            i riket samt i lagen om folkskoleväsendet i vissa städer den 25
            juni 1909 vore föreskrivet om rätt för skoldistrikt att upptaga
            en särskild avgift, ävensom anhållit, att, för den händelse vederbörande
            utskott skulle tillstyrka bifall till motionen, förslag till de
            ändringar i författningarnas text, som kunde anses erforderliga;
            måtte av utskottet utarbetas. ade i
          </note>
          <note xml:id="i-MzMsQuCHhDdWqcYcdKSxYR">
            Ifrågavarande motion hade, såvitt den avsåg kungörelsen den:26
            augusti 1873 angående kurhusavgiftens upphörande och införande.
            av en allmän sjukvårdsavgift, hänvisats till bevillningsutskottet
            och i övrigt till konstitutionsutskottet. JA
          </note>
          <note xml:id="i-5wjvuqAh5GyhADWDATVCAs">
            Konstitutionsutskottet hade i sitt nu föreliggande memorial ytträt
          </note>
          <note xml:id="i-GkGdds5ELskTnjufEVJdqj">
            följande: | S . mm &amp;
          </note>
          <u xml:id="i-U3KPAF7VqqV3aotDCh2j43" next="i-1945fdcc544f7f0f-1" who="Q6257291">
            <seg xml:id="i-DxB6GgiHT11j8Bzq9axSvF">
              »Då förevarande motion, i vad den avser stadgan angående folkundervisningen
              i riket $ 58, hänvisats till konstitutionsutskottet, torde detta
              hava skett på den grund, att nämnda stadgande, som avser den s.
              k. folkskoleavgiften, ansetts vara av kommunallags natur. Uppenbarligen
              är det av enahanda skäl som motionen i vad den berört förordningen
              om landsting och lagen om folkskoleväsendet i vissa städer hänvisats
              till konstitutionsutskottet. ie
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UQGzkSFyqe2qrWf4yxiPW2" prev="i-U3KPAF7VqqV3aotDCh2j43" who="Q6257291">
            <seg xml:id="i-HHhjUyxzNj7BFPe5p7MG31">
              Vad först angår den i stadgan angående folkundervisningen i riket
              förekommande föreskriften om folkskoleavgift, har denna föreskrift
              icke sin plats i de egentliga kommunalförfattningarna och kan
              icke anses innebära ändring i, tillägg till eller utbrytning ur
              dessa författningar. Vid sådant förhållande finner utskottet motionen
              i nu berörda del icke falla inom området för utskottets i $ 38
              riksdagsordningen angivna verksamhet. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NQw61jX4yQmLoGxaJtNiip" prev="i-U3KPAF7VqqV3aotDCh2j43" who="Q6257291">
            <seg xml:id="i-MgWcQq4yZucJ2YEhqegfa">
              Då vidare motionären allenast förutsatt som möjligt, att ändring
              i vissa kommunallagar skulle erfordras, men icke härom framställt
              något yrkande och då, så vitt utskottet kan finna, ett upphävande
              av de avgifter, som av motionen beröras, icke nödvändiggör någon
              ändring i kommunallags text, samt motionen sålunda enligt utskottets
              mening icke heller i Övrigt faller inom omfånget för konstitutionsutskottets
              i $ 38 riksdagsordningen angivna verksamhet, föranlåtes utskottet
              att till. första kammaren återlämna motionen i de delar den blivit
              till utskottet hänvisad, vilket utskottet får för riksdagen anmäla.»
              Pata
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-K83Rg3J7f5vapw4gei8T2n">
            Nr 8 4 Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-5KY2vWFoQHcv7n4n1C1Ehh">
            Om återläm- Reservation hade avgivits av herr Clason, som med
            instämmande fan av herrar K. J. Ekman och Magnusson i Tumhult
            av angivna orsaker utskottet av en INOM utskottet yrkat, att utskottet
            skulle till första 'kammaren återdit remitterad lämna nu ifrågavarande
            motion, nr 62, endast i den del, vari den avsåge motion. upphävande
            av vad i $ 58 av stadgan den 26 september 1921 angående (Forts.)
            folkundervisningen i riket funnes stadgat om rätt för skoldistrikt
            att
          </note>
          <u who="Q6257291" xml:id="i-1945fdcc544f7f0f-1" prev="i-U3KPAF7VqqV3aotDCh2j43">
            <seg xml:id="i-J4dBMvPBqVwC4LDR1b1zhy">
              upptaga en särskild avgift.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-T8EZ9iL7zybFiuDUVXuzxC">
            Herr förste vice talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-THcjPm4CFHftdm5zGv5ZKj">
            I en motion har herr Lyberg hemställt, »att riksdagen ville besluta,
            att de personliga skatterna, allmänna sjukvårdsavgiften och folkskoleavgiften
            icke må påföras för tiden efter 1924 års ingång, samt att förty
            efter samma tid skola upphöra att gälla dels vad i kungl. kungörelsen
            den 26 augusti 1873 med däri sedermera gjorda ändringar och i
            $ 47 av lagen om landsting den 21 mars 1862 finnes stadgat om
            en allmän sjukvårdsavgift, dels ock vad i 58 $ av Kungl. Maj:ts
            förnyade stadga den 26 september 1921 angående folkundervisningen
            i riket samt i lagen om folkskoleväsendet i vissa städer den 25
            juni 1909 är föreskrivet om rätt för skoldistrikt att upptaga
            en särskild avgift».
          </note>
          <u xml:id="i-MVsC9rqdVtv4wPh8C3TpBT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BwFdhtDDBM4GvUfsXii8tN">
              Beträffande frågan om sjukvårdsavgiften enligt kungl. kungörelsen
              den 26 augusti 1873 har denna fråga blivit remitterad till bevillningsutskottet,
              men i övriga punkter har denna motion blivit remitterad till konstitutionsutskottet.
              Nu anmäler konstitutionsutskottets majoritet, att den anser sig
              icke böra taga befattning med denna remiss och vill återlämna
              motionen i de här föreliggande delarna. Således har det uppstått
              skiljaktiga meningar även inom konstitutionsutskottet, och några
              reservanter finnas antecknade vid detta memorial. I en punkt tyckes
              likväl konstitutionsutskottet vara enigt, och den gäller, huruvida
              konstitutionsutskottet skall behandla 58 $ av Kungl. Maj:ts förnyade
              stadga den 26 sept. 1921 angående folkundervisningen i riket,
              och jag vill endast med några få ord angiva på vad grund även
              i denna del motionen blivit remitterad till konstitutionsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <u who="unknown" xml:id="i-6a9a1ee499aa9068-1">
            <seg xml:id="i-AXC7GwE1sesrGgCeGosfU">
              Det har gjort sig gällande skiljaktiga uppfattningar om vad med
              kommunallagarna i $ 38 R. O. avses, och den strängaste uppfattningen
              är väl den, att med kommunallagarna avses endast de av år 1862
              och 1863 samt vad därmed i sammanhang kan stå. Nu är det iu på
              det sättet, att detta under de senare åren blivit tolkat ganska
              olika, och den senaste tolkningen föreligger i konstitutionsutskottets
              memorial för åren 1919 och 1921. Det är ju klart, att vissa kommunallavgifter
              t. ex. hundskatten, nöjesskatten eller skogsaccisen äro av den
              natur, att de ej böra gå till konstitutionsutskottet, utan alltid
              böra remitteras till bevillningsutskottet, men i fråga om folkskoleavgifterna
              hava tidigare olika meningar gjort sig gällande, och i detta fall
              har presidiet funnit ett slags prejudikat i vad som tidigare inträffat
              under den tid, då lagutskottet hade att behandla frågor, som rörde
              kommunallagarna. Det är ju, som bekant, på det sätt, att år 1909
              flyttades behandlingen av kommunallagarna och vad därtill hör
              till konstitutionsutskottet. Det har förekommit, att lagutskottet,
              som
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-AGuoDRESCiyg9dF9XvqPrR">
            Onsdagen den 7 februari. 5
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6a9a1ee499aa9068-2">
            <seg xml:id="i-AATcQQaaKd1856REgDY4NY">
              på det hela taget varit av samma uppfattning som konstitutionsutskottet,
              Om nande från konstitutions-
            </seg>
            <seg xml:id="i-E9TbDRZ5ofAFks5VxfFZ1D">
              likväl, när det gällt frågan om folkskoleavgiften, i detta avseende
              gjort
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sm7jmhMoL6t4aHAi78dAnT">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-6NBceUPokzuzfKZNfzd5M3">
            återläm-
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6a9a1ee499aa9068-3">
            <seg xml:id="i-Bb4yXzVzcso5joohKXz3Vk">
              ett undantag, och jag vill i det fallet åberopa behandlingen
              1873 av ,iskottöt av en en motion, som remitterades till lagutskottet.
              Den rörde folkskoleavdit remitterad
            </seg>
            <seg xml:id="i-565uwjn3Pad1XLKt62R9wT">
              giften, och lagutskottet visade den tillbaka på ungefär samma
              grund som nu konstitutionsutskottet. Då kamrarna vid förnyad remiss
              stannade i olika beslut avgjordes frågan sedermera av konstitutionsutskottet
              på det sätt, att den ansågs tillhöra lagutskottets behandling,
              vilket utskott då hade att behandla kommunallagarna. Då nu frågan,
              om det skulle bli en tvistig mening, i alla fall kommer att avgöras
              av: konstitutionsutskottet, lärer väl detta utskott även såsom
              domare komma att hävda den uppfattning, som det nu har, och under
              sådana förhållanden får man ju böja sig för konstitutionsutskottet
              och remittera den här motionen, i vad den avser den nyss anförda
              punkten, till bevillningsutskottet. Beträffande de övriga punkterna
              kan jag för min del icke se annat,
            </seg>
            <seg xml:id="i-KHp9ksuJWpzLfCutzcPjVU">
              än att frågor, som röra förändringar i landstingsförordningens
              47:$, i .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gk9AycvnPobYPy4PVbp95F" who="unknown">
            <seg xml:id="i-44xYw4y3h3rZsh8K4LeMBS">
              lagen om landsting den 21 mars 1862, och lagen om folkskoleväsendet
              i vissa städer den 25 juni 1909, äro av den art, att de ovillkorligen
              måste anses stå i intimt sammanhang med kommunallagarna av 1862
              och 1863.
            </seg>
          </u>
          <u who="unknown" xml:id="i-6a9a1ee499aa9068-4">
            <seg xml:id="i-C3sXgPL6xGQmVyiyoscPL1">
              När man läser detta utlåtande, förefaller det ju dessutom litet
              besynnerligt vad som här säges: »Då vidare motionären allenast
              förutsatt som möjligt, att ändring i vissa kommunallagar skulle
              erfordras, men icke härom framställt något yrkande och då, så
              vitt utskottet kan finna, ett upphävande av de avgifter som av
              motionen beröras icke nödvändiggör någon ändring i kommunallags
              text», etc. För det första säges det, att motionären ej yrkat
              på någon ändring, vilket dock, så vitt jag förstår, han gjort
              i sin motion. För det andra synes konstitutionsutskottet här ha
              gått in på en början till realbehandling av motionen och sagt
              sin mening om den motion, som det återvisat, därför att den icke
              ansetts falla under dess behandling. |
            </seg>
            <seg xml:id="i-XiThfYQxp5UiYS7CoAMu2V">
              I denna fråga råder det som sagt skiljaktiga meningar, och jag
              skall icke uppehålla kammaren längre härmed, då jag förmodar,
              att i detta avseende reservanterna inom konstitutionsutskottet
              komma att göra sin mening gällande mot majoriteten. Kammaren får
              då höra skälen för och emot och kan i sin tur döma i detta avseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KzFZKgZ7y9LViiW62rqsaG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VSdyaQLztvoyiUjdfxt6Nz">
              Jag skall, på grund av vad jag anfört, således be att få yrka,
              dels att förevarande memorial, så vitt det rör den del av herr
              Lybergs motion nr 62, som avser stadgan angående folkundervisningen
              i riket, måtte läggas till handlingarna, och motionen i denna
              del hänvisas till bevillningsutskottet, dels ock att, beträffande
              övriga till konstitutionsutskottet hänvisade delar av ifrågavarande
              motion, kammaren måtte med vidhållande av sitt förut fattade beslut,
              att motionen i dessa delar skall behandlas av konstitutionsutskottet,
              förklara, att motionen härutinnan följaktligen skall återlämnas
              till sistnämnda utskott.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XbNPG3j8xHE1xSCh5qKDLX">
            Herr Lyberg:
          </note>
          <u who="Q5968584" xml:id="i-9e336870bed3a43b-0" next="i-Xvriz7dHiBAkj71uG5eXTt">
            <seg xml:id="i-8oStH5uQcmGyLJz4oqx85j">
              Herr talman! Motionens huvudyrkande avser, som herr förste vice
              talmannen har sagt, avskaffandet av sjukvårds-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HkTfojiteM2hujNHYxbVPY">
            motion: (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3W2v5ycPua2uyCSTW3ccue">
            Nr. 8&amp; 6 Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-H9MbHP51FEJB56MuoT79vf">
            Om återlämr avgiften och folkskoleavgiften. Till detta huvudyrkande
            har anknutits
          </note>
          <note xml:id="i-PJQzb9HErGeKd3hQeGNsLz">
            foriusne ett följdyrkande, att förty skulle upphöra att gälla
            dels vad som stad-
          </note>
          <note xml:id="i-T6oqeMjnP2UgvYHG8hhHUN">
            utskottet av en gats Om sjukvårdsavgiften i 1873 års kungörelse
            och i landstingsför-
          </note>
          <note xml:id="i-WasS4U2NvAizdFuLt2jpHC">
            dit remitterad ordningen och dels vad som finnes föreskrivet
            om folkskoleavgiften i
          </note>
          <note xml:id="i-RqUsXp2Vj7v1cA4SkhcfVn">
            (Bo folkskolestadgan och i lagen om folkskoleväsendet i vissa
            städer. Om
          </note>
          <u xml:id="i-EbsMEVWw8KhYPC57pqA7ky" prev="i-9e336870bed3a43b-0" who="Q5968584">
            <seg xml:id="i-9ooKZ4BJepJ2TG1Ss2Fsd3">
              "remissen ha nu olika meningar yppats, på sätt herr vice talmannen
              redogjort.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5968584" xml:id="i-9e336870bed3a43b-2" prev="i-9e336870bed3a43b-0">
            <seg xml:id="i-GVt7fof4YzVbLkqR7sPQ4N">
              Att olika meningar om ärendenas remittering så ofta förekomma
              och så ofta måste förekomma, beror, så vitt jag förstår, därpå
              att bestämmelserna om ärendenas remitterande, ehuru de i stort
              sett kunna sägas vara ordningsregler, dock hos oss äro intagna
              i grundlagen, och att man för den skull ej gärna velat rubba på
              dessa bestämmelser, allt efter som behov av ändring eller förtydligande
              under årens lopp gjort sig gällande. Men att olika meningar uppkommit,
              beror, så vitt jag förstår, dock främst därpå, att bestämmelserna
              blivit otydliga, vilket i sin ordning sammanhänger därmed, att
              riksdagsordningen vid uppdelningen av ärendena mellan utskotten
              använder sig av två olika delningsgrunder: den ena, som tager
              sikte på själva ärendenas sakliga beskaffenhet, och den andra,
              som tager sikte på ärendets förekomst i författningshänseende
              på den författning, rörande vilken ändring är ifrågasatt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8SeAmvNmhW7RLB6icbxQ71">
              &gt; Så vitt jag förstår, bero de olika meningarna i förevarande
              fall just på denna omständighet. Om man utgår från själva ärendets
              beskaffenhet, synes det mig uppenbart, att hela motionen bör behandlas
              av bevillningsutskottet, som det enligt grundlagen tillkommer
              att behandla fråga om »ändring i bevillnings utgörande». Ty dessa
              två avgifter äro onekligen av bevillnings natur; de äro bevillningar,
              som enligt riksdagens beslut utgå tills vidare och tills annorlunda
              förordnas av riksdagen. De två avgifterna äro fullkomligt likartade:
              den ena, sjukvårdsavgiften, utgår till länskommunen för lasarettsväsendets
              behov — den andra utgår till skoldistrikten, primärkommunerna,
              för folkskoleväsendets behov. Bägge äro personliga avgifter. Sjukvårdsavgiften,
              ursprungligen kallad kurhusavgift, kom till 1815, i anledning
              av rikets ständers beslut då ; och bestämmelserna om denna avgift
              hava allt framgent och intill nu varit intagna i särskild kungörelse,
              grundad på riksdagens beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9kzUGGu3tr4q6Zu9zNvbAE" prev="i-9e336870bed3a43b-0" who="Q5968584">
            <seg xml:id="i-TjyrjSYSQe13Zw4u9TMExF">
              Folkskoleavgiften åter är någonting, som trätt i stället för
              en statsbevillning, nämligen den personliga skyddsavgiften, som
              av gammalt riksdag efter riksdag upptogs i bevillningsförordningen
              under dess Art. I. Så inträffade vid 1844—1845 års riksdag, att
              ständerna beslöto, att denna gamla, till staten utgående skyddsavgift
              skulle delas i två hälfter, den ena hälften, fortfarande under
              namnet skyddsavgift utgående till staten och fortfarande varje
              riksdag upptagen i bevillningsförordningen, och den andra hälften,
              utgående till skoldistrikten under benämningen folkskoleavgift.
              Och likasom sjukvårdsavgiften reglerades genom en särskild kungörelse,
              reglerades på samma sätt folkskoleavgiften genom en kunglig kungörelse.
              När skyddsavgiften ändrades, ändrades samtidigt folkskoleavgiften,
              som, såsom det heter i en riksdagsskrivelse,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-9PvBKKDAVnRR4Snnc5g4hU">
            Onsdagen den 7 februari. 7
          </note>
          <note xml:id="i-KWJf8kAnSud6NhkpuCE7Fp">
            ansågs egentligen vara den personliga skyddsavgiftens ena hälft.
            Seder- Om / nande från
          </note>
          <note xml:id="i-YA86VcChapYYvHjHeCkeH6">
            konstitutions-
          </note>
          <note xml:id="i-7ErrbTLVV3gGLRgRARJ9Bq">
            mera skedde enligt beslut av riksdagen år 1871, att folkskoleavgiften
            upp-
          </note>
          <note xml:id="i-PuHfouRi3qvV5kkSntSuoB">
            Nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-J1NrdWzNBNAnLwbkoLpMcj">
            återläm-
          </note>
          <note xml:id="i-B9kuDSErVYfjdX6Li3KBEU">
            tog i sig sitt eget ursprung, den personliga skyddsavgiften,
            och därefter skottet av en med dubbla beloppet, fortfarande enligt
            särskild kungörelse, utgick till dit remitterad
          </note>
          <u xml:id="i-CioyPYsZJu9B8UemgL4AnT" prev="i-9e336870bed3a43b-0" who="Q5968584">
            <seg xml:id="i-Pr3ZxvL9nX9vXZsLXp99r">
              skoldistrikten. Men så kom 1882 års skolstadga, då Kungl. Maj:t
              utan vidare flyttade denna kungörelse in i skolstadgan. Och sedermera
              har bestämmelsen om folkskoleavgiften på det sättet ingått i våra
              folkskolestadgar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-95dkEn2tBUi7Y4Vs97rt2M">
              Nu förefaller det till en början, synes det mig, tämligen uppenbart,
              att den omständigheten, att sålunda Kungl. Maj:t flyttat kungörelsen
              in i skolstadgan, icke gärna kan medföra, att denna avgift på
              grund av den författnings natur, varigenom den regleras, skall
              behandlas på annat sätt än sjukvårdsavgiften, som allt intill
              nu är föreskriven enligt särskild kungörelse. Skulle bestämmelsen
              i skolstadgan utan hänsyn till ärendets natur remitteras åt annat
              håll än bevillningsutskottet, synes det mig, som om det icke kan
              bliva till konstitutionsutskottet, då skolstadgan lika litet som
              exempelvis lasarettstadgan är av kommunallags natur, utan motionen
              skulle väl i så fall i denna del gå till tillfälligt utskott.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VQUJod3XtmJwpqURMwLZs1">
              Så långt har nu utskottet varit enigt, men i fråga om de två
              återstående följdyrkandena har, som herr förste vice talmannen
              anmärkt, en annan mening av några reservanter gjorts gällande.
              Man har sagt, att motionen, i den mån den berör landstingsförordningen
              och lagen om folkskoleväsendet i vissa städer, bör på grund av
              grundlagens bestämmelse, att fråga om ändring av kommunallag skall
              behandlas av konstitutionsutskottet, gå till detta utskott. Därtill
              har svarats för det första: Ja visserligen, men enligt samma grundlags
              bestämmelse skall fråga om ändring i bevillnings utgörande gå
              till bevillningsutskottet. Vidare har det svarats: Dessa bestämmelser
              i de två lagarna äro ingenting annat än hänvisningar till vad
              som står i de andra, förut omförmälda författningarna. I själva
              verket kunna dessa hänvisningar stå kvar i all framtid utan att
              göra annan skada, än att det ser litet ostädat ut. Ty underlaget
              för hänvisningarna saknas. Och för det tredje har det invänts
              — och det har utskottet i sin motivering, kanske onödigt starkt,
              framhäft — att det icke i motionen yrkats någon ändring i de två
              lagarna. Fullt avsiktligt har yrkandet formulerats så, att »förty»
              självfallet »skall upphöra att gälla» vad i dessa författningar
              finnes talat om avgifterna. Och när jag väckte motionen, hade
              jag verkligen tagit med detsamma »för fullständighetens skull»
              om jag så får uttrycka mig. Jag hade icke trott att det vore behövligt
              att peta på dessa författningar i detta sammanhang, så mycket
              mindre och särskilt för den skull, att jag visste när jag skrev
              motionen, att såväl landstingsförordningen som lagen om folkskoleväsendet
              är föremål för revision, och att förslag till dessa lagars omläggning
              sannolikt kommer på riksdagens bord nästa år eller under någon
              av de närmaste riksdagarna, då man ju lämpligen kan vidtaga de
              behövliga städningsåtgärderna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FaBGRZ5y2ovCQ3AfmSaiXB">
              Jag vill emellertid antaga att, om man nu skall behandla dessa
              hän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TEwd9CgrDBtr2XoggUxBPt">
            motion. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2AK2TwMK5P6LAyhb6wkgoC">
            Nr 8&amp; 8 Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <u who="Q5968584" xml:id="i-9e336870bed3a43b-4" prev="i-9e336870bed3a43b-0">
            <seg xml:id="i-8VDhiozF27bGyKxTmhEsmQ">
              Om återlämvisningar såsom varande av kommunallags natur, följden
              bör bli, att unvande från der det att, när det gäller en bevillning,
              riksdagen ensam beslutar, så onstilutronsa . » - så : äv utskottet
              av en SKulle frågan, i den mån den är berörd i kommunallagarna,
              förvandlas dit remitterad till en, rörande vilken fordras Kungl.
              Maj:ts samtycke för att få motion. ändring. Det synes mig vara
              en konsekvens av uppfattningen att frå- (Forts.) — gan om; dessa
              hänvisningar skola behandlas av konstitutionsutskottet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Qq6XLyqQJPTC9cuynyCGsm">
              Nu kan man ju säga, att hela saken är av mycket liten praktisk
              innebörd. Ja, men vad jag vill påstå är, att då man håller på
              att motionen i vad angår dessa följdyrkanden skall gå till konstitutionsutskottet,
              så gör man på grund av ett stadgande i riksdagsordningen gällande
              en ytterligt formell uppfattning, som man ej behöver göra gällande
              med hänsyn till en annan klar bestämmelse i riksdagsordningen.
              För motionens öde är det tydligen alldeles likgiltigt vilket utskott,
              som får om hand denna rena expeditionssak, får förtroendet att
              föreslå omformuleringen, om sådan skulle anses erforderlig. Jag
              har visserligen efter motionens kläm talat om de ändringar, som
              »anses erforderliga» i författningarna, men jag har icke tänkt
              på dessa två sist behandlade författningar, de två, vari huvudstadgandena
              finnas, men samtidigt lämnat vederbörande öppet, om så anses nödvändigt,
              att även taga upp frågen om ändring i de två kommunallagarna.
              Jag tror icke, att det blir några vådliga konsekvenser vare sig
              för författningen eller för kommunallagstiftningen, om hela denna
              motion, såsom sakens natur synes fordra och grundlagen formellt
              medgiver, går till bevillningsutskottet. Jag ber därför, herr
              talman, få yrka, att kammaren lägger utskottets memorial till
              handlingarna samt beslutar att motionen även i de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xvriz7dHiBAkj71uG5eXTt" prev="i-9e336870bed3a43b-0" who="Q5968584">
            <seg xml:id="i-PqG2YjLmhnK4jRV9v33sA6">
              delar, varom nu är fråga, remitteras till bevillningsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XiUW1FxpFUueAS5DH3Baok" type="speaker">
            Herr Clason; Det föreliggande spörsmålet innefattar flera olika
            moment. I fråga om ett av dem, nämligen vart realfrågan om ett
            upphävande av folkskoleavgiften skall hänvisas, äro numera, så
            vitt jag förstår, alla parter ense. Då herr förste vice talmannen
            i överensstämmelse med talmanskonferensens mening har hemställt,
            att remiss i den delen skall ske till bevillningsutskottet, och
            då även konstitutionsutskottets samtliga medlemmar ha varit ense
            om den saken, anser jag mig således ej behöva upptaga kammarens
            tid med att gå in på något berörande av vad herr vice talmannen
            yttrade angående de skäl, som tidigare hade föranlett en remiss
            av motionen även i den delen till konstitutionsutskottet.
          </note>
          <u xml:id="i-UvZM8FnAJ2LAvS25MxGbgW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UDrYX5YYdfxo91SkmHbgaW">
              Numera gälla alltså meningsskiljaktigheterna uteslutande, vart
              de i motionen framställda förslagen om eller det där gjorda ifrågasättandet
              av förändringar i två lagar, som ostridigt äro av kommunallags
              natur, landstingsförordningen och lagen om folkskoleväsendet i
              vissa städer, skola gå — om till annat utskott eller till konstitutionsutskottet.
              Kammaren torde finna, att jag jämte åtskilliga ledamöter av konstitutionsutskottet
              i den delen varit av skiljaktig mening mot konstitutionsutskottets
              majoritet. Kammaren torde också finna av vad herr vice talmannen
              nyss anförde, att talmanskonferensen i den delen — likasom vi
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-9SAnGEgrP2zhtNLenioKjL">
            Onsdagen den 7 februari. 9 Nr 8
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9e336870bed3a43b-6">
            <seg xml:id="i-HgDyfQyuFi3bPSjoSKwxSA">
              reservanter — ansett, att konstitutionsutskottet borde handlägga
              dessa Om återlämföljdfrågor. Jag har så pass utförligt utvecklat
              skälen därför i min tre
            </seg>
            <seg xml:id="i-J5o6cd9dDoPh3aij7Wvjsi">
              reservation, att jag nu torde kunna inskränka mig till att något
              beröra ,;skottet av en vad den siste ärade talaren gent emot vår
              uppfattning framhöll i sitt dit remitterad anförande. motion.
              Han framhöll, så vitt jag förstod, mot min ståndpunkt för det
              första — (Forts. det, att principfrågan gällde en bevillning och
              att den frågan naturligtvis skall behandlas av bevillningsutskottet.
              — Ja, det är alldeles riktigt, men frågor om bevillningars tillvaro
              kunna ha konsekvensbestämmelser i andra författningar, och det
              är vart förslag om dylika bestämmelser skola hänvisas, som nu
              är föremål för meningsskiljaktighet. Motionären har uttryckligen
              påpekat, att sådana konsekvensbestämmelser föreligga i kommunallagarna,
              och han har åtminstone förutsatt, att dessa konsekvensbestämmelser
              skola ändras i kommunallagarna. Annars hade han ju i sin motion
              ej behövt yttra ett ord om kommunallagarna och kunde ha inskränkt
              sig till att föreslå, att bestämmelserna om avgifterna skulle
              upphöra, och sedan lämna allt det övriga därhän. Således — den
              invändningen av honom knäcker ej, så vitt jag förstår, frågan
              om vart framställda förslag om ändringar i kommunallagarna skola
              hänvisas eller icke. Han framhöll vidare, att de bestämmelser
              i kommunallagarna, som det nu vore fråga om, endast vore hänvisningar
              till bestämmelser i andra författningar, och att dessa hänvisningar,
              dessa konsekvensbestämmelser , kunde stå kvar hur länge som helst;
              man behövde ej alls ändra dem. — Ja, men även därom kunna ju meningarna
              vara delade, och motionären har dock bragt fram denna fråga till
              omprövning, huruvida dessa konsekvensbestämmelser böra ändras
              eller ej. Han har hemställt, att riksdagen skall besluta, att
              dessa konsekvensbestämmelser skola »upphöra att gälla», och då
              måste väl den realfrågan vara framlagd: hur skola de upphöra att
              gälla? Den realfrågan måste prövas. Skola de upphöra, bara genom
              att man tager bort ett par bevillningar, eller skall man upphäva
              även konsekvensbestämmelserna i dessa kommunallagar? Det är i
              detta hänseende realfrågan. Och något annat utskott än konstitutionsutskottet,
              som har rätt enligt grundlagen att pröva denna realfråga, finnes,
              så vitt jag förstår, icke. Motionären ville vidare göra gällande,
              att han ej direkt »yrkat» någon ändring i dessa kommunallagar.
              Ja, därom kunna ju meningarna också vara delade. Nog måtte han
              väl i alla fall ha uttryckt sig tämligen otydligt, när han föreslagit,
              att de och de uppräknade bestämmelserna i dessa kommunallagar
              skola »upphöra att gälla». Det förefaller mig verkligen, som om
              han här hade gjort ett yrkande. I varje fall tillkommer det, sedan
              ett sådant förslag framkommit, både konstitutionsutskottet och
              riksdagen att pröva, vilka konsekvenser i den delen lämpligen
              böra dragas. Därjämte föreföll det mig, som om motionären ville
              göra gällande, att — eventuellt — genom en hänvisning till konstitutionsutskottet
              av dessa bestämmelser i kommunallagarna man skulle komma in på
              den statsrättsliga frågan, huruvida dessa bevillningar kunde alldeles
              avskaffas
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-CsBhZBg5DyRtupDaMAcfvc">
            Nr 8 10 Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-KZUgDdihxKHqckNnuLmi9f">
            Om återläm-av riksdagen allena, eller huruvida eventuellt Kungl.
            Maj:t borde vara
          </note>
          <note xml:id="i-EgipQwYs31iqL1XcYNqS8B">
            nande från konstitutions-
          </note>
          <note xml:id="i-Wfup22XRYKZh2CQbmzjayJ">
            med därom. Kungl. Maj:t skulle bliva meddelaktig i frågan genom
            ett
          </note>
          <u xml:id="i-P9ZsMnpcU86cqEvm58T8VB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XoCyJ4F94FZi95U8ZjpECH">
              utskottet av en UPPtagande av kommunallagsbestämmelserna till
              prövning i riksdagen. dit remitterad Det föreföll mig emellertid,
              som om motionären ej höll så förfärligt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WvNfzzT1oa6xQ3Jq12AQhf">
            motion. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9e336870bed3a43b-8">
            <seg xml:id="i-JEZnjErhNxH9KoRQ4oDuVt">
              styvt på detta sista argument, och jag kan omöjligen tillmäta
              det något vitsord i den föreliggande frågan. I det fallet vill
              jag påpeka, att han själv framhöll som ett ytterligare motiv,
              att det nästa år skulle bli fråga om en städning av kommunallagarna
              — landstingsförordningen i varje fall — men om så sker, kommer
              man ju tillbaka till denna fråga om betydelsen av att kommunallagarnas
              bestämmelser i saken upptagas till prövning ; och då denna »städning»
              väl då måste behandlas av konstitutionsutskottet, äro vi genast
              inne på samma spörsmål, som han nu var inne på.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PxJBB4Gp74WAxytrto2M1j">
              Slutligen ville han, så vitt jag förstår, göra gällande, att
              han tänkte sig, att denna städning av kommunallagarna, som han
              kallade det, endast skulle vara en ren expeditionsåtgärd efter
              riksdagens eventuella beslut i bevillningsfrågan, och, sade han,
              denna expeditionsåtgärd kan föreslås av vilket utskott som helst.
              Det kan jag omöjligt förstå. Då skulle en förändring i kommunallagarna
              kunna föreslås av bevillningsutskottet. Jag skulle bra gärna vilja
              ha reda på, på vilka grunder den ärade talaren menar, att bevillningsutskottet
              skulle kunna framlägga ett förslag om ändring i landstingsförordningen
              — låt vara bara en formell städning i landstingsförordningen —
              och om en ändring av lagen om folkskoleväsendet i vissa städer,
              lagar, som grundlagsenligt måste behandlas av konstitutionsutskottet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LGYADbz8tgumQ1weSDepyV">
              Till sist vill jag gent emot hela denna argumentation av den
              ärade talaren, då han tycktes vilja ställa konsekvensbestämmelserna
              på framtiden och anse det ganska likgiltigt, huruvida man samtidigt
              med att man avskaffade bevillningarna också avskaffade konsekvensbestämmelserna
              i de andra författningar, som beröra dessa bevillningar, göra
              gällande, att jag tror, att i riksdagen man under senare tider
              i varje fall ganska sällan gått in på en sådan lagstiftningsteori
              och lagstiftningspraxis. Jag tror, att vi alla känna till, hur
              noggrann man plägar vara, att om man ändrar en paragraf i en viss
              författning, man också skall göra ändringar i konsekvensparagraferna
              i samma eller andra författningar. Det tror jag varit en mycket
              allmän och mycket god regel. Jag har tillåtit mig fråga, hur de
              herrar, som i denna fråga argumentera på annat sätt, tänka sig,
              att man skulle göra i framtiden, om man ej skulle ändra konsekvensparagraferna,
              och det svaras, att det blir författningsredaktörernas ensak att
              exempelvis sätta dessa bestämmelser inom klammer i en ny författningssamling.
              Det kan också vara ett perspektiv, men det är ett perspektiv,
              som öppnar vägen för en helt ny praxis i dylika frågor, och en
              praxis, som jag sannerligen ej tror länder till någon fördel,
              utan säkerligen skulle bidraga till att än mer inveckla det författningsskriveri,
              över vars myckenhet vi redan för närvarande i ganska hög grad
              klaga. Jag kan sålunda ej annat än finna, att utskottsminoriteten
              haft fullt rätt, då den velat göra gällande, att realprövningen
              av frågan, huruvida
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JZriiXEuvKRsb6vMpBALx9">
            Onsdagen den 7 februari. 11 Nr 8
          </note>
          <note xml:id="i-qSuAx738UM7tLs8WLEVDV">
            ändringar i kommunallagarna skola äga rum eller ej, måste handläggas
            Om - återläm-
          </note>
          <u xml:id="i-5MM3v36JWcSrMEZ38YGVVS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7pkAPkKt5QWK7TpB4xCThv">
              av konstitutionsutskottet. Även på denna grund tillåter jag mig
              yrka bifall till det förslag, som herr förste vice talmannen här
              framlagt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2JJoVdCUJfn2EjgeD3V4y5">
            nande från konstitutionsutskottet av en
          </note>
          <u xml:id="i-724QHcnPkdNNFiUFpNdJL7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8J9Pv8LJxDL7HMoKx4gvCi">
              Jag vill tillägga, att andra kammaren utan votering har biträtt
              ett dit remitterad
            </seg>
            <seg xml:id="i-9sgR4Cegf51KZG5dSqTAD">
              likalydande yrkande om bifall till ett sådant förslag, som här
              med anledning av talmanskonferensens överläggning framställts,
              och jag skulle vilja tillåta mig att säga till sist, att jag undrar,
              om under sådana förhållanden det verkligen är någon idé att här
              fatta ett beslut, som skulle föranleda ytterligare debatter i
              denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BBTGvsv6HNjPcBzeSqAFv2">
            Herr Reuterskiöld:
          </note>
          <u who="Q6068957" xml:id="i-66f14fab53219a2e-0" next="i-RBiKPYNCjU5ksGMyQbrfGV">
            <seg xml:id="i-Tj9DT5RGuitHxY4wLq3shL">
              Konstitutionsutskottets ärade ordförande har alldeles nyss åberopat,
              att andra kammaren bifallit talmanskonferensens genom förste vice
              talmannen i denna kammare uttalade åsikt, och han har även uttalat
              den förhoppningen, att första kammaren skulle följa medkammaren,
              för att vi skulle slippa någon ny debatt. Om första kammaren ej
              följer medkammaren, blir det ändå ingen debatt, ty då går frågan
              till konstitutionsutskottet, som avgör saken. Och för det andra
              — om talmanskonferensen har intagit denna ståndpunkt efter att
              hava hört utskottets ärade ordförande, som här är reservant och
              ej kunnat föra utskottets talan i talmanskonferensen, får jag
              säga, att jag undrar, vem som inför talmanskonferensen fört utskottsmajoritetens
              talan med övertygelse om dess riktighet. Att kammaren skulle,
              bara därför att medkammaren gjort det, följa en sådan avis, det
              synes mig ej vara rimligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-F74nHV8ynCwicTVFm6nEh9">
              Utskottets ärade ordförande sade också i sitt anförande, att
              om vi icke skulle ändra följdbestämmelserna, utan bara ändrade
              huvudbestämmelserna, skulle vi komma in i ett virrvarr av lagskriveri.
              Jag tror, att det egentligen är alldeles tvärtom. Den praxis,
              som herr ordföranden i utskottet åberopat, är visst icke gammal,
              utan den är tvärtom en nyhet. som vi efter svenskarnas sed också
              försökt driva in absurdum, och däri hava vi numera också lyckats
              så tämligen. Om man slår upp Sveriges rikes lag i den vanliga
              Westrings edition, så finner man gång på gång punkter, satta inom
              parentes. Detta har skett, därför att våra lagstiftare i äldre
              tider icke hade denna moderna praxis, men så började man tycka,
              att det kunde vara skäl att ändra även följdparagraferna, så snart
              det var fråga om sakliga ändringar. Men man drevs vidare och vidare
              och började till sist ändra även sådana bestämmelser, som icke
              voro sakliga bestämmelser, utan hänvisningsbestämmelser, och beträffande
              vilka det är alldeles likgiltigt, om de ändras eller icke.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7zYeNCf5LC1G9JREhk33X9">
              Nu hava vi kommit så långt, att vi vid allt lagstiftningsarbete
              måste med ljus och lykta söka ut alla de paragrafer och bestämmelser
              i andra författningar, som kunna anses såsom följdparagrafer,
              och ändra dem. Detta kan gå för sig, när det är Kungl. Maj:t som
              väcker förslag, men då det föreligger i en motion, ställer sig
              saken annorlunda. Då hava vi riksdagsordningens klara bud, att
              i en motion få icke flera
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6SE4gHR7QTcjfSasGLd3ku">
            motion. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Riv5bSbZPHKyZiMi1H6s4K">
            Nr 8 12 Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <u who="Q6068957" xml:id="i-66f14fab53219a2e-1" prev="i-66f14fab53219a2e-0">
            <seg xml:id="i-Qyyk5p9ttk9FLXouVyMPfP">
              Om återlämsaker sammanföras. Om här funnes sakyrkanden av skild
              innebörd i pande från herr Lybergs motion, skulle den uppdelats
              i flera. onstitutions- 5 5 . 40 ep o . ankoner av en Jag vill
              erinra om att samtidigt med den nu ifrågavarande motionen dit
              remitterad förelåg i kammaren en motion av herr Nilsson i Skottlandshus
              angåmotion. ende väglagen med flera yrkanden sammanförda i en
              motion. Denna (Forts.) uppdelades i fyra olika motioner, av vilka
              en hänvisades till konstitutionsutskottet. Herr Lybergs motion
              är icke uppdelad, och enligt mitt förmenande har den icke heller
              behövt uppdelas. Varför? Jo, av det skälet att motionären uppenbarligen,
              såsom han själv betygat, har haft till huvudmärke och huvudsikte
              för sin motion blott avgifternas upphävande, och då har han i
              sin kläm helt enkelt slutledningsvis bl. a. hemställt, att riksdagen
              skulle konstatera vissa följder, som dock inträda utan vidare,
              även om detta konstaterande skulle utebliva. Det heter därför
              »samt att förty efter samma tid skola upphöra att gälla», och
              det är genom detta »förty» som han klart har angivit, att här
              denna följd inträder, vare sig man tager det formella beslutet
              därom eller icke. Han anser dock, att ett konstaterande kunde
              vara nyttigt på denna mycket bättre och enklare väg än genom ett
              formellt ändrande av hänvisningsbestämmelserna, som icke behöva
              ändras. Det är därför utskottet med fullt fog har kunnat säga,
              att något yrkande om ändring av landstingsförordningen icke föreligger.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2rpUnn7Ak1W9NqiEvVoSvk">
              För utskottet ställer sig frågan då på detta sätt: Behövs det
              någon ändring av landstingsförordningen för ett bifall till motionen
              sådan den föreligger? Svaret är: nej, det behövs icke. Ändring
              kan ske, men då skall det föreligga förslag om att ändring skall
              göras, eljest blir konstitutionsutskottet ingenting annat än ett
              utskott, som har att handlägga och handhava frågor om rena formaliteter.
              Det är ju många, som anse, att utskottet har denna uppgift förut
              och att det därför icke kunde skada, att det fortsatte med dessa
              formaliteter, men jag undrar, om detta verkligen är ett riktigt
              resonemang. För min del måste jag säga, att när man nu invänder,
              såsom herr förste vice talmannen gjorde, att utskottet i sista
              stycket i sitt memorial går in även på saklig motivering, så har
              jag förvånat mig litet över denna invändning, ty precis detsamma
              kan sägas om utskottets första memorial angående herr Lauréns
              motion i år, där liknande motivering förekommer utan att då någon
              enda röst ens från utskottet höjdes däremot. Denna motivering
              är given just med tanke på att, om kammaren skulle säga, att man
              kanske skulle kunna taga under omprövning, huruvida ändring borde
              ske, såsom också reservanterna säga i detta fall, utskottet därpå
              genast skulle svara, att det icke behövs. Det kan ske, men det
              är icke nödvändigt, och jag undrar, ifall herr Lyberg hade väckt
              särskild motion angående denna ändring såsom följdändring, om
              icke utskottet hade, såsom i dess betänkanden nr 3—38, som nu
              ligga på kammarens bord, kunnat säga med samma motivering, att
              eftersom denna fråga kommer upp i annat sammanhang och bara är
              en redaktionsfråga och ingenting annat än en redaktionsfråga,
              det icke behöver göras något i år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HgRfiAQNAvbMsSKUpas3ai">
              För min del vill jag slutligen betona det, att om man anser,
              att en
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-XwTpFj4PkdZDVoJK8hVH8K">
            Onsdagen den 7 februari. 13 Nr 8.
          </note>
          <u who="Q6068957" xml:id="i-66f14fab53219a2e-2" prev="i-66f14fab53219a2e-0">
            <seg xml:id="i-KRqCmD5kBBaEj7iAGTAvgr">
              ändring bör ske i landstingsförordningen och om man anser, att
              frågan Om = återlämicke behöver uppdelas på flera motioner och
              om man slutligen anser, att ande drän ingen ändring av landstingsförordningen
              och övriga här i fråga komyiskottet av en mande kommunallagar
              kan ske utan konstitutionsutskottet, vari jag ger dit remitterad
              utskottets ordförande rätt, så har också grundlagen anvisat vägen,
              näm- = motion. ligen sammansatt utskott. Hänvisar kammaren förslaget
              till bevillnings- (Forts) utskottet, och bevillningsutskottet
              finner nödigt att ändring sker i landstingsförordningen, så finnes
              den möjligheten att det inbjuder konstitutionsutskottet till sammansatt
              utskott.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RBiKPYNCjU5ksGMyQbrfGV" prev="i-66f14fab53219a2e-0" who="Q6068957">
            <seg xml:id="i-QffEatiDWdmzfYrrzGgzNC">
              Jag ber, herr greve och talman, att få yrka bifall till det av
              herr
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DJN6nawkKKymTt6PeARTjn">
            Lyberg framställda yrkandet.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-NugkKnoRsRYsmmZSsExfij">
            Herr Ekman, Karl Johan:
          </note>
          <u who="Q19975949" xml:id="i-ebaf517d43aa87d0-0" next="i-ebaf517d43aa87d0-3">
            <seg xml:id="i-WeXZcEftvKjDc273WeFZac">
              Den siste ärade talaren sade, att motionens huvudsyfte är de
              personliga avgifternas upphävande; en sådan fråga tillhör ju bevillningsutskottet.
              Men beslutar sig riksdagen för dessa avgifters upphävande, torde
              det komma att fordras ändringar i kommunallagarna. Nu har herr
              Reuterskiöld därvidlag endast talat om landstingsförordningen,
              och jag medger, att stadgandena i landstingsförordningen möjligen
              kunna stå kvar, även om man beslutar avgifternas upphävande. Det
              kan vara möjligt, ehuru det icke är riktigt! Men det fordras ändring
              icke allenast i landstingsförordningen utan också i kyrkostämmoförordningen
              och i lagen om folkskoleväsendet i vissa städer, vilka också höra
              till konstitutionsutskottets behandling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C5p32W2ByR1Uv5kCM1Q4rm" prev="i-ebaf517d43aa87d0-0" who="Q19975949">
            <seg xml:id="i-JbqGkw1Y7robTBt2HKhryX">
              På sidan 3 i memorialet finnes återgivet ett stadgande ur lagen
              om folkskoleväsendet i vissa städer. Där står först, att kostnaderna
              för skolväsendet i dessa städer skola betalas med kommunalutskylder
              i vanlig ordning. Sedan heter det: »dock att vederbörande skoldistrikt
              bibehållas vid den dem enligt gällande folkskolestadga tillkommande
              rätt att, såsom bidrag till kostnaderna för skolväsendet, av var
              och en, som erlägger mantalspenningar, upptaga en särskild avgift».
            </seg>
          </u>
          <u who="Q19975949" xml:id="i-ebaf517d43aa87d0-1" prev="i-ebaf517d43aa87d0-0">
            <seg xml:id="i-AfviPk7kov7o1cMqXWWJFz">
              Således en personlig avgift. Jag hemställer, om det är rimligt,
              att ett sådant stadgande får stå kvar, sedan man upphävt de personliga
              avgifterna. Jag tror icke, att riksdagen skulle vilja lämna ifrån
              sig en fråga behandlad på ett så inkonsekvent sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ZKpcoKkcR8ybuRQimFgTD">
              Att utskottet har kunnat komma till det slut som det gjort, tror
              jag beror på en missuppfattning. Utskottet säger nämligen på sidan
              2: »Då vidare motionären allenast förutsatt som möjligt, att ändring
              i vissa kommunallagar skulle erfordras, men icke härom framställt
              något yrkande», så anser utskottet, att bevillningsutskottet bör
              få behandla saken. Men, mina herrar, jag har motionen här i min
              hand, och i densamma är framställt ett yrkande. Först och främst
              heter det i själva klämmen »att riksdagen ville besluta», att
              de personliga avgifterna »icke må påföras för tiden efter 1924
              års ingång, samt att förty efter samma tid skola upphöra att gälla
              stadgandena, bland annat, i dessa kommunallagar. Vidare heter
              det i det stycke av motionen, som följer omedelbart efter »klämmen»
              och således även måste anses vara en del av motionärens hemställan
              : »Skulle utskottet tillstyrka bifall till motionen,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SQPvUuNa7F7hnvheCQsffB">
            Nr 8.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-GZv7ZC4nN9DBJi97yrqZMx">
            14 Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-f2AsDqchwD7ifg4j4jLbW" prev="i-ebaf517d43aa87d0-0" who="Q19975949">
            <seg xml:id="i-9QvcH9tbR66CD29FcaUgdu">
              Om: återlämanhåller jag, att förslag till de ändringar i författningarnas
              text, som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SBeLT8SshrfRS7w48AF8pY">
            nände från konstitutions-
          </note>
          <u who="Q19975949" xml:id="i-ebaf517d43aa87d0-2" prev="i-ebaf517d43aa87d0-0">
            <seg xml:id="i-GhCKSHdKBKJS8YXHwGchbM">
              må anses erforderliga, utarbetas av utskottet.&gt; Det är väl ett
              yrkande
            </seg>
            <seg xml:id="i-3eoEusb54x6qQBda4rq727">
              utskottet av en Så tydligt som något, ty här begäres uttryckligen,
              att det utskott, som dit remitterad får motionen till sig hänvisad,
              skall utarbeta förslag till ändring att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M7XA4KwruYTSVRF8QyXMcQ">
            motion. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Mz6p5BPqXYkydk9T9xGYLW" prev="i-ebaf517d43aa87d0-0" who="Q19975949">
            <seg xml:id="i-XQr8aVUNUc6oxVF3aKXSKJ">
              föreläggas kamrarna. Men förslag till ändringar i kommunallagarna
              kunna icke utarbetas av annat utskott än konstitutionsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q19975949" xml:id="i-ebaf517d43aa87d0-3" prev="i-ebaf517d43aa87d0-0">
            <seg xml:id="i-4uYe9ayMRReWeU9cQspfuM">
              Härtill kommer, att andra kammaren nu utan votering bifallit
              vad reservanterna yrkat och vad talmanskonferensen ansett riktigt.
              vilket allt gör, att jag ber att få instämma i herr förste vice
              talmannens yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GuGhZwucTVs7NYfyqpEtZ3">
            Herr Thulin:
          </note>
          <u who="Q6209652" xml:id="i-ed82bba07bf57ed4-0" next="i-ed82bba07bf57ed4-1">
            <seg xml:id="i-MkrQTr9QAkaEBcfDBxxvQK">
              Jag blev överraskad, när jag fann, att den siste ärade talaren
              varit med om den reservation, som är antecknad till utskottsutlåtandet,
              men jag blev än mer överraskad av den frenesi, med vilken han
              nu talat för denna reservation. Förhållandet är nämligen att han
              inom utskottet har, när saken avgjordes, talat och röstat för
              utskottsmajoritetens förslag. Men det är väl så, att herr Ekmna
              har omvänt och bättrat sig och ställt sig på utskottsordförandens
              ståndpunkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KRBeDTRSFpFNsHLTExFbpP">
              Jag är visserligen förekommen i den argumentering till förmån
              för utskottets ståndpunkt, som här förebragts av de föregående
              talarne, tillhörande utskottsmajoriteten. Jag skall därför endast
              tillåta mig understryka en synpunkt, som är av en viss vikt vid
              det föreliggande ärendets bedömande. Det kan ju visserligen synas
              vara att ställa till alltför mycket väsen för en obetydlighet,
              om man nu vidhåller den ståndpunkt, som konstitutionsutskottets
              majoritet, övervägande majoritet vill jag säga, har intagit, men
              man måste, enligt min mening, reagera emot den synnerligen långt
              drivna formalism, som föreligger, då man vill klyva en motions
              utskottsbehandling så, att realbehandlingen av frågan äger rum
              i ett av utskotten, men behandlingen av vissa formella jämkningar
              i andra författningar — jämkningar, varom vederbörande motionär
              icke ens framställt ett bestämt yrkande — skall ske i ett annat
              utskott. Det behövs i själva verket, så vitt jag förstår, inga
              ändringar i de egentliga kommunallagarna. Det synes vara att göra
              en något vågad tolkning, då man, såsom utskottets ärade ordförande
              gjort i sin reservation, uttalar, att det synes honom »uppenbart,
              att motionen bör av utskottet handläggas, för så vitt den ifrågasätter
              ändring, vad angår sjukvårdsavgiften, av $ 47 av förordningen
              om landsting och, vad beträffar folkskoleavgiften, av lagen om
              folkskolväsendet i vissa städer, $ 1. Formuleringen av de båda
              sistnämnda lagrurnmen är sådan, att &gt;— — — dessa lagrum icke böra
              bibehållas oförändrade», säger ordföranden i konstitutionsutskottet.
              Det är ordföranden i konstitutionsutskottet, som söker tolka in
              i motionen en mening, som den icke innehåller. Läser man nämligen
              motionens kläm, kan man icke finna annat än att motionären icke
              tänkt sig — och det har han också här i denna debatt framhållit
              — någon ändring vare sig i landstingsförordningen eller i förordningen
              om folkskoleväsendet i vissa städer såsom behövlig.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-B7m5F8MZZZggNsKTxFYkfj">
            Onsdagen den 7 februari. 15 Nr 8.
          </note>
          <u who="Q6209652" xml:id="i-ed82bba07bf57ed4-1" prev="i-ed82bba07bf57ed4-0">
            <seg xml:id="i-RAjQDK1g9vgS4VC9j3CSPs">
              Herr talman! Jag förenar mig i det yrkande, som först framställts
              Om = återläm-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EA3vKEjMPYRxLgBygYAHRD">
            nande från av herr Lyberg. konstitutions-
          </note>
          <note xml:id="i-GmStvgMT71wr1Ho7137VAx" type="speaker">
            . utskottet av en Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-GGpap99DEYkcSxnSZXXmRm" next="i-QVCtZM2EHxHdydoQzp3QJ3">
            <seg xml:id="i-FhdUs8sfpJKKYUqiSutgf5">
              Herr greve och talman, mina herrar! Jag dit remitterad
            </seg>
            <seg xml:id="i-Kgf8G5ZuEH2Jz6qxFwUgS6">
              har icke varit mied i talmanskonferensen i dag, ty jag blev förhindrad,
              ston men jag har dock i denna fråga en mening, som jag ber att
              få uttala. — (Forts)
            </seg>
            <seg xml:id="i-XMUWubG492mSxq7FG2Wi98">
              Såvitt jag kan förstå, föreligger för kammaren icke till bedömande,
              huruvida ett yrkande är gjort eller icke, ty den frågan är tills
              vidare avgjord genom kammarens remiss, utan för närvarande hava
              vi att bestämma, till vilket utskott motionen i den här ifrågavarande
              delen skall höra. Konstitutionsutskottet anser, att den icke hör
              till konstitutionsutskottet, och följaktligen gäller det för kammaren
              att nu avgöra, huruvida den hör dit eller till annat utskott.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RrmJTN3xVDso4mWa1WVJSn">
              För min del anser jag, att den hör till konstitutionsutskottet.
              Det är nu så, när man behandlar frågor som denna, att det är ganska
              lätt att sammanblanda materiella skäl och formella skäl, men även
              mellan de olika formella skälen finnes en bestämd olikhet. Vissa
              formella skäl måste alltid avgöras först, på ett tidigare stadium,
              andra avgöras av den myndighet, som har det materiella avgörandet
              i en viss fråga. Här gäller det nu, huruvida detta ärende, sådant
              det föreligger, faller inom konstitutionsutskottets kompetens,
              och det gör det, såvitt jag förstår, på grund därav att det avser
              en lagstiftning, i fråga om vilken konstitutionsutskottet i grundlagen
              förklarats vara kompetent. Sedermera, när konstitutionsutskottet
              går att upptaga själva saken till prövning, kan konstitutionsutskottet
              vara av den meningen, att det icke behövs en sådan där städning,
              på sätt herr Reuterskiöld här påpekat, utan att man kan låta bero
              vid att kommunallagarna äro oförändrade, konsekvensen är i alla
              fall given på grund av de beslut, som av riksdagen på bevillningsutskottets
              förslag kunna fattas med avseende på dit hänvisade frågor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MPkEUn4eZ3eVZpzE83U99L">
              Men konstitutionsutskottet kan också vara av den meningen, att
              det är lämpligare — för att lagen alltid riktigt skall återge
              den gällande rätten — att företaga en städning i kommunallagarna.
              I vilket fall som helst, om konstitutionsutskottet avslår ändringsyrkandet
              eller icke icke vidtager någon ändring, av det formella skälet
              att en dylik ändring är obehövlig, eller om utskottet vidtager
              en ändring, så föreligger ett beslut angående mbotionen, vilket
              enligt grundlagen tillkommer konstitutionsutskottet. Jag skall
              taga ett exempel ifrån den allmänna processrätten. Ifall man invänder,
              att en sak icke hör till den ifrågavarande domstolens prövning,
              och vidare eventuellt gör gällande, att svaranden icke är behörigen
              stämd och att, om även denna invändning skulle ogillas, anspråket
              bör ogillas, så är det för mig uppenbart, att den första fråga,
              som domstolen skall avgöra, är, huruvida den är kompetent. Så
              snart den frågan är klar, kan det alltför väl hända, att domstolen
              förklarar, att domstolen icke kan upptaga målet till behandling,
              på grund av att stämningen icke är behörigen delgiven svaranden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EEWG4qBd1MQ85QPDsmJ5Yv">
              Sådan saken här ligger
            </seg>
            <seg xml:id="i-6bhpUm45y7ZndFzUH5sigj">
              analogien är för mig påtaglig — är det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FaGfGXZeVdWTPYja1VoKoj">
            Nr 8.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LbWx96WFpJb7RY7tio439w">
            16 Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-ed82bba07bf57ed4-3" prev="i-GGpap99DEYkcSxnSZXXmRm">
            <seg xml:id="i-9x921iWJAppYvZnf2gaYAr">
              Om = återläm-konstitutionsutskottet, som har att fatta beslut
              i ärendet, vare sig kon-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XitAubos4FKTLBs2Gwow2b">
            nande från konstitutionsutskottet av en lämna
          </note>
          <u xml:id="i-L8yKPz23TYSLY36SJR4j5z" prev="i-GGpap99DEYkcSxnSZXXmRm" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-PndNX1z5Q7YNNJDVtgkQST">
              stitutionsutskottet gillar herr Reuterskiölds uppfattning, att
              man skall ä kommunallagarna oförändrade, även om riksdagen beslutar
              en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DKT9UWgxFJ4pJkPGZMKTEM">
            dit remitterad ändring i fråga om dessa avgifter, eller konstitutionsutskottet
            finner sig
          </note>
          <note xml:id="i-FtwnsotYAg5GjoZgK5eRtR">
            motion. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-QVCtZM2EHxHdydoQzp3QJ3" prev="i-GGpap99DEYkcSxnSZXXmRm" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-KjCtgkB4SWMxAYd3XK7g6s">
              böra tillstyrka ändring i kommunallagarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-G1Ro6CxgyYLE2zKNCjTAnG">
            Herr Ekman, Karl Johan:
          </note>
          <u who="Q19975949" xml:id="i-ebaf517d43aa87d0-4">
            <seg xml:id="i-6GkfZAz1AhttBjRS7aDPYX">
              Herr greve och talman! Herr Thulin nämnde nyss, att jag inom
              utskottet röstat för den ståndpunkt, som nu intages av utskottsmajoriteten.
              Ja, det är mycket riktigt, men det är mycket lätt att förklara.
            </seg>
            <seg xml:id="i-STu1rg8PUEefT7r16v8Bwg">
              Det berodde på att motionen då icke förelåg tryckt utan endast
              i ett enda skrivet exemplar, som visserligen lästes upp, men utan
              att jag därvid kom att fästa tillräcklig uppmärksamhet vid yrkandet
              om ändring i kommunallagarna. Jag trodde på motionären, när han
              bestämt försäkrade, att han icke framställt något yrkande. Om
              han har den uppfattningen, så tillåter jag mig ändå betvivla att
              andra också kunna hava den. När jag nämligen sedan fick läsa,
              vad som verkligen stod i motionen, så tillkännagav jag redan vid
              följande sammanträde, att jag icke kunde vidhålla den mening jag
              uttalat förut, utan att jag måste biträda reservationen. Det är
              precis samma sak, som utskottet nu vill göra gällande inom kammaren,
              när utskottet försäkrar på sid. 2 i betänkandet, att motionären
              »icke framställt något yrkande» i förevarande avseende. Men när
              man som sagt, ser på motionen, som nu föreligger tryckt och tillgänglig
              för alla, är det omöjligt att komma ifrån att det icke har framställts
              bestämt yrkande, ty det heter där: »Skulle utskottet tillstyrka
              bifall till motionen, anhåller jag, att förslag till de ändringar
              i författningarnas text, som må anses erforderliga, utarbetas
              av utskottet.&gt; Det är konstitutionsutskottet, som skall göra detta,
              så vitt angår ändringarna i kommunallagarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HS6XXYWK3PLsUXMUw9TUKp">
              Den sak, som herr Thulin talade om, är således mycket lätt förklarad
              och ursäktad, och det var lyckligt, att jag i tid observerade
              sammanhanget. Jag fasthåller vid det yrkande, som av herr förste
              vice talmannen först framställdes.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EPpmRoKLgNzB3GCk4czMrd">
            Herr Clason:
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-8eb6d8076134a76d-0" next="i-h1nZaL1AR1C1HEDy9rHrk">
            <seg xml:id="i-XyZqUpU2ozzZ2GrXTJ3Ewf">
              Jag skall icke mycket förlänga debatten, men då herr Thulin ville
              göra gällande att det skulle vara en oegentlig och alldeles för
              långt gången formalism att behandlingen av en motion på detta
              sätt skulle komma att klyvas mellan två utskott, vill jag först
              och främst säga, att anledningen därtill faktiskt ligger i att
              motionären har i samma skrift framfört två olika mål och att detta
              kanske icke observerades vid remissen av motionen. Det observerades
              ju dock så till vida, att kammaren vid remissen fann det vara
              nödvändigt att uppdela motionen i skilda yrkanden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BXLJVwy9m7EUBTrsfSk1uY">
              Vidare vill jag påpeka hurusom det mycket ofta inträffar inom
              riksdagen och även vid konstitutionsutskottets handläggning av
              ärenden, att motioner väckas på sådana områden, som icke tillhöra
              utskottets behandling, men vilkas konsekvenser måste bliva endera
              grundlags-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-J7HqVwL53b6d6c84UKnqqv">
            Onsdagen den 7 februari. 17 Nr 8
          </note>
          <note xml:id="i-MZNjncvvTRnYTjQMx2XeYE">
            ändring eller ändring av kommunallagar eller andra under utskottet
            Om = återläm-
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-8eb6d8076134a76d-1" prev="i-8eb6d8076134a76d-0">
            <seg xml:id="i-MJbn8MiYu45vkSitYBHor4">
              hörande lagar. Då plägar man gå så till väga, att man delar upp
              motiopung från . . : . oOnstitutions-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4JLHavfMEDjudHaLV5cVpV">
            nen, alldeles som herr Johan Nilsson i Skottlandshus gjorde med
            sitt mispottet av on
          </note>
          <note xml:id="i-SvpdsqKp4yfeQBnfLtNo8H">
            förslag om hela väglagskomplexet, så att vissa motioner remitteras
            till dit remitterad
          </note>
          <note xml:id="i-AMduXtuSeYYgbK5Nfr8Nsc">
            vederbörande utskott och konsekvensmotionerna remitteras till
            kon- = motion.
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-8eb6d8076134a76d-2" prev="i-8eb6d8076134a76d-0">
            <seg xml:id="i-Y1eXDAMCJqgdfzEYefT6xJ">
              stitutionsutskottet. Då ligger konstitutionsutskottet på saken,
              tills (Forts)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EKs5256wfFZKbWjwxrqXff">
            realfrågan avgjorts genom riksdagens beslut med anledning av
            de andra
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-8eb6d8076134a76d-3" prev="i-8eb6d8076134a76d-0">
            <seg xml:id="i-4T6kLyrbzomKnY4aryJx6C">
              utskottens behandling av realfrågan, och så kommer utskottet
              sedan in
            </seg>
            <seg xml:id="i-B2xZfXrk8nDX4UALbBzuis">
              med ett följdutlåtande. Detta har hänt vid den ena riksdagen
              efter den
            </seg>
            <seg xml:id="i-8yz6wGvGw2XChoQvmWenX4">
              andra. Om det kommer att ske denna riksdag även med avseende
              på
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q1RNreCYVoz2AcTFHirvnN">
              denna motion så är det alltså icke något nytt. I varje fall är
              det nöd-
            </seg>
            <seg xml:id="i-RRuS4NbseLf1ryXB5sGbNo">
              vändigt att emellanåt gå så tillväga på grund av de formella
              bestäm-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-h1nZaL1AR1C1HEDy9rHrk" prev="i-8eb6d8076134a76d-0" who="Q5609612">
            <seg xml:id="i-JtydZJQWVGfR2wryZhYB4L">
              melser vi hava om hur motioner skola remitteras.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LF5mXVqCVESXaeZjbhjq6f">
            Herr Lyberg:
          </note>
          <u who="Q5968584" xml:id="i-9e336870bed3a43b-11" next="i-9e336870bed3a43b-12">
            <seg xml:id="i-Gx1mFq37rykHGoZcEFyW2j">
              Jag skulle icke vidare blandat mig i denna diskussion, om icke
              herr Ekman funnit lämpligt att i sitt mellanhavande med herr Thulin
              säga, att hans omvändelse berodde därpå, att han icke i utskottet
              tagit närmare del av min motion och att det framför allt berodde
              därpå, att han trodde mig, då jag i utskottet sade, att jag icke
              gjort något yrkande om ändring i kommunallagarna. Jag vill nämligen
              erinra herr Ekman om, att den passus i motionen, varom herr Ekman
              talat, inom utskottet debatterades, särskilt då utskottets ordförande
              framhöll att denna passus fanns i motionen. Sålunda synes det
              vara ganska mycket, som förbigått herr Ekman, att döma av hans
              anförande nyss. Då han säger, att han trodde vad jag då sade,
              vill jag tillägga, att det enda jag sade var, att jag gjort det
              tillägg i motionen, som icke står i klämmen, av den anledningen,
              att jag tänkt mig, att det skulle behövas ändringar i de författningar,
              genom vilka ifrågavarande bevillningsavgifter reglerades d. v.
              s. i 1873 års kungörelse och i skolstadgan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-51QpzmkFjk2JyjQh8ffwjW">
              Jag vill gent emot en ärad talare, som tog exempel från processrätten,
              säga, att det exempel han valde icke synes mig vara just så parallellt
              med det föreliggande fallet. Jag skulle med exempel från samma
              håll vilja säga att, om det göres invändning om forum, d. v. s.
              den domstols behörighet, till vilken en sak är instämd, så lär
              man åtminstone i vissa fall för att döma i forum-frågan få lov
              att ge sig in på sakens natur, och det är det, som konstitutionsutskottet
              och dess talesmän ha gjort.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6rE8WQqd9TVG52WoJ2Cgib">
              Till sist vill jag begagna tillfället att säga ännu en sak. Det
              finns i förordningen om kommunalstyrelse på landet en bestämmelse,
              som säger : »Om val av nämndemän är särskilt stadgat.» Om nu den
              någon
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KDVVaHNwNMnnB4PjMXP3bD" prev="i-9e336870bed3a43b-11" who="Q5968584">
            <seg xml:id="i-BQzgGepANtjCxWuLGk6cUL">
              gång i tiden kommande processreformen skulle omfatta förslag
              om nämndemansinstitutionens upphörande eller omlägg gning, och
              i det sammanhanget en kungl. proposition i ämnet skulle säga något
              om att vad som i olika författningar är stadgat om nämndemän skall
              upphöra att gälla, så skulle förslaget om processreformen visserligen
              i första hand gå till lagutskottet, om icke särskilt utskott tillsättes.
              Men av reservanternas mening skulle också följa, att med hänsyn
              till hänvisningen i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NzkgunpC9vkq8QVQQjXyMp">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 8. 2
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-GLitnGjRYSwnTYfZq6CtfK">
            Nr 8 18 Onsdagen den 7 februari.
          </note>
          <u who="Q5968584" xml:id="i-9e336870bed3a43b-12" prev="i-9e336870bed3a43b-11">
            <seg xml:id="i-LeMSqWWTz441DaCZuzhVD8">
              Om återlämförordningen om kommunalstyrelse på landet frågan skulle
              i den delen nande från gå till konstitutionsutskottet för vidtagande
              av det maktpåliggande arbeotoder ären tet med hänvisningens strykande.
              dit remitterad motion. Herr von Geijer: Endast några få ord. Efter
              den synner- (Forts.) ligen klarläggande analys, som den ärade
              talaren på Stockholmsbänken gjorde, anser jag att icke mycket
              ytterligare behöver tilläggas i denna sak.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QZnk6qLw5xAudSVEK3BkFM">
              Jag har visserligen icke deltagit i denna frågas behandling inom
              konstitutionsutskottet, men jag erkänner att första gången jag
              där åhörde diskussionen härom — jag var ändå närvarande — jag
              snarare var benägen att gå med på majoritetens ståndpunkt. Vid
              senare eftertanke har jag emellertid funnit, att detta icke alls
              vore att förorda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XSDPCpdV55gTZZDpWq3ASz">
              Jag skall be att i koncentrerad form få angiva min mening, som
              i viss mån blir ett upprepande och ett understrykande av herr
              Tryggers yttrande. Det blir kanske nödvändigt, att någon förändring
              vidtages i kommunalförfattningarna. Under alla förhållanden kanske
              det blir lämpligt, ja synnerligen lämpligt att dylika förändringar
              göras, men det tycker jag icke att vi på detta förberedande stadium
              äro i tillfälle att avgöra. Varför icke då, liksom andra kammaren
              har gjort, låta denna prövning bliva en uppgift för det enda utskott,
              som kan vidtaga sådana förändringar, vilka vi nu icke kunna se
              om de äro nödvändiga eller lämpliga?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KS1EFHrpfQcAsSJ4pwxjo7">
            Herr Reuterskiöld:
          </note>
          <u who="Q6068957" xml:id="i-66f14fab53219a2e-3">
            <seg xml:id="i-8YJdZ7YZeEpXoz8nNQBz8Q">
              Herr talman! Tag ber med anledning av det sista yttrandet att
              få stryka under, att utskottet redan har gjort det uttalandet,
              att ett bifall till motionen icke nödvändiggör någon ändring av
              kommunallags text, såväl vad beträffar landstingsförordningen
              som de författningar i övrigt, som här äro avsedda. Utskottet
              har sålunda på denna fråga om någon ändring är nödvändig — under
              förutsättning att det är kompetent och att ett yrkande är gjort,
              vilket talaren på Stockholmsbänken anser vara konstaterat genom
              remissen — svarat, att någon ändring icke är nödvändig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P9fSJAn5YTyR36LzoMBVTv">
              Med hänsyn till detta ber jag få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Jt2BRMxAC95MgmbM9AvyUF">
            Herr C lason:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6a9a1ee499aa9068-5">
            <seg xml:id="i-2AVKpWPYHpyLBdBrPzvtky">
              Med avseende på det sista yttrandet vill jag endast säga, att,
              för det första, frågan icke är knäckt därmed att utskottet säger
              att ändring icke är nödvändig, ty det spörsmålet kan uppstå huruvida
              ändring är lämplig eller önsklig ; och, för det andra, att utskottet
              mig veterligt aldrig har diskuterat igenom detta problem, huruvida
              ändring är nödvändig eller önsklig eller huruvida den icke är
              det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2EvdMGiEmiTJDdJoAb6Qu7">
            Sedan överläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr talmannen,
            att därunder framkommit följande yrkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-Df1r2LGDqbZLNDfyWkn2Jf">
            1:0), av herr förste vice talmannen, dels att förevarande memorial,
            så vitt det rörde den del av herr Lybergs motion nr 62, som avsåge
            stad-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Dvm8LNQkRUeKPRSSYQCsJq">
            Onsdagen den 7 februari. 19 Nr 8,
          </note>
          <note xml:id="i-Pn813VwdsW7djLBu3kiQxZ">
            gan angående folkundervisningen i riket; skulle läggas till handlingarna
            Om = återlämoch att motionen i denna del skulle ihänvisas till
            bevillningsutskottet, nande från dels ock att, beträffande memorialet
            i vad det anginge övriga till konsti- Fonstitutions- 5 &amp; Se å
            utskottet av en
          </note>
          <note xml:id="i-T7Hi2cL2yhYMEWoWLzU5Vk">
            tutionsutskottet hänvisade delar av ifrågavarande motion, kammaren
            j;; remitterad skulle — med vidhållande av sitt förut fattade
            beslut, att motionen i motion. dessa delar skulle behandlas av
            konstitutionsutskottet — förklara, att motionen härutinnan följaktligen
            skulle återlämnas till sistnämnda utskott ; samt
          </note>
          <note xml:id="i-XX6R9xwxE1YqkAm2JdghPx">
            2:0), av herr Lyberg, att memorialet skulle läggas till handlingarna
            och motionen i nu förevarande delar hänvisas till bevillningsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-B88AXFRGkUrcPXJTgmfjfF">
            Därefter gjordes propositioner enligt berörda yrkanden, och förklarades
            propositionen på bifall till herr förste vice talmannens yrkande
            vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-8UmKSVQLeWipdb417AvPV7">
            Föredrogs, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran bankoutskottets
            utlåtande nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-GrKxQbLBNU7Q7yMf7m28zX">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-XUVfA2XUVwV9vKs1brPe7x">
            nr 13, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående extra lönetillägg till vissa tjänstemän
            och betjänte; samt
          </note>
          <note xml:id="i-G5A5QNk7QEyHbZZSKHp2ZU">
            nr 14, i anledning av Kungl. Maj:ts under sjunde huvudtiteln
            av statsverkspropositionen gjorda framställning angående anslag
            till bestridande av kostnader för avlöningsförhöjningar åt vissa
            icke-ordinarie befattningshavare inom den civila statsförvaltningen
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5U5QeBkc89JKP5cahAMoSH">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-B8pwP6FWRA4YRgsHZyXGVw">
            Vid förnyad föredragning av jordbruksutskottets utlåtande nr
            4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avstående
            i vissa fall av mark från kronoegendomar eller upplåtande av nyttjanderätt
            eller servitutsrätt 'till sådan mark, bifölls vad utskottet i
            detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-WjXxAWYm7JAvz8PCQt4DzC">
            Efter föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            hänvisades dessa, nr 37—39 till bankoutskottet, nr 40 till behandling
            av lagutskott samt nr 41 och 42 till statsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-Bv4Lq1yw1D5kwu5iV47vaF">
            Avgåvos och hänvisades till bankoutskottet följande motioner:
          </note>
          <note xml:id="i-8TJfVVJz9mQiiFotNUV1zd">
            nr 154, av herrar Strutz och von Stockenström;
          </note>
          <note xml:id="i-QWz512H5UNDmZRDDPgVZ1K">
            nr 155, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Nh2MXKgqnWALZWjMNh7cyJ">
            nr 156, av herr Johansson, Johan Bernhard,
          </note>
          <note xml:id="i-CuMJMzXgFVxCMBdui88jqr">
            alla i anledning av Kungl. Maj:ts förslag till lag om sparbanker.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NLdPGDMxkEvSfJweN2VMNG">
            Nr 8,
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Cg5dJuBG8WH9ENnc3XewN">
            20 Fredagen den 9 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-NqAs5WyLivfAtC8t6LD7Kc">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades friherre Adelswärd
            för tiden från den 9 till och med den 28 innevarande februari
            samt herr Johansson, Johan Bernhard, under 10 dagar från och med
            den 10 samma månad.
          </note>
          <note xml:id="i-E44BYMbL8fZRkt4NZyGeCq">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 12,18 på dagen. | In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TZaBUZ4q6YoNdM7SY7DXsy">
            Fredagen den 9 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-674toK7iEqwRjTsyggf1N3">
            Kammaren sammanträdde kl. 3,30 e. m.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-W6GVe6hYQF9Aryf3ZR7fTy">
            Herr statsrådet Åkerman avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-FFjXBuametGeZ4dyWURmg4">
            ts proposition nr 43, med förslag till lag om fortsatt tillämpning
            av lagen den 20 maj 1921 angående förbud i vissa fall för bolag
            och ekonomisk förening att förvärva fast egendom.
          </note>
          <note xml:id="i-3stGs2Uco9bETPCeb6sv2m">
            Justerades protokollet för den 3 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-PrJPQjWcdmkFvwsEhmn7Ew">
            Upplästes följande inkomna läkarintyg:
          </note>
          <note xml:id="i-LkAJFiP6iyxHxKtfSqNEFa">
            Att ledamoten av riksdagens första kammare, herr Ernst Åström
            på grund av regnbågshinneinflammation i vänstra ögat tills vidare
            är förhindrad deltaga i riksdagens arbete, intygar Stockholm den
            9 febr. 1923.
          </note>
          <note xml:id="i-Q61AdXLLqDUtFhczyEvU74">
            Fredrik Lönborg, leg. läkare.
          </note>
          <note xml:id="i-KL7PF6ofNnhtFQU9CTGz9N">
            Herr talmannen tillkännagav, att vaktmästaren hos kammaren E.
            Englund på begäran entledigats från sin ifrågavarande befattning
            och att till vaktmästare efter honom antagits S. Andersson.
          </note>
          <note xml:id="i-AEWADwKNiQFW4tvo4dnz3F">
            Lr
          </note>
          <note xml:id="i-MUZE7GEQnjLBX6sFY9ixAT">
            Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets betänkande nr 2,
            i anledning av väckt motion om höjning av automobilskatten.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--8/prot_1923__fk__8-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VjeQhF5JDfmD4bTtDTs7gp">
            Fredagen den 9 februari. 21
          </note>
          <note xml:id="i-Kpq5ABLrugxkg9cRZhV5My">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-ExUFmsJ1REG6HfYVQT2TWd">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar rörande utgifterna för budgetåret 1923—1924
            under riksstatens första huvudtitel, innefattande anslagen till
            kungl. hovoch slottsstaterna ;
          </note>
          <note xml:id="i-J2jVoTh22Xgy99YRETxojK">
            nr 14, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bestridande
            av kostnader för reparation av sjömätningsfartyget Svalan; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Hpp5RSGKEe9gbGx4Eyr23R">
            nr 15, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förslag
            till uppgörelse rörande vissa kronans fordringar hos rederiaktiebolaget
            Gottfrid.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-UpctQkcvY16kjsLReTnRe4">
            Herr statsrådet Linders avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-8tAQiWFBmCEUf2JSMZnHak">
            ts proposition nr 44, angående försäljning av vissa kronoegendomar
            och upplåtande av lägenheter från sådana egendomar.
          </note>
          <note xml:id="i-U9vAPdsi2DaC5hpXoHt3fz">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran konstitutionsutskottets
            utlåtanden nr 3—38, statsutskottets utlåtande nr 2, bevillningsutskottets
            betänkande nr 1, första lagutskottets utlåtanden nr 1 och 2 samt
            andra lagutskottets utlåtanden nr 1—3.
          </note>
          <note xml:id="i-46LTpVZK9z5iHrXeurPJ8K">
            Efter föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            hänvisades dessa, nr 43 till behandling av lagutskott och nr 44
            till jordbruksutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-LB3mUwHNStCDBcF2sPU2Xi">
            Herr von Koch väckte en motion, nr 157, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående kostnader i samband med världspostkongressens
            hållande i Stockholm år 1924.
          </note>
          <note xml:id="i-CDe5KVDXUKnRjDncwZFmrr">
            Motionen hänvisades till statsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-HDsBrDposDfp3ivdBaA9zP">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          </note>
          <note xml:id="i-TdBqEms5XFiP5gC3Xejkf1">
            sammanträde avslutades kl. 3,38 e. m. In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note xml:id="i-UYea16HZ99NSNbhxDMxmNr">
            Aktiebolaget Nordiska Boktryckeriet, Stockholm 1923. 150
          </note>
          <note xml:id="i-TSVvs5YA1xg2Ld3p1CZMtM">
            Nr 8.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
