<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1923</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1923</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1923--fk--20</head>
          <docDate when="1923-03-20">1923-03-20</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E9DaGBkP5wH5Nv5WbGerwA">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-DmM6copuszwaw2jbKG9Z3g">
            1923. Första kammaren. Nr 20.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LH9dSwGitWdygs2LfiHZdc">
            Tisdagen den 20 mars f. m,
          </note>
          <note xml:id="i-26NqfZ9C8i4AZfSTKjmpws">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.; och dess förhandlingar leddes
            till en början av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-NKDQC67A47nZNUm4qRyhio">
            Herr statsrådet Svensson avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-DZC7dnBfyQsHzdFdR4tBeo">
            ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-MAjMHYD5Wgc8wkH8mwjiZr">
            nr 140, med förslag till lag om ändrad lydelse av $ 12 i lagen
            den 31 maj 1889 angående dövstumundervisningen;
          </note>
          <note xml:id="i-QSHcTSMcZLCHCvJCm16DAr">
            nr 172, med förslag till förordning angående rätt för Konungen
            att i visst fall åsätta särskild tullavgift; och
          </note>
          <note xml:id="i-ju3Up769jz3mXSAfkmQ4n">
            nr 173, angående lån till svenska stenkolsaktiebolaget Spetsbergen.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8K3UiT7AX2AosJqaJeJpUd">
            Herr statsrådet Örne avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-REbPvqCE3rUVSKKFp6fumn">
            ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-D75kCTe5YHSgzcVQLkWMax">
            nr 163, angående pension åt Maria Blomsterqvist m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-PjAJ2Ati4uR6JhaVRsmD3F">
            nr 170, med förslag till förordning om vissa ändringar i förordningen
            den 14 juni 1917 angående försäljning av rusdrycker m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-9A8J6mspsmEFD1UTNdfeVX">
            nr 171, angående omläggning av västra stambanans ingångslinje
            till Stockholm m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-3eAUWLcbTmUNhkDekzt3TP">
            nr 181, med förslag till lag angående likställande i särskilt
            avseende av visst upplånat kapital med bankbolags egna fonder;
          </note>
          <note xml:id="i-7xTaDenW6JqH5FCwp2xf6F">
            nr 196, angående ändrad lydelse av rubriken nr 749 för plåtoch
            bleckvaror i gällande tulltaxa; samt
          </note>
          <note xml:id="i-T5ytJRuTXhVcSVzBcn6csq">
            nr 197, angående cefterskänkande i vissa fall av kronans rätt
            till danaarv.
          </note>
          <note xml:id="i-ERQ4Koh7GDbnAfdgRArh5T">
            Justerades protokollen för den 14 och den 16 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-2wMiE6cVgwVwo9thR5G7fp">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
            utlåtanden nr 30 samt 32—34.
          </note>
          <note xml:id="i-8XkPjR3ZwhdcV6iaAwPQqT">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 20. I
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8crMoSvCbB6MFoDmL1T1cg">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-KJGGoAvzuUxiW7oAr2xos2">
            Anslag till riksarkivet.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KzThiepMYoiik69n2DG4Pt">
            2 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8jLmbtxyg3UkLmtMuPmdVn">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande statsutskottets
            utlåtande nr 8, angående regleringen för budgetåret 1923—1924.
            av utgifterna under riksstatens åttonde huvudtitel, innefattande
            anslagen till ecklesiastikdepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-6dZQminYvUu7K5Z11E28ZY">
            Punkterna 1 och 2. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-75w4J1VpgAfTWBX7VeGHDC">
            2
          </note>
          <note xml:id="i-FogXcjgowKH9fZznvvYWrL">
            Punkten 3.
          </note>
          <note xml:id="i-KFWbY5gjtMhuCWtTJbVGSg">
            Kungl. Maj:t hade föreslagit riksdagen att i riksstaten uppföra
            det ordinarie förslagsanslaget till riksarkivet med oförändrat
            årsbeiopp 163,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-CYrzYTweovEqMFpdtBLnh3">
            Utskottet hade i den nu föredragna punkten anfört följande:
          </note>
          <u xml:id="i-Vt1BWaA1fPtsE6UEWvy3Ts" next="i-JeRX9rcUuP8K28ftsTmLu3" who="Q6257291">
            <seg xml:id="i-KEsAwKBJfv5p78r3GHzveB">
              »I samband med behandlingen av riksarkivets stat har utskottet
              uppmärksammat ett av landsarkivarien C. G. Weibull avgivet särskilt
              yttrande i anslutning till ett sakkunnigutlåtande den 30 december
              1922 angående revision av gällande arkivförfattningar. I berörda
              yttrande gör Weibull gällande, att riksarkivet huvudsakligen genom
              inrättande av två arkivrådsbefattningar vid 1920 års riksdag kommit
              att förete ett typiskt exempel på överorganisation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JeRX9rcUuP8K28ftsTmLu3" prev="i-Vt1BWaA1fPtsE6UEWvy3Ts" who="Q6257291" next="i-MWcNC3kGagrgf7c1Dc7njX">
            <seg xml:id="i-ASEx9mrQ6S9hwGWqg6SKcn">
              Utan att taga ställning till de i Weibulls särskilda yttrande
              anförda synpunkterna förutsätter utskottet, att dessa spörsmål
              varda till nästkommande års riksdag underkastade en ingående prövning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FZA7M5rjJyKDRqh7nvvrYv">
            Utskottet hemställer, att riksdagen må i riksstaten för budgetåret
            1923—1924 uppföra det ordinarie förslagsanslaget till riksarkivet
            med oförändrat årsbelopp 163,000 kronor.»
          </note>
          <note xml:id="i-UQcu5muwjKNDym2m2apYds">
            Vid ifrågavarande punkt hade reservation avgivits av herrar C.
            J.G. Swartz, J. Nilsson i Skottlandshus, J. L. Widell och J. D.
            Normen, vilka ansett, att utskottets yttrande:
          </note>
          <u xml:id="i-MWcNC3kGagrgf7c1Dc7njX" prev="i-JeRX9rcUuP8K28ftsTmLu3" who="Q6257291">
            <seg xml:id="i-3PjvbzbjBFjnmCFwYGgNeu">
              »I samband med — — — — prövning» icke bort i utlåtandet inflyta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HAp4zDBMpML5VGZ44Qv9BT">
            Herr Swartz:
          </note>
          <u who="Q53305" xml:id="i-6325420c8b96468b-0" next="i-SEAWSyVoj9cQU65Fvu6U73">
            <seg xml:id="i-VYdLEN7f2RfzSYGHWNeDJQ">
              Herr talman! I denna punkt har jag jämte några andra av statsutskottets
              ledamöter avgivit en reservation, som går ut på, att den av statsutskottet
              föreslagna motivering, som föregår utskottets hemställan om bifall
              till vad Kungl. Maj:t föreslagit, måtte ur betänkandet utgå. Jag
              må säga, att jag för min del sällan varit med om ett förslag från
              ett utskotts sida till en motivering av denna beskaffenhet och
              fotat på så lösa grunder som här synes vara fallet. Utskottet
              säger: »I samband med behandlingen av riksarkivets stat har utskottet
              uppmärksammat ett av landsarkivarien C. G. Weibull avgivet särskilt
              yttrande i anslutning till ett sakkunnigutlåtande den 30 december
              1922 angående revision av gällande arkivförfattningar. I berörda
              yttrande gör Weibull gällande, att riksarkivet huvudsakligen genom
              inrättande av två arkivrådsbefattningar vid” 1920 års riksdag
              kommit att förete ett typiskt exempel på överorganisation. — Utan
              att taga ställning
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-5K81qiDbAuEZqDPDVbsLPz">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 3
          </note>
          <u xml:id="i-SEAWSyVoj9cQU65Fvu6U73" prev="i-6325420c8b96468b-0" who="Q53305" next="i-6325420c8b96468b-1">
            <seg xml:id="i-DB118nUgZKJfwfQrUm5BUV">
              till de i Weibulls särskilda yttrande anförda synpunkterna förutsätter
              utskottet, att dessa spörsmål varda till nästkommande års riksdag
              underkastade en ingående prövning.»
            </seg>
          </u>
          <u who="Q53305" xml:id="i-6325420c8b96468b-1" prev="i-SEAWSyVoj9cQU65Fvu6U73" next="i-6325420c8b96468b-2">
            <seg xml:id="i-WoLejfEPUUDrQKCmDbBXu9">
              Till att börja med vill jag säga, att den första anledningen
              för mig och mina medreservanter att icke vara med om detta uttalande
              i motiveringen är den, att det yttrande, som här av utskottet
              åberopats, är för oss fullkomligt obekant. Det kan omöjligt förstås,
              att man uppmärksammat ett yttrande, som man icke har någon kännedom
              om. Det är icke så underligt, att man icke har kännedom om detta
              yttrande, då det icke förekommit någonting i de handlingar, som
              förelegat vid behandlingen av denna punkt, vare sig från Kungl.
              Maj:ts eller enskild motionärs sida, som givit tillkänna, att
              ett sådant yttrande avgivits. Därtill kommer, att detta yttrande
              reservationsvis avgivits till ett kommitté- betänkande, som rör
              sig om en helt annan sak än den, som i detta särskilda yttrande
              berörts. Den kommitté, mot vilken detta särskilda yttrande avgivits,
              har bestått av statssekreteraren i ecklesiastikdepartementet,
              riksarkivarien och landsarkivarien Weibull. Kommittén har haft
              till uppdrag att yttra sig om, huru arkivstadgan lämpligen borde
              omläggas. Men i dess uppdrag har ingenting ingått, som berör riksarkivets
              organisation. Under sådana förhållanden är det något egendomligt,
              att ett uttalande från en reservants sida göres i en fråga, som
              icke alls varit föremål för behandling av den kommitté, av vilken
              han varit medlem och mot vars uttalande han reserverat sig, då
              i detta uttalande ingenting ingår, mot vilket han kan rikta sig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UrogFz7naTmFHFPQwmw2a6">
              Om man nu går något närmare in på saken, så hänger den ihop på
              det sätt, att det år 1920, såsom här i korthet anförts, verkställdes
              en omorganisation av riksarkivet efter mycket grundlig utredning
              på vanligt sätt genom kommittéer och kommissioner och sedermera
              efter grundliga debatter både i utskott och kamrarna, där frågan
              särskilt drogs fram på grund av en reservation av en del av de
              personer, som nu också i egenskap av medlemmar av statsutskottets
              andra avdelning föreslagit statsutskottet att uttala sig på sätt
              som här skett. Emellertid blev i bägge kamrarne det yrkande, som
              gjorts från dessa reservanters sida, nämligen att icke godkänna
              inrättande av två arkivrådsbefattningar, avslaget, i den ena utan
              votering och i den andra med en ganska stor majoritet. Sedermera
              har icke något nytt tillkommit.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TzsA6qvJs7Hdf1WVXUY8cj">
              Att då vilja i detta sammanhang draga fram samma fråga igen och
              på grund av ett uttalande av samma person som då gjorde allt vad
              i hans förmåga stod för att motarbeta det förslag till omorganisation,
              som då förelåg, och göra det på grund av ett uttalande, som denne
              gjort i en fråga, som icke rör sig om denna sak, det förefaller
              mig så formellt och reellt motbjudande, för att icke säga omöjligt,
              att jag icke kunnat vara med om detta. Denna uppfattning delades
              också av mina medreservanter. Är det så, att något initiativ till
              omläggning av den organisation, som för tre år sedan beslöts och
              mot vilken ingen anmärkning officiellt riktats, återigen bör företagas,
              så bör det ske på grund av initiativ av helt annan beskaffenhet
              än det, som här föranlett
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FDmmoJueeHrtHsRSat3mvY">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-XEQsFf6H4QRiKX8p1zaxKz">
            Anslag till riksarkivet. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MBQmoMe6mdB6TLps9ofrrT">
            Nr 20.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6ziQ9j3fpteN4qkve9AwA5">
            4 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q53305" xml:id="i-6325420c8b96468b-2" prev="i-6325420c8b96468b-1" next="i-6325420c8b96468b-3">
            <seg xml:id="i-4xpAqAKjRiomQFXX5WtmR9">
              Anslag till statsutskottet att taga upp frågan. Statsutskottet
              kan visserligen säga, riksarkivet. att det icke tagit ställning
              till denna sak, men utskottet tillägger ju, att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7LW7aWhBBLkbWJwQk5NXT8">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q53305" xml:id="i-6325420c8b96468b-3" prev="i-6325420c8b96468b-2">
            <seg xml:id="i-WTWbcRNgGhppudpeg2tqcc">
              det antager, att saken, på grund av vad som förekommit, skall
              komma upp och bliva ordentligt utredd och möjligen föranleda förslag
              till nästa års riksdag. Detta är ju dock att helt tydligt taga
              initiativ och att också tämligen tydligt angiva, i vilken riktning
              utskottet anser initiativ böra tagas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PGWRofKVBLJP2uDmXptuqY">
              Då jag omöjligen kunnat finna, att några skäl av bärande natur
              blivit andragna för att taga ett sådant initiativ och då det förslag
              till motivering, som från utskottets sida föreligger, enligt min
              uppfattning är formvidrigt, skall jag för min del be att få yrka
              bifall till den av mig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WR2TdUEsh6oTay7gS6Fmcm">
            m. fl. avgivna reservationen, som går ut på att den motivering,
            som i denna punkt föregår klämmen, måtte strykas.
          </note>
          <note xml:id="i-8zXT7tD6kmZSyeKRvbvLvS" type="speaker">
            Ferr Bergqvist:
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-VANwyp717FwZtR7WJDh7gs" next="i-6325420c8b96468b-5">
            <seg xml:id="i-KvuS2NzbhTtnjxh3FETppS">
              Det skäl, som för herr Swartz tycks ha varit det huvudsakliga,
              nämligen att den handling, som här omnämnts, skulle varit för
              utskottet obekant och att det sålunda icke skulle kunna sägas,
              att utskottet uppmärksammat denna sak, kan jag icke riktigt godtaga.
              Det är icke sant, att icke denna handling varit tillgänglig. Detta
              uttalande låg på utskottets bord en och en halv vecka, och varje
              ledamot av utskottet hade gott tillfälle att taga del av den handling,
              som åberopas däri.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3k6FQtEmdvCHmtBAuWBBZy">
              Vidare vill jag säga, att arbetssättet inom statsutskottet är
              sådant, att det nog kan hända, att en avdelnings uttalande får
              tagas för gott, även om icke alla utskottets ledamöter sett de
              handlingar, på vilka uttalandet stöder sig. Jag vill ock påpeka,
              att herr Swartz också gjort det denna gång. Jag hänvisar till
              punkt 13, där det heter: »Enligt vad utskottet inhämtat, har styrelsen
              för Whitlockska samskolans byggnadsaktiebolag, i vars fastighet
              biblioteket är inrymt, förklarat» o. s. v. Detta uttalande är
              grundat på en handling, som vi fingo in till andra avdelningen,
              men som icke varit på annat sätt än den ovannämnda tillgänglig
              för utskottets övriga ledamöter. Detta fall är fullständigt jämförligt
              med det fall, som herr Swartz vände sig emot, och således torde
              det skäl, som herr Swartz anfört, knappast böra tillmätas någon
              större betydelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KMSsTzjkNApGkzcXQ3qiW2">
              "Däremot kan det finnas andra skäl, som göra, att man kan känna
              sig rätt tveksam, huruvida ett sådant uttalande bör intagas. Ett
              sådant skäl är, att frågan icke är så förberedd, att det kan vara
              lämpligt för utskottet att göra något uttalande i densamma. Frågan
              torde i alla fall under ett kommande år i annan ordning komma
              att dragas inför riksdagen, och därför kan detta uttalande av
              utskottet nu möjligen anses obehövligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QtpE64cz3fx65y2H4iAeXh">
              Det är emellertid ett fullkomligt neutralt uttalande, som här
              göres; det är endast en notis om, att denna handling förelegat
              vid utskottets behandling av förevarande punkt, men att utskottet
              icke velat taga någon som helst ställning till handlingen. Det
              är alltsammans.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Eu7vDfbADHj2xc7DW3Nrng">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 5
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-6325420c8b96468b-5" prev="i-VANwyp717FwZtR7WJDh7gs">
            <seg xml:id="i-Uy7ZTqb4proGmmUWaBeiEw">
              är personligen neutral i frågan, men anser mig i alla fall böra
              yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BxVtETVmPZAqcNcif8Tsn1">
            Herr Kvarnzelius:
          </note>
          <u who="Q5927431" xml:id="i-8529b3294a3a5cfb-0">
            <seg xml:id="i-HEL6TiGmbDXrfTeEEue588">
              Herr talman! Jag har begärt ordet för att tillkännagiva, att
              jag delar den av herr Swartz uttalade uppfattningen och att jag
              även biträtt densamma inom utskottet, ehuruväl jag icke funnit
              saken vara av den vikt och betydelse, att jag haft anledning att
              reservera mig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CFZdm8zRSn5HZHLzJs9XNP">
              Skälen, varför jag icke velat, att det här omhandlade yttrande
              skulle inflyta i utskottets betänkande, äro, bl. a., att jag anser,
              att man därigenom skulle göra allt för stort nummer av herr Weibulls
              reservation. Dessutom har jag ansett det vara onödigt att på detta
              sätt komma med pekpinnar för Kungl. Maj:t, då jag utgått ifrån
              såsom självklart, att för den händelse någon ändring visar sig
              kunna vidtagas, Kungl. Maj:t icke lärer underlåta att föreslå
              sådan. Det är ganska enastående, att man på detta sätt gräver
              fram ett yttrande av en reservant och lägger det till grund för
              ett så pass kraftigt uttalande, som statsutskottet här gjort.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EnA3AKxTqmxGsNQNu6r7Ni">
              På grund av dessa skäl ber jag att få förena mig i det yrkande,
              som framställts av herr Swartz.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UKu7XYciowZDP4zmTBQvtZ">
            Herr andre vice talmannen:
          </note>
          <u who="Q6011346" xml:id="i-98b50ddded7f4369-0" next="i-98b50ddded7f4369-1">
            <seg xml:id="i-Sce5D1zQDuPPjbrNZf1X7w">
              Jag finner det vara anledning att från min sida tillkännagiva,
              att jag biträtt statsutskottets utlåtande, fastän mitt namn icke
              står angivet bland dem, som inom utskottet deltagit i behandlingen
              av detta ärende. Jag har biträtt utskottets utlåtande framför
              allt därför, att jag finner, att när en så skicklig och duglig
              arkivman som landsarkivarien Weibull, som är chef för landets
              största landsarkiv, gör ett så betydelsefullt uttalande som detta,
              är det svårt att undgå att uppmärksamma detsamma och tillmäta
              det tillbörlig vikt. Jag anser, att detta uttalande, när man känner
              till detsamma, också bör komma fram.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XTVC7aHvMXfcqd2ftenFyB">
              Nu har man anmärkt, att detta statsutskottets uttalande skulle
              vara oformligt, och särskilt har det anmärkts, att landsarkivarien
              Weibulls uttalande föreligger i form av en reservation till ett
              sakkunnigutlåtande, som gäller en helt annan sak, nämligen revision
              av gällande arkivförfattningar. Ja, det är just denna omständighet,
              som för mig utgjort det andra skälet att biträda statsutskottets
              motivering. Om Weibulls uttalande hade förelegat uti ett kommittébetänkande
              eller såsom reservation till ett kommittébetänkande, som verkligen
              gällt riksarkivets organisation och löneförhållanden, skulle jag
              funnit det onödigt av statsutskottet att påpeka saken, då Kungl.
              Maj:t naturligtvis i sådant fall fått sin uppmärksamhet riktad
              därpå och fått fullgiltiga och tvingande skäl att taga ställning
              till densamma. Det är som sagt därför, att uttalandet förekommit
              i ett ärende av annan beskaffenhet, som jag funnit särskilda skäl
              föreligga för statsutskottet att påpeka det. Det ligger nära till
              hands för Kungl. Maj:t att icke tillmäta detta uttalande någon
              betydelse dels därför, att det kommit fram på sätt som skett,
              och dels
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FkHdugcMNPRqyFRqcLd7NW">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-DEGcwPUcQCLRnd7PA4wEao">
            Anslag till riksarkivet.
          </note>
          <note xml:id="i-SfWtvbi87WV7R2gf4yqFDG">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U7cwPCotKSahe3yeSsJ5h2">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-8ogJccYCBsHwTyoqpfyZKQ">
            Anhsläåg till tiksärkivet. "(Fotts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RSu6wfnKJN6wZk4d4qPrMG">
            6 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q6011346" xml:id="i-98b50ddded7f4369-1" prev="i-98b50ddded7f4369-0">
            <seg xml:id="i-G4aEqi2RRWUHmRHeC2muru">
              därför, att riksdagen så sent som år 1920 lagstiftade i detta
              ärende och genom sitt beslut föranledde tillkomsten av dessa arkivråd,
              varom strid står. Det är som sagt på grund av detta skäl, som
              jag för min del skulle finna det högst besynnerligt, om icke statsutskottet
              lämnat nödig observans åt landsarkivarien Weibulls uttalande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UEbKou3kdnZQfAZdc7WdPw">
              Jag vill, liksom ordföranden å statsutskottet andra avdelning,
              understryka, att utskottets utlåtande är fullkomligt neutralt.
              Utskottet säger endast, att det uppmärksammat denna omständighet
              och ber Kungl. Maj:t att därvid fästa det avseende, Kungl. Maj:t
              finner skäligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-A3LUKNzAbxEovMgmYxE9FP">
              Jag ber att få yrka bifall till statsutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2YaR4gJheQZtuSN84JTY8R">
            Herr Ekman, Carl Gustaf:
          </note>
          <u who="Q5630638" xml:id="i-d86b7a2826e3f9e0-0">
            <seg xml:id="i-ELszCSjSLaDz87Y69s2CPK">
              Jag har, såsom kammarens ledamöter finna, icke haft tillfälle
              att deltaga i behandlingen av detta ärende, men om jag hade haft
              det, skulle jag kommit att tillhöra dem, som anse, att ett yttrande
              av sådan beskaffenhet som det, som föregår utskottets hemställan,
              icke bort i utskottets betänkande inflyta. Anledningen därtill
              är den, att allt, som anförts av herr Weibull i föreliggande fråga,
              redan var bekant såväl för löneregleringskommittén och Kungl.
              Maj:t som för riksdagen, när denria fråga för ett par år sedan
              prövades. Redan då framträdde herr Weibull såsom målsman för en
              uppfattning motsatt den, till vilken statsmakterna då kommo. Han
              har sedermera, efter det riksdagen fattat sitt beslut, fortsatt
              att giva tillkänna sin mening. Men icke kan väl denna omständighet
              vara tillräcklig för att på nytt påkalla en undersökning av ett
              förhållande, som blivit så nyligen prövat. Vid det tillfälle,
              då saken behandlades i löneregleringskommittén, voro den föregående
              ärade talaren och jag, som då voro medlemmar i denna kommitté,
              av olika mening rörande vad som vore bäst motiverat i fråga om
              denna organisation. Möjligt är, att vi fortfarande äro det, därom
              vet jag intet. I varje fall förefaller det mig nu icke förefinnas
              skäl att påkalla en ny undersökning i detta ärende.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JKTqfeHJffEUVhYR4hdcX2">
              Det måste anses egendomligt att man, då staten i dessa hårda
              tider avstått från utredningar på en massa områden, där utredningar
              varit synnerligen erforderliga, skulle påkalla utredning i ett
              ärende, som nyligen blivit så ingående prövat som detta. Jag tillåter
              mig därför hemställa om bifall till den av herr Swartz m. fl.
              avgivna vid utskottets betänkande fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6FvgGq52YvSzBSDbVDYs8t">
            Herr Clason:
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-0f7fb8bfa432dd3a-0" next="i-0f7fb8bfa432dd3a-1">
            <seg xml:id="i-EgRRZP56WtYJUwquhCSWo8">
              Jag har lyst en viss tvekan, om jag borde uttala mig i denna
              fråga, eftersom den rör ett förvaltningsområde, med vilket jag
              har att skaffa. Men då det är så här i kammaren, att man i jordbruksfrågor
              gärna lyssnar till jordbrukare, i skogsfrågor gärna tager hänsyn
              till skogens folk, i medicinska frågor gärna följer kammarens
              läkare o. s. v., har jag trott, att jag möjligen skulle vara berättigad
              att i denna fråga yttra några ord.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EV6MzdHjkQ7JRGSASi67H1">
              Jag vill då genast i början körstatera, att det förhåller sig
              alldeles så, som den förste ärade talären, herr Swartz, nämnde,
              att de sakkunniga, mot vilkas ttlåtande den reservation avgivits,
              på vilken statsut-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8UdgkViAdLasBoY8S6k7T2">
            ”
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-E9vgZJdixpMH9ZpSfjrfus">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 7
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-0f7fb8bfa432dd3a-1" prev="i-0f7fb8bfa432dd3a-0" next="i-0f7fb8bfa432dd3a-2">
            <seg xml:id="i-H2kPMqt8KC4zdcBrUL3DM">
              skottet stöder sig, icke hade något som helst uppdrag att behandla
              frågan om riksarkivets organisation — vilket reservationen rör
              sig om — att de till följd härav icke heller behandlat den frågan,
              men att det vid sista sammanträdet av en av de sakkunniga anmäldes,
              att han ämnade avgiva en reservation i ett ärende, som de sakkunniga
              aldrig hade behandlat. Därav följer, att i sakkunnigeutlåtandet
              hans uttalande varken berörts, belysts eller eventuellt bemötts.
              Det är sålunda ett ganska ensidigt uttalande, som statsutskottet
              lagt till grund för sitt utlåtande. Men det förefaller mig, som
              om, därest riksdagen skall skriva till Kungl. Maj:t i en viss
              fråga, den fordran bör uppställas, att frågan skall vara mera
              allsidigt belyst än här skett ; även den andra partens mening
              hade bort inhämtas på det förberedande stadiet, innan utskottet
              föreslagit en skrivelse till Kungl. Maj:t. Jag tror, att det är
              ganska exempellöst, att riksdagen utan ett försök till en mera
              allsidig utredning skriver till Kungl. Maj:t i en viss fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NiaLdjWxsgC8smLsRBnCDD">
              Den omständighet, som den ärade andre vice talmannen nyss framdrog,
              nämligen att han understött skrivelseförslaget just därför, att
              uttalandet avgivits av en sakkunnig, som icke haft med saken att
              göra, skulle jag kunna tillmäta en viss betydelse, om den icke
              jävades av vad den siste ärade talaren, herr C. G. Ekman, upplyste
              om, nämligen att precis samma synpunkter, som föreligga i denna
              reservation, på ett tidigare stadium år 1920 framlagts i löneregleringskommittén.
              De hava sålunda där prövats, men kommittén stannade icke desto
              mindre vid sitt förslag och ansåg, att arkivrådsbefattningar vore
              önskvärda och nödvändiga för riksarkivet. Detta förslag prövades
              därefter även av Kungl. Maj:t och sedermera ingående av statsutskottet,
              där det, som herr Swartz redan omnämnt, också fanns personer,
              som voro av motsatt uppfattning, men när man i alla fall stannade
              vid att dessa arkivrådsbefattningar borde inrättas. Jag kan tillägga,
              att detta visst icke då var någon ny fråga för riksarkivet. Frågan
              har legat som ett önskemål sedan år 1908, men undansköts då, därför
              att arkivväsendet var statt i stark utveckling och man under sådana
              förhållanden ville se tiden an. Men jag vill också tillägga att
              den opposition, som 1920 kom till synes från ett landsarkivhåll
              och som nu åter igen yppats från samma håll, har tämligen konsekvent
              riktats mot så gott som alla arkivledningens åtgärder på senare
              tid för att inom arkivväsendet få förbättringar till stånd eller
              utveckla detsamma. Jag kan jämväl nämna, att från alldeles samma
              håll, där man vill göra gällande, att tredjegradstjänster vore
              alldeles obehövliga för riksarkivet, gör man i stället gällande,
              att sådana tredjegradstjänster eller rådsbefattningar böra inrättas
              vid landsarkiven. Detta är i själva verket kärnpunkten i det hela.
              Yrkandet därifrån är alltså: inrätta dylika befattningar vid de
              underordnade lokalmyndigheterna, men bort med dem från den myndighet,
              som dock skall vara en centralmyndighet och som skall kontrollera,
              övervaka och leda det hela!
            </seg>
            <seg xml:id="i-RCSAVsNEuUnKQC8Z1TwuLV">
              Jag tror således, att efter den noggranna prövning, som ägde
              rum år 1920 och vid vilken alla dessa synpunkter vägdes och granskades,
              det icke torde vara så nödvändigt att nu begära frågans återupptagande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N9KWuHd7AavHPtVkN8D3fX">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-NtAZrqPRXzuQ8wNkwraDP1">
            Anslag till riksarkivet. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YTBZQyVwA8y39aTTdZeJ8q">
            Nr 20.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TAtpmkNnRfJjpKuLiVNG9y">
            8 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-0f7fb8bfa432dd3a-2" prev="i-0f7fb8bfa432dd3a-1" next="i-0f7fb8bfa432dd3a-3">
            <seg xml:id="i-6W5Row8BSjcHCYd7HAS8sM">
              Anslag till och föreslå nya ändringar. Jag skall därför icke
              gå närmare in på de riksarkivet. skäl, som angivits i den förenämnda
              reservationen, men vill dock säga,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QCE2NE2avTyiEJ6FEu59VE">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-0f7fb8bfa432dd3a-3" prev="i-0f7fb8bfa432dd3a-2" next="i-0f7fb8bfa432dd3a-4">
            <seg xml:id="i-HtSRbFXc958cT7XBdTh47P">
              eftersom saken bragts på tal, att reservanten kommit till sin
              slutsats på det viset, att han av de uppgifter, som från början
              varit avsedda för dessa tjänster, tagit ut en viss del och sagt,
              att dessa uppgifter icke äro tillräckliga för att motivera inrättandet
              av arkivrådsbefattningarna. Även om den saken kunna ju visserligen
              andra meningar hysas ; jag är övertygad, att alla de, som under
              en lång följd av år arbetat i riksarkivet, därom ha en annan uppfattning,
              och det kan ju tänkas, att man kan tillmäta dem en bättre grundad
              uppfattning om den saken än en person, som icke tjänstgjort i
              riksarkivet mer än tre veckor för omkring 13 år sedan. Men det
              må därmed vara hur som hälst, det måste dock vara uppenbart, att
              man ger en fullständig skev bild av en organisations eller befattnings
              betydelse, om man, när man skall belysa den, tar ut endast vissa
              av dessa uppgifter, och söker bedöma frågan efter blott dessa,
              men icke tar med andra, som äro lika omfattande och lika viktiga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8LbfaBK6awVvrpwBeqkfVv">
              Medan jag har ordet, skall jag jämväl be att få påpeka en sak
              av särskild betydelse, som sedan 1920 tillkommit i denna fråga.
              När Kungl. Maj:t och riksdagen prövade frågan 1920, omfattade
              riksarkivets samlingar omkring 17- å 18,000 hyllmeter, till vilka
              för övrigt hörde ganska stora och rätt oordnade accessioner från
              de sista åren, som således kunde påkalla förstärkning av arbetskrafterna.
              Från och med 1922 har emellertid en mycket väsentlig förändring
              inträtt, den förändringen nämligen, att statsmakterna vid 1921
              års riksdag beslöto att åt riksarkivet överlämna vården av kammararkivet,
              denna fullständigt enastående samling av material till Sveriges
              hela inre historia ända sedan Gustaf Vasas dagar, en samling,
              som jag tror de flesta främmande länder skulle avundas oss och
              till vilken få motstycken finnas, därför att Sveriges hela finansförvaltning
              så ingående organiserades redan på 1500-talet. Denna samling,
              vars värde är allmänt erkänt, har sedan länge varit i största
              behov av omsorgsfull vård och ordnande. Genom denna tillväxt ha
              riksarkivets samlingar sedan år 1920 med ett slag ökats från cirka
              17- å 18,000 hyllmeter till över 30,000 hyllmeter, d. v. s. med
              mer än 50 Jo. Vid denna utomordentliga tillökning ifråga om arbetsmaterial
              och arbetsuppgifter, som trädde i kraft från och med år 1922,
              erhöll riksarkivet — om jag frånser anslag till expeditionsvakter,
              som äro nödvändiga därför, att kammararkivets samlingar måste
              förvaras i olika lokaler, på andra håll än riksarkivets, och om
              jag vidare frånser, att riksarkivet fick övertaga den personal,
              som användes för lagning av kammararkivets skadade handlingar
              — endast den förstärkning i arbetskrafter, som motsvarades av
              ett anslag till en amanuens och en del renskrivningskostnader.
              Att det stannade vid detta berodde icke minst därpå, att man föregående
              år givit riksarkivet förstärkning genom inrättande av arkivrådsbefattningarna.
              Men riksarkivets amanuensanslag tillhör just dem, över vilka Geddesyxan
              gått fram — man har i år strukit 4,000 kronor därav från den I
              juli 1923. Och det är icke det enda,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-E5oeUSjYVBwqqMLn6oRQA9">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 9
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-0f7fb8bfa432dd3a-4" prev="i-0f7fb8bfa432dd3a-3">
            <seg xml:id="i-UhR9FkCRuyJKY1k87p2LFe">
              som denna yxa skurit bort från riksarkivet. Man har även strukit
              ett anslag av 1,800 kronor till registrering av rättshistoriska
              källor, som vi haft under en följd av år och vars gagneliga resultat
              jag tror den juridiska vetenskapen i vårt land skall kunna intyga.
              Man har vidare strukit, bland annat, jämväl det anslag för publikation
              av handlingar av vikt för Sveriges historia, som riksarkivet haft
              sedan år 1853, till en början å 3,000 kronor, sedan å 4,500 och
              nu senast å 6,000 kronor. Man må således icke tro, att icke denna
              Geddesyxa gått fram även över detta förvaltningsområde. Resultatet
              är i allt fall, som kammaren behagade finna, att riksarkivet från
              och med år 1922 har att vårda och ordna 30,000 hyllmeter med samma
              arbetskrafter, som det erhöll 1920 och som då prövades nödiga
              för arkivets förutvarande omfattning. Även detta torde kanske
              i någon mån kunna belysa, huruvida man här kan tala om något överflöd
              av arbetskraft.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5BY5fFpJWNAC6N167raMig">
              Jag skall be att få tillägga ännu en sak för att göra ytterligare
              en jämförelse. Landsarkiven omfatta vart och ett ungefär 5- å
              6,000 hyllmeter, alla tillsammans cirka 22,000 hyllmeter. Riksarkivet
              omfattar ensamt över 30,000 hyllmeter. Den reservant, vars yttrande
              statsutskottet lagt till grund för sitt skrivelseförslag, yrkar
              nu, att i spetsen för varje landsarkiv skall ställas en person
              med arkivråds kompetens och lönegrad, men i riksarkivet, som ensamt
              är en halv gång till så stort som alla landsarkiven tillsammans,
              där skulle en enda sådan befattning vara onödig. Det förefaller
              mig, som om det låge föga konsekvens i ett sådant yrkande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XdnqXk3n98hzdU6KKNNXMw">
              Jag har ansett mig böra lämna dessa sakliga upplysningar. Huvudfrågan
              synes mig i alla fall i dag vara den, om det verkligen är riktigt
              lämpligt, att riksdagen avlåter en skrivelse med anledning av
              ett yttrande, vars innebörd riksdagen i varje fall icke känner
              och som den icke haft tillfälle att pröva, men vars innehåll dock
              uppenbarligen utgör en mycket ensidig framställning av vissa sakförhållanden.
              Det förefaller mig ur rent allmän synpunkt och alldeles oberoende
              av det ämbetsområde, om vilket vi här röra oss, vara av verklig
              vikt, att riksdagen, när den avlåter en skrivelse, kan stödja
              sig på en mera allsidig, från olika synpunkter gjord utredning
              i den fråga, det gäller.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MPSgj2FxMYrDLMkkivmF1a">
            Herr andre vice talmannen:
          </note>
          <u who="Q6011346" xml:id="i-98b50ddded7f4369-2" next="i-98b50ddded7f4369-3">
            <seg xml:id="i-EmTFbBh3c3EVHo3L1ekZHT">
              Jag skall naturligtvis inte disputera med den siste ärade talaren
              om den lämpligaste organisationen av riksarkivets arbetskrafter.
              Den saken förstår naturligtvis herr riksarkivarien bättre än jag
              och bättre än vi allesammans här i kammaren. Jag begärde ordet
              endast för att rikta en replik till min ärade kamrat i löneregleringskommittén,
              herr C. G. Ekman. Herr Ekman sade, att allt vad landsarkivarien
              Weibull anmärkt i saken förelåg i löneregleringskommittén, när
              denna kommitté år 1920 behandlade frågan om riksarkivets organisation.
              Ja, landsarkivarien Weibulls åsikt förelåg där på det sättet,
              att han underhand uttalat denna åsikt i en anonym P. M., som han
              lämnat till en ledamot av kommittén och som denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ARwKs8tVL35Pub22zXJPnR">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-JxvXvdqmcLjABDJZbWwYxV">
            Anslag till riksarkivet. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-fyZZJA3vgSpdqXZxHipkn">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-EfGMVdyh22LrJmKGxSqqPT">
            Ansläg til riksarkivet. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-B49nXAuG9qjszGr96GfBtR">
            10 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q6011346" xml:id="i-98b50ddded7f4369-3" prev="i-98b50ddded7f4369-2">
            <seg xml:id="i-5s41F5kCxpgvqNy84T5CCP">
              ledamot i sin tur lämnade till kommittén. Men det är alldeles
              uppenbart, att en åsikt, som framkommit på det sättet, ingalunda
              kan tillmätas den betydelse, som man bör tillmäta en landsarkivaries
              uttalande, när han sitter i en kommitté vid sidan av riksarkivarien
              och riktar en skrivelse till Kungl. Maj:t. Detta är naturligtvis
              en helt annan sak, och det är detta, som gör, att frågan kommit
              i annat läge och att jag anser, att riksdagen gör väl och riktigt
              i att antaga den formulering, som utskottet föreslagit.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DAL3PrDVY8FJFtEa6v14Gr">
              Det är, som vi väl veta, stor anledning för riksdagen att iakttaga
              sparsamhet i dessa tider. För några dagar sedan förelåg här en
              motion, som alls icke var förberedd på lämpligt sätt, om att vi
              skulle beskära lönerna för de nyss lönereglerade tjänstemännen
              i kommunikationsverken. Man kunde ha trott, att en sådan motion
              icke skulle finna något gehör alls. Det kom till votering här,
              och det samlades ett betydande antal röster för bifall till motionen.
              Man ser vad klockan är slagen. Vi leva i en annan tid nu än för
              några få år sedan. Men, som sagt, jag betonar ännu en gång, att
              här gäller det ingalunda att positivt ta ställning till denna
              fråga utan endast att avgöra, huruvida riksdagen vill tillmäta
              landsarkivarien Weibulls yttrande värde att påpekas i motiveringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Fdr34gF4HUR9MjdoHKJpbt">
              Nu sade den siste ärade talaren, att man skriver väl inte till
              Kungl. Maj:t på så lösa boliner, utan då skall man höra den atidra
              sidan och ha en utredning. Herregud, varför skriva till Kungl.
              Maj:t om utredning, i fall den skulle förelegat redan på förhand,
              belyst från alla sidor. Det vore det ju ingen mening i. Jag tror
              för min del, att det är bäst att inte blåsa upp denna fråga till
              mer än vad den är. Det är ju endast ett enkelt uttalande på några
              rader i motiveringen, och därmed åsyftas ej alls att undandraga
              riksarkivet dess nödiga arbetskrafter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TfNTMvBs2b74nwfWi5ru9w">
              Jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GVs8XRc5TCiZmjXmYF81ZG">
            Sedan överläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr förste
            vice talmannen jämlikt därunder förekomna yrkanden propositioner,
            först på bifall till vad utskottet i den under behandling varande
            punkten hemställt med godkännande av utskottets motivering samt
            vidare på bifall till utskottets hemställan med utelämnande av
            motiveringen ; och förklarade herr förste vice talmannen sig finna
            den senare propositionen vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-KUU8wFgiVb7hU4wkBE29pZ">
            Votering begärdes, i anledning varav uppsattes, justerades och
            anslogs en så lydande omröstningsproposition :
          </note>
          <note xml:id="i-KsX8H4dymmSjRAq4T3MMTo">
            Den, som bifaller vad statsutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 8 punkten 3 med utelämnande av motiveringen, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-39uxqfqbyqWMB15YpBBXpS">
            Ja; Nej; Vinner Nej, bifalles utskottets hemställan med godkännande
            av motiveringen. :
          </note>
          <note xml:id="i-P1ZDAVxi84muEG65WGFteS">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-BPDSJsKTr6p96eM1mqYXbQ">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 11
          </note>
          <note xml:id="i-WHfoVTvnCBDW6Zrj2FxiD1">
            -s Vid slutet av den häröver anställda omröstningen befunrios
            rösterna hava utfallit sålunda: Ja — 82; Nej — 41.
          </note>
          <note xml:id="i-ADRt4gc87qVv958bCDEXvT">
            Punkterna 4—21. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-FdBV35p8ZLFpMxwSZ6gDZL">
            Punkten 22. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-MKeyEeDJdsxXTgWNZvPDSM">
            Punkten 23.
          </note>
          <note xml:id="i-Y3whj8JXZcB1vvZUSS8Tv6">
            På grund av Kungl. Maj:ts i ämnet framlagda förslag hade utskuttet
            i förevarande punkt hemställt, att riksdagen måtte
          </note>
          <note xml:id="i-K9KWF69fdks1pz53G4fDZ1">
            a) minska den i ordinarie staten för naturhistoriska riksmuseet
            uppförda anslagsposten till tjänsteresor för intendenter och assistenter,
            nu för år 4,000 kronor, med 2,000 kronor till 2,000 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-HVmVMQWDJsHVJ1DtPGaogZ">
            b) minska de i samma stat uppförda anslagsposterna till honorar
            åt yngre naturforskare för vetenskaplig bearbetning av museets
            samlingar, nu för år 6,000 kronor, samt till konservatorselever,
            nu för år 2,000 kronor, med respektive 3,000 kronor och 1,000
            kronor till respektive 3,000 kronor och 1,000 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-61Bw3JYrAjVuFYFsuYKqr1">
            c) vid bifall härtill i riksstaten upptaga det ordinarie anslaget
            till avlöningar m. m. till naturhistoriska riksmuseet, nu för
            år 198,112 kronor, med ett till 196,112 kronor nedsatt belopp,
            samt det ordinarie reservationsanslaget till samma museum, nu
            för år 44,800 kronor, med ett till 40,800 kronor nedsatt belopp.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LQAxDW3Zo1xDJLeFU8b5Wr">
            Herr Bergman, Johan:
          </note>
          <u who="Q5572691" xml:id="i-2bc4c6872e508f7a-0" next="i-2bc4c6872e508f7a-1">
            <seg xml:id="i-2xarKtT8tiQdCr6A6Y26Ng">
              Herr talman! Jag måste beklaga, att det i denna punkt har föreslagits
              att minska den i staten förut uppförda anslagsposten till honorar
              åt yngre naturforskare för vetenskaplig bearbetning av riksmuseets
              samlingar, vilken post utgjort 6,000 kronor, till 3,000 kronor,
              d. v. s. med hela 50 Jo. Det kan naturligtvis icke tjäna något
              till att nu yrka något annat, då både Kungl. Maj:t och statsutskottet
              enat sig om denna nedskrivning, men det må vara tillåtet att uttrycka
              ett beklagande därav och en förhoppning, att man till ett följande
              år måtte återfå det sedvanliga anslaget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-16Q97mMBqyV6gXdKtbue1c">
              Det är ledsamt, att då det skall göras och måste göras indragningar,
              det just skall drabba sådana punkter, där det egentligen minst
              borde ske. Det anföres i den kungl. propositionen, att enligt
              vad Kungl. Maj:t inhämtat torde, utan att museets verksamhet tillskyndas
              alltför stora olägenheter, tillfällig nedsättning vara möjlig
              på denna punkt. Men det är alldeles klart, att när vederbörande
              museum fått sig förelagt att föreslå någon punkt, där en indragning
              kan ske, så kan man
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DA2eMz3nZ3UEcV54c59Si6">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-DiBeth3SFKyDyjjQdzdpNo">
            Ansläg till riksärkivet. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SkE6Sdp3yG7S9BKAVmK149">
            Anslag till
          </note>
          <note xml:id="i-HDe1H81RRovy4fpgmDzNfb">
            naturhisto-
          </note>
          <note xml:id="i-UgEW5Z1rMa3idcvsVJvRhS">
            riska riksmuseet.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-56tkMMEL9cSFXaWkft6Duz">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-LnMcYpwrNgmN4hWcaw9k5J">
            Anslag till
          </note>
          <note xml:id="i-3bDiU3DPRYa2tQ383bCBot">
            naturhisto-
          </note>
          <note xml:id="i-SpBDswbSGRPujzxjmnjQnB">
            riska riksmuseet. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-T5EDU8S7ZDL8QSQHUFXTJZ">
            12 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q5572691" xml:id="i-2bc4c6872e508f7a-1" prev="i-2bc4c6872e508f7a-0">
            <seg xml:id="i-DBAQWb1awyM71fqNwzuW4">
              inte gärna taga någon annan än denna och den andra punkt, där
              likaledes nedskrivning skett. Man gör det naturligtvis med tungt
              hjärta. Man kan givetvis inte sätta ned de befintliga lönerna
              för ordinarie personal. Man måste välja ett sådant anslag som
              detta, där staten ju icke har någon absolut förpliktelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W99GqAGmEhc1ZuHtNYMKe4">
              Men nog skadar det museet. Det finnes där samlingar, som ha måst
              ligga i decennier utan önskvärd bearbetning. Det skadar emellertid
              framför allt de yngre naturforskare, som skulle fått sina blygsamma
              honorar av detta lilla anslag. De befinna sig i de år, då en sådan
              liten summa för dem torde vara av stor betydelse; i ett och annat
              fall kan det måhända rentav bliva nödvändigt att byta levnadsbana,
              när det ej är möjligt att få det beräknade arbetet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5gcrmDWE9AReffGmLBFKsX">
              Det förefaller, som om det skulle varit möjligt att göra indragning
              på något annat mindre brådskande anslag i stället, t. ex. i punkt
              59, som kommer längre fram, där det upptagits ett reservationsanslag
              för konservering av vissa ödekyrkor på en del ställen i riket.
              Jag är visserligen, som herrarna torde känna, mycket intresserad
              av ruiner och deras konservering, men jag måste dock säga, att
              om man i detta fall är tvungen att välja mellan två onda ting,
              skulle det förefalla mig som om det mindre onda vore någon liten
              indragning på det utan varje inskränkning av Kungl. Maj:t och
              utskottet accepterade anslaget till konservering av vissa ödekyrkor.
              Det är ju inte fråga om att inställa konserveringsarbetet utan
              blott att låta en eller annan ödekyrka, där faran för förstörelse
              ej är överhängande, vänta något år. Jag skall icke yttra mig vidare
              i denna punkt, ehuru det kunde vara inbjudande nog att göra det,
              därför att utredningen ger vid handen, att det icke är så nödvändigt
              att omedelbart gripa sig an med åtminstone en av dessa kyrkoruiner
              och att man därigenom kunde vinna just de 3,000 kronor det nu
              gäller. Men då situationen är sådan, att intet i dag står att
              ändra, kan jag icke komma med något yrkande. Jag har dock velat
              säga detta för att bidraga till att ett annat år åstadkomma en
              mera tillfredsställande lösning av denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9gMMikEdvgwo441WwLcSRm">
            Herr Bergqvist:
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-0">
            <seg xml:id="i-2gG3vHCb2r7cye5Xp8bfa9">
              Då den ärade talaren icke gjorde något yrkande, är det onödigt
              att upptaga tiden med att svara på vad han sagt, men jag vill
              ändå begagna tillfället att säga, att det vore lämpligare, om
              herrar riksdagsmän observerade sådana här saker, medan det är
              motionstid och någon åtgärd kan vidtagas, än att taga upp dem
              sedan frågan kommit i sådant läge, att ingenting kan göras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9m4i17yTVsxDLSbZns1Zfz">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i den
            nu föredragna punkten hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-Hq1Ribu5YXvWNBuNxPjESB">
            iPunkterna 24—27. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-ThiAgNfEWRryARu4YXoUQX">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 13
          </note>
          <note xml:id="i-AsbJbZ1aiKR5CRkoLeppze">
            Punkterna 28 och 29. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-MrdmjBTKGaoB1XyAEpcCk5">
            Punkterna 30—10. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-AKtDfZkRSnBtbXLudzzz1b">
            Punkten 41.
          </note>
          <note xml:id="i-UoEbbBFHjj823pS9VcCqjE">
            Kungl. Maj:t hade föreslagit riksdagen, att såsom bidrag till
            avlönande av svenska sjömanspräster i vissa utländska hamnstäder
            anvisa för budgetåret 1923—1924 ett extra anslag av 41,500 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-RqNbnBQMThwdnMaw4ypr8u">
            I samband härmed hade utskottet till behandling förehaft en inom
            första kammaren av herr H. Rogberg väckt motion (nr 92), däruti
            hemställts, att riksdagen måtte besluta att såsom bidrag till
            avlönande av svenska sjömanspräster i vissa utländska hamnstäder
            anvisa för budgetåret 1923—1924 ett extra anslag av 46,500 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-YavSZ4hQ5qAEXNSBcaSw7K">
            Motionärens förslag avsåg att möjliggöra ett bidrag om 5,000
            kronor till avlöning av svensk prästman för verksamhet i Buenos
            Aires m. fl. platser i Sydamerika.
          </note>
          <note xml:id="i-UGbAAfn2QGzW1S8AyMNejN">
            Utskottet hade i den nu ifrågavarande punkten hemställt, att
            riksdagen måtte, med bifall till Kungl. Maj:ts förslag och med
            avslag å herr Rogbergs berörda motion, i vad den skilde sig från
            Kungl. Maj:ts förslag, såsom bidrag till avlönande av svenska
            sjömanspräster i vissa utländska hamnstäder anvisa för budgetåret
            1923—1924 ett extra anslag av 41,500 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-PCcaL7Lq4eK5VbaNjvUZF8">
            Reservation hade anmälts av herrar C. J. G. Swartz, O. Bergqvist
            och J. D. Norman, vilka ansett, att utskottet bort hemställa,
            att riksdagen måtte, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag och
            med bifall till herr Rogbergs berörda motion, såsom bidrag till
            avlönande av svenska sjömanspräster i vissa utländska hamnstäder
            anvisa för budgetåret 1923—1924 ett extra anslag 46,500 kronor.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CzSaZTKLbujjguttE3SBdf">
            Herr Rogberg:
          </note>
          <u who="Q6076545" xml:id="i-f9e9ce361e29fe09-0" next="i-f9e9ce361e29fe09-2">
            <seg xml:id="i-CZEDAKLcJKvj8cLzihG1pA">
              Herr talman! Den fråga, som här föreligger, är kort och gott
              denna: har riksdagen råd att understödja den svenska sjömansprästen
              i Buenos Aires? Frågan är icke denna: är det lämpligt att understödja
              den svenska sjömansprästen i Buenos Aires med något bidrag av
              statsmedel, utan frågan är endast den nämnda. Utskottet har sagt,
              att saken är behjärtansvärd, men den yttersta sparsamhet måste
              iakttagas, och därför — nej.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7JHK7mQ4i84o9RoreXCXws">
              Nu vågar jag hos kammaren be för sjömansprästen i den nämnda,
              mycket stora och mycket dyra staden i ett land, med vilket Sverige
              har livlig förbindelse. Jag vågar anhålla, att kammaren måtte
              ge sitt erkännande till utskottet för dess stora sparsamhet, för
              dess yttersta sparsamhet, men att kammaren för sin del för denna
              gång ville nöja sig med en allmän sparsamhet, och med iakttagande
              av allmän sparsamhet tror jag icke något hinder skulle föreligga
              för bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2gKkoXjHsm7rfpbUcasPJC">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-PhvhUg1e7unpJbTf831uyg">
            Bidrag till avlönande av sjömanspräster i utlandet.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XLUVB3QDEVZyNsq5mWXxEd">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-YWNpDNSdjMXjJeBssR2B7K">
            Bidrag till avlönande av sjömanspräster i utlandet.
          </note>
          <note xml:id="i-9gdYZ8PVVFW6YwPKfNz6NA">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-QaU7Q4MXZLkgrvgnjNDykL">
            14 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q6076545" xml:id="i-f9e9ce361e29fe09-2" prev="i-f9e9ce361e29fe09-0">
            <seg xml:id="i-DJ26dPxhNK4ojaHb9x5Etn">
              Bakom motionen eller reservationen ligger en ganska vanlig histo-
            </seg>
            <seg xml:id="i-M5z2Qi8uFPKUKdsYnvz1c7">
              ria. Svenskarna i Buenos Aires — jag vill i förbigående nämna
              för de av herrarna, som för ögonblicket icke minnas den saken,
              att det är en stad med 1,600,000 invånare — ha räknat sig själva
              och funnit sig
            </seg>
            <seg xml:id="i-FF3DtYtPNpXJbpnyBMv2qr">
              vara talrika nog att bilda en egen församling. Sedan de bildat
              denna församling, skaffade de sig en pastor i densamma, och församlingen
              jämte svenska ministern på platsen vände sig till Kungl. Maj:t
              med anhållan, att Kungl. Maj:t måtte utverka statsbidrag till
              avlönande av vederbörande. Då har Kungl. Maj:t sagt precis som
              utskottet, att saken är behjärtansvärd, men Kungl. Maj:t anser
              sig ingenting kunna göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WLsYRtFvTy1DFyMehQQxQh">
              Då kan man kanske tro, att denna persons verksamhet är av mindre
              betydelse. Är det så, att någon av herrarna här i kammaren vill
              fråga: Vad gör en pastor i Buenos Aires? Då skall jag be att i
              korthet få
            </seg>
            <seg xml:id="i-JYs828cAt21bXAjdufb9Fc">
              . säga: för det första håller han i en förhyrd lokal gudstjänst
              varje sön-
            </seg>
            <seg xml:id="i-FXKuhkEH7jGfWPZQx7kbdY">
              dag, varjämte han allt ibland gör resor till de övriga större
              hamnstäderna i Argentina, där svenska skepp kunna ligga. Vidare
              är han föreståndare för den svenska läsesalen, vilken besökes
              årligen av 3,100 sjömän, och som föreståndare för denna läsesal
              lär han icke försumma den honom åliggande moraliska skyldigheten
              att se till, att sjömännen av sina besparingar hemsända lämpliga
              belopp till anförvanter i hemlandet. Men det är någonting därutöver.
              Det är en allmän erfarenhet i alla land, och speciellt är den
              erfarenheten gjord i Frankrike, att andans män under sin verksamhet
              bland landsmän i utlandet stärka dessa landsmäns känslor för hemlandet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7Tmeb2DpUtWG1W2NJ3r2pG">
              Och det är just därutinnan, som en sjömanspräst kan utöva en
              verksamhet av mycket stor betydelse. Därtill är denna verksamhet
              mycket livligt omfattad i stora och breda lager av vårt land,
              lager vilka med tacksamhet skulle se, om kammaren och riksdagen
              ville giva svenskarne därute det handtag, som nu blivit ifrågasatt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DpTLQYoPTbnc9KnhUddPZy">
              Och till dessa skäl vill jag ytterligare erinra därom, att enligt
              den kungl. propositionen statskontoret här förklarat, och det
              så sent som i juni förra året, att det måste anses önskvärt, att
              den för avlöning av en svensk pastor i Buenos Aires avsedda förhöjningen
              i anslaget blir bifallen. Det är för att denna förhöjning skulle
              beredas, som motionen har blivit väckt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TsoRZ5JkSxu39XmTJWfo4v">
              Jag tillåter mig, herr talman, att hos kammaren göra en anhållan;
              att kammaren ville bifalla reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WLYxE6xVauDpmiA7xwKF7m">
            Herr Nilsson, Petrus:
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-aead2a67e12b1b8d-0">
            <seg xml:id="i-SXPZRVqwtDTeL8PPDb5udD">
              Då Kungl. Maj:t ej ansett sig böra för riksdagen framlägga detta
              ärende, har inte utskottet ansett sig böra gå längre i detta fall
              än Kungl. Maj:t, detta särskilt med hänsyn till det statsbudgetära
              läget. Jag vill med dessa skäl, herr talman, i korthet yrka bifall
              till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YTqnDU9CZJaBmNJtRTmSFQ">
            Herr Bergqvist:
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-1" next="i-c6ea2ff7ce7885bb-2">
            <seg xml:id="i-4t6sGFiBwpHCMUfCEiHbfs">
              Jag anser mig böra yttra några ord till förmån för den av herr
              Rogberg väckta motionen. Därute i Argentina
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-HWzDDoF3X7pkYDaQeeUrYS">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 15
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-2" prev="i-c6ea2ff7ce7885bb-1" next="i-5btdJQSbgGVNvwobxyquTQ">
            <seg xml:id="i-3YUHu3VY6TkqirKGaLQkyQ">
              ha vi en hel del svenskar, och många av dem äro i behov av råd
              och hjälp i olika situationer. Jag har här framför mig ett brev,
              som har skrivits hem till Sverige av den därute i Buenos Aires
              anställda svenska prästen Rudolf Mänter. Han talar om, att det
              är en jämn ström av unga svenska män, som söka sig dit, men många
              råka där i nödläge, och »flere», säger han, »ha på grund av klimatiska
              svårigheter och ohälsa sökt återvända, och undertecknad har i
              några fall lyckats antingen upplåna penningar till biljett hem
              eller skaffa dem anställning å fartyg som salongsuppassare eller
              dylikt. Få av dem ha genast sökt pastors råd och hjälp till ett
              arbete. De flesta förstöra först genom ett lättsinnigt liv sina
              små tillgångar, och först när de stå vid undergångens brant, utblottade
              på allt, och kanske gått hungriga någon dag har deras stolthet
              försvunnit och de vänt sig till prästen.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-8F89pBkSbEDa8NRLeTK8c2">
              I Buenos Aires finnes en svensk koloni med omkring 600 människor,
              och på ett par dagsresor därifrån finnes en svensk koloni på en
              plats, som heter Misiones, belägen upp emot brasilianska gränsen.
              De som bo där, äro kvarvarande personer av de brasiliefarare,
              som blivit så sorgligt beryktade för några år sedan. Nu talar
              prästmannen om, att han även gjort ett besök däruppe i Misiones
              och hållit föredrag och gudstjänster i Yerbal Viejo. »Närvarande
              voro», säger han, »över 50 personer. Det var en varm och solig
              augustisöndag. Sammankomsten varade från kl. 12 på dagen till
              kl. 8 på aftonen. Och likväl tyckte alla, att tiden varit kort.&gt;
              Han skildrar vidare detta besök och säger : »Vi kunna glädja oss
              över att vara de enda, som verkligen tagit oss an dem. Men än
              mer bör det vara föremål för glädje, att vårt budskap blivit mottagit
              på det sätt som skett.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-Du31SwUFMTE638ng35X56F">
              Jag tror, att en svensk präst därute, fjärran i Sydamerika, kan
              verka ofantligt mycket gott för de svenskar, som där äro. I Sverige
              är det ju gammal tradition, åtminstone på landsbygden, att man
              vänder sig till prästen inte bara i sina religiösa utan även i
              sina ekonomiska angelägenheter, men ännu mera torde detta vara
              fallet bland svenskar därute i främmande länder. En präst på en
              sådan plats kan få en mycket stor betydelse även i socialt hänseende.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SJZrteT6CwTvNhbzUN5QjD">
              Nu äro levnadskostnaderna därute i Argentina mycket dyra, och
              därför har missionsstyrelsen, som ansett, att denna präst måste
              finnas, anslagit ett rätt stort belopp till hans avlönande. Vad
              nu missionsstyrelsen begär är ett bidrag av 5,000 kronor för att
              uppehålla denna verksamhet, och jag skulle verkligen vilja varmt
              vädja till kammaren att tillmötesgå denna begäran från missionsstyrelsens
              sida.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WkrbYRangnfgNQraho96AR">
              Jag ber därför att får yrka bifall till den av herr Rogberg i
              ämnet väckta motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3WEAuBZBDKDTTVLLxeX2fD">
            Efter härmed slutad överläggning gjorde herr förste vice talmannen
            enligt föreliggande yrkanden propositioner, först på bifall till
            vad utskottet i nu ifrågavarande punkt hemställt samt vidare på
            antagande av det förslag, som innefattades i den av herr C. J.
            G. Swartz m. fl. vid punkten avgivna reservationen; och förklarade
            herr förste vice
          </note>
          <note xml:id="i-SH3RBdQYPdgopQDqyjaC8Y">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-HBpaTHLVcEbzD2cCkqwQJu">
            Bidrag till avlönande av Sjömanspräster i utlandet.
          </note>
          <note xml:id="i-Hk2BcuT42kCc8YUoxuC5Hg">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EtYc6PMB18BPjKtDy6oMnQ">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-XAST9hgUGwG8HZsDJWmFyq">
            Bidrag till avlönande av sjömanspräster i utlandet.
          </note>
          <note xml:id="i-WHq2zJF8PZ4eY4HdBhFd7d">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NJtQph7fJXeTvnXcD7gGzJ">
            Ang. ny stat för Uppsala universitet.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-B2sRdgiEoDxjc4hKpQiKuK">
            16 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Jh5kscpGGq1oBdsjXLkpL7">
            talmannen, sedan han upprepat propositionen på bifall till utskottets
            hemställan, sig anse denna proposition vara med övervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-S4deysq5shzGtWz2Sx1S1e">
            Votering begärdes, i anledning varav uppsattes, justerades och
            anslogs en omröstningsproposition av följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-WWScQqybugLp7HGBTAJCg4">
            Den, som bifaller vad statsutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 8 punkten 41, röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-586VwK9E4nNaQ6ZhvY1hX5">
            Nej; Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den av
            herr C. J. G. Swartz m. fl. vid punkten avgivna reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-Mcc3MrruoYFVLuGRTh1ukm">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-fVVWbbu8HmAcEhZywGe5i">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hava
            utfallit sålunda: Ja — 62; Nej — 53.
          </note>
          <note xml:id="i-JfW9kus4SJk3Mpo9Snrn7a">
            Herr förste vice talmannen tillkännagav, att anslag utfärdats
            till sammanträdets fortsättande kl. 8 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9kUQxH7Q6Lx2dm9PPr4tvx">
            Punkten 42. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-s5PB6jfXnHfnAHhYzpvAN">
            Punkterna 43—352. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-EYTRgwy4wpzRBuaDcWGLB6">
            Punkten 53. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-NDo5FRgKK9pdBHpoCP3LP1">
            Punkterna 54—068. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-TikSCi4JbvBHH5WBGn6NW2">
            Punkten 69.
          </note>
          <note xml:id="i-B4aQxhQtnLg3bhAJ2RuDcd">
            Kungl. Maj:t hade föreslagit riksdagen att
          </note>
          <u xml:id="i-5btdJQSbgGVNvwobxyquTQ" prev="i-c6ea2ff7ce7885bb-2" who="Q5573026">
            <seg xml:id="i-5Pv5Tt1BwwyAEgt33zs27r">
              dels medgiva, att vid Uppsala universitets skogsförvaltning finge
              anställas ytterligare två skogvaktare med den avlöning och de
              övriga förmåner samt med de skyldigheter, som nu tillkomme skogvaktare
              vid universitetet;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QmFdu6RSGtdJTpncc2bnwy">
            dels ur den i utgiftsstaten uppförda avdelningen A) Avlöningar
            m. m. utesluta vad på sätt i statsrådsprotokollet över ecklesiastikärenden
            den 8 januari 1923 angivits där förekomme om ersättningar av allmänna
            medel åt personal vid universitetets egendomsoch skogsför-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-9mekDv4oP5jfxjuCHAVbMh">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 17
          </note>
          <note xml:id="i-LzQXwtJJFz5gXt8zrNMpCt">
            valtning samt under samma avdelning uppföra till rektors honorarium
            ett belopp av 2,000 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-A2jTKL6aGtYNVJZ1ddmsPa">
            dels fastställa de under avdelningen B) Till materiell m. m.
            uppförda beloppen till materiell m. m. för universitetets institutioner
            och inrättningar, i vad sagda belopp utginge av allmänna medel;
          </note>
          <note xml:id="i-PvLDPmg54bjQHcUPWPtE18">
            dels ock i riksstaten för budgetåret 1923—1924 öka det ordinarie
            bestämda anslaget till Uppsala universitet, nu för år 1,062,347
            kronor, med 35,675 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-2pfCU1faEcBFHxmBy6x35p">
            Utskottet hade i den nu förevarande punkten på anförda skäl hemställt,
            att: riksdagen måtte
          </note>
          <note xml:id="i-N59Gf5WBB82qu9u8TWNVJ7">
            a) medgiva, att vid Uppsala universitets skogsförvaltning finge
            anställas ytterligare två skogvaktare med den avlöning och de
            övriga förmåner samt med de skyldigheter, som nu tillkomme skogvaktare
            vid universitetet;
          </note>
          <note xml:id="i-3J4ofaBDf28ahcom1nnWXr">
            b) ur den i utgiftsstaten uppförda avdelningen A) Avlöningar
            m. m. utesluta vad på sätt i statsrådsprotokollet över ecklesiastikärenden
            den 8 januari 1923 angivits där förekomme om ersättningar av allmänna
            medel åt personal vid universitetets egendomsoch skogsförvaltning
            samt under samma avdelning uppföra till rektors honorarium ett
            belopp av 2,000 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-41YJpL5Ek9tsQpMrUxavuk">
            c) fastställa, på sätt i samma statsrådsprotokoll angivits, de
            under avdelningen B) Till materiell m. m. uppförda beloppen till
            materiell m. m. för universitetets institutioner och inrättningar,
            i vad sagda belopp utginge av allmänna medel; :
          </note>
          <note xml:id="i-E8AxWfsEQyTgpENRsYeFMi">
            d) i riksstaten för budgetåret 1923—1924 öka det ordinarie bestämda
            anslaget till Uppsala universitet, nu för år 1,062,347 kronor,
            med 33,475 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-U55jV2zqQYrXLEV1kGqHQ3">
            Reservation hade avgivits av herrar C. P. V. Nilsson i Gränebo,
            J. Pålsson, S. Bengtsson i Norup och G. A. Johanson i Hallagården,
            vilka ansett, att utskottets yttrande bort hava den lydelse, reservationen
            utvisade, samt att utskottet bort hemställa, att riksdagen måtte
          </note>
          <note xml:id="i-UNk2p6oE7yNadKeabpQcSN">
            a) —— — —;
          </note>
          <note xml:id="i-GAXxavzBRgcvpFiH6V6pRm">
            b) —— — —;
          </note>
          <note xml:id="i-DTkn2oQViLpithHB29zMZz">
            ) ————;
          </note>
          <note xml:id="i-LLrMSiA8tq6ZhwS6fT7NJz">
            d) i riksstaten för budgetåret 1923—1924 minska det ordinarie
            bestämda anslaget till Uppsala universitet, nu för år 1,062,347
            kronor, med 6,525 kronor.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Wv4zWFo4TuZXK9PZGx41FJ">
            Herr Nilsson, Petrus:
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-aead2a67e12b1b8d-1" next="i-aead2a67e12b1b8d-2">
            <seg xml:id="i-VH29CJnPtpfEDYxccbSBer">
              I det förslag till ny stat för Uppsala universitet, som utskottet
              i denna punkt haft att pröva, har utskottets majoritet föreslagit
              en årlig avsättning av 40,000 kronor till fonden för inköp av
              växtliga ungskogar vid universitetet. I reservation hemställes
              dock av ett antal ledamöter av utskottet, bland vilka även jag
              befinner mig, att en dylik årlig avsättning icke skall äga rum,
              och att anslaget till universitetet följaktligen skall minskas
              med 40,000 kronor mot vad utskottets majoritet föreslagit. Sedan
              flera år tillbaka har en dylik avsättning till denna fond årligen
              ägt rum med samma belopp, som av ut-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MH5qYET1WHLw4n2986qzTt">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 20. 2
          </note>
          <note xml:id="i-Y95LHTcazwPEdDgz7xxmQD">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-5YUPtWJBAtkBvFnKW4rxZ9">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-ChXTKF6bHECMuDBZf2fKNN">
            för Uppsala universitet. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6DkAS3WwZqDmURy63XjXZ7">
            NF 20.
          </note>
          <note xml:id="i-BzoGrgf1vPvKs92Bb1oFEP">
            Ång. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-6zfeoRKCHhQFxXNY14k93o">
            för Uppsala universitet. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-35oyzkeFvZNNuqbmr59ZLf">
            18 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-aead2a67e12b1b8d-2" prev="i-aead2a67e12b1b8d-1">
            <seg xml:id="i-C4UjXCQby8gndUzzSy5BRB">
              skottet tillstyrkts. Denna avsättning har, efter vad det uppgivits,
              i huvudsak skett för att avrunda de skogsmarker, universitetet
              redan äger. I den nya staten, som nu skall fastställas, anser
              jag det icke lämpligt att nu göra en dylik avsättning, i synnerhet
              som den stat som nu av riksdagen fastställes väl är avsedd att
              ligga till grund för ett antal år framåt. Till följd därav har
              den också blivit mera ingående prövad än vad som vanligen är fallet.
              Med hänsyn härtill och det nuvarande statsekonomiska läget anser
              jag det ej lämpligt att nu fastslå en systematisk avsättning till
              sådant belopp.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UwaeXDHQLdekhK8WiTTyvp">
              Fonden uppgår för närvarande till ett belopp av cirka 34,000
              kronor och kommer sannolikt vid innevarande budgetårs slut att
              uppgå till ett avsevärt högre belopp. För ändamålet att avrunda
              de skogsmarker, som universitetet redan äger, bör ju det belopp,
              som fonden då kommer att uppgå till, vara tillräckligt rätt lång
              tid framåt. Då det ej är fråga om att inköpa nya skogsmarker till
              universitetet för utökning av skogsarealen, utan i huvudsak för
              att göra de skogsmarker, universitetet redan äger, mera avrundade,
              för att förvaltningen därigenom skall bliva mera ekonomisk. Men
              det kan ju tänkas, att man går tillväga här som domänstyrelsen
              gör i åtskilliga fall, beträffande mindre och avlägsnare skogsmarker,
              nämligen säljer dessa och för försäljningssummorna inköper annan
              och från universitetets synpunkt bättre belägen skogsmark. Universitetets
              skogar ligga för närvarande mycket spridda, i Uppsala, Stockholms
              och Västmanlands län. Skall det bli riktigt sammanhängande skogar
              kan det ju tänkas, att man vill köpa in mycket skogsmark, ty annars
              blir den ju ändock ej sammanhängande. Och det är som ett gammalt
              ordspråk säger, att »aptiten växer medan man äter». Men det är
              väl icke meningen att universitetet skall tävla med domänstyrelsen
              som ett skogsförvaltande verk, ty detta måtte väl ändå vara en
              sidouppgift för universitetet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Tf7EDvzGWwu5oA8U9dCUZJ">
              Inkomsterna från skogarna och lantegendomarna ha ej heller numera
              för universitetet samma betydelse i ekonomiskt avseende som de
              förr ha haft. I början av förra århundradet voro de ju så gott
              som de enda inkomsterna för universitetet. Av de över 51.000 tunnlands
              skogsareal, som universitetet för närvarande äger, är nettoavkastningen
              i staten beräknad till omkring 190,000 kronor. I förhållande till
              det anslag, som här under åtskilliga punkter föreslagits riksdagen
              att beviljas till universitetet, nämligen 1.300.000 kronor, är
              ju detta ett jämförelsevis litet belopp och kan naturligtvis ej
              vara av avgörande ekonomisk betydelse för universitetet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GnsfbscxpLzyqNMTDywQrA">
              Under sådana förhållanden, anser jag, att då denna stat fastställes,
              man icke bör fastslå detta belopp till denna avsättning, för detta
              ändamål, utan jag ber, herr talman, att få yrka bifall till den
              av mig med flera vid utskottets utlåtande vid denna punkt fogade
              reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JuqLd5LfbN1sAFNdZfLivv">
            Herr Bergqvist:
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-7" next="i-c6ea2ff7ce7885bb-8">
            <seg xml:id="i-Gua6VEbeh3eYreKQoo4kLg">
              Det har inom utskottet ansetts, att det är en ganska klok politik
              från universitetets sida att inköpa mark med växande ungskog.
              Detta har praktiserats under flera år tillbaka, och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4Wbv1BZ3XSBLZJwYk5NAYi">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 19
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-8" prev="i-c6ea2ff7ce7885bb-7">
            <seg xml:id="i-4h93FxvftpunNtm1xH35sC">
              det är nu av regeringen föreslaget, att det ytterligare skall
              äga rum med tillhjälp av en avsättning till skogsfonden av 40,000
              kronor om året. Men det är ej fråga om att göra skogsinköp i den
              stora utsträckning, som den föregående ärade talaren tyckes vilja
              antaga, när han till och med förutsatte, att man skulle tendera
              att binda ihop skogskomplexerna i alla de tre län, där universitetet
              har skogar. Så långt har man ju aldrig velat sträcka sig, och
              det skulle ej alls gå med en avsättning av 40,000 kronor om året.
              Nu har den ärade talaren framhållit, att en sådan avsättning har
              skett under en följd av år, men trots att detta ägt rum, är den
              behållning, som nu finnes i skogsinköpsfonden, endast 34,000 kronor.
              Nu tänka sig reservanterna, att dessa 34,000 kronor skola för
              hela den tid, för vilken den nu föreliggande staten skulle komma
              att gälla, räcka till för inköp av ungskog för att avrunda de
              skogskomplex, som universitetet har. Inom utskottet ha vi haft
              en karta, där det har varit uppritat huru dessa skogar ligga,
              och där har man funnit, att på många ställen kilar gå in mellan
              skogsskiftena av mark i privat ägo, vilket gör, att skogskomplexen
              äro mycket splittrade, och detta försvårar bevakningen av skogen.
              Nu har det ansetts, att det är nödvändigt, att man så småningom
              försöker att förvärva den mark, som sålunda skjuter in i universitetets
              skogsmarker, och det är för detta ändamål, som den här avsättningen
              är föreslagen. Naturligtvis måste: universitetet gå försiktigt
              till väga vid inköp av denna mark, så att det ej betalar vilka
              pris som helst utan passar på, när ett lägligt tillfälle finnes
              att förvärva mark och när den kan fås för ett skäligt pris. Jag
              tror, att det icke, ekonomiskt sett, vore ett klokt beslut av
              riksdagen att nu gå på reservanternas linje. Vad beträffar inkomsten
              av skogarna, kommer den säkerligen att stiga betydligt, dels i
              den mån som trävarupriserna stabiliseras och bli gynnsammare,
              och dels i den mån skogen växer till. Vi skola komma ihåg, att
              det är ung växande skog, som köpes. Där lägges för varje år räntan
              till kapitalet, och egendomens värde stiger.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RBVe93PuTC3fvpaQDihsuL">
              Jag ber alltså att få hemställa om bifall till utskottets förslag
              i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VJ4MAUgu3d3LSqonM1oPJz">
            Herr Pålsson:
          </note>
          <u who="Q6058750" xml:id="i-b4cc78b62e783123-0" next="i-b4cc78b62e783123-1">
            <seg xml:id="i-BSzKaPi2fDspoxQWEezH5o">
              Herr talman! Statsutskottsavdelningens ordförande, biskop Bergqvist,
              nämnde, att de inköp, som skulle komma ifråga, icke vore så stora.
              Det var mera mellanpartierna mellan de nuvarande universitetet
              tillhörande skogarna, som skulle utgöra föremål för dessa inköp.
              Men med det betydliga beloppet av 40.000 kronor om året, som ju
              på en del år går till en rätt avsevärd summa, åtskilliga hundratusental
              kronor, så räcker väl kapitalet till att åtminstone ligger frestelsen
              nära till hands för universitetet att så använda dessa medel —
              göra större inköp än vad som här tyckes vara förutsatt. Det torde
              väl då bliva så, att man får bekosta den styckning av hemmanen,
              som erfordras, för att just den bit av hemmanet skall kunna säljas,
              som man önskar, för att få det skogsområde avrundat, som man redan
              har. För övrigt kan det hända, att vid inköpen nya oregelbundna
              gränser
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Uab4qQhYhSHAd9ZsLt3vh">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-53zyJXQgVtfK71m9PXLwoe">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-MLxGAgXiKQn7oh6eSjEaxW">
            för Uppsala universitet. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FGSB6t8GJ9wX3PVQ8a45E4">
            Nr 20.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3Xv2kZApuVBHcnenNFq4K4">
            20 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q6058750" xml:id="i-b4cc78b62e783123-1" prev="i-b4cc78b62e783123-0" next="i-b4cc78b62e783123-2">
            <seg xml:id="i-TMJLtLJCJNbwtAA6mZGmk3">
              Ang. ny stat bildas, som nödvändiggöra nya inköp. När man alltså
              sätter så avse-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3155s7orJFxiFzxywgeYHD">
            för Uppsala universitet. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q6058750" xml:id="i-b4cc78b62e783123-2" prev="i-b4cc78b62e783123-1">
            <seg xml:id="i-T9fJoUGNWK52KRonTsXgAU">
              värda medel i händerna på universitetet, som ju strängt taget
              icke är sakkunnigt ifråga om skogsskötsel, utan måste lita helt
              och hållet på sina tjänstemän, så är det klart, att frestelsen
              ligger nära till hands att på nu antytt sätt använda dessa penningar.
              Men det medföljer troligen i dessa avrundningsköp även åkerjord,
              ty det är väl icke rätt gärna möjligt, att man kan i avrundningssyfte
              endast få köpa skog, där det passar, utan det kommer troligen
              att i dessa köp medfölja åker, ja, hela bondgårdar. Men det är
              väl litet underligt, att när staten beviljar så många miljoner
              kronor om året för egnahems bildande, staten på detta sätt skall
              inköpa andra egna hem och låta dem gå in under universitetet.
              Det strider mot vartannat, och då det nu är bevisat, att det finnes
              tillräckliga överskottsmedel till de mindre avrundningsinköp,
              som det tyckes vara meningen att göra, så kan jag för min del
              ej inse, att i dessa tider ökade anslag ges för detta ändamål.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LVUh8nXWPdMgctMWdvrY5K">
              Jag ber sålunda, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ap77yPLZ1qpRMpGvobQq6a">
            Herr Swartz:
          </note>
          <u who="Q53305" xml:id="i-6325420c8b96468b-6" next="i-6325420c8b96468b-7">
            <seg xml:id="i-KDin3zq9BB26qk2rByukMt">
              Herr talman, mina herrar! De båda ärade talare, som icke velat
              vara med om det förslag, vilket av alla myndigheter blivit tillstyrkt
              — av statsutskottet med 20 röster mot 4 — och som av andra kammaren
              nyss med en överväldigande majoritet antagits, tyckas vara rädda
              för, att universitetet skall ge sig in på några spekulationsaffärer
              i skogsväg, om det får 40,000 kronor om året för detta ändamål,
              som här är angivet. Jag vet inte, om herrarna verkligen tro på
              vad ni säga därvidlag; göra ni det, kan jag knappast finna annat,
              än att det beror på, att herrarna icke äro riktigt hemmastadda
              i sådana affärer, som det här gäller, isynnerhet vad den siste
              ärade talaren beträffar. Ty om man har skog till ett taxeringsvärde
              av över 4,5 miljoner kronor, kunna herrarna mycket väl förstå,
              att med 40,000 kronor om året gör man inga jätteaffärer för att
              utvidga denna skog.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CGBR2TtG1K3VFa7q5x6hHh">
              Jag skall be att få erinra om, hur det överhuvud kommer sig,
              att universitetet har skog. Det är helt enkelt ända från konung
              Gustaf II Adolfs tid, då han donerade Vasagodsen till universitetet.
              På den tiden låg vikten uteslutande på åkerbruket. Alla dessa
              gårdar, som då skänktes — ja, alla vågar jag kanske inte riktigt
              säga, men i alla fall de flesta lågo i dessa län, som nyss nämndes,
              Upplands, Västmanlands, Stockholms och kanske även Örebro län.
              De lågo mycket, mycket spridda. Man har naturligtvis sökt förvalta
              dem på bästa och förståndigaste sätt, och under tidernas lopp
              har det visat sig, att man mer och mer med fördel kunnat gå från
              åkerbruksskötsel till skogsskötsel, där betingelserna därför varit
              rådande. Så har också varit fallet här med universitetet, och
              att universitetet därvidlag skött sig förträffligt, kan intygas
              av den omständigheten, att det verkligen fått bättre avkastning
              på sina skogar, än vad domänstyrelsen har på statens domänskogar
              i samma nejder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PgRdDanfikL66J5FtSUNGz">
              Nu ha vi fått hit några kartor och de herrar, som äro intresserade,
              kunna ju härav se, huruledes dessa gårdar, tack vare det sätt,
              varpå de kommit i universitetets ägo, ligga spridda runt om. Här
              ha vi de olika
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-AnJ546wN2edhpAurHR9ktW">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 21
          </note>
          <u who="Q53305" xml:id="i-6325420c8b96468b-7" prev="i-6325420c8b96468b-6" next="i-6325420c8b96468b-8">
            <seg xml:id="i-MyBVufm8aMKdc3oz5SCMbm">
              gårdarna och vi se, hur de ligga i olika delar av flera län.
              Här ha vi t. ex. något, som mycket tydligt visar, huru förhållandena
              äro på åtskilliga håll. Vi se, huru det röda — det är universitetets
              skogar — åtskiljes på sina ställen av långa, smala räckor, vilka
              på samma gång de påfordra stängsel i viss utsträckning, medföra
              svårigheter beträffande bevakningen och därmed också minskade
              möjligheter till ett fullt rationellt utnyttjande av skogstillgångarna.
              Nu är det meningen att, i den mån det låter sig göra, till rimligt
              pris förvärva de skogar, som på detta sätt ligga emellan och åtskilja
              universitetets skogar. Det borde väl ur alla synpunkter anses
              såsom en förmånlig och förståndig placering. Men med 40,000 kronor
              om året kommer man sannerligen icke till några överdådiga resultat
              och ännu mindre med 34,000 kronor på en gång, som äro avsedda
              att räcka för hela den tid, som lönestaten skulle gälla. Hur länge
              det blir, vet man inte, men det kan ju vara av intresse att veta,
              att den nuvarande staten räckt sedan 1908, alltså 15 år. Anser
              man, att denna skall räcka lika länge, blir det 2,000 om året,
              det vill säga detsamma som ingenting.
            </seg>
            <seg xml:id="i-J6WxFQ3da6fmajksHBmSU">
              Jag kan ju möjligen också nämna, att det först är på senare tiden
              — för 15—20 år sedan — som man börjat lägga om driften och lägga
              om inköpen, så att de skulle passa för en sådan rationell anordning
              med avseende på Uppsala universitets skogar. Inom Uppsala universitets
              drätselnämnd var det en högt aktad ledamot av denna kammare, som
              först väckte tanken på, att universitetet borde på detta sätt
              ordna sin kapitalplacering för framtiden. Det var dåvarande professor
              Trygger, som var medlem av drätselnämnden. Tanken togs upp och
              utvecklades, jag höll nästan på att säga till fulländning, dock
              så långt, som det var möjligt, av min högt värderade företrädare
              i ämbetet, dåvarande kanslern greve Wachtmeister, som icke blott
              i egenskap av stor skogsägare utan även i egenskap av förutvarande
              chef för domänstyrelsen var ofantligt insatt i och sakkunnig rörande
              dessa förhållanden. Det var han, som lät göra upp en ordentlig
              hushållningsplan för det hela och även ordnade det så, att den
              överåriga skogen, som fått skada på träden o. d. skulle avverkas
              utöver den årliga avverkningsplanen och av vad som på det sättet
              flöt in skulle bildas en fond för inköp av växtlig ungskog. Med
              hjälp av denna fond har en hel del inköp skett för att avrunda
              ägorna. Men efter den plan, som nu föreligger, komma inga sådana
              medel att stå till universitetets förfogande, ty i planen för
              staten upptagas alla av skogarna inflytande medel, även av sådana
              avverkningar, såsom inkomster för denna lönestat och universitetet
              får sålunda icke annat än dessa 40,000 kronor om året att röra
              sig med för sådana utomordentligt viktiga inköp, som det här är
              fråga om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MnjMvEvwyV5ZvZ8HAoQVZg">
              Dessa inköp ske icke slumpvis och så, att man betalar något orimligt,
              utan vid sådana tillfällen, då av en eller annan anledning en
              sådan skogslott, som ligger väl till för universitetets ändamål,
              är till salu. Säljarna veta, att det tjänar ingenting till att
              försöka driva upp prisen över hövan, ty universitetet har i detta
              avseende mycket väl reda på vad som skall hetalas och kan betalas,
              och dess skogschef är av alla erkänd såsom en synnerligen framstående
              person.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2kaJZTYYF9s8BhpDaaTaSJ">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-7guQeBXMQPKZvtdGxhvKxe">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-EK9nni8LZaXiaqSXsrZzUc">
            för Uppsala universitet. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ex3JBvvhfaGEGB72cJZZZ2">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-F7w3EYucBMh6wAV2DMaNZ7">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-DANEqi7PDd2qKwa2MaVgWy">
            för Uppsala universitet. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6UmRNCtS9cx1Z9uocfRaVN">
            22 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q53305" xml:id="i-6325420c8b96468b-8" prev="i-6325420c8b96468b-7" next="i-YPqmVhbwZQzumf38qHpAvk">
            <seg xml:id="i-T2eESZHuuMQSXkeoS28Bbg">
              Tag kan icke inse annat, än att alla skäl tala för, att universitetet
              får behålla dessa 40,000 kronor, som bliva placerade på sådant
              sätt, att de komma staten till godo genom den ökade avkastning
              de lämna, en placering, som motsvarar ett statsekonomiskt syfte
              på lång sikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YPqmVhbwZQzumf38qHpAvk" prev="i-6325420c8b96468b-8" who="Q53305">
            <seg xml:id="i-JwcsnmgxBStJosfFJJE1fo">
              Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DjxAfU6GM8oty1dDrsZwXw">
            Herr Nilsson, Petrus:
          </note>
          <u who="Q5774246" xml:id="i-aead2a67e12b1b8d-3">
            <seg xml:id="i-9M7sdBkeVVzGmBQyh1EkoD">
              Med anledning av föregående ärade talarens, universitetskanslerns,
              yttrande, vill jag ytterligare fästa kammarens ledamöters uppmärksamhet
              på det förhållandet, att om nu staten godkännes, sådan den är
              av utskottsmajoriteten tillstyrkt, så kommer sannolikt icke riksdagen
              att få taga ställning till denna fråga under kommande år. Om nu
              återigen reservanternas förslag bifalles, så kan ju, sedan det
              belopp, som nu finnes i fonden, är använt, Kungl. Maj:t inkomma
              med begäran om nytt anslag för detta ändamål och riksdagen får
              då ytterligare taga ställning till denna fråga. Men om det föreliggande
              utskottsförslaget godtages, kommer en systematisk avsättning av
              pengar till stånd och kanske även en systematisk plan för utvidgning
              av universitetets skogar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D2xdy84VnA5Vm7RvNXeUeD">
              Jag ber ytterligare en gång, herr talman, att få yrka bifall
              till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MBftccDRvVYNHkFxTfm1Dk">
            Herr Swartz:
          </note>
          <u who="Q53305" xml:id="i-6325420c8b96468b-9">
            <seg xml:id="i-5oupBxZnmJbPgLG7Y7MCVJ">
              Skall varje gång det blir frågan om inköp av en eller annan skogslott
              för universitetets räkning, den frågan dragas inför Kungl. Maj:t
              och till på köpet inför riksdagen, befarar jag, att det inte blir
              några skogsköp alls, ty så länge vänta nog icke de, som ha skog
              att sälja, utan det är alldeles klart, att man måste ställa belopp
              till förfogande för ändamålet utan att vare sig tänka på att ändra
              staten, vilket ju skulle bliva mycket olyckligt att göra varje
              år, eller också underställa varje fråga Kungl. Maj:ts och riksdagens
              prövning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C2CqV5HRAaBmP7SfMShbkv">
            Efter det överläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr förste
            vice talmannen jämlikt de yrkanden, som därunder framkommit, propositioner,
            först på bifall till vad utskottet i den nu föredragna punkten
            hemställt samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades
            i den av herr C. P. V. Nilsson i Gränebo m. fl. vid punkten avgivna
            reservationen; och förklarade herr förste vice talmannen, sedan
            han upprepat propositionen på bifall till utskottets hemställan,
            sig finna denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-4jfAPk419ecj6MUUwCSgGk">
            Herr Nilsson, Petrus, begärde votering, i anledning varav uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-JNbxWmLhnCCWzzVrHhp3zf">
            Den, som bifaller vad statsutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 8 punkten 69, röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-4H3ZSAe1mEseqhLsG8cC5T">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-2esCm9Mz28npE8GurXcgXJ">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-XfwK8akZGHwnzudembNte2">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 23 Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-WHQMZahuKDPoPLJBD2jTMb">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den av herr
            4ng. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-8fLRMriQ1mESMhjP8BLWhA">
            C. P. V. Nilsson i Gränebo m. fl. vid punkten avgivna reservationen.
            er saa
          </note>
          <note xml:id="i-Uzfeh5LH3sRzEBnG6cvc37">
            . moa ns sa m (Forts.) Vid slutet av den häröver anställda omröstningen
            befunnos rös-
          </note>
          <note xml:id="i-CwzLJAQ2cEuaSz8NAiSDHp">
            terna hava utfallit sålunda: Ja — 84; Nej — 41.
          </note>
          <note xml:id="i-DQVpxc77M5uw94Z1Stn5cq">
            Herr talmannen infann sig och övertog ledningen av kammarens
            förhandlingar.
          </note>
          <note xml:id="i-QYG4ArZsvttJ2Fy3CzQgC4">
            Punkterna 70—73. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7XAFuPELvJuFWnLvL3nzTq">
            Punkten 74. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-3PovNKRTKbDp6wiQZv4NAH">
            Punkterna 75—381. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-N9oDrczBCzPU1PnnoibW9Z">
            Punkten 82.
          </note>
          <note xml:id="i-QJQtrZ4uqMFhzm4Erk4hh5">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-UcvWUY6GAZSwmn3igY2tjZ">
            Punkterna 83—98. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7DeZNxSu2zZV6Kwsbdwbee">
            Punkten 99.
          </note>
          <note xml:id="i-G4oFpEJCurx4h4HTwtvMDG">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-Vgxpcd5kYptEn9Un5Nhdwz">
            Punkterna 100—-3116. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-MYy3wCGYnwDoGB6EKoAZLZ">
            Punkten 117. Anslag till sö 85 ig : 5 . samlingar och Kungl.
            Maj:t hade föreslagit riksdagen att till samlingar och jaborationer
          </note>
          <note xml:id="i-RYUVi62Nbb4nXnfU3jUiaw">
            laborationer vid tekniska högskolan anvisa för budgetåret 1923—1924
            vid tekniska ett extra reservationsanslag av 100,000 kronor att
            av Kungl. Maj:t Högskolan. fördelas på de olika avdelningarna
            vid högskolan, på sätt Kungl. Maj:t funne skäligt bestämma.
          </note>
          <note xml:id="i-9AZ1goFzo9UatoAi75tCJu">
            I samband härmed hade utskottet till behandling förehaft en inom
            andra kammaren av herr S. Liibeck väckt motion (nr 57), däri,
            bland
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9uTmN7A35CUhgs7UTGibPK">
            Nr 20.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-G5WSBBn39nY9jpz4LGX1oZ">
            24 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2JSeJ4zUJ4nZP2N26Jtfca">
            Anslag till annat, hemställts, att riksdagen, med ändring av
            Kungl. Maj:ts prosamlingar och position rörande tekniska högskolan,
            måtte anslå för »samlingar och
          </note>
          <note xml:id="i-CKx6xnQEUmSf6Jk7kt6UFK">
            laborationer
          </note>
          <note xml:id="i-VFyHk6STapaGZxPPMhbedN">
            vid tekniska
          </note>
          <note xml:id="i-WBCBtqaSUUCrGSZpQTQaAr">
            högskolan. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JoXv9PqNaLJET4cTGP2Pht">
            laborationer» 150,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-NbDG8aQRdHKJS1Ct7hBfrg">
            Utskottet hade i nu ifrågavarande punkt av angivna orsaker hemställt,
            att riksdagen måtte, med bifall till Kungl. Maj:ts förslag och
            med avslag å herr Libecks berörda motion i nu förevarande del,
            i vad densamma härutinnan skilde sig från Kungl. Maj:ts förslag,
            till samlingar och laborationer vid tekniska högskolan anvisa
            för budgetåret 1923—1924 ett extra reservationsanslag av 100,000
            kronor att av Kungl. Maj:t fördelas på de olika avdelningarna
            vid högskolan, på sätt Kungl. Maj:t funne skäligt bestämma.
          </note>
          <note xml:id="i-QSDhKtmPUFNBmAx1kcYaoB">
            Enligt en vid punkten fogad reservation hade herr O. U. B. Olsson
            ansett, att utskottet bort hemställa, att riksdagen måtte, i anledning
            av Kungl. Maj:ts förslag och herr Läbecks berörda motion i nu
            förevarande del, till samlingar och laborationer vid tekniska
            högskolan anvisa för budgetåret 1923—1924 ett extra reservationsanslag
            av 130,000 kronor att av Kungl. Maj:t fördelas på de olika avdelningarna
            vid högskolan, på sätt Kungl. Maj:t funne skäligt bestämma.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-W26rLUkwtcRjdTnw3fLyAD">
            Herr Olsson, Oscar:
          </note>
          <u who="Q6027706" xml:id="i-22c8cc40bcf3f6ad-0" next="i-22c8cc40bcf3f6ad-1">
            <seg xml:id="i-Aqv2iEnoBVZsSRrrMxaPuG">
              Herr talman! Egentligen är det icke jag, som skulle föra talan
              här, utan det skulle vara representanter för näringslivet, och
              att jag reserverat mig på denna punkt alldeles ensam är icke i
              någon uppblåst förhoppning, att jag skulle på något sätt mot det
              för övrigt enhälliga statsutskottet kunna inverka på kammaren.
              Men jag vill gärna, att näringslivets män här ändå skola ha tillfälle
              att taga ståndpunkt, och därför ansåg jag min reservation kunna
              vara av någon betydelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8iDTB6aTPehQRJnpJzCGTY">
              Det är ju på det sättet i alla resonemang, när det gäller vår
              ekonomi, vårt näringsliv och statens anslag, att man utgår ifrån
              två premisser. Den ena är, att vårt näringsliv befinner sig i
              ett nödläge, att våra exportindustrier med flera, ha oerhörda
              svårigheter att kunna klara sig i konkurrensen med andra länder.
              Den andra premissen är, att all möjlig sparsamhet bör iakttagas
              på alla områden och icke minst, när det gäller statens medel.
              Konklusionen i detta fall från Kungl. Maj: t och statsutskottet
              följer då sålunda, att på grund av dessa allmänna ekonomiska svårigheter
              måste vi skapa sämre ingenjörer än vi gjort förut. Jag tycker,
              att den slutsatsen icke är riktig. Jag anser, att näringslivets
              nödläge och de dåliga förhållandena o. s. v., icke såsom någon
              nödvändig slutsats åtminstone böra föra med sig krav på skapande
              av sämre ingenjörer. Det borde snarare, tycker jag, vara tvärtom.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GLqTgmRNtbryqzfkaDk11S">
              Här förekomma nu sedan två år tillbaka debatter i kamrarna om
              anslagen till materielutrustning för tekniska högskolan och till
              dess samlingar och laborationer. Vid 1922 års riksdag begärde
              tekniska högskolan 250,000 kronor i anslag. Kungl. Maj:t kunde
              icke tillmötesgå detta krav på grund av de ekonomiska förhållandena,
              utan Kungl. Maj:t ansåg, att det högsta man kunde sträcka sig
              till var 150,000
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-EpoSwmbQXvFMaxU39dKcH2">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 25
          </note>
          <u who="Q6027706" xml:id="i-22c8cc40bcf3f6ad-1" prev="i-22c8cc40bcf3f6ad-0" next="i-22c8cc40bcf3f6ad-2">
            <seg xml:id="i-KpG3w2mNmzAdRABxrDuodP">
              kronor. Vad sade då riksdagen 1922? Jo, riksdagen tog på sig
              en mycket barsk uppsyn mot tekniska högskolan och sade: Vi tycka,
              att tekniska högskolan bör veta, hurudana tiderna äro, och att
              tekniska högskolan måste sänka sina anspråk snarare än höja dem.
              Och för att riktigt understryka för tekniska högskolan betydelsen
              därav, sänkte riksdagen utan någon som helst annan motivering
              det av Kungl. Maj:t såsom nödigt befunna anslaget 150,000 kronor
              till 130,000. Nu har tekniska högskolan tagit ad notam riksdagens
              barska uppsyn från i fjol. Lärarrådet, den ansvariga myndigheten
              vid tekniska högskolan, har gjort beräkningar över vad som behöves
              för den tekniska undervisningen och sänkt anspråken från år 1922
              med 35,000 kronor samt därvid således kommit till en summa av
              ungefär 215,000 kronor. Vad säger Kungl. Maj:t om den saken? Jo,
              nu i år visar också Kungl. Maj:t en barsk uppsyn i överensstämmelse
              med vad riksdagen gjorde förra året och dekreterar, att 215,000
              kronor äro en orimlig summa. Departementschefen säger, att förra
              årets anslag, som han nödgades föreslå till 150,000 kronor, kan
              han tyvärr icke vara med om i år utan föreslår riksdagen att bevilja
              allenast 100,000 kronor. Så kommer statsutskottet med sitt utlåtande
              till kammaren, och vad säger då detta utskott? Jo, utskottet bibehåller
              sin uppsyn från år 1922 och säger ungefär på samma sätt: »Utskottet
              har ej kunnat undgå uppmärksamma de stora krav, som i förevarande
              avseende resas från högskolans sida. Det rådande tidsläget synes
              emellertid böra mana tekniska högskolan att i likhet med andra
              tekniska och vetenskapliga institutioner söka underkasta sig de
              inskränkningar, som av förhållandena nödvändiggöras.&gt; Som om tekniska
              högskolan icke gjort detta! Jag tycker, att när tekniska högskolan
              sänkt sitt krav från föregående år med 35,000 kronor, behöver
              den icke precis få en sådan här läxa en gång till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MyoREuqfSHGZHiJWVGWpk1">
              I andra kammaren har herr Lubeck väckt en motion, som går ut
              på det i och för sig blygsamma kravet, att tekniska högskolan
              för nästa år skulle få det anslag, som Kungl. Maj:t ansåg nödigt
              att tillstyrka i fjol, nämligen 150,000 kronor. I statsutskottet
              vågade jag icke ens gå så pass långt som man gjort i denna i och
              för sig blygsamma motion utan måste begränsa mig till att tillstyrka
              vad riksdagen själv i fjol ansåg nödigt. Vad har utskottet för
              skäl att i år anse, att 100,000 kronor kunna räcka, när riksdagen
              i fjol sade, att man åtminstone finge anslå 130,000? Utskottet
              har inga sakliga skäl alls, utan säger bara: ja, när Kungl. Maj:t
              utan anförande av några sakliga skäl kunnat sänka beloppet från
              130,000 kronor till 100,000 kronor, kan väl också riksdagen göra
              det — och så ger man den lilla skrapan åt tekniska högskolan för
              att söka uppfostra den, skulle jag tro, till att ett annat år
              komma med ännu mindre anslagskrav. Jag får nu säga, att jag icke
              kan dela statsutskottets synpunkter i fråga om den ansvariga myndigheten
              hos vår högsta anstalt för utbildning av den tekniska sakkunskapen
              här i landet. Jag förutsätter verkligen, att denna högskolas lärarråd
              handlar under ansvarskänsla. Jag förutsätter också att man gått
              ned så långt som möjligt, något som jag också tycker framgå av
              deras beräkningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-365CoHK3qNpxk3RSZjtmbP">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-NQPEiesDZK5qunMFyvFep8">
            Anslag till samlingar och laborationer vid tekniska högskolan.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4b987FcDkrNbgYDjEC385e">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-AREiZyQMFFjGSGQBDec78t">
            Anslag till samlingar och laborationer vid tekniska högskolan.
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RacNdU18yGgcjyt9An7e3d">
            26 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q6027706" xml:id="i-22c8cc40bcf3f6ad-2" prev="i-22c8cc40bcf3f6ad-1">
            <seg xml:id="i-8tEAdb9ycHPWPi1gKWwgHp">
              Följaktligen har jag icke velat stillatigande bevittna en nedskärning
              utan några som helst framförda skäl. Är det emellertid så, att
              representanterna för näringslivet här i kammaren anse, att en
              av de rätta vägarna för höjandet av vårt näringslivs tillstånd
              för närvarande är att vidtaga sådana åtgärder, att ingenjörsutbildningen
              därigenom skulle bliva sämre, skall jag icke besvära kammaren
              vidare i detta avseende. Då är det ju möjligt, att jag har orätt,
              och då skall jag lugnt och stillatigande avvakta resultatet av
              denna synpunkts tillämpning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-65zikr7gr8XGXisvQqNWZ7">
              Jag ber, herr talman, att tills vidare få yrka bifall till min
              reservation.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Qg4vSeXK4tDaDnZLT5RjrF">
            Herr Bergqvist:
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-9">
            <seg xml:id="i-HCzZrrnT8Ug8sd32hwXhcq">
              Jag skall icke visa någon »barsk uppsyn» mot den ärade talaren
              och ej heller mot tekniska högskolan, men jag anser mig likvisst
              böra säga några ord till försvar för utskottets ståndpunkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XDJn6AA82dbWuFDcaRjwWv">
              Givetvis skulle varje ledamot av statsutskottet hava önskat att
              kunna föreslå så stora anslag som möjligt till alla läroanstalter
              och ej minst till tekniska högskolan. Utskottet kan ingalunda
              klandra vederbörande lärare vid denna anstalt för att de ställt
              sina krav på ett sådant sätt, att de förefintliga behoven måtte
              kunnat fullt tillgodoses. Då det emellertid gäller anslag, är
              det den hårda nödvändigheten, som måste fälla utslaget i så många
              frågor, och så även här. Vi leva för närvarande i sådana förhållanden
              på det finansiella området, att vi måste iakttaga den största
              sparsamhet. Det har varit detta som dikterat såväl Kungl. Maj:ts
              som utskottets ståndpunkt i denna fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8Hwc8hwje2BYYR8VPLuac3">
              Nu sker verkligen nedskärningen icke heller så avskräckande kraftigt,
              om man besinnar, att högskolan för ifrågavarande ändamål år 1920
              endast beviljades 75,000 kronor och år 1921 allenast 110,000 kronor.
              Om nu summan minskas från i fjol beviljade 130,000 kronor till
              100,000 kronor, är det anslag, som nu beviljas, dock väsentligt
              högre, än det som beviljades år 1920.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FCTUTVAVXQkPZnSNXghgvu">
              Med beklagande av att vi icke kunna tillgodose alla de krav,
              som väl i och för sig kunna vara berättigade, ber jag likvisst
              att få yrka bifall till utskottets hemställan i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XzLyge7wPSAXZWcjWo4fW2">
            st
          </note>
          <note xml:id="i-Q6KZJV6Bpgo8SUgqZzFVP9">
            Efter härmed slutad överläggning gjordes i enlighet med därunder
            förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till vad utskottet
            i den under behandling varande punkten hemställt samt vidare på
            antagande av det förslag, som innefattades i den av herr O. U.
            B. Olsson vid punkten avgivna reservationen; och förklarades den
            förra propositionen, vilken förnyades, vara med övervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-5mtERmYEhniVToTX8Hza76">
            Enär herr statsrådet Linders anmält sig vilja avlämna kungl.
            propositioner, avbröts nu behandlingen av det föreliggande utlåtandet.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-ApHfwJtP9hTh9mb3ZzZZgY">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 27
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-V5MGTckaYThy9fQjduvFkZ">
            Herr statsrådet Linders avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-SsyzGsiPNsHMae8dqZFYuq">
            ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-E83iDB7UYFQiY6tFDdzQoc">
            nr 160, med förslag till förordning angående skogsvårdsstyrelser;
          </note>
          <note xml:id="i-DQ1cKhSDchdygdk81mxvu">
            nr 161, med förslag till förordning om ändrad lydelse av 4 och
            5 $$ i förordningen den 11 oktober 1912 (nr 275) om skogsvårdsavgift;
          </note>
          <note xml:id="i-QEZx18czSXbGur3ku2uJ36">
            nr 183, angående rörelsekapital för statens domänverk;
          </note>
          <note xml:id="i-MpqsFF2qb9z1A4DAVbyA1R">
            nr 186, med förslag till lag om ändrad lydelse av $ 2, $ 6 mom.
            3 och $ 9 i lagen den 10 oktober 1913 (nr 239) angående köttbesiktning
            och slakthus; samt
          </note>
          <note xml:id="i-REquk6L5AxNphpr8QxPF4J">
            nr 189, angående viss ändring av bestämmelserna angående tillläggsavvittring
            i Västerbottens läns lappmark.
          </note>
          <note xml:id="i-VjbEmEUicnDs9uxz1GkkPb">
            Fortsattes föredragningen av statsutskottets utlåtande nr 8.
          </note>
          <note xml:id="i-3c19ALVXeq2npvzVDvtq1o">
            Punkterna 118—122. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-SHAXxkCqSN7w28fRUHGNNV">
            Punkten 123.
          </note>
          <note xml:id="i-FSbgeUkqm11XfmugxVa614">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-YXwwuAb57TiWTR7ryXpJ4R">
            Punkterna 124—132. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-MysN7xEmrjrGSdoERugxF9">
            Punkten 133.
          </note>
          <note xml:id="i-GB9uUfrKC82v1tB6YaXqXr">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-BwqbMERFopt9odbRKTcJsd">
            Punkterna 134—2174. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-NRNXVR4HGeJbNTHChjjgfM">
            Punkten 173.
          </note>
          <note xml:id="i-LGTiSbYzquUhAGH2JFMsNz">
            Kungl. Maj:t hade föreslagit riksdagen att till understöd åt
            &gt;Nya småskoleseminariet&gt; (Alma Detthows) i Stockholm anvisa för
            budgetåret 1923—1924 ett extra anslag av 2,500 kronor, att utgå
            enligt Kungl. Maj :ts bestämmande och på de villkor, Kungl. Maj:t
            kunde finna gott föreskriva.
          </note>
          <note xml:id="i-Sepk8vYcxFGAjqCaAhTHcQ">
            I samband härmed hade utskottet till behandling förehaft en inom
            första kammaren av herr T. Ström m. fl. väckt motion (nr 96),
            däruti hemställts, att riksdagen måtte besluta att till understöd
            åt L. A. Cederboms småskoleseminarium i Skara anvisa för budgetåret
            1923— 1924 ett extra anslag av 2,500 kronor, att utgå enligt Kungl.
            Maj:ts bestämmande och på de villkor, Kungl. Maj:t kunde finna
            gott föreskriva.
          </note>
          <note xml:id="i-Msejxre6z8oqE4JDwqJZqM">
            Utskottet hade i den nu föredragna punkten på åberopade grunder
            hemställt, att riksdagen måtte
          </note>
          <note xml:id="i-RnTf6ETErCEJtSAeQJennA">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-FMz8gVUbb7V3bUuGcGx8Ap">
            Anslag till samlingar och laborationer vid tekniska högskolan.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4qCzHaNbgYd5eRUJ26uJaN">
            Ang. understöd åt vissa enskilda småskoleseminarier.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JrmqST6AF72esrUFkFbQfj">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-No6qfHag9N6YcyTcLWZvcR">
            Ang. understöd åt vissa enskilda småskoleseminarier.
          </note>
          <note xml:id="i-6b9fUKQeRswPxHRkHPPx8L">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-75DXExGEnC9oK4YUXrXpzo">
            28 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5bsYvLqSCDfpmfstj4vdwZ">
            a) till understöd åt &gt;Nya småskoleseminariet&gt; (Alma Detthows)
            i Stockholm anvisa för budgetåret 1923—1924 ett extra anslag av
            2,500 kronor, att utgå enligt Kungl. Maj:ts bestämmande och på
            de villkor, Kungl. Maj:t kunde finna gott föreskriva,
          </note>
          <note xml:id="i-5KFU2X2cV1BwgYq3zLb1Qb">
            b) avslå herr Ströms m. fl. berörda motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-Turrp8Fw9KakhHTaHWo6wS">
            Reservation hade avgivits av herr G. A. Johanson i Hallagården,
            vilken ansett, att utskottets yttrande bort hava den lydelse,
            reservationen visade, samt att utskottet bort hemställa, att riksdagen
            måtte i anledning av Kungl. Maj:ts förslag och med bifall till
            herr Ströms m. fl. berörda motion till understöd åt »Nya småskoleseminariet&gt;
            (Alma Detthows) i Stockholm och L. A. Cederboms seminarium i Skara
            anvisa för budgetåret 1923—1924 ett extra anslag av 5,000 kronor,
            att utgå enligt Kungl. Maj:ts bestämmande och på de villkor, Kungl.
            Maj:t kunde finna gott föreskriva.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-R36TmXzqfApxPMocqiy325">
            Herr Ström:
          </note>
          <u who="Q6193200" xml:id="i-bcbd85a70798e290-0" next="i-bcbd85a70798e290-1">
            <seg xml:id="i-WjoXmUwUofrNrVdYBLoTBD">
              Herr talman! När 1919 års riksdag beviljade anslag till enskilda
              småskoleseminarier, skedde detta med ett uttryckligt framhållande
              av att det var ett provisorium dels för att lindra dyrtidens tryck
              och dels för att lämna landstingen tillfälle att ordna sina seminariefrågor.
              Det gällde då G. V. Uléns seminarium i Borås, L. A. Cederboms
              seminarium i Skara och Alma Detthowis seminarium i Stockholm.
              Älvsborgs län har ordnat sin seminariefråga så till vida, att
              beslut fattats om att ett seminarium skall upprättas ; det enda
              län som återstår är alltså Skaraborgs län. Vi hava inom landstinget
              i vårt län ofta haft saken uppe till behandling. I fjol behandlades
              frågan vid ett gemensamt möte mellan representanter för förvaltningsutskotten
              i landstingen inom Älvsborgs, Skaraborgs och Bohus län. Vid detta
              möte, som hölls i Vänersborg, dryftades frågan, huruvida man icke
              borde upprätta ett gemensamt seminarium för de tre landstingsområdena.
              Överläggningarna resulterade däri, att något gemensamt seminarium
              för de tre länen icke ansågs böra ifrågakomma. Det uttalades tvärtom
              att varje län för sig borde ordna saken. Nu återstår som sagt
              endast Skaraborgs län. Vi hava tänkt oss att i Skara få de lokaler,
              som eventuellt komma att bliva lediga, i nuvarande gamla folkskoleseminariet,
              då statens nya dubbelseminarium där bliver uppfört. Följaktligen
              har landstinget icke kunnat låta frågan avancera längre, då landstinget
              tänkt realisera saken på detta sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-K2u9QRi4gknfhgsSuZ5z7k">
              Skolöverstyrelsen har i sitt yttrande sagt, att det icke är troligt,
              att Skaraborgs län hinner få sin seminariefråga ordnad för läsåret
              1923— 1924. Skulle så icke bliva fallet, utan L. A. Cederboms
              privata småskoleseminarium komme att fortsätta sin verksamhet
              även under sagda läsår, har överstyrelsen för sin del ingenting
              haft att invända emot att detta seminarium jämte Detthowska seminariet
              tillerkännas anslag även för läsåret 1923—1924. Departementschefen
              har emellertid avstyrkt anslaget och endast förordat dylikt anslag
              till Detthowska seminariet i Stockholm. Man gör sig då den frågan,
              vad orsaken kan vara att detta seminarium skall bliva i tillfälle
              få statsanslag och icke Cederbomska
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-87gG4LBSK3RJdhR9xtJAWc">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 29
          </note>
          <u who="Q6193200" xml:id="i-bcbd85a70798e290-1" prev="i-bcbd85a70798e290-0">
            <seg xml:id="i-LSN3ptJyexVZwqMNmzsPND">
              seminariet i Skara. Det kan ju hända, att man från utskottshåll
              kan lämna någon upplysning om orsaken till att det ena seminariet
              blivit mera gynnat än det andra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LxPnteoFNNdWTk5NQSsRgK">
              Jag vill med dessa ord hava sagt, att man i Skaraborgs län icke
              står oförstående inför spörsmålet att lösa seminariefrågan därstädes,
              utan landstingets förvaltningsutskott tvärtom vid åtskilliga tillfällen
              under de senaste åren diskuterat saken. Det har visserligen icke
              kommit längre, än att man är kvar på diskussionsstadiet. Vi komma
              naturligtvis att fortast möjligt ordna vår seminariefråga, men
              intill dess vi fått frågan ordnad, har jag tänkt att genom min
              m. fl. motion få statsbidrag, icke såsom tidigare med 4,000 kronor
              utan med allenast 2,500 kronor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XnyueuGErfLxNa3b6uwwtC">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till den av herr Johanson
              i Hallagården avgivna reservationen, som går ut på att denna hjälp
              bör lämnas såväl åt Detthowska seminariet i Stockholm som åt L.
              A. Cederboms seminarium i Skara.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SDL75EddUr8W55PPPtKCwy">
            Herr Bergqvist:
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-10">
            <seg xml:id="i-SF1MB2m5iVkHYSjKdPg8WQ">
              Det torde nog förhålla sig så, att Cederboms småskoleseminarium
              i Skara är i behov av understöd, men då detta seminarium i själva
              verket tjänstgör såsom ett länsseminarium, är det riktigt, att
              det understöd, seminariet behöver, lämnas av landstinget och ej
              av staten. Andra landsting hava ju själva fått ordna sina anstalter
              för utexaminerande av småskollärarinnor, och det bör även landstinget
              inom Skaraborgs län göra. Men intill dess det nu kan bliva något
              landstingsseminarium i nämnda län, torde det vara principiellt
              riktigt, att landstinget övertager skyldigheten att understödja
              seminariet med de kontanta medel, som kunna erfordras för uppehållandet
              av dess verksamhet. Att riksdagen några år beviljat anslag för
              privata småskoleseminarier har berott på de exceptionella förhållanden,
              som rått under dessa år, men nu böra givetvis dessa anslag upphöra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QXpvYoA4eXjUpvqDN1asoV">
              På den fråga, som den föregående talaren framställde, nämligen
              vilken orsaken kunde vara till att statsutskottet tillstyrkt anslag
              till Detthowska seminariet i Stockholm, men icke till seminariet
              i Skara, får jag genmäla, att orsaken är den, som jag förut sagt,
              att seminariet i Skara verkar som ett länsseminarium, under det
              att det i Stockholm förlagda seminariet icke är ett länsseminarium
              utan ett seminarium för hela Sverige. Stockholms stad har ingen
              som helst förpliktelse eller något intresse av att understödja
              detta seminarium, då staden icke använder några småskollärarinnor.
              De lärarinnor, som utexamineras från detta seminarium, gå ut till
              olika byggder i hela landet. Därför är det principiellt riktigt,
              att det understöd, som finnes behövligt till detta seminarium,
              utgår från staten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H7XdxeF8pwwmUK6Lx59gS6">
              Med dessa ord ber jag, herr talman, att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PcrKanSxDp5SsN87Q4ntkj">
            Herr Ström:
          </note>
          <u who="Q6193200" xml:id="i-bcbd85a70798e290-2" next="i-bcbd85a70798e290-4">
            <seg xml:id="i-7wDUJNfc8XTyPgcsT5oAeD">
              För att kammarens ledamöter icke skola leva i den tron, att vi
              uraktlåtit lämna bidrag till seminariet i Skara från Ska-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VbbdVa2w1B3HZiSKNAbaNm">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-4pcyvdgTsxXHF8RxMKWkLa">
            Ang. understöd åt vissa enskilda småskoleseminarier. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QFKbbyUQvrV76NgQXoWTV4">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-12KF5XvofAXcJ2iHUrguWQ">
            Ang. understöd åt vissa enskilda småskoleseminarier. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Bu1pRXgWjQiWUGx5DbPRMn">
            Anslag till stipendier åt elever vid folkhögskolor.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-FnZTCjk6Gf6TTcoJFUHyP9">
            30 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q6193200" xml:id="i-bcbd85a70798e290-4" prev="i-bcbd85a70798e290-2">
            <seg xml:id="i-75LKP6FJ82wPZ6FoRMENiS">
              raborgs läns landsting, ber jag att få lämna den upplysningen,
              att föregående års landsting beslutat anslå 5,000 kronor till
              detta seminarium och därutöver 800 kronor för inköp av material,
              som skall bliva landstingets egendom, då man kommit så långt att
              seminariefrågan blivit ordnad. Det bidrag landstinget sålunda
              lämnat för innevarande läsår, utgör sammanlagt 5,800 kronor. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W2TLHSZWuPtK1gobzR7hhV">
            Sedan överläggningen förklarats härmed slutad, gjordes enligt
            föreliggande yrkanden propositioner, först på bifall till vad
            utskottet i nu ifrågavarande punkt hemställt samt vidare på antagande
            av det förslag, som innefattades i den av herr G. A. Johanson
            i Hallagården vid punkten avgivna reservationen; och förklarades
            den förra propositionen, som upprepades, vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-L9Z9xGs6auokzL6vTtX3Zx">
            Punkterna 176—203. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-L9N2XeUDfu69Lgh8QPByCL">
            Punkten 204.
          </note>
          <note xml:id="i-BYA6N22XMxsXTZtq4ZV7J1">
            Kungl. Maj:t hade föreslagit riksdagen att uppföra det ordinarie
            anslaget till stipendier åt elever vid folkhögskolor såsom reservationsanslag
            med ett belopp av 140,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-9qxdi98bgnk8GEy74gBAnU">
            Vidare hade Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att till förstärkande
            av det ordinarie reservationsanslaget till stipendier åt elever
            vid folkhögskolor anvisa för budgetåret 1923—1924 ett extra anslag
            av 40,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-88NhCwaEZi7dgZGShytfQC">
            I samband härmed hade utskottet till behandling förehaft en inom
            andra kammaren av herrar B. Eriksson i Grängesberg och S. Bengtsson
            i Norup väckt motion (nr 113), däri hemställts, att riksdagen
            måtte besluta sådan förändring av ordinarie reservationsanslaget
            å 8:de huvudtiteln till stipendier åt elever vid folkhögskolor
            och av anslaget till förstärkande av det ordinarie reservationsanslaget
            till stipendier åt elever vid folkhögskolor, att anslaget bleve
            förslagsanslag; eller alternativt att riksdagen måtte besluta
            höja anslaget till förstärkande av det ordinarie reservationsanslaget
            till stipendier åt elever vid folkhögskolor från i propositionen
            begärda 40,000 kronor, med 60,000 kronor till 100,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-BndDTYnZa9Lk5X1DsTBR7L">
            Utskottet hade i den under behandling varande punkten av angivna
            orsaker hemställt, att riksdagen måtte, i anledning av Kungl.
            Maj:ts berörda förslag och herrar Erikssons och Bengtssons förevarande
            motion,
          </note>
          <note xml:id="i-EFST74XLgP4AooTXuy4Yqz">
            a) uppföra det ordinarie anslaget till stipendier åt elever vid
            folk-
          </note>
          <note xml:id="i-4wX9fyTe55Gj4Xn6dbrWFg">
            högskolor såsom reservationsanslag med ett belopp av 140,000
            kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-5dQe2sthp2abhp3XLC3v1j">
            b) till förstärkande av nämnda reservationsanslag anvisa för
            budgetåret 1923—1924 ett extra anslag av 80,000 kronor.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-MevH29rRiASTYxCCBfk2ED">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 31
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-43Et1RxjDcwKW9RKffn2YC">
            Herr Wigforss:
          </note>
          <u who="Q1145662" xml:id="i-9d2761e472eeac4f-0" next="i-9d2761e472eeac4f-2">
            <seg xml:id="i-rY3BiV9XHAMa6oSjXioug">
              Jag begärde ordet för att fästa kammarens uppmärksamhet på en
              sida av denna punkt, som icke direkt berör anslagets storlek och
              mycket lätt kan förbises och som statsutskottet säkerligen icke
              fäst vederbörligt avseende vid. Den är emellertid av den betydelse
              för folkhögskolans framtid, att jag anser att det är nödvändigt
              att kammaren åtminstone ett ögonblick får tillfälle att fundera
              på saken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S94HJurWh3mxGJ9gjHuqsM">
              Anslagen till elevstipendierna i folkhögskolorna gå ut efter
              vissa bestämda grunder. I år har föreslagits att de för obemedlade
              elever skola utgå med högst 30 kronor i månaden och för mindre
              bemedlade elever med högst 15 kronor i månaden. Så långt är allt
              någorlunda väl beställt. Men så kommer därtill, att dessa anslag
              äro gjorda till reservationsanslag. Detta betyder, såsom vi veta,
              att de icke kunna överskridas. Om det skulle hända, vilket man
              ju icke kan vara säker på, att antalet lärjungar i folkhögskolorna
              och lantmannaskolorna av någon anledning ökades — något som i
              och för sig är mycket önskvärt — kan detta leda till att anslaget
              för var och en av dessa elever icke blir så stort som man har
              beräknat. Detta är icke någon frihandsteckning, utan dessa risker
              hava i år visat sig föreligga i allra högsta grad. Förra årets
              anslag för obemedlade utgjorde 35 kronor i månaden. Det visade
              sig sedermera, att beräkningarna slogo fel med hänsyn till antalet
              lärjungar, och följden blev den, att dessa folkhögskoleelever
              i år komma att få högst 22 kronor i månaden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UMAd9oA8gzGeeQ5QiX6tDo">
              Nu har emellertid förstärkningsanslaget till följd av en av herrar
              Bengtsson i Norup och Eriksson i Grängesberg väckt motion föreslagits
              skola höjas från 40,000 kronor till 80,000 kronor. Det är mycket
              möjligt att utskottet räknat rätt, då utskottet ansett att detta
              belopp bör vara tillräckligt för att fylla behovet med de beräkningsgrunder
              som äro antagna, nämligen 30 kronor för obemedlade elever och
              15 kronor för mindre bemedlade. Men här kvarstår hela den svårighet
              som ligger däri att detta icke kan med bestämdhet förutses. Detta
              betyder, att när eleverna skriva till folkhögskolornas styrelser
              och fråga, huru mycket de kunna erhålla i stipendier, kunna styrelserna
              icke svara någonting. Om de vilja vara ärliga kunna de allenast
              säga, att stipendierna av riksdagen beräknas till 30 kronor i
              månaden för obemedlade elever, d. v. s. till 180 kronor för kursen
              i sin helhet. Men erfarenheten från i år har visat, att detta
              kan slå fel så mycket som ända upp till 80 kronor per kurs. Den,
              som känner till eleverna vid folkhögskolorna i vårt land, vet
              mycket väl, att en tia eller några tior betyda ofantligt mycket
              för dem. Då sänkningen uppgår ända till nära 100 kronor måste
              detta verka 1 allra högsta grad avskräckande för dem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-G2CZvvEiyDtAqK3FNx7S5y">
              Det förhållandet, att detta anslag är ett reservationsanslag
              och icke såsom tidigare ett förslagsanslag, har jag här velat
              för kammaren påpeka. Folkhögskoleinspektören har i sista numret
              av folkhögskolornas tidskrift meddelat, att lantbruksstyrelsen
              och skolöverstyrelsen gjort utredning rörande detta behov och
              kommit till ett resultat, varpå jag i övrigt icke skall närmare
              ingå men som slutar med att det för folkhögskolor och lantmannaskolor
              är alldeles nödvändigt, att detta anslag göres
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KaDvsEwjbERJHhmRUeopEL">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-AVWsBMMxRYfXAPKgZJ2DmX">
            Anslag till
          </note>
          <note xml:id="i-MLqmmgMU5Rx4nCvjBdHStj">
            Stipendier åt elever vid folkhögskolor. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MKAQz5842wtZNEcuFxi65K">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-45Q7UXaC1Uoh6ZzDH3Va2L">
            Anslag till Stipendier åt elever vid folkhögskolor. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RSSv8iFbwyABssEXnP39pn">
            32 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q1145662" xml:id="i-9d2761e472eeac4f-2" prev="i-9d2761e472eeac4f-0">
            <seg xml:id="i-N5rWaTWdZc1bAUvFmVEuZG">
              till ett förslagsanslag, för att man verkligen skall kunna få
              elever till skolan och på förhand kunna beräkna vad de komma att
              få. Risken av att göra detta anslag till ett förslagsanslag är,
              såvitt jag förstår, synnerligen liten i ekonomiskt hänseende.
              Det belopp, som skall utgå till varje elev, beräknas ju efter
              de av Kungl. Maj:t fastställda grunderna, d. v. s. 30 kronor i
              månaden för obemedlade och 15 kronor i månaden för mindre bemedlade.
              Antalet folkhögskolor är känt och den felmarginal, inom vilken
              beräkningarna kunna falla, är icke stor. När nu utskottet gått
              med på den faktiska höjningen, kan det ju endast komma att slå
              fel på några tusentals kronor eller låt oss säga 10,000 kronor,
              och detta då endast och allenast som en följd därav, att flera
              elever strömmat till, än vad man beräknat. Man kan inte underlåta
              att säga sig att skolorna äro till för elevernas skull och icke
              vare sig för lärarnas eller institutionernas egen skull. På dessa
              lärare och institutioner offrar staten årligen 905,000 kronor,
              tror jag. Det är de fasta kostnaderna, som under alla förhållanden
              utgå, vare sig man har några elever eller inte. Att då sätta en
              spärr, som hindrar utvecklingen av elevantalet, för vilket skolan
              är till, förefaller ej vara skäligt för denna lilla risk att möjligen
              få ge ut några tusen kronor mera.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KmhRwCU72k5k1GsD7WgRpE">
              Det finns emellertid ingen reservant inom statsutskottet, och
              om jag icke får understöd från något håll i kammaren skall jag
              icke framställa något yrkande. Det förefaller mig emellertid som
              om det borde finnas många för folkhögskolorna och lantmannaskolorna
              intresserade medlemmar i denna kammare, och att man från deras
              sida kunde få höra, huruvida det icke vore rimligt att i denna
              punkt göra anslaget till förslagsanslag, även med risk att det
              belöpte sig till ytterligare några tusen kronor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HNvFch4eEJSceAaSPbEx6L">
            Herr Bergqvist:
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-11" next="i-c6ea2ff7ce7885bb-12">
            <seg xml:id="i-CWR4YzYd77uzXGEjc2hVuJ">
              Jag undrar, om inte den ärade talarens anförande vilar på ett
              förbiseende dels av vad som redan under föregående år förekommit
              i denna sak, dels av vad som förslagits vid denna riksdag. Så
              vitt jag förstod den ärade talaren rätt, ville han föreslå, att
              det till 80,000 kronor beräknade anslaget skulle göras till ett
              förslagsanslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6EAF8HEL3FPBmmCzBodESV">
              Vad beträffar anslaget på 80,000 kronor, får jag säga, att det
              torde vara uteslutet att så kan ske, ty det föreligger icke något
              förslag i sådan riktning vid denna riksdag. Varken Kungl. Maj:t
              eller motionärerna förutsätta något sådant. Däremot finnes ju
              i herrar Bengtssons och Erikssons motion ett alternativ, enligt
              vilket man skulle göra det ordinarie anslaget på 140,000 kronor
              till förslagsanslag, men detta alternativ är framställt under
              förutsättning att förstärkningsanslaget skulle bli endast 40,000
              kronor. Det är sålunda en alternativ hemställan. Utskottet har
              valt det senare alternativet, fastän utskottet icke tagit hela
              det belopp, som motionärerna begärt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JuLMfDuaaVnXdnRCjp56K2">
              Jag tror inte, att det är mycket lönande att taga upp en diskussion
              om denna sak, ty som den ligger finns knappast någon möjlighet
              att framföra några bärande motiv för en ändring i utskottets förslag.
              Det enda skulle vara om någon uppträdde och begärde, att reservationsan-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Bbt94G5ur4b9NTBnNMz7x3">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 33
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-12" prev="i-c6ea2ff7ce7885bb-11">
            <seg xml:id="i-DQCjAcYBrh3smd7i9wEKE4">
              slaget skulle höjas exempelvis till det belopp, som 'motionärerna
              föreslagit. Detta kan ju gå för sig, men jag tror, man kan förutsätta,
              att förslaget är så pass väl avvägt med hänsyn såväl till behovet
              som till rådande finansiella läge, att riksdagen gör rättast i
              att taga utskottets förslag, till vilket jag, herr talman, får
              yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Bw5gEymcNvsL9sSXX9jf2r">
            Herr von Sneidern:
          </note>
          <u who="Q6182451" xml:id="i-517d79488aaf245f-0" next="i-517d79488aaf245f-2">
            <seg xml:id="i-VV9Zs7pXfNysoGXa4GP63L">
              Jag skall be att få på det allra livligaste instämma i det anförande,
              som hållits av herr Wigforss. Jag tror, att var och en, som haft
              något att göra med våra folkhögskolor och lantmannaskolor, måste
              vara ense med oss om att denna fråga är av mycket stor betydelse
              för skolorna och att man icke kan gilla statens tillvägagångssätt
              härvidlag. De fattiga ynglingar, som man försöker föra till dessa
              skolor, kunna icke undgå att få det intrycket, att de verkligen
              skola komma i åtnjutande av det stipendiebelopp, som fastställts.
              Visserligen. har det fastställts som ett maximibelopp, men de
              kunna icke undgå att tro, att de skola erhålla maximibeloppet.
              Om det sedan kommer ett bakslag på grund av att det är för många
              sökande och beloppen nedprutas så mycket, som varit förhållandet
              i år, måste man inse, att den situation som de komma i, för dem
              är mycket allvarlig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C9xnY9VMjmcdvN1NHearRH">
              När man ser det sätt, på vilket statsutskottet avvisat denna
              fråga, finner man, att formalismen gått något för långt och att
              det skulle vara önskvärt att verkligen något mera mänskliga synpunkter
              lades på frågan. Statsutskottet säger blott, att det av budgettekniska
              skäl icke kunnat gå med på förslaget. Ja, men det finns verkligen
              andra budgeter än statsbudgeten. Var och en av dessa fattiga ynglingar
              har sin budget, och den kommer säkerligen att mera svårt beröras
              av en nedsättning av 40 procent på inkomsterna, sådan som den
              i år företagna, än statsbudgeten skulle, om det händelsevis skulle
              gå åt, som herr Wigforss sade, tiotusen kronor mera på detta anslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GvA9PCqy9AD5bYAe5UhFV5">
              Såmma förhållande gäller rörande lantmannaskolorna. Man svarar
              de sökande, att de kunna ha förhoppningar att få så och så stora
              stipendier, och så blir resultatet, att de få mycket mindre. Dessa
              gossar ha verkligen inte samma uppfattning om vikten av skillnaden
              mellan reservationsanslag och förslagsanslag, som statsutskottet
              har. Vi här i riksdagen måste ju hålla skillnaden klar, men då
              det finns någonting, som heter förslagsanslag, som man måste laborera
              med så ofta, tycker jag man bör använda det i detta fall, då det
              skulle bli till så direkt nytta, som här framhållits, för dessa
              ynglingar och flickor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8Us9L9XghykBTx18TfHgNZ">
              Innan herr Wigforss uppträdde, funderade jag verkligen på att
              icke göra något yrkande, men rikta en vädjan till statsrådet och
              chefen för ecklesiastikdepartementet, då jag ser honom närvarande,
              att ett annat år verkligen allvarligt överväga, huruvida det inte
              skulle vara möjligt att göra anslaget till förslagsanslag. Ty
              jag kan försäkra herr statsrådet, att frågan är av stor betydelse
              för dessa skolor. När saken emellertid nu på detta sätt dragits
              upp, kan jag inte underlåta att göra ett försök, att förmå kammaren
              och riksdagen, att redan i år beakta detta viktiga spörsmål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PRx7KUxPeiiYTVAZgpiQLh">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 20. 3
          </note>
          <note xml:id="i-X6ivYjAggaQ9Kp1L5doDd4">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-9R6qAopnTu9d3oK5hfcQrz">
            Anslag till
          </note>
          <note xml:id="i-EjaH5XwzNVnpL7RX7Jftyj">
            stipendier åt elever vid folkhögskolor. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3ANswUmmcjrZafXDMt4DfG">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-G1HrhmspnWR8zrssZFPXgD">
            Anslag till stipendier åt elever vid folkhögskolor. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LLJwwT8zj9pAvD2abuLJvN">
            34 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q6182451" xml:id="i-517d79488aaf245f-2" prev="i-517d79488aaf245f-0">
            <seg xml:id="i-PAwLeugf9i1GgRX6xZtp84">
              Jag tillåter mig därför att yrka, att det ordinarie anslaget
              under denna punkt upptages som förslagsanslag och icke såsom reservationanslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YJztCfGQxuPcKwFe27pTwU">
            Herr Olsson, Oscar:
          </note>
          <u who="Q6027706" xml:id="i-22c8cc40bcf3f6ad-3">
            <seg xml:id="i-Q7YwFyVPDA6jG5qBpmhCbJ">
              Det var inom statsutskottet många, däribland jag, som hade velat
              gå den väg, som herrar Wigforss och von Sneidern velat försöka.
              Jag begärde ordet med anledning av att ordföranden på utskottets
              andra avdelning framhöll de formella svårigheter, som skulle möta
              vid ett beslut här i kammaren. Jag tror inte, att dessa formella
              svårigheter betyda någonting. Beträffande staten betyder det ingenting,
              om vi taga det förslag, som framlagts av herr von Sneidern. Herr
              Bergqvist anmärkte emellertid, att i motionen icke begärts, att
              förstärkningsanslaget skulle få karaktären av förslagsanslag,
              och att den punkten således icke kan tagas upp. Det är riktigt,
              men det betyder ju ingenting, om yrkandet ställes så, att det
              ordinarie anslaget får förslagsanslags karaktär. Detta yrkande
              ligger inom motionens ram, och herr von Sneiderns förslag kan
              alltså, så vitt jag förstår, mycket väl antagas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ALdK5bBTtPWGwm6JCVM61B">
              Ja men, säger herr Bergqvist, det var ett alternativt förslag
              i motionen. Däri begärdes, för den händelse det ordinarie anslagets
              karaktär ändrades till förslagsanslag, ingen höjning i förstärkningsanslaget.
              Det är alldeles riktigt, men vad gör det riksstaten eller budgeten,
              om det står 80,000 kronor eller 40,000 kronor i fråga om ett förslagsanslag
              högst? Gå inte de 80,000 kronorna åt, så faller ju överskottet
              tillbaka till statskassan. Det betyder sålunda inte det bittersta
              ifrån någon synpunkt, om det står 40,000 eller 80,000 kronor,
              när det gäller förstärkningsanslaget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EoWQ3i5Axhp7vtY7xC7uxf">
              Jag kan sålunda inte finna, att de formella svårigheter, som
              herr Bergqvist framförde emot herr Wigforss, föreligga, sedan
              herr von Sneidern givit förslaget den formulering, det fick.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Rnf8q98QQnPkodBRcSLxig">
            Herr Kvarnzelius:
          </note>
          <u who="Q5927431" xml:id="i-8529b3294a3a5cfb-1" next="i-8529b3294a3a5cfb-2">
            <seg xml:id="i-3iPoJpxZsRwSM7QVGUSZjL">
              Herr greve och talman! För min del måste jag på det bestämdaste
              avråda kammaren från att slå in på den väg, som här föreslagits,
              och göra ett anslag av denna beskaffenhet till förslagsanslag.
              Sedan vi nu fått en gruppering av de olika anslagen under olika
              karaktärer av bestämda anslag, förslagsanslag och reservationsanslag,
              är det väl skäl i att vi upprätthålla de grundsatser, på vilka
              denna gradation av anslagens karaktär bygger. Alla de anslag,
              som äro av beskaffenhet, att man måste med medel ur dem täcka
              kostnaderna för av staten åtagna förpliktelser, måste göras till
              förslagsanslag. Så är t. ex. i allmänhet fallet med löner, mathållning,
              fouragering och dylikt, med bränsle och lyse, men icke ens i alla
              dessa fall har riksdagen velat gå med på att göra anslagen till
              förslagsanslag, utan vid de anslag, där man vill särskilt hålla
              på att sunda hushållningsprinciper skola tillämpas, har man likväl
              gjort anslaget till reservationsanslag, d. v. s. till ett anslag
              av den beskaffenheten, att det icke kan överskridas. Att här lämna
              i myndigheternas händer att utan riksdagens
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-EfXUZtToPSdwaAFgYeJy4p">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 35
          </note>
          <u who="Q5927431" xml:id="i-8529b3294a3a5cfb-2" prev="i-8529b3294a3a5cfb-1">
            <seg xml:id="i-EGX7PcAdYCeMjouzTHEGkw">
              åtgörande eller kontroll i hur stor utsträckning som helst utdela
              stipendier av detta slag på ett område, där staten icke har några
              genom beslut åtagna förpliktelser att fylla, det skulle väl vara
              det rena lättsinnet. Det kan väl inte gärna bli tal om att riksdagen
              här på rak arm skulle förvandla ett anslag av denna beskaffenhet
              till ett förslagsanslag. Jag kan inte gärna tänka mig möjligheten
              av ett sådant beslut, och jag är i högsta grad förvånad över att
              gamla erfarna riksdagsmän kunna komma fram med ett yrkande i den
              riktningen. Vill man hjälpa folkhögskolorna, finns det endast
              den vägen att gå, att man höjer anslaget. Ett yrkande i den riktningen
              kan måhända vara motiverat. Att göra anslag av denna beskaffenhet
              till förslagsanslag, kan jag däremot inte tänka mig möjligheten
              av.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3JuJgLn8GVfJfC36xvevEJ">
              Jag tillåter mig för närvarande yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EjRcTb7ufR5Em45nhA6Nd7">
            Herr von Sneidern:
          </note>
          <u who="Q6182451" xml:id="i-517d79488aaf245f-3">
            <seg xml:id="i-L4rTGBZrCbQMC8RHb5fkS6">
              Jag tror inte, att statsutskottets ordförande med alla dessa
              formella betänkligheter kan komma ifrån att de nackdelar, som
              äro förenade med det nuvarande tillståndet, äro så stora, att
              man måste åvägabringa en ändring. Emellertid var det med glädje,
              jag till sist hörde honom säga, att en höjning av anslaget kan
              vara på sin plats, och på grund av de formella betänkligheter,
              som framförts, skall jag be att få ändra mitt yrkande därhän,
              att i sista punkten, d. v. s. mom. b, siffran 80,000 ändras till
              96,000. Det är att hoppas, att man därigenom kommer till samma
              resultat, som herr Wigforss och jag åsyftat att vinna genom en
              förändring av anslagets natur, och det innebär ju icke någon ökning
              i statens utgifter, ty maximisiffran för stipendierna är given.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6ytWht7FpLky43FY79Cv63">
            Herr Olsson, Oscar:
          </note>
          <u who="Q6027706" xml:id="i-22c8cc40bcf3f6ad-4">
            <seg xml:id="i-NSJ3zeKBxx3UV7Y2wvtog1">
              Jag skall be att endast få lämna en upplysning, som kan ha inflytande
              på saken. Om kammaren tar herr von Sneiderns nu framlagda förslag,
              ökas inte budgeten, vad åttonde huvudtiteln beträffar, över Kungl.
              Maj:ts förslag, ty så som budgeten föreligger i statsutskottets
              förslag är en besparing på över 50,000 kronor gjord. MSlutsumman
              är således, även om herr von Sneiderns förslag går igenom, mindre
              än den, Kungl. Maj:t beräknat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TRzXnVw2o8DjrbP3WkF7jd">
            Herr Wigforss:
          </note>
          <u who="Q1145662" xml:id="i-9d2761e472eeac4f-3" next="i-9d2761e472eeac4f-6">
            <seg xml:id="i-B2rZXTcJrwaNbS4PMjdEpA">
              Då denna fråga är av synnerligen stor vikt för folkhögskolorna,
              skall jag be att få säga ett enda ord till herr Kvarnzelius. Då
              man här i riksdagen bestämmer ett anslags natur, måste man väl
              ta hänsyn till hur det kommer att verka i praktiken. Då herr Kvarnzelius
              säger, att han inte kan förstå, hur gamla riksdagsmän kunna komma
              fram med sådana yrkanden som att detta anslag skulle göras till
              ett förslagsanslag, så kan jag genmäla: Jag förstår mycket väl,
              att en gammal statsutskottsledamot och ordförande i utskottet
              kan komma till den åsikten, att de formella hänsynen äro viktigare
              än de praktiska. Men då man vet, att denna formalitet faktiskt
              kan komma att driva tiotal efter tiotal av de bästa eleverna bort
              från skolorna, får
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-383TAQZBgFq5bHgbwZsdeR">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-6HQj7cvBnp5a7Uy46JJmgq">
            Anslag till
          </note>
          <note xml:id="i-dfN2UuXiqauDrgrJkTvTr">
            stipendier åt elever vid folkhögskolor. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TBtqaEtsKdXnoBUBwTZ26R">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-JkxCvpnr1wsmAXeETcAZ8F">
            Anslag till stipendier ät elever vid folkhögskolor. Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-AXiQFgZRoLYHJTiau5BGJD">
            36 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q1145662" xml:id="i-9d2761e472eeac4f-6" prev="i-9d2761e472eeac4f-3">
            <seg xml:id="i-95b45YR88D8EZNts3BReuw">
              man väl säga, att i verkligheten är det skälet för att göra anslaget
              till ett förslagsanslag så starkt, att det måste övervinna de
              formella betänkligheterna, i synnerhet som man ju vet hur många
              folkhögskolor vi ha, så att mängden av understöd inte kan stiga
              hur högt som helst och då stipendiernas storlek bestämmes efter
              fasta grunder. Stipendiernas antal kan icke stiga mycket över
              det nuvarande, därför att vid många folkhögskolor praktiskt taget
              varenda lärjunge är mindre bemedlad eller obemedlad och marginalen
              således är mycket liten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6B5iPMv5HJ7nXzT4kJABxR">
              För denna gång skall jag emellertid mycket gärna förena mig med
              herr von Sneidern i yrkande om en höjning av anslaget, vilket
              i realiteten kan åstadkomma en rättelse, fastän det icke undanröjer
              de mycket svåra psykologiska olägenheterna av det nuvarande tillståndet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9gEnZ6FEatCALgZfpcFTZB">
            Herr Bergqvist:
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-c6ea2ff7ce7885bb-13" next="i-FLngbX1dnfaJX5HaEjm3eL">
            <seg xml:id="i-LzghY75ArRvzuGTWqp86aj">
              Det ordinarie anslaget till stipendier under denna punkt har
              förut varit ett förslagsanslag, men riksdagen har funnit, att
              det icke gick för sig att bibehålla det som sådant utan i stället
              gjort det till ett fixt anslag och uppfört ett reservationsanslag
              såsom förstärkningsanslag därtill. Nu hade Kungl. Maj:t föreslagit,
              att detta förstärkningsanslag skulle sättas till 40,000 kronor,
              men så inkommo några motionärer med förslag om att det skulle
              höjas till 100,000 kronor. Motionen mötte förståelse i utskottet,
              men man tyckte ändå, att om man stannade vid ett belopp, som var
              dubbelt så stort som det av Kungl. Maj:t föreslagna, man hade
              gått ganska långt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UjWUSLXZfxiXqRnHmytE3i">
              För min del får jag säga, att stipendierna vid folkhögskolorna
              äro, trots den företagna sänkningen i maximibeloppet, ganska rundligt
              tilltagna i jämförelse med de stipendier, som utdelas vid seminarierna.
              Folkhögskolorna ha varit mycket bättre ställda i detta avseende,
              och trots en föreslagen nedsättning med fem kronor i månaden äro
              ju stipendierna icke så obetydliga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RApR7QaWtQn7HnoDfq591D">
              Beträffande den besparing, som kan ske på huvudtiteln, har herr
              Oscar Olsson upplyst om att, även om det av herr von Sneidern
              framställda yrkandet går igenom, man ändå inte överskridit vad
              Kungl. Maj:t beräknat. Man får emellertid komma ihåg, att huvudtiteln
              inte är slutbehandlad ännu. Åtskilliga saker ha ställts på avbidan,
              och hur den slutliga redovisningen kan ställa sig, det vet man
              ännu ingenting om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FLngbX1dnfaJX5HaEjm3eL" prev="i-c6ea2ff7ce7885bb-13" who="Q5573026">
            <seg xml:id="i-Qkd6NPPeDBZhqffUh2QncQ">
              Jag yrkar fortfarande bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-dsSgSs2vtxX4H3UKNGXfH">
            Herr von Sneidern:
          </note>
          <u who="Q6182451" xml:id="i-517d79488aaf245f-4">
            <seg xml:id="i-QtxpuTPPjwyzpzq88jvZwF">
              Blott ett ord till herr Bergqvist. Herr Bergqvist yttrade, att
              riksdagen funnit, att »det inte gick för sig» att bibehålla detta
              anslag såsom förslagsanslag. Men detta berodde väl antagligen
              just på formella betänkligheter inom statsutskottet. Nu har man
              ute i landet fått klart för sig de synnerligen svåra följderna
              av att riksdagen i detta fall gick in på statsutskottets förslag,
              och det är mot dessa följder, man nu reagerar.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TvUP4nW4DDMfmM2ufn6vec">
            Tisdagen den 20: mars f; m. 37
          </note>
          <note xml:id="i-UmNRiUHNE9oW1rZyi3U78X">
            I
          </note>
          <note xml:id="i-JaPmtVZ7VY4UdRB1i5AuNb">
            Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter herr talmannen
            i enlighet medde yrkanden, som därunder förekommit, gjorde pröpositioner,
            först på bifall till vad utskottet i den nu föredragna punkten
            hemställt samt vidare därpå att kammaren skulle bifalla utskottets
            hemställan med den ändring, att det i mom. b) avsedda anslaget
            bestämdes till 96,000 kronor; och förklarade herr talmannen, sedan
            han upprepat propositionen på bifall till utskottets hemställan,
            sig finna denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-HBAFwNAgj4urzEVDBfjMm8">
            Herr Wigforss begärde votering, i anledning varav uppsattes,
            justerades och anslogs en omröstningsproposition av följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-NbG1umALCjeXJ9xMVZSCbu">
            Den, som bifaller vad statsutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 8 punkten 204, röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-NRbXnxBHA58YJ24BeP1ZWf">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-UsnHMLCyioNEMRegyaa8rp">
            Vinner Nej, bifalles utskottets hemställan med den ändring, att
            det i mom. b) avsedda anslaget bestämmes till 96,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-Lg7LWBzhJQtKz9JX9y3ENK">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-EH5aBEwsFM1tBXdYvst7Pe">
            Anslag till stipendier åt elever vid folkhögskolor. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WZdeGqYvsu6E4A2R6cdv3M">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hava
            -:
          </note>
          <note xml:id="i-6Bn6U4H9mZtG7aueYFpcH8">
            utfallit sålunda : Ja — 70; Nej — 53.
          </note>
          <note xml:id="i-F2MJdtWrCMryb43Xwnuoay">
            Punkterna 205—242. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-MheoUP7ohjJ6aU83ej5tLG">
            Punkten 243. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-SV6ixXRokhQbZUiQAhuc1x">
            Punkterna 244—-251. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-KJ5YVqvvq8Jj7erNeunZSJ">
            Punkten 232.
          </note>
          <note xml:id="i-EiEfnUuxgtRX7F55Ga6Rq2">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-WzEwsmZYPGsEXaFT8APjkP">
            Punkterna 253—280. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Wi8gYgK3p7JnwF9WrKjLKt">
            Punkten 281. Lades till handlingarna.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-037.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Ffbw6hNP1UacEJ9XW3aoJt">
            Nr 20. 38 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-V9y1R5vxCem7EYV8mJ2L5M">
            Vid förnyad föredragning av sammansatta bevillningsoch jordbruksutskottets
            utlåtande nr 1, i anledning av väckta motioner i fråga om inrättande
            av en central frökontrollanstalt samt om fastställande av licensavgifter
            för införsel av vissa slag utav frö, bifölls vad utskottet i detta
            utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-2vKVUPn7EnYh9wq3g8sZfA">
            Föredrogos ånyo bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-UY17ZcwmrQ9hqtYmUtKWVB">
            nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående fortsatt
            befrielse för riksbanken under viss tid från skyldigheten att
            inlösa av banken utgivna sedlar med guld;
          </note>
          <note xml:id="i-MS8QvmwyeMcBXTzcRgoYzs">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-HEZpjC7qd3AGewG8yibb6k">
            nr 17, i anledning av vissa framställningar rörande elfte huvudtiteln,
            innefattande anslagen till pensionsoch indragningsstaterna.
          </note>
          <note xml:id="i-Hjdb1894kQjRT1MeCzhN1k">
            Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-C8nUMmMEnJCwtV4JgTo3Yv">
            Ang. ett Föredrogs ånyo första kammarens andra tillfälliga utskotts
            utlåsuccessivt getande nr 5, i anledning av väckt motion, nr 66,
            om skrivelse till Konunnomförande 5 8 q av departegeN angående
            ett successivt genomförande av departementalreformen. mentalrefor-
            I en inom första kammaren väckt och till dess andra tillfälliga
            ut-
          </note>
          <note xml:id="i-T5tWYan2kEWmXm1RUxjCKf">
            men. skott hänvisad motion, nr 66, hade herr von Koch föreslagit,
            att riksdagen skulle i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa,
            att — såsom ett led i strävandet att uppnå ökad enkelhet, effektivitet
            och sparsamhet inom statsförvalningen — Kungl. Maj:t måtte till
            övervägande upptaga frågan om den s. k. departementalreformens
            successiva genomförande inom härför lämpade arbetsområden. Utskottet
            hade i det nu föreliggande utlåtandet på anförda skäl hemställt,
            att förevarande motion icke måtte till någon första kamma-
          </note>
          <note xml:id="i-PF5VGxsXNLvbqhKAxpxV3x">
            rens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-x9xwpox8BvEEphKtmGkyM">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-0" next="i-c6374550aff77d82-1">
            <seg xml:id="i-28aE3vKH3SGBkyj8pVobrw">
              Herr talman, mina herrar! Det föreliggande utlåtandet från andra
              tillfälliga utskottet utmärker sig enligt min tanke för stora
              förtjänster i formellt avseende, men det har ett mycket stort
              fel, och det är, att det är ett typiskt uttryck för den uppfattningen,
              att det »är bra som det är». Till den plats i detta hus, där utskottet
              dväljes och författat betänkandet tyckes icke de krav ha trängt
              fram, som framställas allt starkare här i landet på inskränkning
              av statens administrativa kostnader och minskning av tjänstemännens
              antal, icke heller kravet på en snabbare expedition från den centrala
              förvaltningen. Det förefaller knappast som om utskottet observerat,
              att 1920 års riksdag hos Kungl. Maj:t begärde utredning, på vilket
              sätt, genom en förändring i de centrala verkens organisation,
              en effektiv begränsning av den statliga administrationskostnaden
              kunde åvägabringas. Utskottet tycks icke heller hava observerat,
              att finansministern liksom den särskilt tillsatta granskningsnämnden
              kommit till den uppfattningen, att någon väsentlig minskning i
              statens förvaltningskostnader icke kan ske på annat sätt, än att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Eu6fFcYGDmLCFKqukxjLEN">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 39
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-1" prev="i-c6374550aff77d82-0" next="i-c6374550aff77d82-3">
            <seg xml:id="i-E1bJsxfk313UAckGU8hHiC">
              man avskär en del av ämbetsverkens uppgifter, naturligtvis till
              visst förfång för allmänheten. Vad jag med min motion velat åstadkomma,
              är att riksdagen för första gången skulle få sig förelagda de
              tankar, som äro inneslutna i den s. k. departementalkommitténs
              betänkande. Det är ett förslag, som innebär en stor och omfattande
              plan på förenkling och besparing i statens administrativa arbete,
              och jag hade för min del naturligtvis icke vågat göra mig till
              tolk för detsamma, om icke bakom detsamma stode personer, som
              ha utomordentlig erfarenhet om såväl de centrala verkens som departementens
              verksamhet, personer som känna arbetets detaljer och som, efter
              grundlig utredning, funnit att dessa förändringar borde ske.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5Q43nzUvSz3LwZFd6Qq17n">
              Vad säger pu utskottet om detta förslag? Jo, det börjar med att
              säga, att efter detta betänkandes framläggande ha ämbetsverken
              hörts, och att dessa ha förklarat sig icke kunna gå med på förslaget.
              Jag vill emellertid erinra, att det förhåller sig nog på det sätt,
              som herr andre vice talmannen för en stund sedan uttryckte, att
              vi leva nu i en annan tid än för några år sedan. Det har hänt
              mycket sedan detta betänkande framlades för ett dussin år sedan.
              Kravet på förenklingar och besparingar har blivit lösensordet
              i snart sagt alla kretsar, mycket har ändrats efter världskriget,
              och det enda land, som hittills tillämpat samma förvaltningssystem
              som Sverige, nämligen Finland, har övergivit det gamla systemet
              och slagit in på en annan enklare och billigare metod. Det har
              även inträffat, att administrativa tjänstemän i de nordiska länderna
              förliden höst haft ett stort möte, och att därvid en av de på
              detta område mest erfarna, förre statsrådet Knut Dahlberg, kommit
              fram med ett mycket uppmärksammat förslag att departementalreformen
              skulle i partiella avseenden genomföras. Visserligen riktades
              vid detta möte kritik även mot detta sista förslag, men det höjdes
              även stämmor till förmån för en sådan åtgärd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PiJues7k5ejFrWAiARDfHv">
              Man frågar, varför departementalreformen icke tidigare föranlett
              åtgärder från riksdagens sida. Det bör dock erinras att det var
              ett mycket stort och omfattande förslag, ett jättearbete, som
              åstadkommits genom denna kommitté, och att strax efter arbetets
              fullbordande världskriget bröt ut, varefter hela frågan sedan
              råkat i glömska. Vad innehåller då detta förslag? I korthet sagt
              detta, att de centrala verken och departementen skulle förenas
              med varandra, varigenom ett bättre samarbete skulle åstadkommas.
              Det innebär däremot icke, såsom många oriktigt föreställa sig,
              att ämbetsverkens självständighet skulle försvinna eller att de
              över huvud taget allenast skulle utgöra organ för departementscheferna.
              Tvärtom har det uttryckligen förklarats, att ämbetsverken skulle
              såsom sådana äga bestånd i framtiden, att de skulle behålla sina
              namn och chefer samt utöva en självständigt förvaltande uppgift
              liksom förut. Men i fråga om regeringsärendenas behandling skulle
              den förändringen inträda, att respektive chefer och övriga högre
              tjänstemän inom verken själva direkt hos statsrådet skulle föredraga
              ärendena med förbigående av de tjänstemän i kansliet, som hittills
              föredragit desamma. Man skulle då kunna fråga: vad vinnes med
              denna anordning? Man vinner bland annat två
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FfbswHDr4rcUQZrpXE8GKZ">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-8dvs9ji96h24PCSUoP4yQX">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-RWvRhyhubcteC5ZJ7edDSa">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xvv7yqiakeaCviJP4XVxgu">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-HEMXr7azUrUKhoLSANZzhz">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalreformen. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-69Xi1HHUtBjNz9TNikekU6">
            40 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-3" prev="i-c6374550aff77d82-1" next="i-c6374550aff77d82-4">
            <seg xml:id="i-9xdk6E4L6q7wZnrg4KBYy2">
              utomordentligt viktiga saker; dels, att det s. k. dubbelarbetet
              i fråga om regeringsärenden bortfaller, och dels, att vid den
              slutliga föredragningen sakkunskapen kommer fullt till sin rätt.
              Kammaren torde erinra sig, huru det för närvarande går till med
              regeringsärendenas behandling. Först är ärendet föremål för utredning
              och undersökning av vederbörande ämbetsverk, som avfattar ett
              skriftligt utlåtande i saken; sedan kommer detta ärende till departementets
              kansli och måste där ånyo behandlas av en tjänsteman, som har
              att sätta sig in i hela ärendet och i sista hand föredra detsamma
              för statsrådet. Det är ett typiskt dubbelarbete som här förekommer
              ; två högt kvalificerade tjänstemän skola bereda och expediera
              en och samma fråga. Finnes då verkligen behov av detta dyrbara
              och tidsödande dubbelarbete? Det förekommer icke i något annat
              land, och man har svårt att tro, att våra ämbetsverks främsta
              kraftsr skulle vara så inkompetenta, att de icke på egen hand
              kunde föredraga ett ärende inför statsrådsberedningen och ansvara
              för ärendets riktiga behandling, utan att ärendet dessförinnan
              behöver bli föremål för kontroll och särskild beredning av en
              annan tjänsteman.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VZZ7qRzgbHtKugEszXJUA5">
              Men även en annan sak skulle vinnas genom förslaget, och det
              är, att just i det ögonblick, då saken faktiskt avgöres — nämligen
              vid statsrådsheredningen — är den behövliga sakkunskapen tillfinnandes.
              Det är naturligt, att den byråchef i ämbetsverket, som berett
              ärendet, är den som sitter inne med den verkliga sakkunskapen.
              Ett kansliråd i departementet, som nu måste behandla de många
              frågor som förekomma och föredra desamma, kan naturligtvis icke
              sitta inne med fackkunskap i alla dessa olikartade ärenden. Huru
              går man då tillväga? Antingen så att man i departementet anställer
              en fackkunnig person, som biträder vid föredragningen, och såsom
              bekant har det skett i en viss utsträckning, men av ekonomiska
              skäl har det icke realiserats i vidsträcktare mån — eller också
              måste den tjänsteman, som föredrar i kansliet vid behov ställa
              sig i förbindelse med den sakkunnige inom vederbörande ämbetsverk
              och få reda på alla möjliga facksynpunkter, som behövas vid ärendets
              vidare behandling. För min del kan jag icke förstå, att denna
              omgång och vidlyftiga procedur är behövlig. Vore det i nu nämnda
              fall icke enklare att den fackkunnige tjänsteman, som berett ärendet,
              föredroge detsamma i statsrådsberedningen och själv sedermera
              bleve i tillfälle att verkställa expeditionen?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Twd65TjvR8rpD1o7cHKKF8">
              Nu framhåller utskottet att det är en fördel att ärendet först
              får en fackkunnig förberedelse inom ämbetsverket och att man sedermera
              vid detsammas avgörande i departementet tager sikte på allmänna
              konstitutionella och administrativa synpunkter. Ja, naturligtvis
              kan detta vara bra och fördelaktigt och jag skall icke ett ögonblick
              klandra att ärendena bli behandlade både ur saklighetens och den
              högre administrationens synpunkt, liksom jag icke heller på något
              sätt vill förringa det arbete, som äger rum i kansliet. Men den
              springande punkten är: ha vi råd till och behöva vi den dubbla
              beredningen av ärendena? Det är den frågan, som skulle ha behandlats,
              och det är den jag tycker utskottet icke kunnat lämna svar på.
              Utskottet har allenast förklarat, att det behöves dessa båda
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-QkkXcxZzVfTfjnCQCTKHNR">
            'Tisdagen den 20 mars f. m. 41
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-4" prev="i-c6374550aff77d82-3" next="i-c6374550aff77d82-7">
            <seg xml:id="i-HDXJxhuENszbaojp9ejMgB">
              slags beredningar. Men, mina herrar, låt oss icke göra saken
              finare än den verkligen är! Det förhåller sig nog i verkligheten
              så, att det i regel icke framträder någon distinktion mellan facksynpunkten
              och den konstitutionella synpunkten. Det alldeles övervägande
              antalet ärenden äro helt vanliga förvaltningsärenden där de konstitutionella
              synpunkterna icke spela någon som helst roll, därför att de äro
              självklara. I de fall, där konstitutionella och högre administrativa
              synpunkter äro av betydelse, bevakas dessa hos Kungl. Maj:t, genom
              till departementschefens förfogande stående statssekreterare och
              expeditionschefer, vilka äro närvarande vid statsrådsberedningen.
              Jag erkänner emellertid att det finnes vissa områden, där gemensamhetsoch
              likformighetssynpunkten väger ganska mycket och där det därför
              kanske är lämpligt att fortsätta med nuvarande sätt att bereda
              ärendena. Det torde närmast vara sådana frågor som höra till kommunikationsdepartementet.
              Det är därför möjligt att, liksom fallet är i Finland, det är
              lämpligt att icke utsträcka reformen till de affärsdrivande verken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2YofHjFe728HxbvPcf4TUB">
              Och härmed är jag inne på den egendomliga ståndpunkt utskottet
              intagit till denna reforms partiella genomförande. Utskottet resonerar
              på det sättet: antingen skola vi taga hela förslaget på en gång,
              eller också skola vi icke taga något alls. Det ställer sig helt
              enkelt på den ståndpunkten, att all partiell lösning av frågan
              är av ondo och skulle åstadkomma en bristande .enhetlighet i statsförvaltningen.
              Men redan departementalkommittén ansåg att en partiell lösning
              borde ske enär den undantog vissa ämbetsverk, som skulle bli oberörda
              av reformen. Erfarenheten har sedan givit vid handen, att på vissa
              områden man med fördel kan gå fram på den nya linjen men att på
              andra det icke lämpligen låter sig göra. Jag kan exempelvis nämna,
              att för några år sedan var bankinspektionen en del av finansdepartementet,
              och för närvarande äro såväl egnahemssom luftfartsärenden och
              fattigvårdsärenden föremål för handläggning direkt inom vederbörande
              departement. Visserligen är det ej ordnat på det sätt, som departementalkommitterade
              föreslogo, nämligen så att de ifrågavarande byråerna utöva en
              självständig förvaltningsuppgift vid sidan av även förekommande
              regeringsärenden. Emellertid tror jag, att de nu nämnda små reformerna,
              som gjorts under senaste år, visat att avsevärda besparingar kunnat
              åstadkommas genom denna förenkling i förvaltningen. I dessa fall
              förekommer ju endast en beredning och en expedition. Hade det
              varit centrala ämbetsverk som fått i uppdrag att behandla nyssnämnda
              frågor, skulle två beredningar och två expeditioner varit av behovet
              påkallade. Härtill hade också kommit vidlyftiga skriftliga utlåtanden
              i varje fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3ofPDn1Dh5x7KWyztpF31x">
              För min del tror jag. att enhetlighet i sättet för regeringsärendenas
              handläggning icke är av den betydelse som utskottet föreställer
              sig. Utan större förändringar av våra författningar kan verkligen
              åtminstone en del av departementalkommitterades reformtankar genomföras.
              Beträffande vissa grupper av ärenden, som särskilt lämpa sig därför,
              kunde nämligen föreskrivas, att de skola överlämnas till vederbörande
              ämbetsmän i det centrala verket, att inom kansliet själva föredraga
              ärendena och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-57tavEWZLF4g3qDky1fwKt">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-KhMSK4t16fuMNXw4fbLUig">
            Ang. ett successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-GJJkAqRxhuKR6XK3x2fXes">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-BTHtCNSSZiXLfTdx1EXUom">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TCwPVfyd1j5fvjaD9rFmbS">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-YApMPgGfV6TRcrDgvqa9Qj">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalreformen. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-9xra28rfqRK6qq2tL6Q4dm">
            42 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-7" prev="i-c6374550aff77d82-4" next="i-c6374550aff77d82-8">
            <seg xml:id="i-Pu1e8G9gZ7GFjAwGL8gPHj">
              uppsätta expeditionerna. Med all säkerhet skulle ingen som helst
              förvirring behöva uppstå härav, men det givna resultatet skulle
              omedelbart inställa sig, att en rad arbetskrafter inom kansliet,
              skulle befinnas obehövliga. Jag har rådgjort med personer, som
              äro inne i dessa ganska svårlösta frågor, och tror mig kunna konstatera,
              att dessa reformer äro av sådan beskaffenhet att de kunna genomföras
              rent administrativt, endast genom en förändring av kansliets och
              vissa ämbetsverks instruktioner. Det gäller endast att metodiskt
              genomföra något som redan nu äger rum vid vissa särskilda tillfällen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4tuFBhVAxwhUC9EMPFd8vp">
              Därigenom att utskottet ställer sig på den ståndpunkten, att
              den absolut icke anser möjligt att genomföra en partiell reform,
              har det haft anledning att draga fram hela arsenalen av de skäl,
              som från ämbetsmännens sida göras gällande. Det skäl, som tillsynes
              väger tyngst i utskottets utlåtande, det är att ämbetsverken genom
              att förvandlas till avdelningar i departementen skulle få en underordnad
              betydelse, icke längre bli självständiga. Jag ber att få säga,
              att, så vitt jag läst förslaget rätt, -.det icke varit ifrågasatt
              att minska ämbetsverkens självständighet, och vill man understryka
              detta, kan man låta bli att kalla dem avdelningar och låta dem
              behålla sina gamla namn. Vad man skulle vinna genom reformen vore
              att en ständig rapport mellan departementschefen och ämbetsverken
              åstadkommes, till fromma för ett gott samarbete. Det är oförklarligt,
              att genom samråd mellan departementschefen och ämbetsverkens chefer
              någon fara skulle behöva uppstå för att ämbetsverkets självständighet
              skulle förringas. Snarare skulle faran med det nya systemet ligga
              däruti — om det nu är någon fara — att vederbörande departementschef
              komme att påverkas av hela tyngden av den sakkunskap, som finnes
              inom verken ; och från denna synpunkt är det viktigt, att departementschefen
              har till sitt förfogande skickliga statssekreterare och expeditionschefer
              för att bevaka de högre administrativa och konstitutionella synpunkterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-31zoh5mJM3FUPm5mTiuSj4">
              Utskottet kommer till sist in på frågan om kostnaderna för reformens
              genomförande. Jag får säga, att det beredde mig mycket stor förvåning,
              då jag fann, att utskottet förklarar, att huvudskälet mot reformen
              skulle bestå i de utomordentligt stora kostnader med hänsyn till
              lokalfrågan som skulle uppstå, ifall man tänkte sig reformen genomförd.
              Är det icke ganska orimligt att, då det föreslås en reform som
              innebär en avsevärd minskning i antalet tjänstemän, denna skulle
              medföra ökade krav på lokaler? Jag kan för min del icke förstå,
              att så skulle blivit fallet. Om det vore fråga om att gå fram
              på den linjen att genomföra reformen i ett enda slag, skulle det
              kunna uppstå stora svårigheter för att lösa lokalfrågan, men därom
              är ju icke tal, åtminstone icke i min motion, utan det är en partiell
              lösning, som jag gjort mig till tolk för. Det blir därigenom möjlighet
              att i varje särskilt fall i avseende å byggnadsfrågan väga synpunkterna
              för och emot; i ett fall kanske erbjuder byggnadsfrågan utomordentliga
              svårigheter och då lägger man reformen åsido, åtminstone tillsvidare
              men i andra fall är kanske lokalfrågan enkel och lätt att lösa,
              och då lär man kunna genomföra en förändring i föreslagen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TwpJnFgtW7pzQWYFnoisCn">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 43
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-8" prev="i-c6374550aff77d82-7" next="i-c6374550aff77d82-11">
            <seg xml:id="i-3NGYCdcF8ALNLF8NwTckZP">
              riktning, ifall icke andra hinder göra sig gällande. Jag skall,
              för att belysa vad jag menar, taga det exemplet, att kommerskollegium
              skulle införlivas med handelsdepartementet — det är ju många som
              anse att det är onödigt att hava både ett handelsoch ett kommunikationsdepartement
              och att de borde sammanslås, men jag antager att bägge behövas
              — vad vore då enklare, än att departementet flyttade från Rosenbad
              till det gamla riksdagshuset eller, om det ansåges lämpligare,
              kommerskollegium flyttade till Rosenbad, och det således kunde
              ordnas så, att kommerskollegium och handelsdepartementet flyttade
              under samma tak och sålunda möjlighet till ett intimt samarbete
              uppstode?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Xcqmn7c7uy8Ya4ZiU1NzjR">
              I detta sammanhang vill jag framhålla, att det är nödvändigt
              att innan vi binda oss för stora nya byggnadsföretag och åtminstone
              innan vi besluta den stora nya kanslihusbyggnaden, vi hava reda
              på, i vilken riktning departementalreformen kommer att gå. Är
              det rimligt att uppföra detta stora kanslihus för att där inrymma
              departementen och placera ut statens ämbetsverk långt från centralförvaltningens
              centrum? Är det rimligt att göra detta innan vi få klart för oss,
              huruvida icke själva förvaltningsformen är den bästa? Jag har
              för min del den bestämda uppfattningen, att den tiden kommer och
              är ganska nära, då man skall finna, att en förändring i departementens
              arbetssätt bör äga rum och att man således icke på förhand bör
              binda sig för nya stora byggnadsföretag. Utskottet har tydligen
              imponerats av den synpunkt, som jag antager markerats av byggnadsstyrelsen,
              och som går ut på, att man icke kan sönderbryta den plan för statens
              byggnadsverksamhet, som redan är uppgjord. Men vad är det för
              en plan? Vi ha haft pristävlingar för uppgörande av förslag till
              kanslihusbyggnaden, men ingenting är ännu avgjort. Är det icke
              bättre att först se till, om det är möjligt att komma fram på
              den enkla och billiga väg, jag tillåtit mig att antyda?
            </seg>
            <seg xml:id="i-QRCDkwpXtMMDCyGRMUgUEY">
              Till sist vill jag säga, att det är ett argument till förmån
              för reformen, som på mig onekligen verkat ganska starkt, ett argument,
              som jag förut antytt. Det finnes inga andra länder i världen,
              som ha ett så dyrbart och omfattande administrativt system som
              vårt land. Utlänningar, som komma hit och studera våra förhållanden,
              kunna icke förstå, huru det kan vara ekonomiskt möjligt för oss
              att ordna det på detta sätt. I Finland har efter skilsmässan från
              Ryssland börjat genomföras ett nytt och mera tillfredsställande
              system inom centrala förvaltningen. Man hade sänt sakkunniga hit
              för att studera våra förhållanden. Dessa togo del av departementalkommitterades
              förslag, och resultatet blev, att man i Finland övergav det system,
              som förut varit rådande under flera århundraden, och slog in på
              det nya. I detta land har således socialstyrelsen i dagarna upphört
              att existera likaså fångvårdsstyrelsen. Alla uppgifter, som socialstyrelsen
              förut fyllde, har överflyttats till socialministeriet, och man
              har svårt att tänka sig att olägenhet därav skulle uppstå. Jag
              hör visserligen icke till dem, som anse att vi böra efterfölja
              utlandet i alla avseenden, men kan icke neka att göra mig själv
              den frågan: Vad är det som orsakar, att man i utlandet över allt
              gått över på en annan billigare och enklare förvaltningslinje
              än vår? Och är det icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9xemReRC56FJ3PmPhzXZSx">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-W3pNJTHpNhbWTTHLtkn9ge">
            Ång. ett successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-DgByjYpsVER36dM1uSFgoY">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-QGixwEazqS5gC36z9f7ECJ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Sy5xDdwyHgc6RvbM6qTtz">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-2qPgCtgma2VYhAkTR1uQaE">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-VwxsRA2LbV3TR4e1WS6UfX">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-3PCEP2zEazxS5WKWTLC1K1">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WYZJhUPZvKRNytA2nUk7UW">
            44 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-11" prev="i-c6374550aff77d82-8">
            <seg xml:id="i-SL6b147uBprStpzoaUFzqw">
              ett gott bevis att det fungerar på tillfredsställande sätt och
              utan olägenhet? Ty ingen kan påstå, att utlandets centrala förvaltning
              är sämre än vår egen. Jag tillåter mig framkasta frågan: är det
              icke klokt, att denna stora fråga för en gångs skull blir föremål
              för ett allvarligt övervägande? Detta reformförslag har hittills
              icke varit förelagt riksdagen eller behandlats av densamma. Är
              det då icke lämpligt, att riksdagen gör ett uttalande, att även
              denna fråga bör bli föremål för Kungl. Maj:ts uppmärksamhet, då
              man nu i alla fall ämnar försöka att minska administrationskostnaderna?
              I den motion, som jag tillåtit mig avgiva, har jag icke föreslagit,
              att riksdagen skulle binda sig för denna reform. Det är fullkomligt
              klart, att det skulle vara olämpligt. Jag föreslår endast, att
              riksdagen skulle hemställa till Kungl. Maj:t att taga under övervägande
              möjligheten för den s. k. departementalreformens successiva genomförande,
              och jag tillåter mig med dessa ord, herr talman, hemställa om
              bifall till motionen, under förhoppning att man därigenom skall
              nalkas det mål, som på detta område föresvävat mig, nämligen att
              på statsförvaltningens område åstadkomma största möjliga effektivitet
              för minsta möjliga kostnad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LSr6RKZKBZEWoHakhWfdqn">
            Herr Almkvist:
          </note>
          <u who="Q5547436" xml:id="i-910b589a0a88e980-0" next="i-X4riL392A41iSMFY8iVoiR">
            <seg xml:id="i-4wTzrUoyDbtTGcjxrdQjXr">
              Herr talman, mina herrar! Då motionären föreslår, att riksdagen
              måtte i skrivelse till K. M : t hemställa, att K. M:t ville till
              övervägande upptaga frågan om den s. k. departementalreformens
              successiva genomförande inom härför lämpade arbetsområden, så
              måste ett bifall härtill förutsätta, att riksdagen godtagit principen
              om de centrala verkens inflyttande i departementen och för sin
              del funnit sig övertygad om, att den genomgripande förändring
              i vår statsförfattning, som departementalkommitterades förslag
              härutinnan innebär, är nödvändig och lämplig. En konsekvens av
              ett riksdagens bifall till motionen måste nämligen bli ett tämligen
              snart genomförande av reformen för hela den del av förvaltningen,
              som beröres av departementalkommitterades framställning — icke
              för hela statsförvaltningen, såsom den ärade talaren påstod, att
              utskottet hade uttryckt sig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EWzVcMaCRsheWs9qDiai4g">
              Utskottet har icke ansett sig böra tillråda ett bifall till motionen
              på grund av flera skäl, för vilka jag nu ber att lämna en kort
              redogörelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AwKzYPyFtsLq2NyJhZnGCE">
              Departementalkommitterades förslag framlades redan år 1912. Då
              möttes förslaget emellertid av så stark kritik, att den dåvarande
              regeringen icke ansåg sig böra framlägga förslaget till riksdagens
              prövning. Sedan dess hava regeringarna växlat i rask följd, men
              ingen, icke ens den nu sittande socialdemokratiska regeringen,
              har ansett sådana omständigheter föreligga, att ärendet borde
              bringas under riksdagens prövning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X4riL392A41iSMFY8iVoiR" prev="i-910b589a0a88e980-0" who="Q5547436" next="i-910b589a0a88e980-1">
            <seg xml:id="i-2DzeKnaSBf38LtqfzsykHN">
              Vid framläggandet av proposition till 1919 års lagtima riksdag
              med. förslag till ny departementsindelning yttrade den dåvarande
              chefen för justitiedepartementet bl. a. att, även om han ansåg
              vissa av departementalkommitterade framförda synpunkter värda
              allt beaktande, så kunde han dock icke undgå den uppfattningen,
              att en fullgod lösning av det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-L6jc1BKqcM9d1GriSmr5bT">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 45
          </note>
          <u who="Q5547436" xml:id="i-910b589a0a88e980-1" prev="i-X4riL392A41iSMFY8iVoiR" next="i-910b589a0a88e980-4">
            <seg xml:id="i-2zf2WKn8T61aDfVV7qUZya">
              föreliggande problemet skulle kunna vinnas utan den djupgående
              omvälvning av den nuvarande statsorganisationen, som kommitterades
              förslag innebure. &gt;»Det torde», fortsätter han, »i själva verket
              kunna ifrågasättas, huruvida icke det väsentliga av vad departementalkommitterade
              avsett att vinna särskilt genom de centrala ämbetsverkens införlivande
              med departementen kan ernås allenast genom utvecklingen av en
              sund praxis för samarbetet mellan departementen och vederbörande
              centrala ämbetsverk, vilken praxis, allt eftersom den vinner stadga,
              jämväl kan här erhålla uttryck i utfärdade instruktioner och arbetsordningar.&gt;
            </seg>
            <seg xml:id="i-56VW9uWZ6EPH4jzY2W53zF">
              Då alltså regeringar av skilda färger icke ansett sig hava haft
              anledning att framlägga departementalkommitterades förslag, har
              utskottet ställt sig avvisande till den tanken, att riksdagen
              skulle i en bindande skrivelse till K. M:t vidtaga åtgärder för
              reformens genomförande. De huvudmotiv, som den ärade motionären
              åberopar såsom stöd för sin framställning, äro, att enkelhet skulle
              vinnas i förvaltningen genom undvikande av dubbelarbete, och att
              besparingar skulle ernås, vilket senare förhållande särskilt i
              dessa tider vore av synnerlig betydelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WNF9fuasACLHjp14ejwSoU">
              Beträffande först de i utsikt ställda besparingarna har utskottet
              vid den undersökning, det ägnat ärendet, funnit dem synnerligen
              problematiska. Det kan till och med tänkas icke blott att besparingar
              icke skulle vinnas, utan att i stället ökade kostnader skulle
              uppstå. Besparingarna skulle nämligen enligt motionärens förslag
              kunna göras huvudsakligen genom minskning av antalet tjänstemän.
              Men hur skulle nu förhållandena i detta avseende i verkligheten
              gestalta sig, därest motionärens förslag bleve godtaget. Han ansluter
              sig på denna punkt till departementalkommitterades förslag. Enligt
              detta skulle det inom varje departement finnas ett departementalkansli
              jämte departementalavdelningar och departementalkontor. Av departementalkansliets
              tjänstemän skulle föredragas sådana ärenden, som icke lämpligen
              kunde överflyttas till de av de centrala ämbetsverken bildade
              avdelningarna eller kontoren. Chefskapet över kansliet i varje
              departement skulle utövas av generalsekreteraren, som därjämte
              skulle deltaga i behandlingen av alla ärenden, som av avdelningarnas
              och kontorens personal bleve föredragna i statsrådsberedningen
              eller inom avdelningarna och han skulle därvid företräda de allmänt
              administrativa och konstitutionella synpunkterna samt tillse,
              att enhetlighet iakttoges vid ärendenas behandling. Denna uppgift
              bleve, så vitt utskottet kunnat finna, så omfattande, att han
              icke kunde utföra detta arbete, utan att till hans förfogande
              ställdes ett flertal högt kvalificerade tjänstemän. Det arbete,
              som nu utföres huvudsakligast av statssekreteraren och en byråchef,
              skulle alltså efter reformens genomförande kräva ett större antal
              tjänstemän, och den åsyftade besparingen skulle följaktligen icke
              kunna åstadkommas. Men även om en sådan anordning skulle tänkas,
              att en eller annan befattning kunde indragas och vissa mindre
              besparingar alltså uppstå, så återstår dock den stora lokalfrågan.
              En förutsättning för att reformen skall bliva av åsyftad betydelse
              är nämligen, såväl enligt departe-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KhmuRHw5LS2PFfjxSVYFgy">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-Pxf2iGkJNeHmpFGsJxCPWC">
            Ang. «ett Successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-5jLhBn1ZuSjqfaQGhRQNP9">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-PLUXfg7Q9GEZJXwqBvus5S">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QDDNNuXuFf3LvorGqh7XM3">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-TkW32MVTo2zfdqkFbzauHy">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-WNnRzD4z41iTr77iDsbi24">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-PrJdWypBy1GJBHqUAGieir">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RBW7q2cf93BGCAwL5rAAEm">
            46 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q5547436" xml:id="i-910b589a0a88e980-4" prev="i-910b589a0a88e980-1" next="i-910b589a0a88e980-5">
            <seg xml:id="i-J6wnrvPzwnjaLch6uHULUQ">
              mentalkommitterades förslag som enligt vad motionären angivit
              i motionen, att de centrala ämbetsverken skola, om än successivt
              så dock så snart som möjligt, inflyttas under samma tak som departementen.
              Detta innebär en kostnadsfråga av synnerligen stor omfattning,
              ty statens nu uppgjorda byggnadsplaner äro upprättade utan hänsyn
              till ett eventuellt genomförande av departementalreformen, och
              ett bifall till denna skulle ovillkorligen medföra förändrade
              dispositioner med hänsyn till statens byggnadsverksamhet för statsförvaltningens
              räkning, Utskottet har hos byggnadsstyrelsen gjort sig förvissad
              om att denna uppfattning är riktig, och det har tillika fått den
              uppgiften, att kostnadsfrågan, enligt styrelsens mening, för närvarande
              är oöverskådlig och sannolikt olöslig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-66k9AWX92NpaRYNMHDAJqb">
              I sitt anförande här nyss fäste motionären uppmärksamheten på
              det dubbeiarbete som nu förekommer inom förvaltningen, och det
              har av utskottet lämnats obestritt att sådant i viss mån äger
              rum! Men det är därför icke sagt, att detta arbete under alla
              omständigheter är obehövligt. Regeringsärendena äro nämligen,
              såsom herrarna väl känna till, av två slag: de egentliga och de
              formella. Endast de ärenden, som kräva diskretionärt maktavgörande
              rubriceras såsom verkliga regeringsärenden. De andra äro formella.
              Vid de egentliga regeringsärendenas beredning är det, som ett
              visst dubbelarbete äger rum, men detta beror därpå, att prövning
              av ärendena äger rum från olika synpunkter, nämligen dels från
              rent fackliga och dels från allmänt sakliga konstitutionella.
              Denna gång för beredningen har utskottet ansett hava stor betydelse,
              därför att den innebär en garanti för att rättssäkerheten inom
              förvaltningen — denna rättssäkerhet som skattas så högt — består
              och skyddas. Detta slag av dubbelarbete kan enligt utskottets
              förmenande icke anses onödigt och av beskaffenhet att böra undanröjas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8WAhQ277UgPSd9Nr3XPfEX">
              Vad de formella regeringsärendena åter angår, förekommer i en
              del fall en del dubbelarbete, men detta torde kunna undvikas genom
              att dessa ärenden överlåtas till de centrala myndigheterna för
              avgörande. Det dubbelarbete, som nu förekommer ifråga om dessa
              ärenden, kan följaktligen utan svårighet undanröjas, och förenkling
              och därigenom besparing vinnas, detta så mycket mer som denna
              del av regeringsärendena är till antalet mycket stort i jämförelse
              med de egentliga regeringsärendena. Men nu är det så, att en sådan
              decentralisation i den statliga maktutövningen pågått sedan en
              längre tid tillbaka, och den fortfar alltjämt, utan att förvaltningsorganisationen
              behövt så fullständigt ombildas, som departementalkommitterade
              och motionären avse. Det har därför synts utskottet, som motionärens
              önskemål i avseende på förenkling i detta hänseende i väsentlig
              mån redan äro uppfyllda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NS1VRorYdyn8T4XN8s9Dw4">
              Gent emot de gjorda invändningarna att departementalreformens
              genomförande skulle komma att upphäva de nuvarande verkschefernas
              självständighet har motionären i sitt anförande fört en argumentering,
              genom vilken han vill visa, att farhågorna äro obefogade. Utskottet
              har emellertid trott sig finna, att ett successivt införande av
              de nu självständiga verken i departementen skulle medföra antingen
              att verks-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-UbpRBvbutvTPKa12EaTi3y">
            'Tisdagen den 20 mars f. m. 47
          </note>
          <u who="Q5547436" xml:id="i-910b589a0a88e980-5" prev="i-910b589a0a88e980-4">
            <seg xml:id="i-BSjrmtHNjpPvbFqUECWqPH">
              cheferna bleve föredragande i statsrådsberedningen — något som
              sannolikt skulle förr eller senare leda därhän, att det engelska
              systemet med verkscheferna såsom ministrar och ombyte med varje
              regering komme att godtagas — eller också skulle verkens råd och
              byråchefer bliva föredragande. Dessa finge då två chefer, nämligen
              dels departementschefen och dels verkschefen och det har stått
              uppenbart för utskottet, att den senare då i realiteten förlorade
              sin chefsställning, även om han bibehölle den till namnet. En
              annan olägenhet, som skulle bliva en följd av ett sådant föredragningssätt
              skulle dessutom vara, att den reservationsrätt, som nu är tillförsäkrad
              föredraganden inom de centrala verken, bleve i det närmaste betydelselös.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6ndAahoyPFPFNdqPMEVbfp">
              Jag skall icke, ehuru det är frestande, gå in på de skilda olägenheter
              i praktiskt hänseende, som skulie bliva en följd av det nya föredragningssättet,
              jag vill endast helt kort erinra om de förändrade förhållanden
              som skulle uppstå för konstitutionsutskottet vid granskningen
              av regeringens åtgärder, då utskottet icke som nu i regel finge
              skriftliga utlåtanden till sitt förfogande utan endast kortfattade
              s. k. tjänstememorial.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q3pn4yjHYFcSExv3n46GAb">
              En annan olägenhet med det ifrågavarande föredragningssystemet
              blir också den, att departementschefens huvudsakliga tid kommer
              att upptagas av åhörande av föredragningar, varigenom den tid
              för sådan övrig verksamhet, åt vilken en departementschef bör
              ägna sina krafter och sitt intresse, om han skall kunna på bästa
              sätt fylla sitt ansvarsfulla värv såsom högsta vårdare av statens
              intresse på det område han företräder, i beklaglig grad inskränkes.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RPVBbp5jtLQMehPjo9HnH8">
              Vid det nordiska administrativa förbundets möte här i Stockholm
              1922 framhölls av en talare — det var för övrigt en finsk tjänsteman
              i hög ställning, intresserad för nu föreliggande frågas diskuterande
              och lösning — såsom det nuvarande överstyrelsesystemets största
              fördel, att förvaltningens kontinuitet därigenom upprätthålles
              även vid täta ministerskiften och starka politiska svängningar.
              Detta är naturligtvis en ytterst stor fördel i fråga om statsförvaltningen,
              och man bör synnerligen noga betänka sig, innan man beslutar en
              förändring, som äventyrar denna stadga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GR2UFrcR82htBFGEmiiV6J">
              Utskottet har vid behandlingen av denna stora och vittgående
              fråga visst icke intagit den ståndpunkten, att allt i statsförvaltningen
              är bra som det är och att ingen förändring bör göras. Men utskottet
              har funnit, att, under den tid som förflutit sedan kommitterades
              förslag framlades, åtskilliga av kommitterades synpunkter blivit
              realiserade, utan att förvaltningen därför behövt helt och hållet
              omläggas. Utskottet har vidare ansett, att de i utsikt ställda
              besparingarna äro högst problematiska och i övrigt ytterst små
              i jämförelse med de stora kostnader, som om icke genast dock framdeles
              äro erforderliga för genomförande av kommitterades förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-54ZtnLoZrNT6s927sScb87">
              Jag ber att på grund av det anförda få tillstyrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L36bNznK8kiSWpoQUWCvpe">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-MPeFREWL5NTC9WShpWYRy8">
            Ang. ett successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-RLLrs1uPFhQgj7S3BD36dn">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-Jxj59Ek3B9DzofCoCzBrZj">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FaAqGtvja27TtDsqcQXzfT">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-P4ykKKdCpsGHeJweHwcg7T">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-U5CVFWD8SafxX4tkLaKQEF">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-TJockZegS2ekVKYbm2pvQR">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-ANXmBGJaVLA8DmVfFj789D">
            48 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-YVJ9XMiBQTem8eEph53Jzs">
            Herr Winberg:
          </note>
          <u who="Q5040976" xml:id="i-72957a82884b8892-0" next="i-72957a82884b8892-1">
            <seg xml:id="i-U1m9XJm6TVgxg9VxT89XQY">
              Jag är ense med utskottet däri, att riksdagen i sakens nuvarande
              läge knappast kan fatta definitivt beslut att genomföra det av
              departementalkommitterade framlagda förslaget. Jag tror icke,
              att riksdagen är färdig att så där i princip fastställa att därför
              att detta förslag framkommit utan vidare genomföra det och endast
              jämka på takten i fråga om genomförandet. Men jag kan icke dela
              utskottets mening, som kommit fram i dess motivering, när utskottet
              å andra sidan helt och hållet tagit en bestämd ståndpunkt mot
              varje tanke, till och med på undersökning om i vilken utsträckning
              en del av det av departementalkommitterade framlagda förslaget
              i fråga om statens förvaltning icke skulle vara av beskaffenhet,
              att det borde komma under omr prövning för genomförande. Lika
              litet som jag anser, att riksdagen utan vidare kan binda sig vid
              detta förslag, lika litet anser jag, att riksdagen i detta ögonblick
              kan bestämt yttra sig om att denna fråga skall avföras från dagordningen
              och begravas i tysthet, såsom det synes framgå av utskottets förslag,
              när det säger, att det icke kan finna, att reformen är »vare sig
              nödvändig eller lämplig». Det riktigaste tillvägagångssättet hade
              väl varit att åtminstone i motiveringen framhålla att, när ett
              så pass omfattande förslag blivit utarbetat, av vilket endast
              vissa detaljer kommit till genomförande, så borde det ankomma
              på Kungl. Maj:t att pröva och överarbeta det material, som fortfarande
              i detta avseende föreligger, för att få utrönt i vilken utsträckning
              det kan befinnas lämpligt att praktiskt genomföra detsamma och
              sålunda giva riksdagen tillfälle att taga saken under omprövning.
              Jag anser åtminstone att man med fog kan begära, att när en så
              omfattande utredning av departementalkommitterade företagits och
              förslaget framlagts, man åtminstone grundligt undersökte i vilken
              utsträckning, ytterligare än dittills förekommit, det kan bliva
              föremål för reformer i fråga om statsförvaltningen. Jag anser
              således icke riktigt, att riksdagen på något sätt uttalar den
              meningen, att något vidare i frågan icke kan vara att undersöka
              eller över huvud taget behandla vare sig från riksdagens eller
              Kungl. Maj:ts sida. Jag kan väl förstå, att i dessa politiska
              flyttningstider de olika regeringarna, som icke veta huru länge
              de sitta, hesitera att giva sig in på frågan och grundligt upptaga
              den till omprövning. Men nog förefaller det mig, att så pass lång
              tid förflutit, sedan detta förslag avgivits, att man borde kunna
              närmare undersöka huruvida någon del av detsamma kunde upptagas
              till genomförande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UTFayXH8w4JVvxntMMecob">
              På samma gång tillåter jag mig uttala den uppfattningen, att
              utskottet lagt alldeles för stor vikt vid vissa synpunkter, som
              framkommit från de centrala ämbetsverkens sida beträffande dessa
              verks ställning 1 framtiden vid en eventuell omläggning. När utskottet
              uttalar farhågor för, att dessa verks självständighet skulle undergrävas,
              så få herrarna ursäkta mig, att dessa farhågor icke på mig imponera.
              Fortfarande lärer det bliva såsom hittills, att den största farhågan
              är, att det blir ämbetsverken, som regera regeringen och icke
              regeringen ämbetsverken, och detta torde i stor utsträckning bliva
              fallet även efter omläggningen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2qUhMYcWgP9hn4jSueNqxD">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 49
          </note>
          <u who="Q5040976" xml:id="i-72957a82884b8892-1" prev="i-72957a82884b8892-0">
            <seg xml:id="i-Ke1XgVQ5424Ze7WqrtFDxv">
              Jag måste också säga att, när man gör lokalfrågan till så avgörande,
              som man på vissa håll synes göra, förefaller det mig också orimligt.
              Det är väl ändå icke så, att man först skall besluta hur det skall
              byggas och sedan skall man inrätta sina förvaltningsorgan efter
              som man bygger, utan först skall man väl hava klart för sig hur
              organisationen skall ordnas och, sedan beslut därom fattats, bör
              byggnadsfrågan ordnas i enlighet med organisationen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8oUhC8CryHsXCY72zbL37M">
              Jag skall icke vidare ingå på några detaljer, som här kunde vara
              nog så frestande att göra. Jag vill blott till sist säga att,
              då jag likväl kommer fram med samma yrkande som utskottet, är
              det i huvudsak med den motiveringen, att jag icke anser denna
              fråga med detta avförd från dagordningen, utan att det tillkommer
              Kungl. Maj:t att undersöka densamma och verkställa en överarbetning
              av ännu vilande delar av departementalkommitterades förslag för
              att se i vilken utsträckning de kunde bliva föremål för förslag
              till riksdagen, så att riksdagen kommer i tillfälle att yttra
              sig över desamma. Jag tror, att en hel del av de farhågor utskottet
              uttalat beträffande ett eventuellt genomförande av förslaget merendels
              äro överdrivna, men jag anser icke, att riksdagen, på sätt motionären
              föreslagit här, kan uttala sig för att dessa förslag skola utan
              vidare genomföras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NMDtdpThnXyBRvKMRTLxe2">
              Med denna motivering, herr talman, ber jag att få yrka bifall
              till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SWBDveGdKoHMP4UEteFmam">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-12" next="i-c6374550aff77d82-15">
            <seg xml:id="i-Pp3zhdSm5i57XaWbjitLSs">
              Herr talman! Det är naturligt att, när man vågar sig på att motionera
              i en sådan omfattande fråga som denna, man försöker taga del av
              all kritik, som riktar sig mot densamma. Lika känslig som man
              då är för den befogade kritik som därvid yppas, lika okänslig
              är man för den kritik som icke alls träffar pricken. Jag har blivit
              mer och mer övertygad om reformens riktighet av den kritik som
              kommit till synes, och jag vill exempelvis i fråga om den kritik,
              som utskottets ärade ordförande framförde, erinra om att denna
              kritik så gott som uteslutande härrör från tjänstemannahåll. Jag
              har läst igenom alla de diskussioner, som hållits i statens tjänstemannaförening,
              och jag får säga, att denna kritik väsentligen gick ut på att
              visa de praktiska svårigheterna för verkens tjänstemän att föredraga
              vid statsrådsberedningen. Härtill vill jag säga, att under de
              sista regeringarna, och särskilt under den nuvarande regeringen,
              har införts ett sådant praktiskt och lämpligt system vid dessa
              statsrådsberedningar, att några egentliga svårigheter av nyss
              nämnd art icke torde föreligga. Det var ett eko från tjänstemännens
              diskussion när utskottets ärade ordförande befarade, att statsrådet
              skulle behöva vara så gott som ständig åhörare till föredragningar,
              i fall reformen skulle genomföras. Jag vill visst ej förneka,
              att vissa övergångssvårigheter skulle göra sig gällande vid reformens
              genomförande, men det är ju icke fråga om — jag ber att få upprepa
              det ännu en gång — att verkställa reformen på en gång, utan man
              har tänkt sig gå fram på de partiella reformernas väg, och då
              torde dessa svårigheter bliva minimala.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KrxiD4YBucnCBTFPg8KBDd">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 20. 4
          </note>
          <note xml:id="i-TUK2nh7r5oQiGRHAXU8fJG">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-hgnEG7smr5gZTgPFV5wj4">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-3d8FLRz4Wg8sibtTfPLeYE">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-BDakBUm5pLRraoyL37xirX">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EVYwApXtcaSERbSxMPthtD">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-KCxYZGAeEhxDE2eKVyxcrB">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalreformen.
          </note>
          <note xml:id="i-RRWR6wpjeJxXUvapKYwSMM">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JzEzknUNfaqjs9e1KVnTSq">
            50 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-15" prev="i-c6374550aff77d82-12" next="i-c6374550aff77d82-16">
            <seg xml:id="i-9WQvwnWgYZnAhSVLfTVg94">
              Man skall onekligen vara ganska fattig på skäl, när man, såsom
              fallet var med den sista ärade talaren när han försvarade utskottets
              ståndpunkt, måste tillgripa det skälet, att vid genomförande av
              denna reform konstitutionsutskottet skulle få svårt att granska
              regeringens åtgärder! Jag får säga att det visar i alla fall,
              att några egentliga skäl mot denna reform knappast kunna föreligga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QHT2DCzKreTz4iuKzoA9eR">
              Den ärade talaren nämnde vidare, att utskottet kunde icke taga
              position i denna fråga, emedan Kungl. Maj:ts regering icke har
              framlagt något förslag. Ja, men är det icke i alla fall så, att
              vid många olika tillfällen hava förslag framställts av enskilda
              motionärer och även godkänts av riksdagen? Det vore väl ingen
              mening att framställa något förslag från enskilt håll om detta
              argument vore riktigt. För Övrigt, att Kungl. Maj:t ej framlagt
              förslag i denna fråga är ju helt förklarligt på den grund, att
              andra oerhört omfattande frågor under världskrigsåren tagit Kungl.
              Maj:ts uppmärksamhet i anspråk. Jag vill bestämt bestrida att
              det uttalande från regeringshåll som utskottets ordförande anförde
              innebär något ståndpunktstagande mot den ifrågavarande reformen.
              Tvärtom har man uttryckt sig i mycket försiktiga ordalag. Det
              aktuella när yttrandet fälldes var en helt annan fråga, nämligen
              de nya departementens tillkomst.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VuLMTjN84SLj2wGSGRgGKH">
              När utskottsordföranden talade om Finlands erfarenhet och att
              en talare sagt, att det kunde anföras åtskilligt mot reformens
              genomförande där, så undrar jag om icke det riktiga varit, att
              samtidigt tala om, att även den citerade talaren framhållit, att
              en snabbare expedition och en mera effektiv behandling av ärendena
              skulle kunna vinnas på den vägen, som Finland nu faktiskt slagit
              in på.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PFtp29i4ap4QZcmVPHLkj5">
              I sitt anförande återupprepade talaren utskottets uttalande att
              reformen skulle medföra oerhörda byggnadskostnader. Men han har
              icke lämnat några bevis för detta. Det är ett naket påstående,
              och jag vet icke varifrån det kommer. Jag får säga, att jag för
              min del icke kan godtaga ett sådant bevis. Han har icke besvarat
              min fråga varför det skulle bli större lokalkostnader med ett
              mindre antal tjänstemän, än om man har kvar de nuvarande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DMrdNNNVWFVYCkJr6vUbwu">
              Vad beträffar det gamla skälet, att det skulle medföra minskad
              rättssäkerhet, i fall det ej förekomme dubbel behandling av alla
              regeringsärenden, och å andra sidan att ämbetsverkens självständiga
              ställning skulle förminskas, i fall man vidtoge denna reform,
              vill jag säga, att dessa invändningar upprepade gånger blivit
              behandlade och vederlagda. Varför skulle det här i landet mer
              än i andra länder behövas en sådan dubbelbehandling av alla ärenden,
              i syfte att säkerställa rättskänslan i landet, och varför skulle
              man icke kunna enligt det nya systemet ordna ämbetsverkens arbete
              på sådant sätt, att dessa verkligen bleve självständiga? Jag är
              övertygad om att bland reformens varmaste anhängare finnas åtskilliga
              chefer för de centrala ämbetsverken och även tjänstemän i Kungl.
              Maj:ts kansli och att hos många andra inom förvaltningen förefinnes
              den åsikten, att ämbetsverken komma att efter reformens genomförande
              bibehålla sin självständighet
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-050.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-H2PwFMJwGnwmZ8UtwxjBXF">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 51
          </note>
          <u who="Q1511698" xml:id="i-c6374550aff77d82-16" prev="i-c6374550aff77d82-15">
            <seg xml:id="i-KMvW3h7UNmb46tCzkVgPwx">
              och fungera i stort sett som hittills. Ty det är så, som förut
              av mig antytts, att ämbetsverkens verksamhet väsentligen består
              i handläggande av en massa angelägenheter, som regeringen icke
              behöver befatta sig med.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PTr6gyRTPDxdExVGi5Rc8">
              Jag vill nu icke förlänga debatten. Jag har endast velat framhålla,
              att jag tycker, att det är en ganska rimlig fordran, att denna
              mycket stora fråga, som blivit förordad av de mest erfarna och
              kompetenta personer också blir föremål för närmare omprövning
              av Kungl. Maj:t, när det nu i allt fall gäller att försöka förenkla
              statsförvaltningen och minska kostnaderna för densamma. Och ur
              den synpunkten ber jag att få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AR4Y8P9WRLQvpaDRpRvxeC">
            Herr Julin:
          </note>
          <u who="Q5893939" xml:id="i-0aebb34528b0bf79-0">
            <seg xml:id="i-ttmNaDxNJjMZHN7LBwXHq">
              När herr Winberg kom fram till utskottets yrkande, utan att kunna
              biträda dess motivering, har han nog i någon mån förbisett, att
              utskottet även beaktat de synpunkter, han framförde som sin motivering.
              Utskottet säger nämligen, såsom synes, på sidan 3: »Avgörande
              för utskottets ståndpunkt i ärendets nuvarande läge hava även
              varit de ekonomiska konsekvenser, som förslagets genomförande
              skulle medföra.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-HoxaGCVJm76aFqzUYgieJo">
              Strax ovanför påpekar utskottet, att förslaget är numera så gammalt,
              att det rimligtvis icke kan upptagas av riksdagen till prövning
              utan överarbetning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3csQzpQaRkAEidBeCagwS4">
              Där ha vi de viktigaste skälen för utskottets ståndpunkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3xgxSZWDKeniBZ9RPVtQUC">
              Jag skall icke förlänga debatten med att ytterligare poängtera
              dessa synpunkter, men nog har det väl ändå varit motionärens avsikt
              att med motionen fästa Kungl. Maj:ts uppmärksamhet på att det
              vore lämpligt att, när man nu går fram på den s. k. Geddeslinjen,
              i sammanhang därmed också pröva departementalkommitténs nu elva
              år gamla förslag. Utskottet fattade, att detta måste vara motionärens
              mening, och fann det naturligtvis därför angeläget att sätta sig
              i förbindelse med de män, som ha denna Geddesutredning om hand.
              Det visade sig då, att man på detta håll hade alldeles klart för
              sig, att man för de besparingar, som man åsyftar med denna utredning,
              icke hade mycken hjälp att få av departementalkommitténs förslag.
              Man kunde endast peka på ett fåtal befattningar, som möjligtvis
              skulle kunna indragas vid ett genomförande av departementalreformen.
              Och i och med att man säger sig, att endast ett fåtal befattningar
              skulle kunna härigenom indragas, är man också inne på nödvändigheten
              att lägga en synnerligen stor vikt vid detta förslags konsekvenser
              i lokalhänseende. Det är icke så, som herr von Koch gör gällande,
              att ett stort antal tjänster skulle kunna indragas och departementen
              därför mycket väl kunna flytta tillsammans med de olika ämbetsverken
              i de nuvarande lokalerna. Byggnadsfrågan spelar förvisso en alldeles
              särskilt stor roll, och när det nu gäller att för ögonblicket
              huvudsakligen se till att föra fram förslag i sparsamhetssyfte,
              måste utskottet säga sig, att det nu föreliggande förslaget i
              nuvarande läge icke är ett sådant.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EwBQZi3mYa2TFBMTTjxBpB">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MxpT11NBT5xEuRGttRuXYZ">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-7RhU2vcnG4fASvy2LkFpUS">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalrefor-
          </note>
          <note xml:id="i-J3Yqpv6Z8dfSSp99vQv2Pn">
            men.
          </note>
          <note xml:id="i-4uauZ1EmT8JMkHy1QUTBj6">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LAeUKYfdapDqwevgoqzNrj">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-D4ffxyHDJmWoYJc1EYQFdK">
            Ang. ett Successivt genomförande av departementalreformen. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-V2HEqK3CKGDdmqfJmd6rzB">
            52 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-S7HczfpyM6K5ibwE7tDitd">
            Sedan överläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr talmannen
            jämlikt föreliggande yrkanden propositioner, först på bifall till
            vad utskottet i det under behandling varande utlåtandet hemställt
            samt vidare på bifall till den av herr von Koch i ämnet väckta
            motionen; och förklarade herr talmannen, efter att hava upprepat
            propositionen på bifall till utskottets hemställan, sig anse denna
            proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-M9xfB6ziu55eAVrpCMG2n2">
            Herr von Koch begärde votering, i anledning varav uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-Lq2okvVcGp7hueP1XxG7LV">
            Den, som bifaller vad första kammarens andra tillfälliga utskott
            hemställt i sitt utlåtande nr 5, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-QfkkbxtZ4CJ38FaZnAgFYM">
            Ja; Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-EBkt6FjU8KTg1K2rbcsdty">
            Vinner Nej, bifalles den av herr von Koch i ämnet väckta motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-EqgVWfXCBx8niicYfm3pzc">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-YX85cTPwrWxeZpmc2e31xP">
            Vid slutet av den häröver anställda omröstningen befunnos rösterna
            hava utfallit sålunda: Ja — 87; Nej — 235.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-TmWApMjBCkjfZAy4iHmezw">
            Herr statsrådet Åkerman avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-P3K5eL5r9V9g7bxueR1kjp">
            ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-RMjnh1FCjJ53J2xeG8ticy">
            nr 128, angående pension å allmänna indragningsstaten åt indelte
            soldaten F. W. A. Duwähl och f. d. indelte furiren C. J. R. Sandahl;
          </note>
          <note xml:id="i-VZfaBVCKvEAxubbaK9H14F">
            nr 180, angående anslag till bestridande av understöd åt offentliga
            rättshjälpsanstalter ;
          </note>
          <note xml:id="i-DqUZE9HeXPvJRw8SkGGHrv">
            nr 192, angående bemyndigande att träffa förlikning med strandägare
            vid Göta älv rörande kronan tillkommande rätt till uppdämning
            av älvens vatten;
          </note>
          <note xml:id="i-2mWJ1M8QQipQHxdKn5u1LY">
            nr 193, angående befrielse för N. A. Degerman m. fl. från skyldighet
            att utgiva vissa vitesoch skadeståndsbelopp;
          </note>
          <note xml:id="i-WRr6Zu7KEgrrTa1iRWig1b">
            nr 194, angående egnahemsbyggnader för statens järnvägars personal
            vid Notviken och Ulriksdal; samt
          </note>
          <note xml:id="i-WEJwncQ4c5A6fMi4LT5KMk">
            nr 201, med förslag till lag om ändrad lydelse av 22 kap. 21
            $ strafflagen.
          </note>
          <note xml:id="i-F21CyEB3fzbnZCBnBk3CGn">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-ARfgWmn8VfPc7v876a4i4C">
            nr 29, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående nybyggnad
            för de kemiska och fysiska institutionerna vid Chalmers tekniska
            institut; och
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-052.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-T1n8Qq5P2NaNtCQy4vJbRQ">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 53 Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-QPgvy1615gr8XK5Rjycb53">
            nr 31, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anstånd
            med återbetalning av räntefritt lån för svenska församlingens
            i London kyrkobyggnad.
          </note>
          <note xml:id="i-FSqhsN3iuYSJTW4JE1jefu">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Wta2VdrXSPjiyLDjbxGL6z">
            Föredrogs ånyo bankoutskottets memorial nr 18, angående kostnader
            för lön till vissa icke-ordinarie befattningshavare vid riksdagens
            verk.
          </note>
          <note xml:id="i-Q1JZMqADH7mF4aPiQQMpoe">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Tdhd3vRGHE86xNGFVTxGcm">
            Föredrogs ånyo jordbruksutskottets utlåtande nr 19, i anledning
            Ang. fortsatt av väckt motion om anslag till fortsatt inventering
            av odlingsmark m. m. inventering I en inom första kammaren väckt,
            till jordbruksutskottet hänvisad 27 rg motion, nr 120, av herr
            Lindhagen, hade hemställts, mark m.m. 1) att riksdagen ville med
            ledning av i motionen intagen kostnadsberäkning bevilja ett anslag
            av 36,000 kronor jämte i nämnda beräkning angivet dyrtidstillägg
            för fortsatt inventering av odlingsmark i riket under innevarande
            års sommar helst i någon lämplig trakt inom södra och mellersta
            Sverige, exempelvis det uti den i motionen intagna utredning ifrågasatta
            undersökningsfältet; 2) eller, om detta ej kunde bifallas, hos
            Kungl. Maj:t begära förslag om fortsatt inventering av odlingsmark
            i riket. Utskottet hade i nu föreliggande utlåtande under åberopande
            av vad däri anförts hemställt, att förevarande motion I:120 icke
            måtte till någon riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PQ8aToXuFCpTotQTcMuerL">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-2ca5f40bf04ab283-0" next="i-2ca5f40bf04ab283-1">
            <seg xml:id="i-U461ZAu6rYAAM7dFJDqM7X">
              En av de viktigaste angelägenheter i syfte att avhjälpa arbetslösheten
              i landet och bereda utkomst för landets befolkning är enligt min
              uppfattning uppgiften att skapa nya jordbruk. Denna fråga har
              ju länge sysselsatt alla vederbörande, och det har också lett
              till att riksdagen 1914 på grund av framställningar från olika
              håll, såväl liberalt som konservativt, begärde, att åtminstone
              i Norrland skulle verkställas en inventering av den odlingsmark,
              som kunde finnas, för att man skulle få någon föreställning om
              vad som egentligen kunde stå till buds för ifrågavarande ändamål
              och beskaffenheten av den jord, som i första hand lämpade sig
              för odling. En sådan undersökning har nu efterhand ägt rum i Norrland.
              Särskilt har genom initiativ av kolonisationskommittén en verkligt
              rationell undersökning av odlingslägenheterna företagits på vissa
              ställen där uppe.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QfUyj46dKX7BnjiQEni58G">
              Då jordkommissionen har enahanda uppgift för hela landet, som
              kolonisationskommittén haft för kronomarkerna i Norrland och Dalarna,
              är det ju, så vitt jag förstår, givet, att det även för jordkommissionen
              varit angeläget, att denna fråga icke skulle dö bort och att en
              inventering av odlingsmarken någon gång skulle kunna påbörjas
              å lämpliga platser även i södra och mellersta Sverige. Därför
              väcktes av mig under den sista tiden av jordkommissionens verksamhet,
              då kommis-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TT1heuEchnmNDP3U5gZbRk">
            Nr 20.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-MpvSHJYNvsiCr9oAtHJT8e">
            54 Tisdagen den 20 mars f£. m.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-2ca5f40bf04ab283-1" prev="i-2ca5f40bf04ab283-0" next="i-2ca5f40bf04ab283-2">
            <seg xml:id="i-WQbaLZ6oTReLDjeYa7b3PM">
              Ang. fortsat! sionen låg i själatåget, därför att den fallit
              offer för den där Geddes-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6X1wr5omQMUptvYDKNK5DT">
            inventering av odlings-
          </note>
          <note xml:id="i-8LYjPZ3YtSD7RccjGWUPV2">
            mark m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SGAx8odHgUKugEJHRb4AZF">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-2ca5f40bf04ab283-2" prev="i-2ca5f40bf04ab283-1" next="i-2ca5f40bf04ab283-3">
            <seg xml:id="i-F3zqQ3wZtRRzqfrn4m1oyC">
              yxan, ett förslag om att ingå till Kungl. Maj:t med en begäran
              om att inventeringen av odlingsmark skulle fullföljas. I kommissionen
              hölls också ett föredrag av doktor Haglund, som har lett undersökningarna
              på kronomarkerna och delvis också på enskilda marker i Norrland.
              Han uttalade sig också för att saken borde fortsättas och avgav
              på min begäran en plan för en dylik försöksinventering på en viss
              plats i sydvästra Sverige, åtföljd av detaljerat kostnadsförslag.
              Emellertid avslogs inom jordkommissionen förslaget om en skrivelse
              med fyra röster mot tre, d. v. s. hemmansägarna Pettersson i Hällbacken
              och Johansson i Uppmälby samt jag förordade en sådan skrivelse,
              under det att revisionssekreteraren Ehrenborg, hemmansägaren Jansson
              i Edsbäcken, direktör Ingeström och professor Wohlin avstyrkte
              ett sådant initiativ. Jag vet icke precis, vilka motiv som lågo
              till grund för majoritetens beslut, men det var väl, att man ansåg,
              att jordkommissionen, som icke hade så lång tid kvar, icke borde
              vidare befatta sig med detta ämne. Så föreföll det åtminstone
              mig. Ty principiellt hade nog åtminstone vissa av dessa ledamöter
              icke något emot en sådan fortsatt inventering av odlingsmark.
            </seg>
            <seg xml:id="i-F5NjsMCrbwKdWsUqToGZHk">
              Med anledning av denna utgång väckte jag då i stället förslaget
              såsom! en motion i riksdagen och bifogade därvid ett särskilt
              yttrande av doktor Haglund jämte hans kostnadsberäkning. I motionen
              har jag yrkat, att ett belopp av 306,000 kronor måtte ställas
              till Kungl. Maj:ts förfogande för detta ändamål, så att icke denna
              sommar skall gå förlorad, utan man skall kunna påbörja arbetet
              där nere. Alternativt har jag yrkat, att riksdagen måtte skriva
              till Kungl. Maj:t och begära förslag rörande en fortsatt inventering.
              Ett bifall till detta senare alternativ skulle föranleda, att
              frågan icke kunde föreläggas riksdagen förrän år 1924.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MaUn5QgQKXAfTRkDdbNY13">
              Denna sak har nu varit före i utskottet och där fått sin vederbörliga
              behandling. Jag finner till någon förvåning, att min gode vän
              herr Johansson i Uppmälby, som inom jordkommissionen var med och
              tillstyrkte en skrivelse till Kungl. Maj:t, nu i jordbruksutskottet
              avstyrkt detta sitt eget initiativ. Men trycket av det statsfinansiella
              läget, som . utskottet talar om, har väl också på honom, liksom
              kanske på min vän direktör Ingeström, som är i tillfälle att här
              själv svara för motiveringen, verkat så, att han varit med om
              att på detta motiv avstyrka förslaget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CRraWR3bVyVvHU7tLkAwzg">
              Nu skulle det emellertid icke ha erfordrats något anslag vid
              denna riksdag, om det andra alternativet hade tillstyrkts, nämligen
              en skrivelse till Kungl. Maj:t med begäran om förslag rörande
              fortsatt inventering av odlingslägenheter. Beträffande denna del
              av motionen måste alltså utskottet anföra ett annat skäl för sitt
              avstyrkande. Det skäl, som då anförts, är det ganska vanliga nu
              för tiden. Utskottet säger, att Kungl. Maj:t torde hava sin uppmärksamhet
              fästad på saken. »Torde hava», d. v. s. utskottet vet det icke
              alls, men man skriver då alltid »torde&gt;», ty detta täcker både
              ja och nej i dessa frågor. Så skriver
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-054.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2DdAzoJHgKHZxrp5LXY9Eq">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 55
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-2ca5f40bf04ab283-3" prev="i-2ca5f40bf04ab283-2">
            <seg xml:id="i-2YTy77WfVHhjmYWUX1U3w2">
              man med andra ord, när man icke vill saken men icke törs stå
              för sin mening. Ty törs man det, anför man det rätta skälet: »Vi
              tycka, att när det är så dåligt finansiellt läge, att vi icke
              kunna bekosta denna sak nu, lära vi icke kunna bekosta den nästa
              riksdag heller.&gt; Tror man emellertid att saken kan bekostas nästa
              riksdag, och är man brinnande i anden för bildande av nya jordbruk,
              säger man ifrån, att när Kungl. Maj:t icke tagit något initiativ,
              är det viktigt, att riksdagen i anledning av motionen gör en framställning
              till Kungl. Maj:t i sådant syfte. Annars dödas alla nyttiga initiativ
              — som jag tror, att detta dock ostridigt måste vara — genom detta
              välsignade »torde», genom vilket man stryper så många saker, som
              borde komma fram och leva åtminstone någon tid framåt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-N9sLxeDrrjYpFnnHWTUzvo">
              Skall nu detta verkligen vara det första förebudet till det intresse,
              som här i fortsättningen skall ägnas bildandet av nya jordbruk
              i detta land? Det ser verkligen ut, som om detta vore det första
              anslaget till ouvertyren av den kamp, som här en gång måste äga
              rum, för att bereda jordbruk åt den egna befolkningen inom det
              egna landet. Men nu har jordbruksutskottet och däri även herr
              Hellström, som särskilt kämpade för denna sak i kolonisationskommittén,
              slagit sig till ro med att vi icke kunna göra något, då det är
              för dyrt med denna utgift på 36,000 kronor. Men när det gäller
              att understödja en del bankrutterade banker och anslå arbetslöshetsunderstöd,
              utan att det skall användas till något visst arbete, eller när
              det framföres andra sådana krav, bakom vilka det står mycket organiserat
              och mäktigt folk, då har man ofantligt god råd i detta land. Men
              kan man anslå alla dessa miljoner för att rädda sådana banker
              — jag vill icke påstå, att icke detta är nödvändigt — då har man
              också möjlighet att anslå några små smulor för att börja bereda
              folket en flik av dess eget fädernesland. Jag tycker att dylika
              spår, som detta utskotts betänkande lämna efter sig, förskräcka
              och ge föga förhoppning för framtiden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VpLZkbMpCH63KbbhYVXNt4">
              Jag skulle naturligtvis helst vilja yrka bifall till det första
              alternativet i motionen, så att icke hela nästa sommar går till
              spillo. Men feg som man blir, icke för egen del utan av fruktan,
              att saken skall få för få röster och därför anses vara mindervärdig,
              ehuru den icke alls är det, nödgas jag falla tillbaka på mitt
              andra alternativ och hemställa, att riksdagen måtte hos Kungl.
              Maj:t begära förslag om fortsatt inventering av odlingsmark i
              riket, för att på detta sätt lägga ett viktigt underlag för det
              stora strävandet att skapa nya jordbruk för den jordlösa befolkningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PDEPDZVfRY1B2vY6fvfvn3">
            Herr Hellström:
          </note>
          <u who="Q5799761" xml:id="i-c29b58ac1f36711e-0" next="i-c29b58ac1f36711e-1">
            <seg xml:id="i-LafedAUh5RKr8df76W8VGR">
              Herr greve och talman! Motionären förefaller att se på denna
              fråga mycket pessimistiskt. Han anser, att genom den framställning,
              som utskottet här gjort, har man inaugurerat en period av likgiltighet
              beträffande hela kolonisationsfrågan. Jag vill då försäkra honom
              och kammaren, att detta icke är en riktig uppfattning. Intresset
              för denna sak har nog, tror jag, i jordbruksutskottet varit lika
              stort nu som förut, men det har varit ganska vägande skäl,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7c72hjenMfqpdDS4BAE9RF">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-3t5PPmqoQKhpXLvzxkAnc6">
            Ang, fortsatt inventering av odlingsmark m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TdAirFhEYh8vcR6o1gMcWu">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-KtinXgnJY3NmHMNmCrFfAx">
            Ang. fortsatt inventering av odlingsmark m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-C4n489CHrMKkyZEAZ4qmuF">
            56 Tisdagen den 20 mars f£. m.
          </note>
          <u who="Q5799761" xml:id="i-c29b58ac1f36711e-1" prev="i-c29b58ac1f36711e-0" next="i-c29b58ac1f36711e-2">
            <seg xml:id="i-8Rw2AM9aA3VLXS4b1TqgPX">
              som ha föranlett utskottet att icke nu föreslå vare sig anvisande
              av de de 36,000 kronor, som här ifrågasatts, jämte dyrtidstillägg
              på alla arvoden, som skulle bekostas av detta anslag, och ej heller
              en skrivelse till Kungl. Maj:t. Motionären erinrade om att jag
              i kolonisationskommittén varit med om utarbetandet av det förslag
              till inventering av odlingsmark icke endast på kronoparkerna utan
              även på enskilda marker i de norra delarna av Sverige, vilket
              nu blivit genomfört. Det är alldeles riktigt. Och det är under
              detta arbete som jag kommit till insikt därom, att skall man göra
              en sådan inventering, får man lov att se till, att man planlägger
              den på ett riktigt sätt. Kolonisationskommittén var ju samlad
              under något mer än fem år och ledde hela inventeringen av odlingsmark
              i Norrland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4Buhxw1PoVc9AogSf1JyfB">
              På grund av bristande kännedom om hur det ställde sig i praktiken
              funno vi oss emellertid tvungna att använda det första året som
              ett försöksår för inventeringen. Först sedan vi under detta år
              samlat erfarenheter, kommo vi med det definitiva förslaget om
              ordnande av inventeringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LfoFHqK7rJtbPu2aVhfEA7">
              Nu är den första perioden, kan man säga, av inventering av odlingsmark
              här i landet avslutad, i det att inventeringarna av odlingsmark
              både på kronans marker och på enskild mark i Norrland blivit slutförda
              och resultaten blivit bearbetade. Det är nu fråga om att utsträcka
              inventeringen, och motionären har föreslagit, att man redan till
              sommaren skulle börja detta arbete samt företaga inventeringar
              även i de södra och mellersta delarna av landet. Jag för min del
              har den uppfattningen, att innan man ger sig in på det företaget,
              frågan bör närmare utredas. En inventering ställer sig ganska
              dyr, och det är nödvändigt, att man icke företager ett arbete,
              som kanske icke kommer det allmänna till någon större nytta, utan
              att man har det planlagt på sådant sätt, att man kan vara övertygad
              om att det skall leda till det mål, som man därmed avser.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GfLx4LE4qY2ZhYqM2151jH">
              Jag ber att få fästa uppmärksamheten vid den stora skillnad,
              som här föreligger gent emot inventeringen av odlingsmarkerna
              uppe i Norrland. Där gällde det stora vidder, som egentligen ingen
              människa kände till och som man fick söka upp i skogsområdena.
              Befolkningen i trakten kände endast obetydligt till beskaffenheten
              av dem. De kände icke arealerna och ej heller odlingsmarkernas
              värde. På grund därav måste ju också undersökningen läggas på
              ett särskilt sätt. I de södra delarna av landet och särskilt i
              den trakt, som doktor Haglund föreslagit att bliva föremål för
              inventering, har en förberedande undersökning redan företagits
              genom Svenska mosskulturföreningen. Man har där fått en hel del
              uppgifter, som kunna bliva av värde och vilka till äventyrs komma
              att föranleda, att man får lägga själva inventeringsarbetet efter
              helt andra linjer än dem man har varit tvungen att följa i Norrland.
              Det är sålunda också möjligt, att man kan få detta utfört på billigare
              sätt, ifall man icke förhastar sig. Detta har varit anledningen
              till att utskottet icke ansett sig kunna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-056.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-KpjJyLQhJNp359UUZEpdny">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 57 Nr 20.
          </note>
          <u who="Q5799761" xml:id="i-c29b58ac1f36711e-2" prev="i-c29b58ac1f36711e-1">
            <seg xml:id="i-Qe7jBM2eXNd4Afa6VBck2Y">
              hemställa hos riksdagen om anvisande av ifrågavarande belopp,
              36,000 Ang. fortsatt kronor, jämte därå belöpande dyrtidstillägg.
              0 odlinge Men man har icke heller ansett det vara nödvändigt att
              i denna mark m. m. fråga särskilt skriva till Kungl. Maj:t. Icke
              blott jordbruksutskottets = (Forts.) ledamöter utan alla i riksdagen
              känna ju väl till det utomordentligt stora intresse, som vår nuvarande
              jordbruksminister hyser för kolonisationsfrågan. Jag har t. o.
              m. hört uttalas ett visst klander mot honom, därför att han, som
              man har ansett, allt för ensidigt har fäst sig vid just denna
              fråga om möjligheterna att bereda nya jordbrukare jord och för
              litet vid nödvändigheten av att träda hjälpande emellan, när det
              gäller det redan existerande jordbruket. Jag anför nu icke detta
              för att själv på något vis instämma i det uttalandet utan endast
              för att visa, vilket stort intresse man anser jordbruksministern
              hava för ifrågavarande sak. Då jag dessutom för min personliga
              del hade mig bekant, att statsrådet varit i tillfälle att pröva
              det förslag, som nu förelåg och som blivit framfört av herr Lindhagen,
              ansåg jag, att vi icke hade någon anledning att besvära riksdagen
              med avlåtande av en skrivelse till Kungl. Maj:t i motionens syfte.
              Men jag vill sluta med detsamma, som jag började mitt anförande
              med, nämligen att utskottets yrkande icke får tolkas, som om jordbruksutskottet
              skulle hava föga intresse för den viktiga fråga det här gäller,
              nämligen kolonisationens befrämjande. Jag tror också, att kammaren
              tryggt kan följa det förslag, som jordbruksutskottet
            </seg>
            <seg xml:id="i-4P5BtXhg5Pm4Nzz6BZ1UtH">
              här framlagt, till vilket jag, herr greve och talman, ber att
              få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BHLEkUknQpfgEhp5W4aXG4">
            Herr Pers:
          </note>
          <u who="Q6042371" xml:id="i-e2fe42636221b2ea-0" next="i-e2fe42636221b2ea-1">
            <seg xml:id="i-9vGkhKaQgC3T6Gyz8YVxN8">
              Herr talman! Det är en behjärtansvärd sak, som herr Lindhagen
              här gjort sig till tolk för, och jag skulle vilja understödja
              hans framställning, trots att den avstyrkts av jordbruksutskottet,
              vars starka intresse för frågan betygats av den siste talaren.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hj876xANpAzTeBz9pcVR6x">
              Det har väckt allmän uppmärksamhet, att personer från mellersta
              Sverige skickats upp i Norrlands obygder för att bryta mark, under
              det att det finns ganska mycken godartad odlingsjord tillgänglig
              nere i den gamla odalbygden, om man bara något litet undersöker,
              hur det ser ut mellan de stora stråkvägarna. Denna odlingsjord
              ligger mycket förmånligt till, avståndet från vägarna är obetydligt,
              det finnes skolor, läkare och alla de möjligheter kulturen erbjuder,
              vilket allt man måste nyskapa uppe i Norrland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Kahsk2bC54MV17Ztvb7s82">
              Jag begärde ordet för att trycka på denna sak, och jag tror,
              att det skulle vara nyttigt även ur andra synpunkter, om en inventering
              skedde nere i kulturbygderna. Vi vänta på att få en jorddelningslag
              till stånd. Vid avfattandet av denna borde det tagas hänsyn till
              möjligheten att lämpligt avstycka odlingsjord ifrån de gamla hemmanen.
              Men om man inte känner något om i vilken omfattning sådan odlingsjord
              finnes, är det svårt att få en sådan avfattning av lagen, som
              lämpar sig för detta särskilda ändamål. Vi stå snart kanske också
              inför frågan att stycka upp fideikommiss och andra stora egendoms-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-057.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HBZKAoZ2gYvkCQcQnwCuAs">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-VAz56rP4bd9JK9hxwBGS8L">
            Ang. fortsatt inventering av odlingsmark m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SE24uMbvc4KdLMin2i8r4g">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-J3BtNjXvBcuLwivLTp3MW5">
            58 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <u who="Q6042371" xml:id="i-e2fe42636221b2ea-1" prev="i-e2fe42636221b2ea-0">
            <seg xml:id="i-GSRZAe7uYdurQVRtrXm6TP">
              komplex. Men även i den frågan ställes man inför problemet, om
              man dock icke borde taga vara på de stora och goda odlingsmöjligheter,
              som finnas i odalbygderna och icke gå så till väga, att man styckar
              den brukade jorden för att bilda jordbruk åt personer, som
            </seg>
            <seg xml:id="i-UR7nKTXCyduAQidFsaF15n">
              behöva sådana, medan man samtidigt låter odlingsbar jord ligga
              obrukad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WNTwRzFYPg3R2VTuYBoa8e">
              Jag ansluter mig till herr Lindhagens yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7VhdFcgRdbPSw39VFKHbom">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-2ca5f40bf04ab283-4" next="i-2ca5f40bf04ab283-5">
            <seg xml:id="i-3PZE58wbHVraX1dAe92b7m">
              Herr Hellström har nu framlagt en helt annan motivering för utskottets
              ståndpunktstagande än utskottet gjort i sitt betänkande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W4tSJYsXx59gK4zdf8zKCj">
              Herr Hellström sade, att de skäl han anförde varit vägledande
              för utskottet, men i utskottets eget betänkande står endast, att
              utskottet sympatiserar med saken men att det med hänsyn till det
              statsfinansiella läget icke anser sig kunna tillstyrka förslaget.
              Herr Hellström yttrar emellertid icke ett ord om det statsfinansiella
              läget som bestämmande för hans uppfattning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EfWmPdpQA2UwsSFgLXWEYR">
              Den i motionen nämnda försöksplatsen i sydvästra Sverige har
              motionären endast eventuellt föreslagit och alltså blott angivit
              som ett exempel, vilket icke utesluter, att man skulle kunna välja
              andra områden i stället, vilket det då skulle ligga i Kungl. Maj:ts
              skön att närmare bestämma. Ifrågavarande plats har emellertid
              föreslagits av doktor Haglund, som ju är en skicklig och van undersökare
              på detta område. Den demonstrerades också av honom genom bland
              annat de kartor och de resultat, vartill Svenska mosskulturföreningens
              undersökningar därstädes lett. Det rörde sig därvid dock blott
              om okularbesiktningar, och doktor Haglund har i de redogörelser
              han lämnat över sin verksamhet uttryckligen betonat, hur litet
              befolkningens uppfattning och även lantmätares och lantbruksingenjörer
              på okularbesiktning byggda åsikt i dylika fall ofta betyda. Han
              anför t. ex., att vid en grundlig undersökning i två socknar i
              norra delarna av riket, vari även lantmätare och lantbruksingenjörer
              deltagit och som skett under samråd med ortsbefolkningen, den
              odlingsbara jorden uppskattats till respektive 1.920 och 4.845
              hektar men att vid inventering, då man även undersökte den odlingsbara
              markens beskaffenhet, man endast kommit till 207 respektive 188
              hektar. Å andra sidan hade den allmänna meningen och de sakkunniga
              uppskattat den odlingsbara marken i två andra socknar till 565
              respektive 20 hektar, men vid inventering kom man till 2.420 respektive
              1.725 hektar. Detta är en oerhörd skillnad, och det kan vara lönt
              att också undersöka de platser, som varit delvis föremål för okularbesiktning
              genom Svenska mosskulturföreningens föranstaltande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NpNU6Uki4oa1g4XdXixuUx">
              Alla de skäl, som anförts av herr Hellström och för vilka han
              nitälskade så ofantligt i kolonisationskommittén samt i all synnerhet
              ett av de skäl, han nu anförde, nämligen att detta bör tagas under
              noggrant övervägande — och det måste allting, gudnås — skulle
              ju tala för ett bifall just till det andra alternativet i mitt
              förslag. Men
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-058.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-SiNyL4HVmN7ZZXtETiBr2">
            Tisdagen den 20 mars f. m. 59
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-2ca5f40bf04ab283-5" prev="i-2ca5f40bf04ab283-4">
            <seg xml:id="i-9ibcmtpi2Z4G526a6Yxr81">
              då kommer den omständigheten, som föranledde honom att intaga
              en annan ståndpunkt än i kommittén, nämligen att vi hava en jordbruksminister,
              som har ett så utomordentligt intresse för dessa saker, att vi
              inte behöva skriva om någonting. Riksdagen kan inhibera sin verksamhet,
              emedan jordbruksministern är så intresserad. På det sättet kan
              man inte resonera, utan man måste låta varje sak, som har skäl
              för sig och framföres i riksdagen, gå fram till regeringen. Det
              kan också vara av betydelse för en intresserad jordbruksminister
              att hava i sin hand ett sådant papper, som verkligen ger honom
              en borgen för att han också har riksdagens sympati på denna punkt.
              Om jag också skall tala om vad jag hört, vill jag säga, att jag
              hört, att man varit tveksam där uppe på höjderna, huruvida man
              skulle våga sig fram med ett sådant här förslag, som man gärna
              skulle vilja. Då vore det utomordentligt bra, om man finge veta,
              att man får göra det. I den punkten få vi då ett starkt stöd av
              herr Hellström, som ju icke fäster sig vid de statsfinansiella
              synpunkterna, när det gäller ett sådant här litet anslag vid sidan
              av det stora slöseri, som fortfarande pågår ohejdat på andra håll.
              För övrigt, vem vet hur länge den nuvarande jordbruksministern
              sitter kvar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Qr13NuVyS4CofBPsTmAuTf">
              Vid sådant förhållande yrkar jag, herr talman, med ännu större
              tillförsikt bifall till det andra alternativet i min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4KMhzo8bDbER3u596hT56c">
            Efter härmed slutad överläggning gjorde herr talmannen enligt
            därunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till
            vad utskottet i det nu föredragna utlåtandet hemställt samt vidare
            på bifall till den av herr Lindhagen i ämnet väckta motionens
            senare alternativ; och förklarade herr talmannen, sedan han upprepat
            propositionen på bifall till utskottets hemställan, sig finna
            denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-GhH371UjPSW8b4FbYf273m">
            Herr Lindhagen begärde votering, i anledning varav uppsattes,
            justerades och anslogs en omröstningsproposition av följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-QaEqvoyVYRmABmuRjWKy9m">
            Den, som bifaller vad jordbruksutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 19, röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, bifalles
            den av herr Lindhagen i ämnet väckta motionens senare alternativ.
          </note>
          <note xml:id="i-CiiMGX6v8W9FGA4x719RG4">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hava
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-N8eWVPFi5yH4XMzwnf2n11">
            Ja — 66; Nej — 33.
          </note>
          <note xml:id="i-CzesnWU2HSh7PGfZqL9f5y">
            Nr 20.
          </note>
          <note xml:id="i-BmWQ93neMr2F2E4GeaBBeS">
            Ang. fortsatt inventering av odlingsmark m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-059.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FVYYTPiJNwHBrn4CzY7MVj">
            Nr 20.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HEMnKGowJWnD83rtGRQ22h">
            60 Tisdagen den 20 mars f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VesYztjQWFmDPZGWHkUyCv">
            Föredrogos ånyo jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-23tjtUcMBmLcpC3U71taRE">
            nr 20, i anledning av väckt motion om personligt lönetillägg
            åt preparatorn vid veterinärhögskolan Chr. Roth;
          </note>
          <note xml:id="i-TcaSudQ6ajnqDXqZrgTGoo">
            nr 21, i anledning av väckt motion om fraktlindring för hingstägare
            vid hingstpremiering;
          </note>
          <note xml:id="i-42yioSQN5yGA9JuxriKoj2">
            nr 22, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förlängd
            giltighetstid av avlöningsreglemente för tjänstemän vid domänverket
            m. m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Vop15y2BbQGDXJyhAfhcz1">
            nr 23, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående disponerande
            av 1922 års avkastning av statens hästavelsfond. Vad utskottet
            i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7cbj2FvkHp8zVcXktVFcbQ">
            Efter föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            hänvisades av dessa nr 128, 163 och 181 till bankoutskottet, nr
            140, 186, 189 och 201 till behandling av lagutskott, nr 160 och
            161 till särskilda utskottet, nr 170, 172 och 196 till bevillningsutskottet,
            nr 171, 173, 180, 193, 194 och 197 till statsutskottet samt nr
            183 till jordbruksutskottet. Propositionen nr 192 blev på begäran
            bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-35VKsA7h2VVWoHnQnx5uBn" type="speaker">
            Herr förste vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5932922" xml:id="i-GfEHSToZWqp66CqU5N2tSj">
            <seg xml:id="i-69ozRuGC7yQ5KR1rTqLnAY">
              Med stöd av $ 55 riksdagsordningen får jag hemställa, att kammaren
              måtte besluta, att motionstiden för de i dag avlämnade kungl.
              Propositionerna måtte utsträckas till det plenum, som infaller
              näst efter tjugu dagar från denna dag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XnqSe8aDERCQGFTjCXJVCM">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-G8yoGddUpr7n4EoxA9eKh6">
            Anmäldes och godkändes första lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 54, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen den 31 maj
            1918 innefattande särskilda bestämmelser angående rätten till
            inmutning inom vissa län.
          </note>
          <note xml:id="i-X7CqKUBYV5QuSLvSFepcpJ">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen: |
          </note>
          <note xml:id="i-6jVucbj1v66nrsa1pXhexY">
            nr 55, i anledning av väckt motion om visst tillägg till $ 19
            mom. 1 i förordningen om frihamn;
          </note>
          <note xml:id="i-CNdu5nf1KwAXDULAM2m7Uj">
            nr 56, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning med särskilda bestämmelser om avdrag vid 1924 års taxering
            till inkomstoch förmögenhetsskatt samt till bevillning av inkomst
            m. m.;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-060.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-N9oPFE3hNBeMvQw954zwVt">
            Tisdagen den 20 mars f£. m. 61
          </note>
          <note xml:id="i-UQAvbfUvCdyNdk6s5FwzXr">
            nr 57, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående utsträckning i särskilda fall av den i 8 13
            mom. 5 i förordningen den 9 juni 1911 med tulltaxa för inkommande
            varor föreskrivna tidsfristen av två år för utförsel eller uppläggning
            på restitutionsupplag av tullrestitutionsgods;
          </note>
          <note xml:id="i-5yPZdm15CWKbYYYadY9zHN">
            nr 58, i anledning av väckt motion om förhindrande, att vissa
            av statsfinansiella skäl genomförda tullförhöjningar utnyttjas
            av inhemska tillverkare ; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Y8YH34Z83pfeU8dYMHeaaA">
            nr 59, i anledning av väckt motion med förslag att nöjesskatten
            för föreställningar å de kungl. teatrarna må tillfalla nämnda
            teatrars kassor.
          </note>
          <note xml:id="i-J6g4KHgu6FzA5o6KLYAn9D">
            Herr Fehr väckte en motion, nr 177, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående tecknande av aktier i ett för övertagande
            av aktiebolaget Svenska lantmännens banks rörelse bildat bankaktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-LNsHZ7bXw9jkBtdbkmFiXw">
            Motionen hänvisades till behandling av lagutskott.
          </note>
          <note xml:id="i-4n3CJfWXEqmq9BWEN12hhK">
            Justerades protokollsutdrag för detta sammanträde, varefter kammaren
            åtskildes kl. 3,53 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LXzXoXz8Fk94PKEHYDCJRE">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note xml:id="i-CPT35cWZRcGqBi1fMY5A4F">
            Nr 20.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--20/prot_1923__fk__20-061.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gmq3f5GcZR9T2YeksccELC">
            Nr 20.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2XDp6vojiMtM3vyeriHoWL">
            62 Tisdagen den 20 mars e. m.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KsEoakpGQ3NUJpL2TsnZg3">
            Tisdagen den 20 mars e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-EQ9TKBNbYPL92PVhbPGT1C">
            Kammaren sammanträdde kl. 8 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr andre vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-KAAyb1AbXQmrjSg8DdvpFv">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-E98612xvC5qky2vHWjGZZj">
            statsutskottets utlåtande nr 35, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående tecknande av aktier i ett för övertagande
            av aktiebolaget Svenska lantmännens banks rörelse bildat bankaktiebolag,
            jämte i ämnet väckta motioner; samt
          </note>
          <note xml:id="i-MPKV9rHRCwcWgG1GMSXDMp">
            första lagutskottets utlåtande nr 11, i anledning av väckta motioner
            rörande antagande av lag om anstånd för aktiebolaget Svenska lantmännens
            bank med betalning av gäld.
          </note>
          <note xml:id="i-X2hCVEs2yopkyXErvo9JnU">
            Herr Bodin avlämnade en av honom och herr Andersson, Erik, undertecknad
            motion, nr 178,i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            omorganisation av hushållningssällskapen m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6gP6jdvrPxFbEdULQy5vnU">
            Motionen hänvisades till jordbruksutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-4ch39aUh7QREaLDCFcDkwC">
            Justerades ytterligare protokollsutdrag för denna dag, varefter
            kammarens sammanträde avslutades kl. 8,07 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TaaDmSZudmMenXxzmz5viw">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note xml:id="i-JVdBaqudNV9YGZii66Jxee">
            Nordiska Boktryckeriet, Stockholm 1923.
          </note>
          <note xml:id="i-2x2Dnd5nYnFqQ3X7UqSrZp">
            394
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
