<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1923</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1923</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1923--ak--1</head>
          <docDate when="1923-01-10">1923-01-10</docDate>
          <docDate when="1923-01-11">1923-01-11</docDate>
          <docDate when="1923-01-12">1923-01-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--ak--1/prot_1923__ak__1-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QNkAKLVH7r8KorWH3iw76H">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1923. Andra kammaren. Nr I.
          </note>
          <note xml:id="i-2QtJ4YdKSPUzUScyyt8ttF">
            I enlighet med: $ 49 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen
            sammanträdde andra kammaren till. lagtima möte här i huvudstaden
            i den uti riksdagens lus för kammaren anordnade samlingslokalen
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RDxfe9PvxdgH8sNXRzm94P">
            . Onsdagen den 10 januari, kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SAp4uhWr96RRxkiFSDzEcy">
            §1.
          </note>
          <u xml:id="i-6fkWb9N7PkVyqRa8FKP5DX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-USEy8gch4fFJBEp61x6Cq7">
              Sammanträdet öppnades av representanten för Stockholms län, herr
              Äkerlund, såsom den ledamot, vilken bevistat de flesta riksdagar,
              med följande ord:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K1y2ukKR9mK8qK1QGUdskb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YKHeY8YzmYkRDzjf7b43PP">
              Då det åligger mig att öppna andra kammarens första sammanträde,
              får jag hälsa kammarens ledamöter välkomna till det ansvarsfulla
              värv, som blivit oss ombetrott.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V5H3dhU7UeZ8Z1KsMRdoBE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UxcegicqwPgbZadE3emd7h">
              Måtte det nya året medföra lyckligare tider för vårt folk och
              må. förnöjsamhet med måttliga förhållanden, arbetsamhet, omtanke
              och sparsamhet allt mera göra sig gällande samt partiintressena,
              vilka ju ofta visat sig vara rena privatintressen, allt mindre
              skymnia blicken för det stora riksintresset: hela folkets väl.
              Jag är vises därom, att jag gör mig till tolk för vad den ojämförligt
              största delen av Sveriges folk känner, då jag till vår högt aktade
              finansminister frambär ett varmt tack för den av honom påbörjade
              reduktionen, och jag är fullt övertygad därom, att detta folk,
              om det kunde göra sin stämma hörd, av allt hjärta skulle tillönska
              honom och kommande regeringar en god fortsättning på den inslagna
              vägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B418BZbcv5byZGRTGUwvoq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TE9P85dtdK6NH4Tmc1W2Ls">
              Må. den Högste hålla sin hand över allt Sveriges folk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8tsB3SwJao6Sgzi7jvo9Cx">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-3vvnXucxnLZeHZXCLPEGCA">
            Herr ordföranden tillkännagav, att han anmodat undertecknade
            att föra protokollet, till dess sekreterare hunnit utses, ävensom
            att kanslibiträden och vaktbetjäning blivit till erforderligt
            antal av honom för tillfället antagna; cch blevo på framställd
            proposition dessa åtgärder av kammaren godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-DqPu5bZvDCnFQJD4hdnp9c">
            Andra kammarens protokoll 1923. Nr1. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--ak--1/prot_1923__ak__1-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3xZ8vymyKuzj7PtMD4hGkT">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-FtupK3Fte4sMgB57WVCBj5">
            2 Onsdagen den 10 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-EsgUq3gdCZFSyDTN2K7rq8">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-Qcxex7eojdwpxHJNef6hSo">
            Upplästes följande till kammaren ankomna protokoll angående den
            i 8 32 riksdagsordningen föreskrivna fullmaktsgranskningen:
          </note>
          <note xml:id="i-VwievSCyVZakzVw6CyvVWg">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 9 januari 1923.
          </note>
          <note xml:id="i-PXpGCQJ11dqsZRzXT47QLX">
            I anledning av stadgandet i $ 32 riksdagsordningen hade statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet anmodat tre bland de av riksdagen
            valda fullmäktige i riksbanken och tre bland fullmäktige i riksgäldskontoret
            att närvara vid granskning av riksdagsmannafullmakter, som skulle
            inför departementschefen verkställas innan årets lagtima riksdag
            sammanträdde; och infunno sig nu av fullmäktige i riksbanken herrar
            R. E. Norberg, S. Palme och E. A. Nilson samt av fullmäktige i
            riksgäldskontoret herrar greve G. Lagerbjelke, K. Hildebrand och
            V. Larsson.
          </note>
          <note xml:id="i-KpxsyPgzuQJVJFxq8X93Gx">
            Till justitiedepartementet hade, vad andra kammaren angår, insänts
            allenast en den 27 november 1922 av länsstyrelsen i Malmöhus län
            utfärdad fullmakt av innehåll att, sedan direktören Malte Sommelius
            i Hälsingborg blivit utsedd till ledamot av riksdagens andra kammare
            för den av Malmö, Hälsingborg, Landskrona och Lunds städer bestående
            valkrets för tiden till den 1 januari 1925, men denna plats blivit
            ledig, vid förrättning enligt 87 $ av lagen om val till riksdagen,
            direktören Harry Weibull i Landskrona blivit utsedd att inträda
            såsom ledamot av kammaren för tiden till den 1 Januari 1925.
          </note>
          <note xml:id="i-R9WWknzS3211G7xPJ9h98T">
            I fråga om fullmakten anmärktes, att i densamma valkretsens namn
            ej angivits i full överensstämmelse med dess benämning enligt
            30 $ vallagen; men ansågs denna avvikelse ej vara av beskaffenhet
            att utgöra hinder för fullmaktens godkännande. .
          </note>
          <note xml:id="i-8Ybk7woHzknUYNKTPymbti">
            Protokoll över granskningen skulle tillika med fullmakten över:
            lämnas till andra kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-Bp16p39pC9t1KM7EUyBEW1">
            I ämbetet C. G. Bruno.
          </note>
          <note xml:id="i-A433VkGhCWK4pnNxDwYCZq">
            §4.
          </note>
          <note xml:id="i-EumMn4Wo983WAVtdYeZR8q">
            — Företogs upprop av kammarens ledamöter; och befunnos därvid
            följande ledamöter frånvarande, nämligen herrar Starbäck, Wagnsson
            och Norling.
          </note>
          <note xml:id="i-JX86rgXcHsBB2NptaxgUM5">
            Herr ordföranden tillkännagav, att herr Wagnsson uti ingiven
            ansökning anhållit, att han, som för deltagande i stadsfullmäktigesammanträde
            vore hindrad närvara vid kammarens sammanträde den 10 innevarande
            januari, måtte erhålla ledighet från riksdagsgöromålen under denna
            dag, samt att från herr Norling inkommit läkarbetyg, utvisande
            att han på grund av sjukdom tillsvidare vore, i behov av ledighet
            från riksdagsarbetet.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--ak--1/prot_1923__ak__1-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Xz5AAfgM5xPinrkGqWuePX">
            Onsdagen den 10 januari. 3
          </note>
          <note xml:id="i-815EyT5wFSMM8xtuhXRfZ8">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-S9ZA2GbJbnvKbAU8YimLzB">
            Anställdes val av talman och vice talmän i kammaren; och företogs
            först val av talman.
          </note>
          <note xml:id="i-4vNFAncCrif2B2rvpyw3aC">
            Efter valets slut befanns hava till talman blivit utsedd herr
            Larsson i Västerås -med 224 eller samtliga avgivna godkända röster.
          </note>
          <note xml:id="i-QNA2c6tWBuTpogFLsweKAg">
            § 6. . Vidare företogs val av förste vice talman; och utsågs
            därvid herr Hamilton med 184 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-JBt4yAuTq82LL6o2CEw8CG">
            En röst avgavs å herr Nilsson i Bonarp.
          </note>
          <note xml:id="i-6F2ueTMv7Lbf7hxVLZYHof">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-MZjAFNEMfg5RkPWq8Heoaz">
            Vid härpå anställt val av andre vice talman blev därtill vald
            herr Nilsson i Bonarp med 175 eller alla avgivna röster.
          </note>
          <note xml:id="i-EcsfqqDkj8NPbTL8kiWPdu">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-5rb81Q1D4yujJKL2pKgCBw">
            Ålderspresidenten överlämnade ordförandeklubban till herr talmannen,
            varefter denne hälsade kammaren med följande tal:
          </note>
          <u xml:id="i-Kf7UdZ7jcUuPdnoxXxbpcc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9g2TxohRYUSxpqQvUydpXX">
              Mina damer och herrar! För det förtroende, som nu ånyo visats
              mig, ber jag att få uttala ett varmt tack.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7x73ny6VtmqHDECeHSSVTx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2mQraSvMv7scygoertsQfr">
              Vid förra riksdagens avslutning uttalade jag den förhoppningen,
              att kammarens ledamöter i år måtte komma att få samlas under för
              vårt land mindre bekymmersamma förhållanden än de, som voro rådande
              under nämnda riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uqdrirttxe4TWKadT7RSwn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BWtLgcs6RLFEufqP1wkDCC">
              Någon förbättring synes även ha inträtt under den tid, som sedan
              dess förflutit. Men av allt att döma torde det ännu dröja, innan
              vi kunna komma ur svårigheterna. Ännu verkar depressionen på många
              näringslivets områden med åtföljande arbetslöshet och nöd. Härav
              drabbas fortfarande en stor del av kroppsarbetarna, och även stora
              delar av andra medborgaregrupper befinna sig för närvarande i
              en bekymmersam ställning. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SFKrvxSW6WPCEX4qsruifR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HVYDvwcA2atA8QDqxaE5p1">
              Om med hänsyn härtill ytterligare åtgärder, utöver redan vidtagna,
              komma att krävas för att bereda arbete och bröd åt de arbetslösa
              och för att överhuvud taget söka motverka följderna av depressionen,
              är jag förvissad om att kammaren, i vad på den ankommer, beredvilligt
              skall medverka härtill. Och jag hoppas livligt, att alla viktigare
              frågor, som komma att föreläggas denna riksdag, må kunna nå fram
              till en för vårt land och folk lycklig lösning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Z56VWMiSFZR9YyzjtFZvB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NR4vRbyp6GMwBNRyc95CgL">
              I det jag ännu en gång uttrycker min tacksamhet för det mig visade
              förtroendet, ber jag Eder, mina damer och herrar, att jag även
              under denna riksdag måtte få åtnjuta förmånen av samma välvilja
              och överseende, som under förra riksdagen i så rikligt mått kom
              mig till del.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CtW4HhXEghR22ZgHTmWGhC">
            Nr
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--ak--1/prot_1923__ak__1-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KFuXBy7nogYzbnG44QK3dj">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-PTcPeYZVm9UroXfQbUwFZa">
            4 | Onsdagen den 10 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-JGahsGf4s7mctqnNtTACXR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QF557mQaD1XWEy4HujSR4u">
              Härmed hälsar jag kammarens ledamöter välkomna till denna riksdag
              och anknyter härtill en önskan om ett gott samarbete och ett gott
              arbetsresultat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VJmCdohYPkg67BVoTpHS58">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-2CQLqe4TqYKyp1ErgqY3cj">
            Det i 3 4 omförmälda sjukbetyget för herr Norling, som nu ånyo
            föredrogs, lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-J9zBMMmvae6eUySXvyBdJb">
            Vidare föredrogs åter den av herr Wagnsson ingivna ansökningen
            om ledighet från riksdagsgöromålen; och blev densamma av kammaren
            bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-XBEdcWTuyE2zXS9vWwg5T8">
            § 10. Herr talmannen föredrog ånyo det under § 3 här ovan intagna
          </note>
          <note xml:id="i-ABK4prV7KPDbHswtcwnVVp">
            protokollet, varefter kammaren beslöt att, med godkännande av
            den däri omförmälda fullmakten, lägga protokollet till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-8jsBgUerNb27phWE4npRJE">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-HiqvuXnvE7k7t4YJtPgzjV">
            Herr talmannen anmälde, att någon ansökning till sekreterarebefattningen
            hos kammaren icke inkommit, och hemställde, huruvida kammaren
            behagade genast företaga val av sekreterare.
          </note>
          <note xml:id="i-47vhRaQHSjotSaWhgpWqpd">
            Denna hemställan bifölls av kammaren, varefter det sålunda beslutade
            valet företogs; och befanns efter valsedlarnas öppnande och uppräkning
            valet hava så utfallit, att till sekreterare utsetts juris och
            filosofie kandidaten Per Cronvall med 185 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-WbxrEPSHphfuYHx85UWmav">
            En röst tillföll notarien, juris kandidaten Martin Seth.
          </note>
          <note xml:id="i-6m8xXhsyAzQpHFREwVZbr1">
            Sekreteraren, som härefter på kallelse inställde sig, övertog,
            efter erhållen kännedom om valets utgång, prokollsföringen.
          </note>
          <note xml:id="i-TtN8iHhEtA5X3sixkJQur2">
            Oskar Hagman. C. A. Björkmäån.
          </note>
          <note xml:id="i-Bv35DkDqNa2ToSZnk4pepd">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-5Ur5fbxpi4ZnSTHtZkXeh2">
            Till talarplatser för ledamöter, som kunde vilja därav begagna
            sig, anvisades på herr talmannens förslag de två för ändamålet
            anordnade, på vardera sidan om talmansbordet befintliga platserna.
          </note>
          <note xml:id="i-G74BBAZu7y4HPecrfCAsWY">
            § 13.
          </note>
          <note xml:id="i-DYeTVMQFvCJc87UXqrSEEh">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande överlämnats
            ett antal inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens öppnande,
            och hemställde, att fördelning av dessa biljetter finge ske genom
            kammarens kansli med iakttagande, att de för ledamöterna från
            var och en av rikets valkretsar avsedda biljetterna utlämnades
            till
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--ak--1/prot_1923__ak__1-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3hoXuCj82CzHck9wthVkay">
            Torsdagen den 11 jamiari. 5
          </note>
          <note xml:id="i-Srb4ioFEqeQ7MW3Kbo5V3Z">
            valkretsens äldste närvarande representant, som sedermera finge
            ombesörja den vidare utdelningen. Detta förslag blev av kammaren
            bifallet. Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 12,5 e. m.
            In fidem Per Cronvall. ee
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-BorSLA9eoFxbyWSSKjvN26">
            Torsdagen den 11 januari. Kl. 10,80 £. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WE2Bh61BqLbeU6WnLHy9Lv">
            §1. Herr talmannen meddelade, dels att herr Starbäck, som vid
            det 1 början av sammanträdet nästlidna gårdag verkställda uppropet
            ej låtit sig avhöra, efter uppropet hos herr talmannen anmält
            sig hava tillstädeskommit, dels ock att herr Wagnsson denna dag
            inställt sig vid riksdagen 'och intagit sin plats i kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-7iyZiZz4GT1Wr2Jr86uhAb">
            §2.
          </note>
          <note xml:id="i-2vUihVyGfgsLnYAV3UbzPq">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren att vid plenum
            nästkommande dag företaga val av tre ledamöter att deltapa i talmansöverläggningarna,
            två ledamöter att hava inseende över rikedagens kansli, åtta ledamöter
            att jämte herr talmannen tillsätta kammarens kanslipersonal och
            vaktbetjäning samt tre ledamöter att handhava vården om kammarens
            ekonomiska angelägenheter.
          </note>
          <note xml:id="i-JjRhxjS8wQ6oje1xtMychE">
            £ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-8KTLeCNjmFsn3nhZgxhnBS">
            Vidare beslöt kammaren, likaledes på förslag av herr talmannen,
            som förmälde sig hava om tiden för valen samrått med första kammarens
            talman, att företaga val av ledamöter i de ständiga utskotten
            samt i utrikesnämnden måndagen den 15 och av suppleanter i samma
            utskott och nämnd tisdagen den 16 innevarande januari.
          </note>
          <note xml:id="i-5Mv5cw7KQCJuMfsEMLWn2z" type="speaker">
            Ordet begärdes nu av herr förste vice talmannen, som yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-R3ULKJz2ERZd52CTiLKvJv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JY2iwA6V1kWBTGxesatKEL">
              Jag ber få hemställa, att kammaren måtte besluta att välja suppleanter
              i de ordinarie utskotten till ett antal av två över de ordinaries.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KCyRdxpT75sbbrUEQ4QNmV">
            Denna hemställan bifölls av kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-XxqADgVwJTHKsKpgTLTZYC">
            Nr 1.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--ak--1/prot_1923__ak__1-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P1JQKoBrux5LdrRSXo5ZbX">
            Nr 1:
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UCdmEsc3xi43u1ULkZ2AgD">
            6 Torsdagen den 11 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-5zwCS52S8hh6ypiLtuPRkB">
            a $ 4. . Herr talmannen och kammarens ledamöter avgingo kl. 10,45
            till slottskapellet, varest riksdagspredikan hölls. Efter slutad
            gudstjänst begav sig kammaren till rikssalen.
          </note>
          <note xml:id="i-Y3Fd9HBCm1mSxqovrcPJdd">
            Hans Maj:t Konungen öppnade riksdagen med ett tal, varefter hans
            excelléng herr statsministern Branting uppläste Kungl. Maj:ts
            berättelse om vad i rikets styrelse sedan sista lagtima riksdags
            sammanträde sig tilldragit.
          </note>
          <u xml:id="i-FoXgQS5T7eSuwhkAVjJA6G" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8rqP9x77msvu2oV4mSeAZH">
              Efter det första kammarens talman framfört första kammarens undersåtliga
              vördnad, framträdde andra kammarens talman och yttrde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BPQSTwTpE2PcHG2tLYVoG9">
            Eders Majestät. |
          </note>
          <u xml:id="i-MwxGqUVq8XnUUgFDwWQCg6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Re7QNd3nuM6naezDeRt9Pd">
              De ord Eders Majestät nyss yttrat förstärka allvaret i den bild
              av läget i världen, som vi alla förut skapat oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kj1DT6mXjKBA4eSUr589TN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-K23pMehA2BordPCV4SnmUe">
              För visso står också Sveriges folk som en man bakom de höga grundsatser
              Eders Majestät omfattar i strävandena efter fred och folkförsoning
              på rättens grund. Må det förunnas Sveriges folk att i sin nya
              ställning som representant i Nationernas förbunds råd kunna medverka
              till avlägsnandet av åtminstone några bränder ur det folkhatets
              bål, som hotar att förgöra hela vår världsdel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MnxT5k6d7giwkNGpNAv5dB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-W3o4qgbYug9QudFaxpnvQu">
              Från skilda bygder komma vi nu med intryck av den svåra depression,
              som ännu tynger näringsliv och arbetsförhållanden i landet. Trots
              de finansiellt bekymmersamma tiderna måste därför statsmakterna
              målmedvetet inrikta sina strävanden på att med minsta möjliga
              lidanden föra land och folk igenom krisen fram till normalare
              förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PiagLj7CFMg36UTqNNYQCs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LhwDHkp6XTqmjrejeC1zbg">
              De åtgärder Eders Majestät i: detta syfte ärnar föreslå skola
              livligt behjärtas och liksom alla andra förslag från Eders Majestät
              vinna vår omsorgsfulla prövning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TBPYaKZ1RsbvrMo1b4XBJJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JGcQuRiUMCR6dgdHMGyKGt">
              Det höves oss emellertid därvid icke att se svårigheterna med
              allt för stor pessimism. Den ljusning, Eders Majestät konstaterade,
              varslar om att vi, trots dagens tyngande bekymmer, kunna med förtröstan
              se framåt. .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P3eYSrsGMT8bobQRiYU9aq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-13eNGJ9DPmMiTY9ZExdDiQ">
              Det är vår och för övrigt hela folkets plikt att söka medverka
              till att övervinna svårigheterna och vi hysa en livlig förhoppning
              om att allas gemensamma ansträngningar skola förenas i det syftet
              och att dessa ansträngningar må krönas med framgång. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EtYuBuui5LhCrjSAiC1s5A" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9deLJvtyT1sLznxyLKiASx">
              I denna förhoppning samla sig andra kammarens känslor, då MO
              nu inför Eders Majestät frambär sin undersåtliga vördnad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QgpNFNKvo3sNxwzzhtpHMy">
            Härpå fingo talmännen vardera mottaga ett exemplar av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 1, angående statsverkets tillstånd och
            behov under budgetåret 1923—1924, varefter ceremonien på rikssalen
            avslutades; och åtskildes andra kammaren vid utgåendet från rikssalen,
            enligt beslut fattat före avgången från dess samlingsrum.
          </note>
          <note xml:id="i-7WX7wcEyYSNNANfjSgUxwb">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--ak--1/prot_1923__ak__1-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UaxGaE7WPBmXmgWfq9K2q8">
            Fredagén den 12 januari. ' T
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JThbgkK1XGeEqLTnFRzXr7">
            Fredagen den 12 januari. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QR9xPjrgr3bH2ZrakNRqzE">
            §1
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LwwL3rExibH3md9eSWoXSG">
            Herr statsrådet Åkerman avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-PjmA6aykkASUumXEUG1Ztb">
            ts skrivelse till riksdagen den 8 innevarande januari med tillkännagivande,
            att Kungl. Maj:t förordnat statsrådet Karl Schlyter att under
            innevarande års lagtima riksdag utöva den befattning med riksdagsärenden,
            som jämlikt $ 46 riksdagsordningen tillkommer en ledamot av statsrådet.
          </note>
          <note xml:id="i-Wqb2AmMj1vz5augjXytxUz">
            Kammaren beslöt att lägga nämnda skrivelse till handlingarna,
            varjämte underrättelse om innehållet i skrivelsen skulle meddelas
            vederbörande utskott samt de ledamöter, som hava inseende över
            riksdagens kansli.
          </note>
          <note xml:id="i-CTdNfoGB59pijvcU8yjTj7">
            § 2. . Jämlikt beslut nästlidna gårdag företogs nu val av tre
            ledamöter att deltaga i talmansöverläggningarna; och blevo därtill
            utsedda:
          </note>
          <note xml:id="i-QHjC3W2sWNCQq8ibuWCXnQ">
            herr Edén, » Eriksson i Grängesberg och » Lindman,
          </note>
          <note xml:id="i-GjnTbW4ALBkiyuGkz1wAqZ">
            envar med 158 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-AWVcTeJYMkJbhCdULP84M6">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-Vy3dhaLyN6Z9xrH8Nt1F19">
            Vidare anställdes val av de två ledamöter, vilka jämte två ledamöter
            av första kammaren skulle hava inseende över riksdagens kansli;
            och blevo därtill valda:
          </note>
          <note xml:id="i-LWgr6g3jq6cQt3CDe7pegS">
            herr af Ekenstam och » Waldén,
          </note>
          <note xml:id="i-QUFcaeAGRJFf7jVakDof6w">
            vardera med 124 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-2TEwmEMMptauqDpVS4PXwX">
            § 4.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-R2kxHUvExpN5y94BGm5vqG">
            Herr statsrådet Hansson avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-JyuQ1WQErfoFGpW7bZVoSA">
            ts propositioner: nr 3, med förslag till lag om minskning av
            tjänstgöringstiden
          </note>
          <note xml:id="i-4yi6rZyKJhkQEmZnniiads">
            för värnpliktiga, vilka hysa samvetsbetänkligheter mot värnpliktstjänstgöring;
          </note>
          <note xml:id="i-Ee3U5aRK8qC55iats17nBC">
            Nr. 1.”
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--ak--1/prot_1923__ak__1-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JmC3GhRbG68JrhZuDLA5gW">
            Ne, 8 Fredagen den 12 januari,
          </note>
          <note xml:id="i-FTynNL6J42TLGHUqufX37N">
            nr 4, med förslag till lag om befrielse för vissa marinen tilldelade
            värnpliktiga från viss tjänstgöringsskyldighet; och
          </note>
          <note xml:id="i-Dpi5Y3B1oXL8tGUwyBb6Ua">
            nr 5, med förslag till lag om ändrad utbildningstid för värnpliktiga
            av 1923 års klass m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8QGKUqf6miFgRhc4ygkEyY">
            Dessa propositioner blevo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-3hQPsK8XHQdN1BNjvrFKwG">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Rhyrw4vesgG8aS1T6hE4oh">
            Vid härefter företaget val av åtta ledamöter att jämte herr talmannen
            tillsätta kammarens kanslipersonal och vaktbetjäning blevo därtill
            utsedda:
          </note>
          <note xml:id="i-93fgy6Gva9SdXnMwNvC9E6">
            herr förste vice talmannen Hamilton,
          </note>
          <note xml:id="i-Y1NuT2obGgrJVMcMpLxKre">
            :» andre vice talmannen Nilsson,
          </note>
          <note xml:id="i-2woCrysb1KyMbu1c6pwdRU">
            » Borg, &gt;» Brännström, » Engberg,
          </note>
          <note xml:id="i-Uh3TbDojt3yhL3cjJH99No">
            » Eriksson i Stockholm, » Jönsson i Revinge och » Magnusson i
            Skövde,
          </note>
          <note xml:id="i-WZXPQLXHupqoJVZBAQ8xmF">
            envar med 91 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-HCy7XU3R8ANYVdEUk6zg4P">
            §:6.
          </note>
          <note xml:id="i-V97rCbAX1pHc1difMgaGpW">
            Slutligen anställdes val av tre ledamöter att handhava vården
            om kammarens ekonomiska angelägenheter; och blevo därtill valda:
          </note>
          <note xml:id="i-9pRqoe19pWW6qiQh37qcGA">
            herr Carlsson i Solberga, » Kristensson och » Röing, envar med
            90 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-LaWxn77tjA2y2zN3KUuu3p">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-LezKu9JBo2NKtTaeFj54Cm">
            Justerades protokollsutdrag angående de i. paragraferna: 2, 3,
            5 och 6 här ovan omförmälda valen.
          </note>
          <note xml:id="i-MZFEYr47sHThUihzu1dAx8">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-JamPuHGQgvMLqjKVYApeJd">
            Herr Paulsen avlämnade följande motioner, nämligen:
          </note>
          <note xml:id="i-VLSt6QUpvVvMvf3SZ2CYXm">
            nr 1, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående. upphävande av
            gällande bestämmelse om självskrivenhet för kyrkoherden eller
            den hans ämbete förestår att vara ordförande i skolrådet;
          </note>
          <note xml:id="i-F5Mm9CMokvBzs8nNENUSqb">
            nr 2, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående upphävande av gällande
            bestämmelse att den, som tillhör kyrkoförsamlingens redovisningsskyldiga
            och avlönade betjänte, ej kan vara ledamot i kyrkoråd eller skolråd;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-Q5GVXfeNvd6x1dw3GcWHgw">
            nr -3, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående upphävande av
            gällande bestämmelse om självskrivenhet för kyrkoherden eller
            den Hans: ämbete: förestår att vara ordförande i barnavårdsnämnden.
          </note>
          <note xml:id="i-SBK7KRcumXga61Z1bszXTw">
            Nämnda motioner bordlades.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--ak--1/prot_1923__ak__1-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-5mPf1mMgNV98QNSBvH9RrD">
            Fredagen den 12 januari. 9
          </note>
          <note xml:id="i-NfwYWkGkCfjLnv7cW44rBv">
            ; § 9. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-WpyiyDM4eMBvVnbf1owuHo">
            Kungl. Maj:ts nästlidna gårdag på rikssalen avlämnade proposition,
            nr 1, angående statsverkets tillstånd och behov;
          </note>
          <note xml:id="i-RrxCY44HYhqCE6YGEJLGWe">
            Kungl. Maj:ts på rikssalen upplästa berättelse om vad i rikets
            styrelse sedan sista lagtima riksdags sammanträde sig tilldragit;
          </note>
          <note xml:id="i-VkvBUikD1fCSinPDouQDEG">
            riksdagens år 1922 församlade revisorers berättelser:
          </note>
          <note xml:id="i-HrMpLtkVHTJrY5NuVJkyix">
            om den år 1922 av dem verkställda granskning av statsverkets
            jämte därtill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning
            under år 1921;
          </note>
          <note xml:id="i-RbrKP6REeFd3bXPfrsqUG3">
            om granskningen av riksgäldskontorets tillstånd och förvaltning;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-37NHzEf1MXpoxARTcsuSKk">
            angående riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-UMh1VucmkTJ8zmTWeoVjVh">
            justitieombudsmannens ämbetsberättelse samt tryckfrihetskommitténs
            berättelse; samt
          </note>
          <note xml:id="i-THTFTwyX9pdMRPbN8sgTtp">
            militieombudsmannens ämbetsberättelse.
          </note>
          <note xml:id="i-Rr1fyr3kWLxPFPiigWcQgS">
            § 10. Hö nagtt og
          </note>
          <note xml:id="i-WmDrSJVR1pJAADdbbYQhHi">
            Justerades ett protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-WqyHF5WRG7fAfBUNQoJgNu">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-CrhaS3X32B9B9GW6qmzGAR">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Billqvist under
            2 dagar från och med den 13 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-ApUUpcmDMsi1eiAWUEnqzP">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 11,35 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4wajsLLDFBfc3zBHdwfH1C">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-15uTR1dhKcTPUZjYtKsD2F">
            Andra kammarens protokoll 1923. Nr 1. 2
          </note>
          <note xml:id="i-2SH6senxYJAEUuiMcMKR8E">
            Nr 1.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
