<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1920</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1920</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1920--ak--10</head>
          <docDate when="1920-01-27">1920-01-27</docDate>
          <docDate when="1920-01-28">1920-01-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ttj8wvgSBkPdYrjpQpRctr">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1920. Andra kammaren. Nr 10.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-U7DQzkkA7hkHGkHqmCf2vD">
            Tisdagen den 27 januari. Kl. 3 e m.
          </note>
          <note xml:id="i-5rNKPfSLKhHR632EpmfjwD">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-8F3xjeMMHKAsmFU8rcDYas">
            Justerades protokollen för den 20 och den 21 innevarande januari.
          </note>
          <note xml:id="i-MGrxX4HLbVBfvZT3Bkqgaa">
            § 2. Herr statsrådet Nilson avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-PRpsBzhWWXFyaQyXtWJgKs">
            nr 32, angående pension å allmänna indragsstaten åt vissa i lantförsvarets
            tjänst anställda personer; och
          </note>
          <note xml:id="i-VZaKYiXVFDYQeTFyMZg9yL">
            nr 33, med förslag till lag om ändrad lydelse av 8 16 mom. 6
            värnpliktslagen den 17 september 1914.
          </note>
          <note xml:id="i-4Yi2CVm6iqJ3gmG18s1ug8">
            Dessa propositioner blevo på beväran bordtagda. Upplästes följande
            till kammaren inkomna sjukbetyg:
          </note>
          <u xml:id="i-TpUsVNRUA2CsjeybrhU8Gr" who="unknown" next="i-3AKYCNF8DhqJEXa7Q67Gym">
            <seg xml:id="i-PYWNqooFvYVED4RF82LY8z">
              Att Riksdagsman E. L. M. Hedin på grund av sjukdom är förhindrad
              deltaga i riksdagsarbetet intygas härmed på heder och sam-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4wLiHkGXcpHfL99YUBdNvh">
            vete. O. F. Åberg,
          </note>
          <note xml:id="i-8UzQJJTHA9vyeYafye8WLq">
            leg. läk. $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-71fjRUWMpFLnKik3fBTq1t">
            Föredrogos var för sig Kungl. Maj:ts å kammarens bord vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-K8d6ZZeUTGtaaQe1jfkjCb">
            till bankoutskottet propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-FJ8hSgFX2jzEs3NHNvAYGq">
            nr 34, angående understöd till efterlevande till vissa vid kanonbåten
            Gunhilds minsprängning omkomna personer;
          </note>
          <note xml:id="i-SXLqEuXkHoxAKrjztJ4uJ1">
            nr 35, angående understöd till efterlevande till vissa vid en
            minexplosion omkomna personer; och
          </note>
          <note xml:id="i-6vQeAkhjUnGvVkyRz5nBBA">
            nr 36, angående pension å allmänna indragningsstaten åt avlidne
            löjtnanten vid flottan F. G. A. Netzlers moder, änkan Gerda Ragnhild
            Elvira Netzler, född Borg;
          </note>
          <note xml:id="i-EJC5QAbvYAqtQBzhzZykum">
            Andra kammarens protokoll 1920. Nr 10. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4hrTADfSSjzjqENNbiBj1B">
            Nr 10.
          </note>
          <note xml:id="i-CHqgpoa2k66qJd4EMrjvE3">
            Interpellation.
          </note>
          <note xml:id="i-EnvwNSdmg6PQw8qURPFJ5d">
            2 Tisdagen den 27 janvuari.
          </note>
          <note xml:id="i-CGoLGYkenMCLmZtU5x9hTd">
            till konstitutionsutskottet propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-EvsMpu6ScWEWxezwp4P9MB">
            nr 25, med förslag till lag om ändrad lydelse i vissa delar av
            förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm den 23 maj 1862;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-LxEBBYC5iXqNxATpsD3Vm5">
            nr 27, med förslag till lag om ändrad lydelse av $ 3 i lagen
            angående folkskoleväsendet i Stockholm den 15 maj 1903; samt
          </note>
          <note xml:id="i-4ewBvfoDMjg4mVRBrtpQ6s">
            till jordbruksutskottet propositionen, nr 29, angående försäljning
            av vissa statens järnvägar tillhöriga markområden.
          </note>
          <note xml:id="i-JxgxGb5Mg8HdFPDZVsucWw">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-LAj2XjhpFiu6qdU48iX2pb">
            Vidare föredrogos var efter annan de på kammarens bord liggande
            motionerna; och remitterades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-UMqSRJPoJG5Q7u3Vwhz1aF">
            till kammarens första tillfälliga utskott motionen nr 263, av
            herr
          </note>
          <note xml:id="i-M5Keikduxta8Mxd9P5PBwC">
            Sköld; till kammarens fjärde tillfälliga utskott motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-2MC5mPUhPzrMFLds3JVvu8">
            nr 264 av herr Vahlstedt; och nr 265 av herr Viklund i Oviken;
          </note>
          <note xml:id="i-BJaHoWtP52yiYinHwVG9CQ">
            till bevillningsutskottet motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-K2bn7tB7oJbKwsMGtHJuoF">
            nr 266 av herrar Fast och Hansson i Gårda; och nr 267 av herr
            Svedberg m. fl.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-DRhA6B7RCYkGLAKQhj3Bm6">
            till behandling av lagutskott motionen nr 268 av herr Olsson
            i Kullenbergstorp m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-TFn2PXTV6kGjeDiacXvGuD">
            § 6.
          </note>
          <u xml:id="i-3AKYCNF8DhqJEXa7Q67Gym" who="unknown" prev="i-TpUsVNRUA2CsjeybrhU8Gr">
            <seg xml:id="i-HaVe1UxppmCxAmbmrnJdCR">
              Efter föredragning härpå av herr Werners vid kammarens nästföregående
              sammanträde framställda, men då bordlagda anhållan att till herr
              statsrådet och chefen för civildepartementet få framställa spörsmål
              angående asylrättens tillämpande blev denna anhållan av kammaren
              bifallen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JrFv7qSviPMngrNKek3SDz">
            § 7. Ordet lämnades nu på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-NPsd4poMiW1YKK6Crs4BuQ">
            Herr Vennerström, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q4570723" xml:id="i-64b925d7d93252c2-0" next="i-64b925d7d93252c2-1">
            <seg xml:id="i-LR3qXf6hbmgcVjXLHtgST8">
              Herr talman, mina herrar! Under remissdebatten den 17 jan. uppmanade
              jag regeringen att ta initiativ till återupptagande av förbindelsen
              med Sovjet- Ryssland. Statsministerns å regeringens vägnar lämnade
              svar innebar, att detta kunde ske endast genom användning av väpnat
              våld och genom Sveriges invecklande i krigiska äventyrligheter
              med de blockerande ententestaterna. Samma dag meddelade telegram
              från London och Paris, att ententens höga råd beslutat häva den
              ekonomiska blockaden mot Sovjet-Ryssland och i viss omfattning
              återupptaga de ekonomiska förbindelserna. Det är naturligtvis
              uteslutet, att regeringen haft kännedom om denna även för Sverige
              betydelsefulla ändring i ententens Rysslandspolitik men icke meddelat
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-De1DPxf5a1cgWpoYQUq8jt">
            Tisdagen den 27 januari. 3 Nr 10,
          </note>
          <u who="Q4570723" xml:id="i-64b925d7d93252c2-1" prev="i-64b925d7d93252c2-0" next="i-7hBKgRytTpbrYVEqnxDRvC">
            <seg xml:id="i-Eo15MNbShdpxrjwwQU5KX9">
              sin kunskap åt riksdagen. Den enda förklaringen måste vara abt
              Inlerpellatiomn. regeringen själv varit okunnig om saken. Man
              står alldeles häpen = (Forts) inför en regering, som svävar i
              den djupaste okunnighet om ett
            </seg>
            <seg xml:id="i-WUkc98iZpraEuXuuw9uqYP">
              för Sverige utomordentligt betydelsefullt utrikespolitiskt avgörande,
            </seg>
            <seg xml:id="i-VWizdAEKgHjBs9mnfAL518">
              så mycket mer som det planerats en avsevärd tid i förväg. Och
              man
            </seg>
            <seg xml:id="i-GLgpsvhribu8346xGJ5C3u">
              står lika häpen inför en svensk utlandsbeskickning, som sköter
              underräbtelseväsendet och rapporten med sin egen regering så
            </seg>
            <seg xml:id="i-6FFTrenXfmhyLYJkWV9qWx">
              illa, att en vanlig telegrambyrå först meddelar Sveriges reocring
            </seg>
            <seg xml:id="i-EzY1SAHPxNVaYKY4QJUy7E">
              och riksdag den stora händelsen. En regering och en diplomati,
              vars orientering i utrikespolitiska frågor är så pinsamt bristfällig,
              kan
            </seg>
            <seg xml:id="i-Fe1UQCteNGjQV9mhTQRJ1z">
              icke på detta område göra anspråk på att mötas med förtroende
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-29AFTFqqzsNzKWKxEVMATC">
            av Sveriges folk. s
          </note>
          <u xml:id="i-7hBKgRytTpbrYVEqnxDRvC" prev="i-64b925d7d93252c2-1" who="Q4570723" next="i-64b925d7d93252c2-2">
            <seg xml:id="i-92bw2ZsbR9R6QApCR1LWf3">
              Vid samma remissdebatt yttrade statsministern, att det icke tjänar
              mycket till att önska en öppen dörr till ett land, med vilket
              det visar sig omöjligt att upprätthålla handelsutbyte.” I denna
              sin fasta tro på omöjligheten att knyta handelsförbindelser med
              Sovjet- Ryssland står statsministern i en skärande motsättning
              till ententens ledande statsmän, som uppenbarligen ansett handeisutbytet
              vara både möjligt och fördelaktigt, eftersom de tagit initiativ
              därtill. Statsministern står ock i motsättning till ententenz,
              särskilt Amerikas och Englands, industriella och merkantila värld.
              som rustat sig för en ekonomisk offensiv efter stora linjer på
              Sovijet- Rysslands marknad. Slutligen står statsministern i bestämd
              motsättning till betydande delar av Sveriges industri samt till
              dess industriarbetare, som livligt önska och arbeta på handelsförbindelsernas
              återknytande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3ZSDJmv496EvrQW4WEHmou">
              Till Rysslands representanter i Sverige strömma dagligen in en
              mängd offerter på varor, som man vill exportera till Ryssland.
              Såväl sovjetregeringens som det ryska kooperativa förbundets (Centrasojus)
              svenska ombud vittna, att Sveriges industri och handel visat mycket
              starkt intresse för de öppnade handelsmöjligheterna. Särskilt
              gäller detta den industri, som tillverkar åkerbruks-, skördeoch
              verktygsmaskiner och seperatorer, den elektriska industrin, skofahriker
              och panpersfabriker. Men från deras sida beklagar man livligt,
              att vi distanserats av engelsmän och amerikaner. De ha lång tid
              förberett sig på att på den ryska marknaden kasta if massor av
              varor. av vilka stora partier genom agenter blivit lagrade i Sverige.
              Till stor skada icke minst för det arbetande folket blir Sverige
              ohiälpligt på efterkälken, såvida icke vårt lands regering med
              största snabbhet och energi vidtager nödiga åtgärder för att få
              handelsutbytet med Ryssland i gång. Utan avgörande sinnesförändring
              bort från den håglöshet och hopplöshet i fråga om handelsförbindelser
              med Sovjet-Ryssland. åt vilken statsministern under remissdebatten
              gav uttryck, är den nuvarande regeringen icke skickad att möta
              de ekonomiska spörsmål, som uppstå i och med Sovjet-Rysslands
              öppnande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FYoLeTaMqDJnAg1i7YW87A">
              Men återupptagandet av de ekonomiska förbindelserna mellan Sverige
              och BSovjet-Ryssland sammanhänger på det intimaste med
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-STEucyQv6VC4px71Ws8vgA">
            Nr 10.
          </note>
          <note xml:id="i-6Bng17s2HyF2GQ2jeF6gnv">
            fnierpelation. (Forts)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TNfUqgqnwMQruHgnh4Jdw">
            4 Tisdagen den 27 januari.
          </note>
          <u who="Q4570723" xml:id="i-64b925d7d93252c2-2" prev="i-7hBKgRytTpbrYVEqnxDRvC" next="i-64b925d7d93252c2-3">
            <seg xml:id="i-YVcTe6e8zAhicwszBxeBVY">
              återupptagandet av de diplomatiska förbindelserna. Alt söka åstadkomma
              ett ordnat ekonomiskt utbyte de två länderna emellan på samma
              gång man håller fast vid den diplomatiska brytningen kommer att
              stöta på mycket stora svårigheter. Ett återupptagande av de diplomatiska
              förbindelserna skall helt visst för såväl Sveriges som Sovjet-Rysslands
              vidkommande snart visa sig vara en nödvändig förutsättning för
              planmässiga ekonomiska förbindelser. I följande brev, daterat
              Köpenhamn den 9 januari, till en av de främsta representanterna
              för en svensk industrigren som söker export på Sovjet-Ryssland,
              har ambassadör Litvinov klarlagt, hur Sovjet- Ryssland ser denna
              sak:
            </seg>
            <seg xml:id="i-QQpghLsLFYzVhmVYgZBquk">
              »Som svar på Er förfrågan rörande handelsmöjligheter mellan Ryssland
              och Ert land vill jag härmed i korhet rekapitulera de yttranden
              jag redan gjort i denna fråga till andra representanter för den
              svenska kommersiella och finansiella världen. Efterfrågan ofter
              utländska varor i Ryssland är enorm. Intet ensamt land eller ensam
              kombination av länder kan tillfredsställa denna efterfrågan. Men
              det är icke bara fråga om någon import av utländska varor utan
              också om export av Rysslands hopade råmaterialier. På grund av
              valutasvårigheterna förutsätter det ena det andra. Det är tydligt
              att det land kommer att ha största fördel av att göra affärer
              med Ryssland, som först öppnar handelsförbindelser med det, och
              ju förr det landet förbereder dylika förbindelser utan att vänta
              på blockadens upphävande, desto bättre blir det. De nödvändiga
              för- Beredande stegen borde vara återupptagande av normala förbindelser
              mellan de två ländernas regeringar. Ty t. o. m. efter upphävandet
              av blockaden kan jag icke se någon möjlighet av affärer mellan
              Sverige och Ryssland eller något annat land utan ömsesidig officiell
              representation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MvLqQyqrVPGjBhQ7vC7qU9">
              En del länder ha på sista tiden försökt anknyta handelsförbindelser
              med Ryssland, men ha misslyckats på grund av frånvaron av officiella
              representanter. Man måste erinra sig, att hela importen och exporten
              till Ryssland har blivit nationaliserad, d. v. s. skötes av regeringsdepartementen.
              Det är naturligt, att regeringen, som kommer att vara den ende
              köparen på de utländska marknaderna, måste ha agenturer i utlandet.
              Det är Sovjet-regeringens bestämda politik, att icke överlåta
              sina agenturer till några utländska firmor eller göra beställningar
              hos dem, förrän den har officiella representanter på ort och ställe
              för bevakande av sina intressen. Jag skulle vilja anbefalla denna
              sista punkt till en speciell eftertanke.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-Gxja2opWFWAfU96LBzRGSu">
              Jag anhåller härmed om kammarens tillstånd att få till herr statsministern
              rikta följande frågor:
            </seg>
            <seg xml:id="i-HJ6ruVNUSdk7b3aoLxhNDR">
              1. Vidhåller hr statsministern fortfarande sin under 1920 års
              remissdebatt tillkännagivna övertygelse om omöjligheten att åstadkomma
              ordnat handelsutbyte med Sovjet-Ryssland?
            </seg>
            <seg xml:id="i-XvRDezBoWqQDsAGpVHACHy">
              2 Om herr statsministern till äventyrs ändrat uppfattning, vilka
              åtgärder äro då redan vidtagna och vilka åtgärder komma att vid-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-HQFNN7hbNH2McKFz96ssd8">
            Tisdagen den 27 januari. 5 Nr IG.
          </note>
          <u who="Q4570723" xml:id="i-64b925d7d93252c2-3" prev="i-64b925d7d93252c2-2">
            <seg xml:id="i-NNj57rupv8dTrezMCTu3op">
              tagas för att snabbt och effektivt få ekonomiska förbindelser
              meltnterpeltatior.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XxWXRy8paSptSoAi1bibbP">
              lan Sverige och Sovjet-Ryssland till stånd? (Forts) 3. Är herr
              statsministern villig att som ett nödvändigt led i den-
            </seg>
            <seg xml:id="i-S67mafaQ2ivnoL3E68HvNG">
              na strävan för ömsesidigt ekonomiskt utbyte ta initiativ till
              förhand-
            </seg>
            <seg xml:id="i-WNJAC4kL5PmEfqz3V6Jxmf">
              lingar för avveckling av alla tvistefrågor mellan Sverige och
              Sov-
            </seg>
            <seg xml:id="i-TFEZVRP1KZtRcyeGVpsS8Z">
              jet-Ryssland samt för återknytandet av diplomatiska förbindelser?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PQaweko8XcZi67C3VSiwMR">
            Ifrågavarande anhållan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-ExxPeohaXHd9EA2aYLs3uL">
            § 8. Härpå erhölls ordet av Interpellation.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QzYECEnFwigAgSoxN7yx3E">
            Herr Norman, vilken anförde:
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-64b925d7d93252c2-4" next="i-5v32qXX9fEWHb8YKgTJGdY">
            <seg xml:id="i-S5ZvMVHB8JeZNRBt9NvP99">
              Herr talman, mina herrar! Skogsbären, framför allt lingonen,
              hava under de senaste årtiondena funnit ökad användning och därmed
              ökad marknad såväl inomsom utomlands. På grund härav ha de också,
              från att förut, åtminstone i lagstiftarnas ögon, betraktats som
              värdelösa, erhållit stort värde.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EvtY1scEj9a8i6zUD6pDjS">
              Vid bärens tillgodogörande ha stridigheter mycket ofta uppstått
              mellan markägarna och bärplockarna. På många orter kan lingonskörden
              å ett visst område vara av synnerligen stor betydelse för markägarens
              ekonomi. Denne, ofta mindre jordbrukare 1 små ekonomiska omständigheter,
              har mången gång fått bevittna, huru vad han betraktat som sin
              rättmätiga egendom, vid lingonskörden blivit honom berövat av
              obehöriga plockare, som därjämte understundom gjort skada å skogsplantor,
              hägnader o. s. v.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5v32qXX9fEWHb8YKgTJGdY" prev="i-64b925d7d93252c2-4" who="Q6017129" next="i-64b925d7d93252c2-5">
            <seg xml:id="i-8Tfo5heZ5RU1e4siBeomgL">
              Det rådande oefterrättlighetstillståndet har vid olika tillfällen
              gjorts till föremål för riksdagens uppmärksamhet. Motioner avseende
              förbud mot eller inskränkning i rätten att plocka lhngon å andras
              mark väcktes sålunda vid 1899, 1908 och 1913 års riksdagar. Den
              rovplockning, som vid rusning i förtid till lingonmarkerna äger
              rum, påpekades i motioner vid 1917 års riksdag. I dessa senare
              motioner föreslogs förbud mot plockning av lingon före viss dag.
              Riksdagen beslöt i anledning av dessa motioner hos Kungl. Maj:t
              anhålla om utredning och förslag i ärendet. Med anledning härav
              avlät Kungl. Maj:t 1918 en proposition till riksdagen med förslag
              till lag om förbud mot plockning av lingon före viss dag. Vid
              frågans behandling i riksdagen stannade kamrarna i olika beslut,
              varigenom frågan föll.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-64b925d7d93252c2-5" prev="i-5v32qXX9fEWHb8YKgTJGdY" next="i-MKqFjt64qWKNKJJGvr99or">
            <seg xml:id="i-BVDBvsRcA8YrLwKy4QRpp3">
              I motionerna vid 1913 års riksdag framhölls med synnerlig styrka
              behovet av att något åtgjordes i frågan. Kraftiga bevis härför
              framfördes också vid frågans behandling i kamrarna. Att det var
              en fråga, som ute i landet omfattades med mycket stort mtresse,
              påvisade bland annat av de på mycket kort tid åstadkomna till
              ett antal av över 8,000 uppgående underskrifterna å ett par petitioner
              från huvudsakligast mindre jordbrukare i Kristianstads och Jönköpings
              län. som inkommit till lagutskottet och återfinnas 1 dess utlåtande
              nr 18 vid 1913 års riksdag.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-87zgjNfjZPb6292FSVGNFx">
            Nr 10.
          </note>
          <note xml:id="i-AtyqYmYMqzYCom9EDos8hz">
            Interpellation. €Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-FXyas1y85yM1eW8XgNpYmi">
            6 Tisdagen den 27 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-MKqFjt64qWKNKJJGvr99or" prev="i-64b925d7d93252c2-5" who="Q6017129" next="i-3RgqBEnUuShC6r5RoTgsaJ">
            <seg xml:id="i-PjxjhFyRVc7vu3znWVor1m">
              Riksdagen beslöt 1913 bifalla lagutskottets förslag att hos Kungl.
              Maj:t hemställa om »utredning, huruvida och i vilken omfattning
              ägare och innehavare av jord må kunna beredas skydd mot tillägnande
              av å deras mark växande vilda bär, samt därefter för riksdagen
              framlägga förslag till lagstiftning i ämnet».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3RgqBEnUuShC6r5RoTgsaJ" prev="i-MKqFjt64qWKNKJJGvr99or" who="Q6017129" next="i-64b925d7d93252c2-6">
            <seg xml:id="i-4GkuJ8aF9aUuM1WsMSwYFp">
              I den förut nämnda propositionen till 1918 års riksdag omnämner
              också departementschefen denna riksdagens skrivelse och säger
              därom bland annat: »Över riksdagens skrivelse hava utlåtanden
              inkommit från Kungl. Maj:ts befallningshavande i länen ävensom
              hushållningssällskapens förvaltningsutskott, och frågan, vilken
              tillhör jJustitiedepartementets föredragning, är beroende på Kungl.
              Maj:ts prövning».
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-64b925d7d93252c2-6" prev="i-3RgqBEnUuShC6r5RoTgsaJ" next="i-64b925d7d93252c2-7">
            <seg xml:id="i-XFjbKkfw7XUbizrWFohzyu">
              Frågan är sålunda fortfarande »beroende på Kungl. Maj:ts prövning».
              Den långa tid, som förflutit sedan riksdagens skrivelse i ämnet
              år 1913 avläts till Kungl. Maj:t, kan nu göra en förfrågan, huru
              långt med saken fortskridit, synnerligen berättigad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ByHMvayUNFmQaVqraapdxd">
              Med anledning härav anhåller jag om kammarens tillstånd att till
              statsrådet och chefen för justitiedepartementet få framställa
              följande spörsmål:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Us7CCEe7JkR2Mz4cZS4T7">
            Har den i riksdagens skrivelse nr 60 av den 26 april 1913 begärda
            utredningen, huruvida och i vilken omfattning ägare och innehavare
            av jord må kunna beredas skydd mot tillägnande av å deras mark
            växande vilda bär, blivit verkställd?
          </note>
          <u who="Q6017129" xml:id="i-64b925d7d93252c2-7" prev="i-64b925d7d93252c2-6">
            <seg xml:id="i-JjANs3ABS9YSdiAVNLNLgc">
              Om så icke är fallet, har statsrådet för avsikt att söka påskynda
              denna utredning?
            </seg>
            <seg xml:id="i-4rZjyxhtQ6HQoKMPm5AZNY">
              Om utredningen är verkställd eller om den behörigen påskyndas,
              har statsrådet för avsikt att till innevarande riksdag framlägga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T2RtPTPKbpinjLEcJ1TEKh">
            . i berörda riksdagsskrivelse begärda förslag i ämnet?
          </note>
          <note xml:id="i-JzeeWhK6jiTSyAunqy5U9q">
            Interpellation.
          </note>
          <note xml:id="i-Tzs6zMixzF6TNesC5XSK5M">
            Jämväl denna framställning bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-RHZpp2qXKtqzMAi8JtZBoQ">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-5sgUb6bCNR9zDPGJfCwtd2">
            Herr talmannen gav vidare på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-U9MmLXVdpggTYF6CWu9jYn">
            Herr Bengtsson i Kullen, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-64b925d7d93252c2-8" next="i-64b925d7d93252c2-9">
            <seg xml:id="i-Urkdt6fjeB2Ak5QVd4Uxgi">
              Herr talman, mina herrar! Den bärande grundsatsen för ett demokratiskt
              styrelsesätt är ju bland annat att avlyssna folkviljan och handla
              i enlighet med dess krav. Denna grundsats tillämpas på de mest
              skilda områden, dock icke i den mån, som tillbörligt vore, när
              det gäller lagstiftningen för folkundervisningen och dess tillämpning.
              Då har folkviljan mycket litet att säga till om, i det att reformer
              rent av framtvingas på ett sätt, som kan med skäl betecknas såsom
              förargelseväckande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DYQDYs9oKbH1uPNmJaYKSx">
              Visserligen har riksdagen i en sin skrivelse av den 15 juni 1917
              uttalat sig för folkundervisningens utveckling hän emot vardagsläsning,
              men har dock icke för sin del beslutat, att övergången skall ske
              i ett enda steg, utan tvärtom torde av skrivelsens ordaly-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-U76inrqaLoB3kpL3G5fKjp">
            Tisdagen den 27 januari. 7 Nr 10.
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-64b925d7d93252c2-9" prev="i-64b925d7d93252c2-8" next="i-64b925d7d93252c2-10">
            <seg xml:id="i-DFZfpJj95Kiuq1daHKn9BT">
              delse framgå att därmed avsetts en lugn utveckling under behörigt
              fnerpellation. hänsynstagande till den på varje ort rådande folkstämningen,
              på (Forta.i det att skadliga söndringar måtte undvikas och icke
              misstro eller ovilja väckas emot själva skolväsendet. Att vid
              vardagsläsningens införande icke nödig hänsyn tages till folkviljan
              finner man av den massa klagomål, som överordnade myndigheter
              ha att avgöra, där å ena sidan stå folkskoleinspektörer med sin
              yrkanden, i vilka litet eller intet beaktas församlingarnas önskemål,
              och å andra sidan stå hela församlingar, de där enhälligt såsom
              en man framhålla de mest talande skäl mot vardagsläsningens omedelbara
              införande — allt förgäves. Detta brådstörta och bryska sätt att
              framdriva saken har alstrat ett allt mera växande missnöje, som
              även tog sig ett uttryck vid det stora folkmöte, som den 22 mars
              1919 hölls i Herrljunga, varvid icke mindre än 54 socknar av Skaraborgs
              län och 25 av Älvsborgs län voro representerade genom av dem valda
              ombud, varjämte en stor mängd för saken intresserade självmant
              infunnit sig och deltogo i diskussionen. Här stodo sida vid sida
              män av vitt skilda politiska åsikter och partier. men alla eniga
              i den mest energiska protest mot den behandling, som vid skolväsendets
              ordnande vederfares församlingarna. Blott en enda röst från tjänstgörande
              folkskollärarehåll höjdes för det nu rådande systemet. Belysande
              för stämningen är nedanstående resolution, som vid mötet antogs
              och vari skälen till missnöjet klarläggas:
            </seg>
            <seg xml:id="i-B9DMB95TYmwdBscPHufn5L">
              »Då landsbygdens barn under de från skolan lediga dagarna böra
              fostras till ett nyttigt arbetsliv och läras att älska sina fäders
              yrke samt genom ett produktivt arbete hjälpa dem att fylla de
              betungande krav, som statsmakten numera ställer på jordbrukareklassen;
              |
            </seg>
            <seg xml:id="i-D5eRvFkR125VcgvptLiGfk">
              då tillika barnens hälsa äventyras, om de tvingas att dagligen
              i ur och skur vandra långa vägar till skolan, där de sedan få
              sitta mången gång genomvåta, och därtill under sin uppväxttid
              äro hänvisade till enbart torr föda;
            </seg>
            <seg xml:id="i-9u3Tu1Z6zus6skJ3iMT1ii">
              då det i mindre bemedlade hem även är förenat med stora svårigheter
              att dagligen utrusta barnen med dylik matsäck och därjämte förse
              dem med nödiga kläder och skodon till ombyte;
            </seg>
            <seg xml:id="i-GxrmYf8sdKzRb1cCZUKsyM">
              då ett hänsynslöst genomdrivande av vardagsläsningen, sådant
              det nu pågår, väcker ett allmänt och berättigat missnöje, samt
              dessutom förvisso kommer att resultera i en högst oregelbunden
              skolgång, enär ett stort antal barn helt enkelt icke kunna dagligen
              besöka skolan;
            </seg>
            <seg xml:id="i-JokWk7iDcpVKGQ65fsDNut">
              då varannandagsläsningen, rätt ordnad, bör kunna giva ett lika
              gott resultat som vardagsläsningen, med sitt hopande av upp till
              4 klasser och läxlag dagligen;
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ez6SXa2HF5CEA28vwGJ9qB">
              då vardagsläsningen kräver fördubblat antal lärarekrafter och
              ett ständigt växande antal nva skolbyggnader med tillhörande materiel
              och bränsle, varigenom församlingarna till ytterlighet betungas;
              ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cda7zvRFMFhUbQiAHnvPeE">
            då landets finansminister i cirkulär av den 26 nov. 1918 med
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WEmLFWu9rJe5h4ZLzADr89">
            Nr 10.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-U5E34fhb1upJwkbzyBVS27">
            8 Tisdagen den 27 januari.
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-64b925d7d93252c2-10" prev="i-64b925d7d93252c2-9" next="i-64b925d7d93252c2-11">
            <seg xml:id="i-6kZjEg5x9cjoFKz5gxBsgW">
              Interpellation. skärpa framhåller, att kommunerna under nuvarande
              läge på pen-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KadV884GjGVpDYXGRxkQwJ">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-64b925d7d93252c2-11" prev="i-64b925d7d93252c2-10" next="i-64b925d7d93252c2-12">
            <seg xml:id="i-3vrGCM2Q42UxVavUvvgDkK">
              ningmarknaden böra iakttaga den allra största sparsamhet och
              icke förbinda sig till annan utgift än för sådant, som är absolut
              nödvändigt och icke utan våda kan uppskjutas, och icke genom avtal
              på förhand förbinda sig till utgifter, för vilka törhända kräves
              amorteringslån, som av Kungl. Maj:t sedermera icke kan godkännas;
            </seg>
            <seg xml:id="i-683hU7urb6MtkKuWJxg4Nu">
              och då det väckt allmän både förvåning och förstämning, att vederbörande
              folkskolinspektörer, trots detta Kungl. Maj:ts eget påbud, som
              de dock borde vara de första att beakta, kräva av församlingarna
              nybyggnader till så höga belopp, att. de omöjligen kunna täckas
              annat än genom stora amorteringslån;
            </seg>
            <seg xml:id="i-8XsD7DJrvwUrcmbr3Qw7Ev">
              och då tillika 'byggnadskostnaderna för närvarande äro så oerhört
              höga, att det är ett rent slöseri att nu företaga nya byggnader,
              så få vi härmed avgiva en bestämd protest mot det ensidiga skolintresse,
              som, utan blick för det praktiska livets krav och utan hänsyn
              till de oöverstigliga svårigheter som kastas fram i vår väg, vill
              med maktspråk genomdriva en skolreform, som väl kan vara lämplig
              för städer, köpingar och tätt bebyggda samhällen, men icke för
              den jordbrukande befolkningen på landsbygden, och yrka vi härmed,
              att landsbygdens församlingar givas rätt att i sina skolor bibehålla
              den s. k. varannandagsläsningen.»&gt; Om derna resolution kan man
              säga, att den icke framdrivits genom någon slags politisk agitation,
              utan att den var den oundvikliga konsekvensen av den politik,
              som i skolfrågan bedrivits stick i stäv mot folkviljan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TYFtR5kd5tbCYxXgV1AYSg">
              Såsom ett exempel bland de många på bristande tillmötesgående
              gent emot församlingarna, må följande anföras: Longs skoldistrikt
              ålägges av Skara Domkapitel på yrkande av vederbörande inspektör
              att höstterminen 1919 införa vardagsläsning i skolorna. Klagomål
              anföres hos högre rätt, vari församlingen förklarar sig intet
              ha att invända emot vardagsläsningen, om blott anstånd gåves med
              dess införande ännu ett eller helst två år intill hösten 1921.
              Någon moderation från skolöverstyrelsens sida visades icke. utan
              yrkade denna på omedelbart införande, vilket ock blev domen. Borde
              månne icke i ett sådant fall som detta något medgivande lämnats
              åt församlingen utan ringaste skada för den sak. det var fråga
              om?
            </seg>
            <seg xml:id="i-7AgU9YA9fj6GGirP6zVmXy">
              Genom det brådstörtade och vittomfattande sätt, varpå skolöverstyrelsen
              nu söker att genom sina inspektörer framföra skolreformen, påföras
              församlingarna utgifter, som icke stå i något rimligt förhållande
              till skatteförmågan, utgifter som skulle kunna 1 väsentlig grad
              modereras. om de nya skolbyggnaderna icke behövde 1 en brådskande
              fart uppföras, utan fördelades på flera år framåt, särskilt med
              hänsyn till att byggnadskostnaderna för närvarande äro så oerhört
              högt uppdrivna ävensom med hänsyn till de oerhörda summor, som
              dragas bort från penningmarknaden och fastbindas räntelösa. om
              det stora flertalet församlingar i landet skola betungas med omått-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4Div1puvEkLRUqG2VEGfhQ">
            27
          </note>
          <note xml:id="i-TA8awK6k1cgjMAHEAWZwvL">
            'Tisdagen den 2? januari. + Nr 10.
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-64b925d7d93252c2-12" prev="i-64b925d7d93252c2-11" next="i-64b925d7d93252c2-13">
            <seg xml:id="i-4FBsaW65BGGedGL6PNZjwP">
              liga skuldbördor. Att det här icke är fråga om småbelopp må nedan-
              Interpellation. stående klargöra. (Forts.)
            </seg>
            <seg xml:id="i-WwuVwoFe6Gf179W5sZcPiy">
              I Levene skoldistrikt, där hittills verkat 3 lärarekrafter, 2
              i folkoch 1 i småskolan, skall införas vardagsläsning, vilket
              nödvändiggör fördubblandet av lärarepersonalen samt byggande av
              tre nya småskolor, en folkskola (Litt. B) med en lärare och en
              lärarinna samt en dito (Litt. E) med en lärarinna. Nuvarande skolbyggnaden
              slopas såsom olämplig, och virket i den kan ej skattas upp till
              något avsevärt högt värde. Det blir i stort sett nybyggnad av
              samtliga lokaler, lärarebostäder och uthus, inköp av nya tomtplatser,
              planeringar och dräneringar, vilket i dessa tider ej kan avlöpa
              för mindre än 150,000 kr.. lågt taget. Ett amorteringslån på 40
              år å detta belopp kräver i årlig amortering 3,750 kr. och i ränta
              efter 6 2 första året 9,000, summa 12,750 kr. Till de nuvarande
              lokalernas och bostädernas uppvärmning åtgår bränsle för 1.500
              kr. Blir antalet av dessa fördubblat, så avlöper det icke för
              mindre än 3,000 kr. per år. Tillkommer ytterligare distriktets
              bidrag till lärarelönerna, skolmateriel för 6 skolavdelningar,
              städerskor för 5 skolbyggnader på skilda platser, reparationer
              m. m. så är man uppe i ytterligare 2 å 3 tusen kr. Detta blir
              en sammanlagd summa på inemot 19,000 kr. årligen, vilket på distriktets
              2,070 bev. kr. gör minst 9 gånger bevillningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NDymYcxEfcoBQ41T1ABnFX">
              Liknande är förhållandet med dSparlösa-Slädene angränsande skoldistrikt.
              Där måste 1 folkskola och 2 småskolor ombyggas samt 2 folkskolor
              och 1 småskola med tillhörande bostadsoch uthus nybyggas, allt
              för en kostnad, som icke torde i någon större mån stå efter kostnaderna
              för Levene distrikt, och detta i en församling som blott har att
              räkna 1,320 beskattningsbara bev. kr. Där stannar det icke ens
              vid tio gånger bevillningen per år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CiQszGopd6iY9yN1Ke8trD">
              Ingen må nu tro, att detta är några enstaka undantagsfall, ty
              i själva verket är det så, att liknande förhållanden möta oss
              i församlingarna runt omkring å Västgöta-slätten. Ingenstädes
              är det fråga om några småbelopp, utan överallt är det ett vimmel
              av tiotusentals kr. ända upp till 230,000 kr., såsom i Eggby lilla
              skoldistrikt. Ett sådant ödslande med penningar kan ju ej annat
              än menligt inverka på hela folkets ekonomiska bärkraft, och vad
              det minst av allt verkar. det är kärlek till skolan. Denna blir
              i stället betraktad såsom ett nödvändigt ont, och att en sådan
              folkmening genom delvis ovisa åtgärder väckes och stärkes är att
              i hög grad beklaga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9NwtP2Sak5LzhZx4mRfMPu">
              Synnerligen belysande för situationen och det ovisa nitet är
              det inom Skaraborgs län allmänt kända och beryktade »fallet Intra».
              då Luttra församling invid Falköping blev på vrkande av folkskolinspektören
              herr A. T. Wahlström ålagd att för en kostnad av 11.000 kr. bygga
              småskola, sedan ärendet passerat alla myndigheter ända till Kungl.
              Maj:t, och när så den nyanställda lärarinnan skall höstterminen
              1917 samla barnaskaran omkring sig, ty ett större flertal borde
              det väl bliva, eftersom skolan ansetts
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nu2hjvbMVDvWseFwdxYyFT">
            Nr 10.
          </note>
          <note xml:id="i-V9oYJJruad7ecN1BArBjSA">
            Interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Ti3XnQz7aLhdmVixTZcCMC">
            10 Tisdagen den 27 januari,
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-64b925d7d93252c2-13" prev="i-64b925d7d93252c2-12" next="i-64b925d7d93252c2-14">
            <seg xml:id="i-XtS9g4vUhD76FAZUdwvXZR">
              så oundgänglig, ja, då letas det med ljus och lykta, men ändå
              kan det icke hopsamlas mera än summa summarum två elever. Vårterminen
              1918 är det fortfarande 2 barn; men så stiger antalet till 4 på
              h. t. 1918 och till 8 på h. t. 1919. Denna stegring kunde inspektören
              dock icke på grund av någon profetionsgåva förutse redan år 1916
              och 1917, utan den är beroende på en med anledning av kristidens
              bränslebrist hastigt uppblomstrande torvindustri, som medförde
              inflyttandet av några barnrika arbetarefamiljer. Då denna industris
              framtid icke är så vidare trygg, utan mera beroende på tillfälliga
              omständigheter, så är att befara, att barnantalet i skolan åter
              sjunker. Det hela måste därföre skådas i situationens ljus från
              år 1917, och att Luttraborna då med sin utgift på 11,000 kr. funno
              det tragiskt, andra däremot komiskt, må ingen förtänka. Det vissa
              är, att icke stärkte det vederbörandes prestige i de trakterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NmpPLvENSeWfTHZ82tgpLW">
              Det torde därföre icke väcka någon förvåning, om under sådana
              förhållanden ropet blir allt högre på ingripande från riksdagens
              sida till begränsande av den byråkratism, som på skolväsendets
              område hotar att utveckla sig till fara för församlingarnas rätt
              och bästa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PmrBZsvT4FnizhP3N6oiKP">
              Egendomligt är ju även, att, när det gäller införandet av den
              senast beslutade tvååriga fortsättningsskolan, då lämnas distrikten
              en respittid på 6 år intill 1924 för behövliga åtgärders vidtagande.
              Och när i Kungl. Kung. av den 8 sept. 1918 om boställsordning
              för lärarepersonalen stadgas i $ 2 mom. 2, att lärarens bostad
              skall vara väl avskild från skollokalen och dess ingång vara skild
              från ingången till denna, då lämnas beträffande redan förefintliga
              lärarebostäder anstånd med förändringen till utgången av 1928.
              Således tio års tid för genomförande av en sådan mindre dyrbar
              anordning; men när det gäller uppförandet av nya skollokaler och
              lärarebostäder för 100 tusentals kr., då kan en folkskoleinspektör
              med begagnande av nu gällande lagtolkning tvinga fram inom loppet
              av ett par år de mest vittomfattande byggnadsföretag. Det kan
              väl dock icke vara riksdagens mening, att dess förut omnämnda
              skrivelse om »utveckling hän till vardagsläsning» skall på ett
              sådant sätt tolkas och tillämpas. Fördenskull är det av nöden,
              att närmare bestämmelser givas, som bättre reglerar maktförhållandet
              mellan inspektörer och skoldistrikt, och att dessa sistnämnda
              tillerkännas rätt att, när det gäller mera omfattande byggnadsföretag,
              få sig tilldelad en längre följd av år, inom vilka behövliga anordningar
              skola vara fullgjorda. Som det nu är ställt, hava församlingarna
              1 stort sett inget att säga till om. Deras forna självbestämningsrätt
              inom vidare gränser är dem fråntagen och faktiskt äro de i mångt
              och mycket utlämnade åt godtycket, ty bättre kan man icke kalla
              det sätt, varpå lagen tolkas, då det gäller att pålägga församlingarna
              odrägliga ekonomiska bördor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-De5tfBTmJdaG15rJNNJfQh">
              Vidare bör anmärkas att den nu förefintliga bristen på lärarekrafter
              inom folkskolans område gör, att, även om skollokaler upp-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-HKhPD97FJhBRNLwfighzmu">
            Tisdagen den 27 januari. 11 Nr 10,
          </note>
          <u who="Q5570145" xml:id="i-64b925d7d93252c2-14" prev="i-64b925d7d93252c2-13">
            <seg xml:id="i-mEktmySMQd35hStmoTKR7">
              föras med dryga uppoffringar för församlingarna, det är långt
              ifrån Interpellation. säkert att undervisningen i verkligheten
              kan upprätthållas i den (Forts.) avsedda utsträckningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8pZxdQGx4MSEno4KSCXYHN">
              Till sist anser jag mig böra betona att de åsikter, som framförts
              vid det ovannämnda mötet i Herrljunga samt kommit till uttryck
              ; denna interpellation, icke få anses innebära bristande intresse
              för förbättringar inom folkundervisningen utan endast avse att
              ge uttryck åt önskan att reformer på detta område genomföras hovsamt
              och under iakttagande jämväl av andra i lika hög grad berättigade
              intressen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L3zivWsnDErhw34jZWdduz">
              På grund av det anförda får jag anhålla om kammarens tillstånd
              att till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
              få rikta följande spörsmål:
            </seg>
            <seg xml:id="i-UUddFK2P4N1ziGS6nqNh3C">
              1. Anser herr statsrådet att den sparsamhet som av herr statsrådet
              och chefen för finansdepartementet förordats för kommunerna bör
              tillämpas även i fråga om utgifter för folkskoleväsendet?
            </seg>
            <seg xml:id="i-5rop2UfHJicWoFssYH6y9w">
              '9. Anser herr statsrådet i så fall lämpligt att förständiga
              underlydande myndigheter att förfara varsamt vid åläggandet av
              sådana anordningar, som medföra stora kostnader för kommunerna?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q9ctTR3sTWB574PsR62rCy">
              3. Kan det påräknas att Kungl. Maj:t vid prövning av kommunala
              besvär i hithörande frågor tager hänsyn till den sparsamhet, som
              under nu rådande allvarliga läge är erforderlig?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ic3uURGgAra51SwWSkCFh">
            Den av herr Bengtsson i Kullen gjorda anhållan blev likaledes
            bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-XUFrEAxZ2hPZ9iuXBkjANq">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-DA5EHaa5PERhW5yvFfLifH">
            Avgåvos följande motioner, nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-AmLRzLLB7wHe5rEUEEmKgj">
            herr Olsson i Kollungeröd, nr 269, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 15, med förslag till ny giftermålsbalk m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-2mni5YFwigWo1RL2jmVArX">
            herr Hallén, nr 270, likaledes i anledning av propositionen nr
            15; och herr Welin m. fl., nr 271, i anledning av samma proposition;
          </note>
          <note xml:id="i-A8jqQb7sKphR9PP3DtZLBF">
            herrar Ljungkvist och Edsbäcker, nr 272, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t i fråga om verkställande av viss statistisk undersökning
            angående innehav av motbok för inköp av rusdrycker;
          </note>
          <note xml:id="i-8APWiPQi8wkgqxVktp3MPW">
            | herr Bengtsson i Kullen, nr 273, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga om anordnande av statlig kontroll över de enskilda järnvägarnas
            tidtabeller;
          </note>
          <note xml:id="i-4m8wyhUhwd2xrBKJ9vqqiv">
            herr Hage m. fl., nr 274, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            åtgärder till förhindrande av viss tendens i undervisningen vid
            statsunderstödda skolor;
          </note>
          <note xml:id="i-CYodxGr4iKXMJGumrccbrq">
            herr Ljungkvist, nr 275,1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 24, med förslag till förordning om särskilda avdrag vid 1920
            års taxering till bevillning för inkomst; samt
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HSEVVTr6oMvXjJS1JFcVTf">
            Nr 10.
          </note>
          <note xml:id="i-ABaaxdHR66vy3bnNuVkE17">
            12 Tisdagen den 27 jannari.
          </note>
          <note xml:id="i-C7DzAJnjW5mxuN3uoVjqAJ">
            herrar Björklund och Vennerström:
          </note>
          <note xml:id="i-LPdg2u8MkEZWPaeiazt7Vf">
            nr 276, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 12, med
            förslag till lag om ändrad lydelse av $$ 54 och 56 i förordningen
            om kommunalstyrelse i stad den 21 mars 1862; och
          </note>
          <note xml:id="i-NtDMSvDWh3aX29haPJg6Q9">
            nr 277, om anslag till avlönande av kommunalborgmästare m. fl.
            kommunala befattningshavare i städer under landsrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-UuXPywxNb6esi8BSfJDgmp">
            Nämnda motioner bordlades på begäran.
          </note>
          <note xml:id="i-AX3BUSepEjLaZmrhtaNUZF">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-H897KhZCMrcwgAPsfKNhcu">
            Till bordläggning anmäldes bankoutskottets memorial, nr 2, med
            överlämnande av fullmäktiges i riksgäldskontoret till innevarande
            riksdag avgivna, till bankoutskottet avlämnade berättelse.
          </note>
          <note xml:id="i-EEk1tQiXHGf2uUxoesRLkC">
            § 12. Justerades protokollsutdrag. § 13. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades: herr Swartling under 14 dagar fr. o. m. d 31 jan.,
            Olsson i Koltungeröd &gt; 14 &gt; &gt; &gt; 1 febr. &gt; Holmner &gt;» 14 &gt; , &gt;
            3 &gt;» Carlsson i Frosterud &gt; 6 » &gt; 30 jan, &gt; Jensen , 4 &gt; &gt; &gt; 28
            &gt; Bengtsson i Kullen &gt; 8 &gt; &gt; 2 febr, Ljungkvist &gt; 8 &gt; &gt; &gt; 28 JAR
            &gt; Jönsson i Slätåker &gt; 8 &gt; &gt; 30 &gt; Karlsson i Surte &gt; 10 &gt; &gt; &gt;
            2 febr. &gt; Andersson i Kr äppinge &gt; &gt; 10 &gt; ; &gt; 30 jan., &gt; Flognfält
            8 &gt;» &gt; &gt; 2 febr., &gt; Hansson i Gårda &gt; 6 a &gt; &gt; 29 jan., Sjöström
            &gt; T &gt;» » &gt; 27 &gt; Ljungberg &gt; 7 oo » 27 &gt; Röing &gt; 35 ? &gt; 29 &gt; —
            och Svensson i Kompersmåla? 8 &gt; &gt; &gt; 380 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-EyyiK9E36urSpZUS7UDmJS">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3,51 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-G4k4v3tsw1nswp1KhffhAd">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-9EGg2AEBRT9bjSsuz9pp8z">
            Onsdagen den 28 januari. 13
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NiEy2uJEMT3f6nrpeS8VwH">
            Onsdagen den 28 januari. Kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RQ2uvxs1NWnSKsJc5rbL6e">
            Förhandlingarna leddes vid detta sammanträde av herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-AG8QQPSsoWT87hF9NwbASm">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-9MvvzhjLzNVX76U4yzj9Ew">
            Justerades de vid kammarens sammanträde den 22 innevarande januari
            förda protokollen.
          </note>
          <note xml:id="i-Pbyfy9x7AQTNVs6DJNvyL2">
            § 2. Herr stadsrådet Undén avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-SLbivKNGP6j5XHKXVAm7Gr">
            nr 37, med förslag till lag om ändrad lydelse av andra stycket
            av slutbestämmelserna i lagen den 19 juni 1917 angående ändring
            i vissa delar av lagen den 1 juli 1898 om de svenska lapparnas
            rätt till renbete i Sverige;
          </note>
          <note xml:id="i-VerfX4GQsXLk4wTq5Vz2Mw">
            nr 40, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen
            den 26 april 1918 om förfogande över viss egendom under utomordentliga,
            av krig föranledda förhållanden;
          </note>
          <note xml:id="i-2cKwxpDWk8fTXy5s7LUo8k">
            nr 41, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen
            den 30 april 1918 om fastställande av högsta pris å vissa varor
            under utomordentliga, av krig föranledda förhållanden m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-VxEm1pd989ViBFkfnMWQNc">
            nr 42, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen
            den 19 juni 1917 med vissa bestämmelser mot oskäliga pris under
            utomordentliga, av krig föranledda förhållanden;
          </note>
          <note xml:id="i-4mHE4JhZd18pxapR2Miyne">
            nr 39, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen
            den 28 mars 1917 om förbud i vissa fall mot överlåtelse av fartyg
            eller andel däri eller upplåtelse av fartyg, så ock mot förvärv
            av aktie i aktiebolag, som äger fartyg eller andel däri m. m.;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-8JXo7HVBT6vSutJ4GTdDX9">
            nr 38, med förslag till lag om rätt i vissa fall för nyttjanderättshavare
            att inlösa under nyttjanderätt upplåtet område.
          </note>
          <note xml:id="i-5D6CaZGU5afi6uPXHPheYp">
            Nämnda propositioner blevo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-NwjZedQdXZGCTg6feNYSQ4">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-WPQ6bsrzErXhHLQQ4KyK7h">
            Föredrogos var för sig Kungl. Maj:ts å kammarens bord vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-RHymerXBDRLU3BLRS1yTwf">
            till bankoutskottet propositionen, nr 32, angående pension å
            allmänna indragsstaten åt vissa i lantförsvarets tjänst anställda
            personer; och
          </note>
          <note xml:id="i-5MA18mQFtMbunCXyC5xKX1">
            Nr 10,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BdAb5E9kTnRaTzvDSonWk7">
            Nr 10.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-AfqtWG4x7ecHdno2kr2hzu">
            14 Onsdagen den 28 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-Dp6ENaHw68kB3KVFu7NhaY">
            till behandling av lagutskott propositionen, nr 33, med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 8 16 mom. 6 värnpliktslagen den
            17 september 1914.
          </note>
          <note xml:id="i-RZpeo53BU2SBDu9He8i3hW">
            § 4. ” Vidare föredrogos var efter annan de på kammarens bord
            liggande motionerna, och remitterades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-PK5qPNTFc9gaZM7oeeo9nb">
            till behandling av lagutskott motionerna: ar 269 av herr Olsson
            i Kollungeröd; nar 270 av herr Hallén; och
          </note>
          <note xml:id="i-K4kDF8kaHFuJSsG4h3nPKg">
            nar 271 av herr Welin m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-Jcj1CHNGeQECKhnKxAEsqE">
            till kammarens andra tillfälliga utskott motionen nr 272 av herrar
            Ljungkvist och Edsbäcker;
          </note>
          <note xml:id="i-JnSRtJo7HpUXmRJfuTamh3">
            till kammarens tredje tillfälliga utskott motionen nr 273 av
            herr Bengtsson i Kullen;
          </note>
          <note xml:id="i-A4kwWodos13rM3cFqJLjxy">
            till kammarens första tillfälliga utskott motionen nr 274 av
            herr Hage m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-FUUEWWMkD7LakMsFowfHpM">
            till bevillningsutskottet motionen nr 275 av herr Ljungkvist;
          </note>
          <note xml:id="i-69fdPpZuXk8XrT7Q5ZZbvk">
            till konstitutionsutskottet motionen nr 276 av herrar Björklund
            och Vennerström; samt
          </note>
          <note xml:id="i-G8EdtB7Hax8DfpKAo6TeUD">
            till statsutskottet motionen nr 277 av herrar Björklund och Vennerström.
          </note>
          <note xml:id="i-TxuApnpCUP6uDL2766Nztj">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-L4VYNew7Ef6pKqXWuiAv64">
            Bankoutskottets nu föredragna memorial, nr 2, med överlämnande
            av fullmäktiges i riksgäldskontoret till innevarande riksdag avgivna,
            till bankoutskottet avlämnade berättelse lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-TQ8D1hJe3WWCUvQeSzPkmZ">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-91dFsh7ewNJhF2DJWJNbM6">
            På förslag av herr vice talmannen, som förmälde sig hava om tiden
            för valen samrått med första kammarens talman, beslöt kammaren
            att lördagen den 31 i denna månad företaga val av dels sex revisorer
            för granskning av statsverkets, riksbankens och riksgäldskontorets
            tillstånd, styrelse och förvaltning samt tre suppleanter för samma
            revisorer, dels ock tjugufyra valmän att, jämte ett lika antal
            valmän från första kammaren, utse revisorer och revisorssuppleanter
            vid riksbankens avdelningskontor i landsorten ävensom sex suppleanter
            för de av kammaren utsedda valmännen.
          </note>
          <note xml:id="i-4jNktEHxDZvgxyZEmqwSUs">
            § 7. Herr Sjöblom avlämnade en motion om skrivelse till Kungl
            .Maj:t angående åstadkommande av lagstiftning till skydd i vissa
            avseenden för torpare och mindre arrendatorer.
          </note>
          <note xml:id="i-6v6Gx5Th7hcNGNrzCVGQoa">
            Denna motion, som erhöll ordningsnumret 278, blev på begäran
            bordlagd.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--10/prot_1920__ak__10-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VHX52FrWp8wmtUy1Pe58KT">
            Onsdagen den 28 jannari. 15 Nr 10,
          </note>
          <note xml:id="i-Y5sznMjHWTvwdx28zB8CYZ">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-HbZgMYFm7uk1JvPwagJbqR">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-aEk9sizTp9JVvWv2HjMGi">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-3g6gnbLFBMRMJ6PgWwKZkJ">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Larsson i Västerås
            under den 30 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-437eCvtM2qVf1eGF8KhDvD">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl 3,14 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-C6mpHU2xLQuXc3UeDUh7fA">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
