<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1920</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1920</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1920--ak--62</head>
          <docDate when="1920-05-12">1920-05-12</docDate>
          <docDate when="1920-05-19">1920-05-19</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2Lwi4MmLXY9nuwu5FUqccY">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1920. Andra kammaren. Nr 62.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Pde11jSixVjHZqv1YFCjfV">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. Kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Y7F4QVTMcS7M2YAyVi7wfr">
            Fortsattes det på förmiddagen började sammanträdet.
          </note>
          <note xml:id="i-MgtBETVjUPmGhjMsNtdhEK">
            S 1
          </note>
          <note xml:id="i-5xiUHbLeEH36NoNVrPSfNW">
            Föredrogs bevillningsutskottets betänkande, nr 34, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till förordning om ändrad
            lydelse av 15 och 26 $$ i förordningen den 14 juni 1917 angående
            försäljning av rusdrycker; och blev utskottets i detta betänkande
            gjorda hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-G8AhjBwdnCSHi8Dwqnh8ks">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-PysR2yhiL3f6nELWVZAE48">
            Till avgörande förelåg nu bevillningsutskottets betänkande, nr
            Ang. tillfällig 35, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            tillfällig höjning av höjning av postavgifterna m. m. ävensom
            två i ämnet väckta postavgifterna motioner. SS
          </note>
          <note xml:id="i-b6HdpvLfLP7AwqQHcGQqs">
            I en till riksdagen den 19 mars 1920 avlåten, till bevillningsutskottets
            förberedande behandling hänvisad pioposition, nr 256, hade Kungl.
            Maj:t framlagt förslag till tillfällig höjning av postavgifterna
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DU5EtLoum4ckisq5ukppTC">
            I samband med förevarande proposition hade utskottet till behandling
            förehaft två i anledning av propositionen inom riksdagen väckta
            motioner, nämligen:
          </note>
          <note xml:id="i-3yAxCSa2rA4PJrrGxgsqeb">
            nr 267 1 första kammaren av herr Pers, som yrkat, att riksdagen
            måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition, i vad den rörde höjning
            av avgifterna för postbefordran av tidningar; och
          </note>
          <note xml:id="i-QnXxCvN91zAmgUMNxY8GYt">
            nr 370 i andra kammaren av herr Röing, som föreslagit, att riksdagen
            måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition i den del, som avsåge ändring
            av 8 och 11 $$ i förordningen den 17 juni 1916 angående villkoren
            för postbefordran av tidningar och andra periodiska skrifter.
          </note>
          <note xml:id="i-JGEhVNpQdwP8iPBLDWmrqT">
            Andra kammarens protokoll 1920. Nr 62. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GwQehjw97JN8dQeYKHVQEv">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-E8m8rySH5bPLMow5DYthsM">
            Ang. tillfällig
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-8mJ3fmwKeniCMb2FqAEUuW">
            2 Onsdagen den 12 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GEDB76TkXyknag62mT5UdH">
            Utskottet hemställde, att riksdagen måtte, med bifall till
          </note>
          <note xml:id="i-T8tA78fE3aCrpaS3GYF5hr">
            höjning av Kungl. Maj:ts förevarande proposition samt med avslag
            å ovanbeposlavgifterna rörda motioner, besluta
          </note>
          <note xml:id="i-EdBFcxepu5Br3hocfw89AB">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QJ3BBzMDzdPKrAkHRdqUFc">
            att — med upphävande av bestämmelsen om ett särskilt, lägre porto
            för s. k. lokalbrev — befordringsavgifterna för inrikes brev skulle
            utgå med följande belopp: om brevets vikt icke överstege = 20
            gram. . . -- .. - 20 öre &gt;» vikten överstege 20 men icke 125 2»
            Le ecco 40 &gt; &gt; &gt; &gt; 125 &gt; &gt; 250 » sov sov vv 60 &gt; &gt; &gt; &gt; 250 &gt; &gt;
            500 &gt;» soc... . 80 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-XAv5M3fCJEk8J225NatR1R">
            att befordringsavgiften för inrikes brevkort skulle utgöra: för
            enkelt brevkort . . . . . so «sc. rer er . . 10 öre &gt; dubbelt
            &gt; mos css tr vo. 20 25;
          </note>
          <note xml:id="i-DAGFPfQ5LnwjqwP547eM5">
            att — med upphävande av bestämmelsen om ett särskilt, lägre
          </note>
          <note xml:id="i-GzDutGvB2VPX1hhNNBAZcr">
            porto för s. k. lokalförsändelse — befordringsavgiften för annat
            inrikes korsband än utgivarkorsband eller sådant korsband, som
            innehölle uteslutande blindskrift, skulle för var vikt av 100
            gram eller del därav utgå med 5 öre, dock att minsta avgiften
            skulle utgöra för korsband, innehållande affärshandling, 20 öre
            och för korsband, innehållande varuprov, 10 öre;
          </note>
          <note xml:id="i-BJnBXkgaJwrDnmJqjZwHzh">
            att — likaledes med upphävande av bestämmelsen om ett särskilt,
            lägre porto för lokalförsändelse — befordringsavgiften för inrikes
            korsband, som innehölle uteslutande blindskrift, skulle, för var
            vikt av 500 gram eller del därav, utgöra 5 öre;
          </note>
          <note xml:id="i-L785oGke3opKp3eV7RjhCX">
            att avgiften för inrikes postanvisning eller postförskott skulle
            utgå med följande belopp:
          </note>
          <note xml:id="i-LqD5mXNswvrzi1f78KuXCk">
            om postanvisningsrespektive postförskottsbeloppet uppginge
          </note>
          <note xml:id="i-DDF9KZcWutaPQ2TZ2w1vgx">
            till högst 5 kronor . . ss ss see se sr rr . . 20 öre &gt; beloppet
            överstege 5 men ej 50 kronor. . . . - .« 30 &gt; &gt; &gt; &gt; 50 &gt;» &gt;» 100
            »? oss ss &gt;. 40 I &gt; , &gt; 100 &gt;» &gt;» 250 LE &gt; &gt; &gt; 250 » &gt;» 500 &gt;
            60 &gt; &gt; &gt; &gt; 500 &gt; &gt; 750 &gt; 70 &gt; &gt; &gt; &gt; 750 &gt; &gt; 1,000 &gt; 80 &gt;;
          </note>
          <note xml:id="i-YFoSaWPWruxZkspaFupFYg">
            att assuransavgiften för inrikes försändelse skulle utgå med
            följande belopp:
          </note>
          <note xml:id="i-2qy1XK1Pr5WNbyvgjZoh8e">
            för assuransbelopp av högst 500 kronor =. . ss «o«- . . 30 öre
            &gt; &gt; , som överstege 500 men ej 1,000 kronor . 50 &gt; &gt; &gt; , som överstege
            1,000 men ej 100,000 kronor 50 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-6qZqG1p6SA2VBz7LmENBoo">
            för 1,000 kronor med tillägg av 10 öre för varje överskjutande
            belopp av 500 kronor eller del därav,
          </note>
          <note xml:id="i-SLit5xdkwVEisxoerU6GGQ">
            för assuransbelopp, som överstege 100,000 kronor, 20 kronor 30
            öre för 100,000 kronor med tillägg av 10 öre för varje överskjutande
            belopp av 1,000 kronor eller del därav;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ACRDrwFJbMUAwGaZ5sAC3C">
            3 Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-5vViS32nWkkcQ63X5YnjeB">
            Onsdagen den 19 möj, c. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UnwbQgYFz4CgeV3yr3tcGs">
            att det inrikes portot för paket skulle utgå enligt följande
            Ang. tillfällig höjning av
          </note>
          <note xml:id="i-8Z7CcnxXiaSN9KwcdxUKCk">
            grunder, nämligen för paket, som vägde poslavgiflernä högst 1
            kilogram, med . soo ss sco cc vv... SÖ öre mm mer än 1 men ej
            över 3 kilogram, med . . . . . 1 krona 10 &gt; (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AyjF76gnxkoCmjJXq3hTWK">
            &gt;» &gt; 3 » &gt;» &gt; 5 » , &gt; 1 &gt; 40 &gt;»
          </note>
          <note xml:id="i-9i8MKCBNZaaNZ9ouTCSWHJ">
            &gt; » 5 kilogram, med 1 krona 40 för de första 5 kilogrammen och
            därefter 80 öre för vart överskjutande kilogram eller del därav;
          </note>
          <note xml:id="i-MTGARNvkRhwzEkDVRYuoLj">
            att för skrymmande paket det ifrågavarande viktportot skulle
            ökas med 50 procent och att, i fråga om vad med skrymmande paket
            förstodes, skulle tillämpas bestämmelserna i sådant hänseende
            enligt gällande internationella paketkonvention, dock med den
            eller de inskränkningar, som kunde föranledas av särskilda, utav
            Kungl. Maj:t till efterrättelse inom svenska postverket givna
            föreskrifter;
          </note>
          <note xml:id="i-5n2QDcNP1YjN1phFLZyUJ9">
            att den särskilda tilläggsavgiften för inrikes s. k. ilpaket
            skulle utgöra 1 krona 40 öre för var vikt av 5 kilogram eller
            del därav;
          </note>
          <note xml:id="i-NA6hXx99PBPm2qQTymyCmu">
            att den avgift, som vederbörande avsändare hade att, utöver belöpande
            befordringsavgift, erlägga för inrikes försändelses rekommendation,
            skulle utgöra 20 öre;
          </note>
          <note xml:id="i-HCAf4svUTo7d7msqLhZKgQ">
            att 8 och 11 $$ i förordningen den 17 juni 1916 angående villkoren
            för postbefordran av tidningar och andra periodiska skrifter —
            11 $ sådan densamma lydde enligt kungörelsen den 30 maj 1919 —
            skulle erhålla följande ändrade lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-Qaw1XVudmhpC7rGuLcB7sp">
            »8 $.
          </note>
          <note xml:id="i-2YPYjuP8p6CtW56gUz5Qud">
            1 mom. Postavgiften — — — — —- befordringsavgift.
          </note>
          <note xml:id="i-JbTFUFYgHhu6nr8AMwR8ky">
            2 mom. Förskrivningsavgiften utgår med:
          </note>
          <note xml:id="i-R54PoZ3p5mwtGqUZWPD8ix">
            a) 20 öre för varje i taxan intagen abonnemangstermin, som abonnemanget
            avser, och
          </note>
          <note xml:id="i-CZNCnYrtmJtJjP79WuqVPf">
            b) 4 procent av den utgivaren tillkommande prenumerationsavgift,
            dock ej under 10 öre, allt räknat för helt år och i förhållande
            därtill för kortare abonnemangstider.
          </note>
          <note xml:id="i-6P2SPnQoXZRjotyow9NXtw">
            3 mom. Befordringsavgiften beräknas för år och i förhållande
            därtill för kortare abonnemangstider sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-XcHBwVKiBhBKANQ1ycgcET">
            a) 24 öre för varje nummer i veckan, men för tidning, son utkommer
            med mer än 7 nummer i veckan, 24 öre för vart och ett av 7 nummer
            och 12 öre för varje överskjutande nummer i veckan; skdlande —
            — mo oo högre hela tal; och
          </note>
          <note xml:id="i-K7dA5riBQq1g1Z4J7NjMww">
            b) 12 öre för varje helt eller påbörjat kilogram av tidningens
            sammanlagda vikt under nästföregående helårsperiod, räknat från
            och med den 1 oktober till och med den 30 september; skolanden
            os ooo tidningens vikt.
          </note>
          <note xml:id="i-BD8cWqQkjfJUU8ErmLZwom">
            4mom Om nn non oo öretal.
          </note>
          <note xml:id="i-TtMonNXjQsmfMaVBDU8pMw">
            5 mom. För varje gång postabonnemang sker skall, evad abonnemanget
            avser längre eller kortare tid, postavgiften alltid utgöra minst
            40 öre för varje särskilt tidningsexemplar.
          </note>
          <note xml:id="i-VWzC8DgqvQYexmekeCjBxw">
            6mom Om non höjas.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2NnrFvHkcew7GKqHJ422m6">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-GBbLTZQxmBPyh93vr65cc1">
            Ang. tillfällig höjning av postavgifterna m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KxqT6HsbkQZ9kk43fVgx9h">
            4 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-EVqeu9U2n7KW1DopWxacSf">
            7 mom. Skulle — — — — — — — helårsvikten av tidningen. 8 mom.
            Utgivare — — — — — — — bilagor. 11 $.
          </note>
          <note xml:id="i-J27j867gpSdu5267gaKDPc">
            1 mom. Om tidnings utgivare till postanstalt å utgivningsorten
            avlämnar exemplar av tidningen för befordran såsom korsband, må,
            efter anmälan av utgivaren, postbefordringsavgiften beräknas efter
            sammanlagda vikten av de försändelser, som på en gång avlämnas,
            och skall för sådana korsband (utgivarkorsband) avgiften utgöra
            12 öre för varje vikt av ett halvt kilogram eller del av halvt
            kilogram. Avlämnas samtidigt olika av samma person utgivna tidningar,
            beräknas avgiften &amp; tidningarnas sammanlagda vikt. Varje gång
            utgivarkorsband avlämnas till postbehand-
          </note>
          <note xml:id="i-Vap5wKNx7MmtTQrjpSrAPn">
            ling skall emellertid befordringsavgiften beräknas för minst
            två
          </note>
          <note xml:id="i-GqZvXGmXhUzScaCmdMqfzn">
            kilogram. 2 mom. Utgivarkorsband — — — korsband i allmänhet.
            3 mom. Finner — — — 1 mom. sägs. 4 mom. I övrigt — — — försändelse»;
          </note>
          <note xml:id="i-L7P2uUWJASwomfFxq9Rn8v">
            att de förhöjda avgifterna för postabonnemang å tidning och för
            utgivarkorsband skulle utgå från och med den 1 januari 1921, dock
            att den förra avgiften skulle tillämpas jämväl beträffande sådana
            abonnemang för 1921, som verkställdes under år 1920;
          </note>
          <note xml:id="i-XES11pHDGBwcbeCDT3A5jw">
            att de övriga beslut, som i nu förevarande hänseenden kunde bliva
            meddelade, skulle träda i kraft den 1 juli 1920, vid vilken tid
            stadgandena i 2—4 samt 7—10 $$ av kungörelsen den 30 maj 1919
            angående tillfällig höjning av postavgifterna m. m. skulle upphöra
            att gälla; samt
          </note>
          <note xml:id="i-593SBcrfda5SQeUeFruLHr">
            att samtliga beslut skulle lända till efterrättelse allenast
            till och med den 31 december 1921, dock att de förhöjda avgifterna
            för postabonnemang å tidning icke skulle tillämpas beträffande
            sådana abonemang för år 1922, som verkställdes under år 1921.
          </note>
          <note xml:id="i-6utxDJmfy3eR7f8JEWZTMJ">
            Vid betänkandet funnos fogade reservationer: i fråga om portot
            för s. k. lokalbrev m. m.:
          </note>
          <note xml:id="i-TNBhEDUZpvnFm6WjVQjHHq">
            av herrar Vennersten och K. A. Nilson, vilka yrkat, att utskottet
            måtte hemställa, att det särskilda portot för s. k. lokalbrev
            samt lokalportona för annat inrikes korsband än utgivarkorsband
            eller sådant korsband, som innehölle uteslutande blindskrift,
            samt för inrikes korsband, som innehölle uteslutande blindskrift,
            måtte bibehållas vid nuvarande belopp; samt
          </note>
          <note xml:id="i-4KdGp9bXQyhM13YrKak4iU">
            i fråga om 8 och 11 $$ i gällande förordning angående villkoren
            för postbefordran av tidningar och andra periodiska skrifter:
          </note>
          <note xml:id="i-JLyFHdN5oTPxAikAREdY8B">
            av herrar Röing, K. A. Nilson, Wohlin, Bergman, P. Albert Bergström
            och Björkman, vilka yrkat, att utskottet måtte hemställa, att
            Kungl. Maj:ts förslag, i vad det avsåge ändrad lydelse av 8 och
            11 $$ i berörda förordning, icke måtte av riksdagen bifallas;
            och
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-CFSRtGspHJNCvMUXhT7Ryy">
            Onsdagen den 19 maj, e. m, 5 Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-5TtVwpYopcMZrTTFTSakqi">
            av herr friherre Barnekow, vilken instämt i den av herr Röing
            ang. tillfällig . I . ? ö m. fl. avgivna reservationen, utom i
            vad densamma avsåge 8 "ynwng
          </note>
          <note xml:id="i-DqFAF69kLs4H5jxsVGnuPp">
            a : ih ö »stavgifte 3 mom. b), i fråga varom friherre Barnekow
            yrkat bifall till”? valavgifterna Kungl. Maj:ts förslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PtgW1dcDHZg65zdu17PDwF">
            Efter föredragning av ulskottels hemställan till och med den
            punkt, som avsåge avgift för inrikes försändelses rekommendation,
            begärdes ordet av
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-WzVwJbcq2BeLqELWTSv5vk">
            Herr Röing, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6086670" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-0" next="i-209ac0906eec0f4f-1">
            <seg xml:id="i-KgBFe1GyocANaCzwPwQzc6">
              Herr talman; mina herrar! Innan kammaren går att besluta i föreliggande
              fråga torde det vara av vikt för kammarens ledamöter att ha fullständigt
              klart för sig innebörden av ett bifall till utskottets hemställan,
              som är i överensstämmelse med Kungl. Maj:ts proposition. Enligt
              min uppfattning föranleder ett bifall till utskottets hemställan
              och den kungl. propositionen ett bestämt avståndstagande från
              den principiella ståndpunkt, som 1917, 1918 och 1919 års riksdagar
              intog rörande de postavgifter, som böra utgå, alldenstund dessa
              riksdagar ha ansett, att dessa postavgifter icke böra sättas högre,
              än som är oundgängligen nödvändigt för att förebygga förlust och
              för att sätta postverket i stånd att lämna ett skäligt driftresultat.
              Biträder man utskottets hemställan oförändrad, så föranleder detta,
              även om man beräknar utgifterna så pass rundligt, som generalpoststyrelsen
              gjort efter förnyad prövning, att ett överskott av cirka 6 miljoner
              kronor uppstår för 1921. Härtill är att beakta, att generalpoststyrelsen
              och Kungl. Maj:t av helt naturliga skäl icke ansett sig kunna
              i inkomstberäkningarna för 1921 upptaga ökade inkomster, som man
              kan vara fullständigt säker på komma att uppstå, utöver vad som
              föreslås i den föreliggande propositionen, nämligen ökade inkomster
              för allt vad utrikes postbefordran heter, såväl vad brev som postanvisningar
              och paket beträffar. Generalpoststyrelsen kan självklart ej upptaga
              dessa ökade inkomster i propositionen, därför att den världspostkonferens,
              som kommer att besluta i frågan om utrikesportona, icke sammanträder
              förrän i september månad i år i Madrid. Men jag är övertygad om,
              att såväl herr statsrådet som var och en, som sysselsatt sig med
              denna fråga, är fullt övertygad om, att avgifterna för brev, postanvisniagar,
              paket o. d. till utlandet högst väsentligt komma att höjas från
              den 1 januari 1921, vilket kommer att ha till följd, att det beräknade
              överskottet för 1921 kommer att rätt väsentligt överstiga det
              i propositionen och det i utskottsbetänkandet upptagna överskottet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L6QLA2CQwRFChHphB26QUf">
              Ansluter man sig till den principiella ståndpunkt av postavgifternas
              storlek, som de förut angivna riksdagarna uttalat, en ståndpunkt
              som — det vill jag understryka — står i strid med det uttalande
              som den nuvarande chefen för finansdepartementet gjort, så anser
              jag, att riksdagen icke handlar i överensstämmelse med sin förut
              intagna principiella ståndpunkt, om riksdagen helt och fullt ansluter
              sig till Kungl. Maj:ts och utskottets förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XTcLknKHBLCsYxPm3oVkRU">
              Jag har i en reservation, som icke berör den föredragna punkten,
              utan först $$ 8 och 11, hemställt om avslag på det yrkande, som
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-329AniSFKuLfb4eRZSxADo">
            Nr 62,
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-M5ZUzAd7ZEPw26MAQSwVHs">
            6 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XGiXxM1biswH3kvpB4bigc">
            Ang. tillfällig framkommit från generalpoststyrelsens och Kungl.
            Maj:ts sida, det
          </note>
          <note xml:id="i-SK2VCH2hsE2BYKDqfR1HKH">
            höjning av postavgifterna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QCW6oqKz7V3sVNh2CgH8Z9">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q6086670" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-1" prev="i-209ac0906eec0f4f-0">
            <seg xml:id="i-VPcDnjyBG4E7qyKpp9Ty8z">
              yrkande, som innebär förhöjning, utan föregående utredning av
              avgiften för tidningsbefordran inom landet. Men varför jjag, herr
              talman, yttrar mig redan nu om denna reservation, är därför, att
              om en eller annan av kammarens ledamöter icke vill biträda den
              reservation, som jag jämte några andra av bevillningsutskottets
              ledamöter har tillåtit mig att avgiva, så bör kammaren, om kammaren
              godkänner den princip, som riksdagarna 1917, 1918 och 1919 uttalat,
              avslå någon annan av de föreslagna förhöjda postavgifterna, det
              må gälla inrikes brev, lokalportot, paketportot eller någon av
              de andra föreslagna förhöjningarna. Ty det är med vidhållande
              av den principiella ståndpunkt, som föregående riksdagar ha uttalat,
              icke rätt att onödigt beskatta svenska folket genom förhöjda postavgifter
              på så sätt, som nu är föreslaget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8imJBguSrsiqiBDmPj7tkC">
              Generalpoststyrelsen ansåg först, att postavgifterna icke nu
              behövde förhöjas, men efter förnyad undersökning kom man till
              ett annat resultat. Och för att få in den summa av 8 miljoner
              kronor, som behövs för att täcka den under 1920 beräknade bristen,
              är det nödvändigt att redan 1 juli 1920 vidtaga de förhöjningar
              av inrikesportot, lokalportot och paketportot, som äro föreslagna.
              Men däremot föreligger icke något förslag från någon sida att
              höja prenumerationspriset på tidningar förrän 1 januari 1921.
              Då postverkets merkostnader för 1920 måste fördelas på en så kort
              tid som 6 månader, så måste avgifterna sättas så högt, som här
              är föreslaget. Men när man under 1921 kan fördela dessa merkostnader
              på tolv månader, så lämna dessa avgifter utan hänsyn till den
              föreslagna förhöjda befordringsavgiften för tidningar ett överskott
              av cirka 4 miljoner kronor. Och det kunna vi, mina herrar, väl
              vara överens om, att detta belopp utgör en tillräcklig marginal
              för att postverket skall känna sig vara på den säkra sidan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AGRuBJ8j651GGroQQpMMgE">
              Jag har, herr talman, intet annat yrkande att göra än bifall
              till utskottets hemställan i den föredragna punkten. Men jag vill
              som sagt med detta mitt yttrande påpeka för kammarens ledamöter.
              att om kammaren icke beträder reservationen i nästa punkt och
              ni fortfarande accepterar den principiella ståndpunkten, att icke
              högre postavgifter böra uttagas än de, som täcka postverkets utgifter
              och lämna en skälig avkastning på driften, så bör kammaren avslå
              någon annan av de föreslagna förhöjningarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9gdS6427r4BfUooYHsB4Mg">
              Jag, ber, herr talman, som sagt få yrka bifall till den föredragna
              punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9cB5L24AqCfAomsfPDhMbC">
            Vidare anfördes ej. Vad utskottet i nu ifrågavarande punkter
            hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-55gXdkiGUBDBWFAPK5EU9d">
            Härpå föredrogs utskottets hemställan i den runkt, som avsåge
            ändrad lydelse av 8 och 11 $$ i förordningen angående vwillkoren
            för postbefordran av tidningar och andra periodiska skrifter.
            Därvid yttrade:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2S3g7vDfBcAPNv6YM8z8vB">
            7 Nr 62.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NjECiiqjdAwzCCmkqZPh5x">
            Onsdagen den 19 maj, e. w.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5Bkg24HXExJ8KqnuoknZAZ">
            Herr Röing:
          </note>
          <u who="Q6086670" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-2" next="i-JijsWTuL5hNsQCGpV9wYXP">
            <seg xml:id="i-3auAxCieFGZPy2GPwm2Jhj">
              I denna punkt har en del av bevillningsut- An. tillfällig skottets
              ledamöter, som ni, mina herrar, funnit av det föreliggande ponera
              utskottsbetinkandet, yrkat avslag på Kungl. Maj:ts proposition.
              ”m. m.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XfgvnQkayNqrNFyr5AAYMN">
              De nu utgående postavgifterna för befordran av tidningar ha =
              (Forts) varit gällande under ett 15-tal år, och det har icke varit
              någon som helst meningsskiljaktighet mellan de sakkunniga, som
              tillkallades för att jämte generalpoststyrelsen förbereda den
              kungl. propositionen, samt denna styrelse och Kungl. Maj:t, att
              de nu utgående avgifterna icke äro tillfredsställande avvägda.
              Det är icke tu tal om annat än att de nuvarande grunderna, på
              vilka dessa avgifter äro fastställda, äro föråldrade och behöva
              omarbetas. Därför ha alla i princip uttalat sig för en utredning,
              vilka avgifter som böra införas för postbefordran av tidningar.
              Men innan denna utredning är utförd, ha två av de sakkunniga,
              herr Dehlgren och jag, ansett, att icke de nu utgående avgifterna
              böra förändras. Vi ansågo oss ha desto större anledning att framkomma
              med ett sådant yrkande, då vi ansågo, att de sakkunniga och generalpoststyrelsen
              utan att ifrågasätta en sådan förhöjning hade fullgjort det uppdrag,
              som Kungl. Maj:t hade lämnat oss, nämligen att föreslå sådana
              förhöjda postavgifter, varigenom den beräknade driftförlusten
              under 1920 av i runt tal 8 miljoner kronor samt en liknande förlust
              under 1921 av 11 å 12 miljoner kronor blivit täckt. Och som kammarens
              ledamöter ha funnit av det föreliggande utskottsbetänkandet, hava
              generalpoststyrelsen och de sakkunniga kommit till det resultatet,
              att om kammaren biträder en sådan mening, som herr Dehlgren och
              jag förfäktat, så kommer merinkomsten under 1921 att bliva i runt
              tal 16 miljoner kronor. Siffrorna finnas återgivna på sidan 9
              i betänkandet. Slutsumman för de beräknade merinkomsterna uppgår
              till 18,515,000 kronor, men från detta belopp skall dragas dels
              2 miljoner kronor för postabonnerade tidningar och dels en summa
              av 600,000 kronor för föreslagna förhöjda avgifter för utgivarekorsband.
              Det är sålunda icke nödvändigt att för 1921 höja dessa avgifter,
              som Kungl. Maj:t alldeles riktigt och helt naturligt icke föreslagit
              skola träda i kraft förrän den 1 januari 1921, därför att tidningarna
              redan i december 1919 i stor utsträckning låtit allmänheten abonnera
              för hela år 1920 på basis av de nu gällande avgifterna för tidningsbefordran.
              Jag stryker under att dessa 2,600,000 kronor behövas således icke
              för att nå det mål, regeringen har önskat, nämligen att få icke
              endast merkostnaderna för 1921 täckta utan även en säkerhetsmarginal,
              om dessa merkostnader skulle ökas utöver de beräknade.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XMrZ8VrmQ3oHrfEcUnUhs8">
              Men härtill kommer en ytterst viktig omständighet, och det är,
              att det finns få företag här i vårt land, som för ögonblicket
              befinna sig i en brydsammare situation än flertalet av de svenska
              tidningarna. De svenska tidningarna ha i en helt annan utsträckning
              än andra företag sett sina produktionskostnader ökade under de
              sista åren. Andra företag ha som regel fått sina produktionskostnader
              ökade med 200 å 250 2, men tidningarna ha drabbats av sådana utgifter,
              att då de före världskriget betalade 15, 16, 17 eller
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UjQUJToGQybdLM3xhUkFJ6">
            Nr 62.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WXcbr43UnX6sRnkkmqNeW2">
            8 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QoAnArovZNQYJpz8x9vhX3">
            Any. tillfällig 18 öre per kilogram för papperet, alltefter den
            kvantitet som de
          </note>
          <note xml:id="i-B71dxbbo2hGWL4xc3pY1yt">
            höjning av postavgifterna m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q6086670" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-4" prev="i-209ac0906eec0f4f-2">
            <seg xml:id="i-AAsNdMWF38eRqpETFq7zSA">
              konsumerade per år, så stå de nu inför utsikten att få betala
              ett pris av 80 öre. Papperstrusten har meddelat, att den vill
              bevilja ett undantagsepris för tidningarna och leverera papperet
              en viss tid framåt till $0 öre. Huruvida tidningarna genom samverkan
              med regeringen ha utsikt pressa ned detta pris något avsevärt
              — det har varit fråga om 60 öre — har jag mig icke bekant. Men
              redan denna stora ökning av papperspriset har i hög grad försvårat
              de små och medelstora tidningarnas existens. Därtill har kommit
              betydligt ökade avlöningar till arbetare. Vi känna till förhållandena
              från typografstrejken i fjol, då visserligen typograferna 1 stort
              sett förlorade, men då -de likväl erhöllo rätt avsevärt höjda
              löner, vilka löner sedermera åtminstone i den stad, där jag är
              bosatt, sedermera ha blivit ytterligare höjda. Det kan förefalla,
              som om det under sådana förhållanden skulle kunna vara rätt lätt
              för tidningarna att genom förhöjda annonspris och förhöjda prenumerationspris
              uttaga av allmänheten det belopp, som behövs för täckande av de
              merkostnader, som tidningarna nu drabbats av speciellt till följd
              av höga papperspris, höga avlöningar o. d. Så är likväl icke fallet.
              Man bör visserligen aldrig säga aldrig. Men jag tror, att flertalet
              av de svenska tidningarna ha för tillfället kommit till den maximigräns,
              som i pris kan uttagas för annonser. Den svenska allmänheten har
              icke varit van att tillnärmelsevis betala annonsprisen, som stå
              i någon som helst jämförelse med de nu utgående. Dessa annonspriser
              ha höjts oavbrutet, och ävenledes ha abonnemangspriserna höjts.
              Skulle nu postbefordringsavgiften för tidningar utan någon som
              helst föregående utredning höjas med 100 2, så återstår för flertalet
              av våra tidningar ingenting annat än att omedelbart höja abonnemangspriset
              för nästkommande året med motsvarande belopp, vilket utan tvivel
              kommer att ha till följd, att tidningarna i allmänhet få sin ekonomi
              ytterligare skadad, alldenstund de icke kunde upprätthålla sin
              prenumerationsstock i samma utsträckning som förut. Och minskades
              prenumerationsstocken, har detta till konsekvens, att även annonsstocken
              minskas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RUemrfrYqe6avJbErJq7HE">
              Jag tror därför, att icke många av kammarens ledamöter önska,
              då det icke är oavvisligen nödvändigt att utan föregående utredning,
              med sin röst bidraga till, att ett stort antal av Sveriges tidningar
              komma i en ännu brydsammare ekonomisk situation än de för närvarande
              befinna sig 1.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3KoafQ99neg96uCM6BGeCt">
              Härtill kommer, mina herrar, att den del av postbefordran, som
              posten i början av århundradet hade med expeditionen av tidningar,
              nu icke, åtminstone vad de stora tidningarna beträffar, tillgår
              på helt annat sätt än då. Nu expediera de stora tidningarna själva
              i säckar eller stora paket tidningsexemplaren direkt ned till
              järnvägsstationen, exempelvis här i Stockholm, utan att postkontoret
              eller dess filialer ha det minsta med expeditionen att göra. Och
              järnvägen befordrar tidningarna sedermera till den stad eller
              den station, dit de skola befordras, och där tager ofta ett ombud
              vid stationen emot tidningarna. Redan detta visar, att förhållandena
              nu äro
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-L2yXgfmdDj9reMWwmrR4qw">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 9
          </note>
          <u who="Q6086670" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-5" prev="i-209ac0906eec0f4f-2">
            <seg xml:id="i-UTFbbgWkvAgT9tXWnpD9LD">
              så olikartade mot för 15 år sedan, samt att en utredning bör
              äga rum rörande de grunder, på vilka befordringsavgifterna för
              tidningarna i framtiden böra byggas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6ve45wmSAAZ1pXKtaZWNK9">
              Nu kan mången anse, att om staten vill på något sätt understödja
              den svenska tidningspressen, så icke bör den göra det på det sättet
              att postbefordringsavgifterna sättas mycket lägre än självkostnaden.
              Då bör staten på ett helt annat sätt ekonomiskt träda mellan.
              Ja, naturligtvis kan man resonera på så sätt, men här är ju icke
              fråga om att riksdagen skall binda sig för framtiden, utan nu
              gäller det, huruvida riksdagen skall fatta ett beslut i frågan,
              innan utredningen är verkställd. Jag vill tillägga, att hade jag
              vetat, att här i kammaren skulle finnas en majoritet för en höjning
              av befordringsavgifterna på 100 Zz utan föregående utredning,
              så hade jag för min enskilda del icke varit med om att föreslå
              den förhöjning av vissa andra postavgifter, som kammaren nyss
              beslutat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JijsWTuL5hNsQCGpV9wYXP" prev="i-209ac0906eec0f4f-2" who="Q6086670">
            <seg xml:id="i-UPbcGgmoBK1NYPcEjwFCaF">
              Ur dessa synpunkter, herr talman, har jag avstyrkt de föreslagna
              förändringarna i $$ 8 och 11, och jag tillåter mig nu yrka avslag
              å utskottets hemställan i berörda avseende och bifall till den
              vid betänkandet fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FU7RBw5SLVLNrb7NaueFuY">
            Chefen för civildepartementet herr statsrådet Svensson:
          </note>
          <u who="Q20760558" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-6" next="i-209ac0906eec0f4f-8">
            <seg xml:id="i-GFRDqQkTv7opYqvxLBQb1B">
              Herr talman, mina herrar! Den ärade reservanten har i sina båda
              anföranden framhållit, att genom ett bifall till den av utskottet
              tillstyrkta kungl. propositionen i detta ämne skulle postverket
              tillföras en nettovinst, som skulle bli alltför stor. Jag tror
              icke, att någon som har verklig kännedom om förhållandena vågar
              på allvar resonera så optimistiskt i detta avseende. Förhållandet
              är nämligen det, att, vad postverkets inkomster beträffar, så
              äro de i hög grad beroende av det allmänna affärsläget, och de
              visa för närvarande en nedåtgående tendens. Vad däremot utgifterna
              beträffar, så förete dessa en så stark tendens till ökning, som
              ingalunda har varit förutsedd, när dessa beräkningar gjordes,
              och man har all anledning att antaga, att utgifterna skola komma
              att alltjämt ökas. Det är många omständigheter, som tala härför.
              Postföringen på landet, som en av motionärerna intresserat sig
              för, sprang under kristiden upp i fullkomligt oerhörda pris. Dessa
              pris fortfara ännu, och det skönjes icke någon tendens till minskning.
              Poststationsförestånlarnas och lantbrevbärarnas löneförhållanden
              äro föremål för en utredning, som med all sannolikhet kommer att
              medföra ökade avlöningsförmåner för dem. Utgifterna för material
              och förbrukningsartiklar, som postverket behöver för sitt arbete,
              hava oupphörligt stegrats i pris. Jå vanskligt, som det överhuvud
              taget för närvarande är att med någon visshet beräkna postverkets
              inkomster, och då man för innevarande år måste räkna med möjligheten
              av en betydande brist — hittills kända siffror peka i varje fall
              i den riktningen — kan jag icke se, att det kan vara tillrådligt
              att ur Jenna synpunkt göra det av reservanterna önskade avsteget
              från det förslag, som här föreligger.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FYEydRiSDUZcrreKa8tj4c">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-RHb6CsH9cx61FeS1J8G1BF">
            Ang. tillfällig höjning av postavgifterna m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VGvU988u2ZgsqC7c3dt7gW">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-JFbhVr1QXqguexwPS7bESN">
            Ang. tillfällig
          </note>
          <note xml:id="i-M1ZrL7B1v1NxXYZasysxa">
            höjning av postavgifterna m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2b7fVwMEvJgo6Cw1jmMajJ">
            10 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q20760558" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-7" prev="i-209ac0906eec0f4f-6">
            <seg xml:id="i-XByy91P5bFjFZBgyEVd6VS">
              Men det kan ännu mindre godtagas, att man skulle göra detta avsteg
              från förslaget just på denna punkt, ty om på någon av de punkter,
              som det här är fråga om, en förhöjning av postavgifterna verkligen
              är berättigad, så är det på Jenna punkt. Jag erinrar om, vad som
              står att läsa såväl i propositionen som i utskottets betänkande,
              att grunderna för beräkningen av avgifterna för postverkets tidningsbefordran
              förskriva sig från 1898. Deras tillämpning började visserligen
              år 1905, men de beräkningar, på vilket förslaget uppgjordes av
              den komitté som då hade dena sak om hand, förskriva sig från 1898.
              Det sades redan då och är notoriskt, att icke ens när dessa beräkningsgrunder
              infördes första gången, täckte avgifterna postverkets verkliga
              självkostnader för tidningsbefordran. Det är självklart, att sedan
              dess förhållandena ändrat sig därhän, att dessa avgifter nu måste
              anses vara fullkomligt orimliga. Jag måste för min del hävda,
              att när man på dessa år 1905 införda avgifter vill företaga en
              höjning på allenast 100 2Z, så har man verkligen tagit ett mycket,
              mycket blygsamt steg, och Jet går icke att med skäl påstå, att
              denna höjning av avgifterna för tidningsbefordran skulle på något
              sätt föregripa resultatet av den utredning, som även jag anser
              önskvärd med avseende på själva grunderna för beräkning av de
              faktorer som ingå i dessa kostnader. Ty alldeles givet kommer
              denna utredring att visa, att om postverket, som skäligt är, skall
              ha ersättning för sina självkostnader för befordran av tidningar,
              då komma dessa avgifter att stegras från de nuvarande icke mel
              100 utan med flera hundra procent.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FV3jEiaR3gCwBo85taFf9V">
              Herr Röing hade också i sitt anförande en längre utredning om
              tidningarnas svåra ekonomiska ställning för närvarande. Jag tror
              förvisso, att även om man icke behöver måla så mörkt, som den
              ärade reservanten gjorde, så kan man icke förneka, att icke åtminstone
              vissa tidningsföretag befinna sig i ekonomiska svårigheter på
              grund av dyrtilens verkningar i olika riktningar, men jag kam
              icke finna, att detta bör kunna föranleda, att tidningspressen
              skulle framför andra företag erhålla en statssubvention, som det
              här faktiskt är fråga om. Är det så, att man anser, att staten
              bör på ett eller annat sätt inskrida för att rädda ett eller annat
              tidningsföretag eller inskrida för att lindra tidningspressens
              ekonomiska svårigheter i allmänhet, ja, var då så god och gör
              framställning till statsmakterna om direkta anslag för detta ändamål.
              Då vet man, val man betalar, och vet, vad man beslutar, men gå
              icke denna indirekta väg, att genom att låta staten utföra ett
              arbete för dessa företag så gott som gratis bereda dem en statssubvention,
              vars värde man icke är fullt på Jet klara med.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HDVhFzeFpdyybrcR7ryQUH">
              Jag måste för min del finna det ganska egendomligt, att samtidigt
              som man på detta sätt belyser, hur dyrtiden skapat ekonomiska
              svårigheter för ekonomiska företag, man i samma andedrag kan motsätta
              sig, att denna dyrtids verkningar icke skola ha några konsekvenser,
              1 vad det gäller avgifterna för prestanda från statens sida.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-PAa9evDB2RQjqunkuQ69iM">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 11
          </note>
          <u who="Q20760558" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-8" prev="i-209ac0906eec0f4f-6">
            <seg xml:id="i-AfNXD9BBTptpJAmMxVSUCc">
              Det måste vara orimligt, att man den dag som i dag är, icke betalar
              Ang
            </seg>
            <seg xml:id="i-8qyyK4wYvE4D9GH98xizLZ">
              mer för tidningsbefordran, än man gjorde 1905.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5gzuWFzEXzhsCDw2MvsCAM">
              Jag finner saken för övrigt så självklar, att jag icke skall
              upptaga kammarens tid med att ytterligare plädera för Kungl. Majts
              proposition, utan jag vill endast uttala den förhoppningen, att
              kammaren i detta fall följer Kungl. Maj:ts och utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FVf2WehHogH3ka7KecyCB7">
            Herr Hallén:
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-102" next="i-68nGJazEyh4pPsAMzRCyy2">
            <seg xml:id="i-XhFRd5Ys7HJoKjwSCEZhGZ">
              Herr talman, mina herrar! Kammaren har ju alldeles nyss beslutat
              en höjning av brevportot, och det är då ganska anmärkningsvärt,
              att på en sådan punkt, som berör allmänheten i så hög grad, som
              där är fallet, kunde någon nämnvärd opposition icke ge sig tillkänna,
              utan de sakliga skälen för denna höjning, som postverket ansett
              oundgänglig, hava varit så starka, att de hava, kan man säga,
              nästan enhälligt vunnit kammarens gillande. Men man frågar sig
              då, varav det kommer sig, att när man är inne på en sådan punkt
              som de nu föredragna paragraferna 8 och 11, där det gäller avgifterna
              för tidningsbefordran, en sådan oro i lägret ger sig tillkänna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-45Uk5N9hCMAaowPbwLyLGd">
              Efter det anförande som hölls av civilministern kan det icke
              vara för mycket att tillägga, men det är några synpunkter i utskottsutlåtandet,
              som jag skall be att med några närmare uppgifter få belysa. Jag
              tillåter mig att gå så pass långt tillbaka som år 1899, då särskilda
              tidningskommitterade voro tillsatta, vilka 2avgåvo ett särskilt
              yttrande. Redan då kunde man fastställa, att postverkets kostnader
              för de postabonnerade tidningarna utgjorde över 16 procent av
              alla utgifter för postverket. Kommitterade uttalade, att vissa
              poster av de ifrågavarande kostnaderna hade säkerligen blivit
              snarare för lågt än för högt beräknade, och redan den omständigheten,
              att postavgifterna icke ökats i samma mån som tidningairnas vikt,
              har gjort, att postverkets utgifter för tidningarna hava stligit
              proportionsvis mer än utgifterna i allmänhet. En undersökning
              har nämligen verkställts, som visade, att lågt räknat 35 2» av
              pa-tiöringskostnaderna och icke mindre än 59 Zz av brevföringskostnaderna
              föllo på de postabonnerade tidningarna. När så var fallet, borde
              det icke råda någon tvekan därom, att postverkets kostnader för
              postabonnerade tidningar snarare överstiga än understiga 20 2
              av postverkets samtliga utgifter. Då nu dessa utgifter för år
              1921, alltså i närvarande tid, äro i riksstaten beräknade till
              över 68 eller nära 69 miljoner kronor, är Jet ju uppenbart, att
              man räknar mycket lågt, om man antager, att utgifterna för de
              postabonnerade tidningarna komma att under nästa år belöpa sig
              till cirka 14 miljoner kronor. Man beräknar, att man med Je avgifter,
              som nu inflyta, på denna post icke skall tjäna in för postverkets
              räkning mer än 2 miljoner kronor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QyEKiZ3cTY6XxRivSmDpJ5">
              Man kan då fråga sig, och det tycker jag verkligen, att kammaren
              bör göra: vem är det som skal betala den skillnad, som uppstår,
              postverket, allmänheten eller tidningarna? Om det är så, att man
              håller på, att postverket skall skötas som ett affärslrivande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SHDs7o714o3zGdYophqwcb">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-P6U3ojC3ATCrSzKnxifd5m">
            g. tillfällig öjning av postavgifterna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Es2mAw5jLxwBEvY3RFkLpr">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HDaQBJDdwEkstCHi8FU4XX">
            Nr 62.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6VzsF2cgjxMwn3WDCS7yky">
            12 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-9" prev="i-209ac0906eec0f4f-102">
            <seg xml:id="i-DgEpXB3Ez3gm4ecwJZgjsV">
              Any. tillfällig verk kan man väl icke rimligen begära, att det
              skall för en ersätt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jx3NroYCVLtpAmgippXv6c">
            höjning av postavgifterna m. m. ( Forts.)
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-10" prev="i-209ac0906eec0f4f-102">
            <seg xml:id="i-Q2z4Vdg9Q79B88eiFSTiVP">
              ning av två miljoner kronor utföra ett arbete, som bevisligen
              kostar verket 14 miljoner kronor. Här protesteras årligen mot
              de affärsdrivande verkens dåliga slutresultat, men här ser man
              också ett exempel, där postverket fått spela wohlthäter i sådan
              omfattning, att det i längden verkar fullständigt ruinerande.
              Postverkets utgifter ökas ideligen. Järnvägarna hava som bekant
              gjort framställning om ytterligare förhöjning av de avgilter som
              postverket erlägger för postbefordran på järnväg. Jag skulle också
              kunna, och jag är beredd att göra det längre fram, om det behövs,
              bevisa, hur just i fråga om tidningarnas belastning, att jag så
              må säga, av postverket icke alls skett någon kompensation i form
              av höjning på inkomstsidan gentemot alla de växande utgifterna.
              Jag tager exempelvis en sådan post som denna: En postfunktionär,
              som var tillsatt uteslutande för tilningsbokföring, uppbar år
              1898 en avlöning av 900 kronor. Samma funktionär har i nuvarande
              stund 5,000 kronor. Om jag sedan skulle taxa till exempel lantbrevbärare
              och postiljoner och andra, vilkas arbete bevisligen upptages antingen
              uteslutande eller huvudsal ligen med befordring av de postabonnerade
              tidningarna, visar det sig, att för denna sida av postverkets
              arbetsuppgifter har icke den ringaste kompensation i form av ökade
              avgifter och intäkter ägt rum. Detta har också herr Röing erkänt,
              och han har icke heller förnekat, liksom en annan sakkunnig i
              den kommitté, som arbetat här, att en utredning behövs, men han
              menar, att man kan bibehålla status quo, till dess Jenna utredning
              är verkställd. Jag vill erinra om, och det gjorde herr Röing också,
              att ifråga om de allmänna brevportona är det endast en provisorisk
              lagstiftning, som nu avses. Vad betra'"ar Jenna höjning från 15
              till 20 öre på det vanliga portot, så veta vi alla, att vi icke
              skola inbilla oss, att vi kunna slå oss till ro på denna punkt,
              ty på den allmänna postkonferens, som herr Röing talade om skulle
              hållas i år, jag tror det var i Madlrid, får man bereda sig på
              en reglering av postavgifterna, som säkerligen kommer att gå åtskilligt
              över det beslut, som nu är fattat. Men riksdagen ansåg i alla
              fall att man icke skulle invänta den allmänna utredningen utan
              redan nu söka något så när hålla postverket skadeslöst för den
              förlust, som det lider, genom att, låt vara provisoriskt, antaga
              denna höjning. Man måste Jå fråga sig, vad det finns för skäl
              att icke anlägga precis samma resonemang, när det gäller tidningarna.
              Då menar herr Röing, att tidningarna skola i detta avseende vara
              något intakt, de äro tabu, något som man icke får röra vid. Här
              skall man verkställa en utredning, men å denna post där staten
              och postverket förlora allra mest, skall man låta status quo vara
              och invänta utredningens resultat. Det logiska sammanhanget tillåter
              jag mig helt vördsamt att efterlysa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XqZQkK1mruqbkhA1BKqfNV">
              Så nämnde herr Röing själv, att avgifterna äro föråldrade. Det
              har jag också med några siffror belyst, och jag är beredd att
              göra det ytterligare, om så skulle erfordras. Man måste då fråga
              gig: om siffrorna äro föråldrade, så att det är en alldeles avvita
              eko-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-LYyb2BmrpwGg3Pby694iZD">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 13
          </note>
          <note xml:id="i-UcB539NKSiqWNFSCS21Cjy">
            Nr 62
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-11" prev="i-209ac0906eec0f4f-102">
            <seg xml:id="i-TE377Sx7KyvGYL42mLY19g">
              nomisk politik att fortsätta på detta vis, varför icke åtminstone
              äng. tillfällig
            </seg>
            <seg xml:id="i-RArzwsZdy9mDzFFsdwsP2V">
              medgiva en provisorisk reglering, som något lättar dessa svårigheter?
            </seg>
            <seg xml:id="i-3AATWTEx3cjqGApSGezVcN">
              Herr Röing vädjar till slut till kammaren med en erinring om
              tidningspressens brydsamma ekonomiska läge i allmänhet, i vilken
              erinring jag helt och fullt instämmer med honom. Att tidningarna
              från ett visst håll äro föremål för en oblyg uppskörtning, det
              är säkert, men då måste man säga sig, att det är en sak för sig
              att söka komma till rätta med en industri, som profiterar av sällsport
              gynnsamma konjunkturer, vilka gå ut över tidningarna. Men att
              ett av statens affärsdrivande verk skall lägga så stora offer
              på det tidningsupplysningens altare, som det här är fråga om,
              är väl ändå för mycket begärt. Jag vill erinra om att med den
              förhöjning av avgitterna för de postabonnerade tidningarna, som
              Kungl. Maj:t här föreslagit och utskottet tillstyrkt, skulle postverket
              under år 1921 få en inkomst av, om jag är rätt underrättad, omkring
              7 miljoner kronor i stället för 2 miljoner kronor, och det är
              ju uppenbart, att medl den förlust, som vi på denna punkt kunnat
              år efter år bevittna, och som alldeles säkert kommer att inställa
              sig även under år 1920 — det kan jag, om så behöves, uppvisa —
              är det ett rent av trängande behov att här gå vederbörande tillmöbes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-68nGJazEyh4pPsAMzRCyy2" prev="i-209ac0906eec0f4f-102" who="Q5784568">
            <seg xml:id="i-TUWgwR1ZUJByEpL8rzC5HU">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PymWxzxYKfyooR4zK1sYVn">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="Q5960142" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-12" next="i-209ac0906eec0f4f-14">
            <seg xml:id="i-DGKnjZ13K4CTw7URNoKova">
              Herr talman! Jag har för min del den bestämda uppfattningen,
              att statens affärsdrivande verk böra skötas så, att vart och ett
              av dem bär sina egna utgifter. Det gäller statens järnvägar, det
              gäller postverket, och det gäller vad det än må vara. Vi skola
              icke driva det så, att man av skattemedel skall behöva fylla ut
              uppkommande brister, nej, man skall i stället ordna det så, att
              de affärsdrivande verken om möjligt giva något överskott, såsom
              de gjort under gångna tider.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XxJZ2HKkUJB1cta1RrC7jM">
              Jag kan därför icke vara med på det resonemang, som här i mångt
              och mycket föres. Jag vill lämna den uppgiften — jag har den från
              mycket sakkunnigt håll — att kostnaderna för att transportera
              ut de tryckalster, som det här är fråga om, ha rört sig om cirka
              10 miljoner kronor. Den siste talaren nämnde siffran 14 miljoner;
              jag förstår, att han menar vad man beräknar, att det skall komma
              att gå till, men det har i varje fall varit 10 miljoner kronor.
              Av dessa 10 miljoner återbördas till postverket, om vi följa Kungl.
              Maj:ts förslag, endast c:a 2 miljoner kronor. Är det för mycket
              att begära, att denna gren av rörelsen skall återbörda en femtedel
              av vad den kostar statsverket? Jag anser det för min del icke,
              och jag anser, att Kungl. Maj:t har här gått mycket lindrigt fram,
              då det gällt att tillmötesgå kravet på, att man skall bereda lättnad.
              Det måste dock vara någon måtta på detta, och jag anser för min
              del, att man icke står till svars med att gå lägre än vad Kungl.
              Maj:t i detta fall begärt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XZm3yW7U5VrsZ45xJoDcBf">
              Om man exempelvis granskar vad det kostar statsverket ati
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NocgS2GV1zWc86fkpCxdf">
            höjning av postargifterna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BZsp8W7miLRco5b5hXxhGD">
            ( Forta.;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JUWuEdq8w8i8ywVV69PvJw">
            Nr 62,
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DDt15UcYyu8jfybt1fRbyo">
            14 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TYj7fV3b4GHz3JiyDqE9k4">
            Ang. tillfällig genom postverket distribuera en mängd av de tryckalster,
            som ut-
          </note>
          <note xml:id="i-XwsCYTMKB4Bi9ZpSnKE2B3">
            höjning av postavgifterna m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5960142" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-14" prev="i-209ac0906eec0f4f-12">
            <seg xml:id="i-PKwkekswX3iWna5y4UHRta">
              sändas från, låt oss säga socialstyrelsen eller andra liknande
              verk, vilka alster gå portofritt, så skulle jag föreställa mig,
              ehuru jag icke riktigt känner till, hur denna bokföring är ordnad,
              att även där har postverket ett icke så litet deficit att täcka.
              Här kunna vi emellertid, synes det mig, icke gå längre än vad
              Kungl. Maj:t har gjort.
            </seg>
            <seg xml:id="i-87LkQx1AU5HFq47pZY4LnQ">
              Jag skulle, medan jag har ordet, vilja säga något beträffande
              de lokala portona, om herr talmannen tillåter mig att yttra ett
              par ord om denna sak. Jag tror, att det skulle vara önskvärt,
              om vi skulle kunna ernå en portosats, som vore lika icke blott
              inom landet utan så, att man, när det kommer till en överenskommelse
              med andra länder, kunde få ett enhetligt porto över hela världen.
              Jag vet, att i England, där kravet om höjda porton varit uppe,
              har man sagt: låt oss höja portot, men låt oss då införa samma
              porto icke blott för befordring från England till alla kolonier,
              såsom nu är fallet, utan även till återstående delar av världen.
              Vi ha ju eti enhetligt porto för Sverige, Norge och Danmark, och
              jag tror, att det skulle vara önskvärt, om detta förhållande skulle
              kunna utsträckas att gälla hela världen. Förhållandet är ju, att
              när posten en gång tagit hand om en försändelse, spelar det i
              verkligheten ganska liten roll, huruvida denna försändelse sedan
              går över en större eller mindre sträcka. En sådan anordning skulle
              klara ut linjerna icke så litet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9nCui7awFm6AopCiwotCMg">
              Jag vill med dessa ord, herr talman, beträffande den punkt vi
              nu ha att behandla, nämligen portot å tryckalster, obetingat yrka
              bifall till Kungl. Maj:ts förslag, som i alla fall endast täcker
              en del av de utgifter, som statsverket åsamkas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CCdAN3yfDgzrCFRNBAYkbf">
            Herr Johansson i Kullersta:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-15">
            <seg xml:id="i-AxuBeeaJhj8k3oTEuYzhAy">
              Efter de yttranden, som de tre sista talarna haft, skall jag
              icke säga många ord. Om det vore så, att inkomsterna stode i rimlig
              proportion till utgifterna för postverket i fråga om tidningsbefordring,
              skulle jag för min del icke hava haft något emot att följa reservanterna
              i denna punkt. Men nu är det ju så att inkomsterna täcka icke
              mer än cirka 15 2 av de utgifter, som postverket har för befordring
              av dessa tidningar. Med den ökning, som här är föreslagen, skulle
              det ju i alla fall bli en avsevärd marginal mellan inkomster och
              utgifter. Om, såsom vi se här av generalpoststyrelsens uppgift,
              inkomsterna för år 1919 varit ungefär 2 miljoner kronor och utgifterna
              enligt styrelsens uppgift utgjort minst 11/, miljoner kronor,
              är det ju, även med den ökning, som nu är föreslagen, ändå minst
              5 miljoner kronor, som postverket får lägga till på denna tidningsbefordring.
              Under sådana förhållanden kan jag icke se, att det är något orimligt,
              utan det är högst nödvändigt att få åtminstone en del av utgifterna
              täckta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-89gwVxn4FxFoAecwBajUaF">
              Jag skall, herr talman, be att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9Qn2iS2NhMiaEF1KxkdRNx">
            Onsdugen den 19 maj, e. m. 15
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VP1V36AxikCDfUTSWBQDzo">
            Herr Röing:
          </note>
          <u who="Q6086670" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-16" next="i-Ae8DPj84QB41tQbgvq1fMu">
            <seg xml:id="i-AHrcDLonLJXE3GJiaS1UWF">
              Herr talman! Jag ser icke på den föreliggande frågan på samma
              sätt som den siste ärade talaren. Man bör enligt min uppfattning
              först besvara den frågan: vad är det man vill vinna genom att
              nu höja postavgifterna? Jo, man vill genom förhöjning av postavgifterna
              vinna, att de beräknade merkostnaderna under år 1920 och de beräknade
              merkostnaderna under år 1921 bli täckta, samt att man under 1921
              får så och så mänga miljoner kronor därutöver, vilka skola utgöra
              en säkerhetsmarginal för eventuellt ytterligare ökade utgifter.
              När man då framställer den frågan, vilket belopp man behöver uppbära,
              för att nå detta mål, och man då kommer till det resultatet, att
              därför att bristen för år 1920 upptäckts så sent, att man endast
              kan fördela de förhöjda avgifterna på ett färre antal månader,
              nämligen 6 månader, får man begränsa sitt yrkande — och därom
              är herr statsrådet och jag fullständigt överens — till sådana
              avgifter under år 1920, att de inbringa en merinkomst av cirka
              8 miljoner kronor. Så långt äro vi som sagt fullständigt överens.
              Sedan är frågan den, vilken säkerhetsmarginal som behövs utöver
              det belopp, som avses att täcka de beräknade merkostnaderna för
              1921. Anser man ett belopp av cirka 4 miljoner kronor behövligt,
              så är man med all sannolikhet på den säkra sidan och man handlar
              då i full överensstämmelse med 1917, 1918 och 1919 års riksdagars
              principiella ståndpunkt i frågan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M5WsfbAbn43e1YmFyHAU5L">
              Nästa fråga är den: hur skall riksdagen lämpligast genom ökade
              postavgifter få in dessa fyra miljoner kronor plus ett belopp,
              som täcker alla övriga beräknade merkostnader under 1921? Ja,
              därom kunna meningarna vara delade. Då kan man anse, att dessa
              fyra miljoner kronor böra uttagas genom förhöjda avgifter för
              tidningarnas postbefordran eller ock genom förhöjda inrikesporton
              eller avgifter för postpaket, postanvisningar m. m. Nu ha ni,
              mina herrar, bestämt avgifterna för inrikesporto, lokalporto,
              paket ete., så att inkomsten av de förhöjda postavgifterna icke
              allenast täcker hela den beräknade merkostnaden för år 1921 utan
              ävenledes lämnar en säkerhetsmarginal av i runt tal 4 miljoner
              kronor. Sedan kammaren väl beslutat detta, framkommer den synpunkten,
              att tidningsbefordringsavgifterna äro så låga 1 förhållande till
              kostnaderna för denna befordran, så det är alldeles orimligt,
              att staten på denna befordran skall förlora många miljoner kronor,
              och därför bör riksdagen redan nu höja dessa avgifter med 100
              «Z. Jag försökte, när det första momentet i utskottsbetänkandet
              behandlades, framkalla en debatt här i kammaren och därvid erfara,
              om någon av kammarens ledamöter, under förutsättning att man godkände
              de föregående riksdagarnas principiella ståndpunkt, ville vara
              med om att minska de i detta moment föreslagna förhöjningarna
              i postavgifterna, om de godkände propositionen vad 8 och 11 $$
              beträffar. Men då var det ingen ledamot av kammaren, som yttrade
              ett ord. Har man nu satt dessa avgifter så höga, och därmed täckt
              bristen för 1921 och erhållit en säkerhetsmarginal av cirka 4
              miljoner kronor, så bör man väl dock icke,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UXcXwy8Aq67FqTfWdasEYc">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-BGYUJPVB5BRNBaSDTWcEDz">
            Ang. tillfällig
          </note>
          <note xml:id="i-QChnV2FJW7TjQB9vUjt5YT">
            höjning av
          </note>
          <note xml:id="i-Nd9aCN8rqjiBfoGHuLsqah">
            postavgifterna m. nn. (1'orts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7myuXk4iB8GMpXMptcWAHj">
            Nr 62.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-MhkrbqRYfvJxLt4JrsHWk6">
            16 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7VxHkcbiiPrZBUKGu7gsi9">
            Ang. tillfällig därför att avgifterna för tidningarnas postbefordran
            icke anses väl höjning av avvägda, genom ytterligare förhöjda
            avgifter beskatta svenska
          </note>
          <note xml:id="i-GNUr3nkuMVNF7BxqSp4cQY">
            postavgifterna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-ND7H39waEAtXyGXoz5Jaee">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q6086670" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-18" prev="i-209ac0906eec0f4f-16">
            <seg xml:id="i-U5eufXEdN6y3wuNrYuPvWq">
              folket med nya 2 miljoner kronor och göra säkerhetsmarginalen
              2 miljoner kronor större, vilket icke är behövligt, desto mer
              som det är alldeles uppenbart, att portona för utrikes brev och
              utrikes paket komma att höjas från den 1 januari 1921.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6cXxUrGjDHv8AiBR8WpYPe">
              Den siffra, som herr Hallén angav, finnes upptagen i propositionen
              och även, vill jag erinra mig, i utskottets betänkande, nämligen
              uppgiften att omkostnaderna för tidningarnas postbefordran under
              tiden 1899—1904 voro 16 å 17 Z. Och undersöker man, yttrade herr
              Hallén, vilka belopp 16 eller 17 2 på 69 å 70 miljoner kronor
              motsvarar, så kommer man till den häpnadsväckande siffran av cirka
              12 miljoner kronor. Men det är ingen, herr Hallén, vare sig i
              generalpoststyrelsen eller bland de sakkunniga, som har en aning
              om, huruvida ifrågavarande kostnad för närvarande verkligen belöper
              sig till 16 å 17 Zz av postverkets samtliga kostnader. Man har
              i motsats all anledning antaga, att denna kostnad i procent räknat
              numera är vida mindre än då. Öch varför föra vi icke samma resonemang,
              mina herrar, när det gäller andra statens affärsdrivande verk,
              när det t. ex. är fråga om järnvägarnas självkostnader. Riksdagen
              har år efter år, årtionde efter årtionde, anslagit avsevärda belopp
              till järnvägsbyggnader i Norrland, men vi ha avgivit våra röster
              till förmån för dylika propositioner eller motioner, väl vetande,
              att den järnvägsdrift, som upptagits norr om Storvik, med undantag
              för Gällivarebanan, skulle förorsaka statsverket en avsevärd förlust.
              Men denna förlust ha vi, som trafikera järnvägarna söder om Storvik,
              fått betala. Staten har byggt dessa järnvägar ur helt andra synpunkter
              än ekonomiska, nämligen ur sociala, ur kulturella, ur försvarssynpunkter.
              Och varför har riksdagen alltid ansett, att avgifterna för tidningarnas
              postbefordran böra vara mycket låga? Jo, därför att riksdagen
              insett tidningspressens stora kulturella betydelse. Just därför
              har riksdagen alltid velat sätta avgifterna så låga, att tid-
              FÖRRENNE skulle få den största möjliga spridning bland allmän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qw5jvaCmdguteFm34pogim">
            eten.
          </note>
          <u xml:id="i-Ae8DPj84QB41tQbgvq1fMu" prev="i-209ac0906eec0f4f-16" who="Q6086670">
            <seg xml:id="i-MiGqeFvmaLPuVDUznEo5mu">
              Det skulle vara anledning att tillägga mycket i denna debatt,
              herr talman, men jag skall icke ytterligare upptaga tiden, när
              genom andra kammarens redan fattade beslut avgifterna för inrikes
              brev, för paket, för lokalbrev etc. ha höjts så väsentligt, att
              de beräknade merkostnaderna för år 1921 äro täckta och dessutom
              en säkerhetsmarginal på cirka 4 miljoner kronor uppstår, varjämte
              med all sannolikhet från den 1 januari 1921 avgifterna för all
              utrikes posttrafik komma att väsentligt höjas, så har därigenom
              det resultat nåtts, som regeringen önskade nå med den föreliggande
              propositionen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TBkJckzmyVVhuHRzSFFSkX">
              Jag har, herr talman, ingen anledning frångå mitt förra yr-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DX7ANE5UewiPRZrCoGgJmn">
            kande.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-KcxaEaijuiPQdoff17PVKK">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="Q5960142" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-19" next="i-209ac0906eec0f4f-20">
            <seg xml:id="i-MKVxmDo26Ygf92dSz6SQsr">
              Herr talman! Den sista ärade tala-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Ldfx9U15kewesnxEF1LPtG">
            Onsdagen den 19 maj, e. im. 17
          </note>
          <u who="Q5960142" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-20" prev="i-209ac0906eec0f4f-19">
            <seg xml:id="i-J2QZwp3nmURQKmZCGen96q">
              ren nämnde, att det icke skulle finnas någon i postverket, som
              har en aning om den verkliga kostnaden för tidningarnas postbefordran
              för närvarande. Det yttrandet ber jag för min del att få bestrida.
              Jag har från så vederhäftigt håll som över huvud taget är möjligt
              fått den uppgiften, att kostnaden belöper sig till cirka 10 miljoner
              kronor och att inkomsterna även efter Kungl. Maj:ts nuvarande
              förslag skulle komma att uppgå till endast cirka 2 mil- Joner
              kronor. Jag ber, herr talman, att få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MoLrQofjAPGvK4nZ7LHv6w">
            Herr Hallén:
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-103" next="i-209ac0906eec0f4f-21">
            <seg xml:id="i-8xeS4RNvWUo4ATbkuDGr69">
              Herr talman! Det var bara ett yttrande av herr Röing, som jag
              inte kan låta stå obesvarat. Han säger, att postverket skulle
              få en säkerhetsmarginal av cirka 4 miljoner kronor. Ja, först
              och främst får jag säga, att när postverkets hela stat balanserar
              på nästan 69 miljoner kronor, så är det väl inte att skära till
              för mycket, att räkna med en sådan marginal, till vilken då också
              skulle komma de cirka 2 /, miljoner kronor, varmed inkomsterna
              skulle ökas, om förslaget angående tidningsbefordringsavgifterna
              går igenom — eller kanske frånsett detta, upplyser nu herr Röing.
              I alla fall vill jag erinra om, att denna beräkning är dock mycket
              approximativ. Det har nästan varje år gjorts upp en sådan plausibel
              stat, som dock alltid blivit underkänd av de verkliga förhållandena.
              Man behöver bara se på alla de ständigt nya kraven från järnvägarna
              på ökning av fraktsatserna och annat för att inse, att en sådan
              vinst på 4 miljoner kronor är minst sagt mycket imaginär. .
            </seg>
            <seg xml:id="i-HWwx5435pPydnvfB19MSrn">
              Jag tror, att jag knappast behöver referera en del sådana exempel
              för att visa, varthän det antagligen kommer att leda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XQdtbWy17MhvzaaHvL2eh3">
              Jag kan annars bara nämna, att vi alla veta, hur vikten på tidningarna
              växer undan för undan, och de avgifter, som äro erforderliga för
              järnvägsbefordran, stiga på det sättet med oerhörd hastighet.
              Det är också ovisst, om t. ex. den fördyring i frakterna, som
              man kan vänta från järnvägen för att denna skall bära sig, också
              är medräknad i denna fråga. Att denna marginal på 4 miljoner kronor
              skall stå sig är således tyvärr icke så mycket att bygga på, och
              denna genom höjning av tidningsbefordringsavgifterna med 100 Zz
              uppkommande ökningen är nog synnerligen behövlig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FU9TdahsUM4An6Z6NQbqdK">
              Nu säger herr Röing, att han betvivlar, att det är 14 miljoner
              av dessa 69 miljoner som falla på postverkets arbete med tidningarna.
              Men jag har visat upp, att det är precis samma procent, som var
              både 1899 och 1904, och med den väldigt stegrade ökning både i
              vikt och omfattning hela tidningsskickandet kräver, kan man vara
              säker om, att man icke tar till för mycket, om man fortfarande
              räknar med 16 Zz av postverkets utgifter såsom påvilande just
              tidningstrafiken; så dessa 14 miljoner lära vi nog inte komma
              ifrån, och att statsverket här får räkna med en förlust, som skall
              kompenseras på annat håll, det komma vi heller icke ifrån.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TWG6Z2XUBH5bGD64x2QTXu">
            Andra kammarens protokoll 1920. Nr 62. 2
          </note>
          <note xml:id="i-RfPezKubLQmMuyKamLqman">
            Nr 62. Ang. tillfällig höjning av postavgifterna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AVMkuqQRAiptXTWc94te6W">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V4DZG48Lq5SzFxnijnD8pJ">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-AaLmDyEexyxrv2e2EDF728">
            Ang. tillfällig
          </note>
          <note xml:id="i-JrXEJAUJ8gaNFHWwhZBGiE">
            höjning av postavgifterna m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-FmHu4SHQpMEvWfjKQ649AT">
            18 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-21" prev="i-209ac0906eec0f4f-103">
            <seg xml:id="i-CoMwQPmgoS2Vssxr1wdkT1">
              Herr Röing sade till slut något som jag inte hörde riktigt, men
              det var något angående Storvik. Det var väl antagligen fråga om
              de järnvägar, som icke byggas med syfte att indraga inkomster
              till statsverket utan byggas för helt andra ändamål, för att vara
              strategiska banor, kulturella banor eller annat. Men då måste
              Jag i rimlighetens namn fråga: Får man därav draga sådana konsekvenser,
              att man jämför tidningarnas rätt att få bibehålla sina fraktsatser
              orubbade och annat sådant under 15 år med t. ex. strategiska eller
              kulturella intressen beträffande några av statens Järnvägars anläggningar?
              Då går man väl ändå en liten smula för långt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Jmv2rk1UiT6Q8jkV6XozxU">
              För resten frågar jag: Varför skulle just tidningarna stå alldeles
              oberörda av denna fördyring, som drabbar jordbruket, industrien
              och vilka som helst, som skola anlita vare sig järnvägen eller
              postverket på det ena eller andra sättet; varför skulle rikets
              tidningar ställas i en särklass för sig, under det att alla andra
              försändelser av vad slag det vara må måste lemmas in i denna allmänna
              högre kontribution till det allmänna, för att icke statsverket
              skall gå med alltför stor förlust? Det är den frågan man aldrig
              får något svar på.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cwx9Mgn3dXmXDYNRuSp17U">
              Och så säges det, att vi kunna vänta tills kongressen varit,
              som skall hållas någon gång i sommar i Spanien, vilken kongress
              då skulle fälla utslaget. Med precis samma motivering kunde man
              ha avslagit kravet på höjning av det vanliga brevportot.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VB5p9KAptxkFyBGjHAXyEw">
              Jag vidhåller, herr talman, mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7kK5T6AphLJKbcWSpvA7Lo">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen framställde
            propositioner dels på bifall till utskottets hemställan i förevarande
            punkt, dels ock på bifall till vad i ämnet föreslagits i ovanberörda
            av herr Röing m. fl. vid betänkandet fogade reservation; och förklarade
            herr talmannen sig anse svaren hava utfallit med övervägande ja
            för den förra propositionen. Votering begärdes likväl, i anledning
            varav nu uppsattes, justerades och anslogs följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-5F8gUmhiLDkkfKzXKDKpvN">
            Den, som vill, att kammaren bifaller vad bevillningsutskottet
            i sitt förevarande betänkande nr 35 hemställt i fråga om ändrad
            lydelse av 8 och 11 $$ i förordningen angående villkoren för postbefordran
            av tidningar och andra periodiska skrifter, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-5TjS2jLxNwCzj3wNyr7z1R">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit
            vad av herr Röing m. fl. i vid betänkandet fogad reservation föreslagits
            i detta ämne.
          </note>
          <note xml:id="i-HPLiAZdrdJ3xFcVQ8XLjaY">
            Omröstningen utföll med 110 ja mot 42 nej; och hade alltså
          </note>
          <note xml:id="i-Wu3Tjsxbrokkw8h2YCR9E7">
            utskottets hemställan i nu föredragna del jämväl av kammarén
            bifallits.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-F6tu25ovzTzmDzF245EXEs">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 19 Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-5HcZRaTngLdcwL4aMcHzVv">
            Vad utskottet hemställt i återstående punkter blev härefter Ang.
            tillfällig på herr talmannens därom framställda proposition likaledes
            av kampolen maren bifallet. fi än:
          </note>
          <note xml:id="i-DwdvMfpAcFvZBc4rDZjg9T">
            8 3 (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RoYuwcNovoe5UKpFnvmHLp">
            Föredrogs bankoutskottets utlåtande, nr 60, med förslag till
            vissa bestämmelser angående ålderstillägg för befattningshavare
            i riksbanken, i riksgäldskontoret, vid riksdagens hus och i riksdagsbiblioteket;
            och biföll kammaren utskottets däri gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-BfsCdyzSHUFPPUMxnnHoPu">
            8 4.
          </note>
          <note xml:id="i-UBrCzgNNDdkvWqVZw1SggV">
            Vid nu skedd föredragning av bankoutskottets utlåtande, nr 61,
            Ang. förhöjda angående förhöjda arvoden åt fullmäktige i riksbanken
            och styrelsefullrskda åt ledamöterna vid riksbankens avdelningskontor
            m. m. begärdes orriksbanken
          </note>
          <note xml:id="i-CjHafNWq3Y5LsUYX7mn4rK">
            det av m. fl.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-sV6DPexwP4RjUcmC9vsEQ">
            Herr Anderson i Råstock, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-22" next="i-DKAbTV37t6tNDJ2y9JcrW7">
            <seg xml:id="i-LKLBicJ2wqAmsMstbe6hEX">
              Herr talman! Jag har intet annat yrkande att göra än om bifall
              till utskottets hemställan, men det är ett par satser på sidan
              11, som jag icke får att gå riktigt ihop.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FvDto1NKnaUyLEG81azLWy" prev="i-209ac0906eec0f4f-22" who="Q6086540">
            <seg xml:id="i-BcnJ8YWy7f5uk6zGfjQ3C7">
              Det heter i första stycket på sidan 11: »Med hänsyn därtill att
              fullmäktige sedan gammalt dagligen sammanträda etc.» Sedan kommer
              i andra stycket: »Beträffande fullmäktige torde vidare i likhet
              med vad som =&lt;:gäller för fullmäktige i riksgäldskontoret den
              ändring böra vidtagas, att fullmäktig som ej är bosatt i Stockholm,
              skall äga uppbära reseersättning för varje resa etc.»
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-23" prev="i-209ac0906eec0f4f-22">
            <seg xml:id="i-HXjcVwYwS1MRhtHQGDcP9x">
              Jag har intet att invända mot själva saken, långt ifrån, men
              Jag har velat säga, att jag icke tycker, att dessa båda stycken
              korrespondera med varandra på sätt man hade väntat. Ty om fullmäktige
              sammanträda varje dag, måste det vara någon hake i alla fall,
              då man kan förutsätta, att de skola kunna resa upp på kallelse!
            </seg>
            <seg xml:id="i-5dBPS4sVDJaaxupRHw5Ri9">
              Jag har en liten sak till, som jag skulle vilja spörja bankoutskottet
              om. Det är, efter vilka principer utskottet gått, då man i detta
              fall, när det gäller bankofullmäktige, ansett sig kunna förorda
              100 «Z förhöjning å arvodet, men beträffande förslaget i nästa
              ärende, bankoutskottets memorial nr 62, man har tänkt sig gå efter
              en linje med 33 14 2 förhöjning. Jag tycker det är litet egendomligt,
              det måste jag säga, och även om jag icke har annat yrkande än
              om bifall HN utskottets förslag, har jag velat fästa uppmärksamheten
              på sa-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-bjWj8aqBHnBCeeDgMgo44">
            en.
          </note>
          <u xml:id="i-DKAbTV37t6tNDJ2y9JcrW7" prev="i-209ac0906eec0f4f-22" who="Q6086540">
            <seg xml:id="i-7FUkmLegFJFdWgUvPKTxea">
              Härpå anförde
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GFzWArfgwU1mfyLyNDL1Hj">
            Herr Kristensson:
          </note>
          <u who="Q5923213" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-24" next="i-MwsyZE6vXpz2Mc3sL58MV6">
            <seg xml:id="i-3zkkKw2JwzGoAmmUdD5pdM">
              Herr talman! TI anledning av den förfrågan, som den ärade vice
              ordföranden i statsutskottet nyss gjorde, vill jag meddela, att
              arvodena för riksbanksfullmäktige kvarstått oförändrade ända sedan
              år 1874, medan arvodena för riksgäldsfull-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7nVjfTc8KcBEibdPvfDmqQ">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-FxhYenwfoyqNAVf9K3Anj5">
            Ang. förhöjda arvoden åt Fullmäktige i riksbanken m. fl. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DxQQnAHHsSTHCedxZjPtLa">
            Om ändring i vissa delar av
          </note>
          <note xml:id="i-UsQ9yedvjR8QrsYPzoAzn8">
            . lagen ang. sparbanker.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Ua6CkZbQMMEX3KsaYziJ2w">
            20 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q5923213" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-25" prev="i-209ac0906eec0f4f-24">
            <seg xml:id="i-RcwdKer2GhbiKmKZWRAsy5">
              mäktige blivit ändrade 1916 och 1917. Detta är orsaken till att
              förhöjningen i det förra fallet är betydligt större än i det andra.
              Beträffande åter vad den ärade talaren anförde i fråga om mo-
            </seg>
            <seg xml:id="i-SpcPJne5xtchCpNuHqZBgd">
              tiveringen till utskottets utlåtande på sidan 11, ber jag att
              få meddela, att man givetvis ej kan begära av en riksbanksfullmäktig,
              som är bosatt utom huvudstaden, att han skall året om varenda
              vardag befinna sig i Stockholm. Han såväl som andra befattningshavare
              bör väl i varje fall få några veckors semester under årets lopp.
              Dessutom kan det ju inträffa någon gång, att han på grund av vissa
              förhållanden är nödsakad att resa till sin hemort. Det har därför
              synts billigt, att han blir likställd med en ledamot av riksgäldskontoret.
              Ty för riksgäldsfullmäktige har sedan åtskilliga år tillbaka gällt,
              att de ha reseersättning till hemorten. Det är endast för att
              1 detta fall vinna likställighet mellan riksbanksfullmäktige och
              riksgäldsfullmäktige utskottet här föreslagit detta. För övrigt
              är det eti gammalt önskemål från fullmäktiges sida, som här har
              kommit fram, och det är först nu, då det gällt att rätta till
              för styrelsen vid avdelningskontoren, utskottet ansett lämpligt
              frambära saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tehnt4WYtVjRzfCzDpeafC" prev="i-209ac0906eec0f4f-24" who="Q5923213">
            <seg xml:id="i-YNVkb6wiVUDwCPPJJTkDK8">
              I Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BFF3wwB6UmRnsyZdxCueyF">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-uoGXTGMP1NT2kanS7ZgDy">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Q6RDBWDV4hNGjRE7aW5LLP">
            Bankoutskottets memorial, nr 62, med förslag om höjning av fullmäktiges
            i riksgäldskontoret arvoden föredrogs härefter; och blev utskottets
            hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-Sua44brVxFSkntZcVpaSF8">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-R8xGwgxnaBk1GrTNc2YAZq">
            Å föredragningslistan fanns vidare upptaget bankoutskottets utlåtande,
            nr 63, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändring i vissa delar av lagen den 29 juli 1892 angående
            sparbanker, dels ock i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-G668m9sNwfnKjzafT5F9GQ">
            Genom en den 19 mars 1920 dagtecknad proposition, nr 398, som
            hänvisats till bankoutskottets förberedande behandling, hade Kungl.
            Maj:t, under åberopande av propositionen bilagda, i statsrådet
            och lagrådet hållna protokoll, föreslagit riksdagen antaga följande
          </note>
          <note xml:id="i-VNv56MLKcrg9fUXVXX1cMs">
            Förslag ill Lag
          </note>
          <note xml:id="i-Yb5tb9Y8gLLv5YUYDYSm8i">
            om ändring i vissa delar av lagen den 29 juli 1892 angående sparbanker.
          </note>
          <note xml:id="i-2iiYrLmrkmT7MnipZu5j4m">
            Härigenom förordnas, att 3 och 7 $$ i lagen den 29 juli 1892
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4TZVRX9AND7fyUNVa9iqD8">
            Onsdagen den 19 mnj, e. m. 21 Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-SEWQAZsx5cuM9dHLcXv9Mr">
            angående sparbanker skola, i nedan angivna delar, erhålla följande
            Om ändring t . G r ändrade lydelse: PIROG Gel Gu
          </note>
          <note xml:id="i-6Mi9ATeaRDA77sU71RjQPr">
            a lagen ang. 3 8. or sparbanker. De, som —— — — so — — on — —
            blivit tecknat. (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-RzaGQTEoK92eVWihJVVHPH">
            Finnes sparbanken vara nyttig för det allmänna, prövar Konungens
            befallningshavande reglementets överensstämmelse med denna lag
            ävensom med lag och författningar 1 övrigt.
          </note>
          <note xml:id="i-V62RXoynC2fxhGAPVRsLyB">
            ; Beslutad ändring — — —-- Konungens befallningshavande stad-
            Underrättelse om — — -— — — — — — — i länskungörelserna. Sparbank
            må ej, utan särskilt tillstånd, å annan ort än där sty-
          </note>
          <u who="Q5923213" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-26" prev="i-209ac0906eec0f4f-24">
            <seg xml:id="i-YJXucotRVTn6YqbYFEE8Yz">
              relsen har sitt säte utöva verksamhet vid avdelningskontor, som
              in-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3hvSqnY616UcFqGQPw5FYX">
            rättats efter ingången av mars månad 1920. Tillstånd, varom nu
          </note>
          <note xml:id="i-J5xudxRifKmjK9FcQ68gLU">
            är sagt, sökes hos Konungens befallningshavande i det län, inom
            vil-
          </note>
          <u xml:id="i-QrNZpJVyiY6a5caRcJvujJ" prev="i-209ac0906eec0f4f-24" who="Q5923213">
            <seg xml:id="i-6xGjPhtKBkh1V1zTjduDK5">
              ket avdelningskontoret är beläget eller är avsett att inrättas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9xwHz5ffWyG7fkG5d59bpN">
            78. Vården om — —— —-————— — — förvaltande styrelse. Huvudmännen
            skola — -— —=- —-- —- — — — — för huvudmän. Uli éöj — — =&gt; &gt; &gt;
            ve sr sitt namn. Rätt att — — — — — ——— —— som huvudmän. Huvudmännen,
            vilka — — — — —- — -- — — för styrelsen.
          </note>
          <u xml:id="i-ASUkYeVu5WDvidtdCdPLC8" prev="i-209ac0906eec0f4f-24" who="Q5923213">
            <seg xml:id="i-JEoaTqKiCpCDUrf1DWmEbN">
              Huvudmän och styrelseledamöter skola väljas för viss tid och
              revisorer årligen. Huvudmän och styrelseledamöter skola vara bosatta
              inom det län, varinom sparbankens styrelse har sitt säte, såvida
              ej Konungens befallningshavande på grund av särskilda förhållanden
              finner skäl annat medgiva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G7h56mYZmm53J7FrtLebPv" prev="i-209ac0906eec0f4f-24" who="Q5923213">
            <seg xml:id="i-RSoo7ogn8vgxDJmEkCYEBK">
              Styrelsen handhaver — — —- -— — — huvudmännen förbehållet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B6XMwphU7sRyFMVE7mvfJc">
            FfFjnå nu ——— Sr — uttryckligen medgives.
          </note>
          <u xml:id="i-MwsyZE6vXpz2Mc3sL58MV6" prev="i-209ac0906eec0f4f-24" who="Q5923213">
            <seg xml:id="i-UAti893t69DJFPusxdpE9v">
              Denna lag träder i kraft dagen efter den, då lagen, enligt därå
              meddelad uppgift, från trycket utkommit i Svensk författningssamling.
              Sparbank, vilken vid nämnda tidpunkt utövar verksamhet vid avdelningskontor,
              som inrättats efter ingången av mars månad 1920 å ort utom den,
              där sparbankens styrelse har sitt säte, må utan hinder av vad
              i 3 8 femte stycket stadgas fortsätta den verksamhet under år
              1920. Huvudman eller styrelseledamot, vilken valts för tid, som
              tilländagår efter den dag, då lagen träder i kraft, må utan hinder
              därav att han är bosatt utom det län, varinom sparbankens styrelse
              har sitt säte, fortsätta utövandet av sitt uppdrag, till dess
              tiden för detsamma utgår, dock ej längre än till den 1 juli 1921.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EfV7PGoAHFAc8Ae8PKD3LH">
            Till utskottet ha jämväl hänvisats två inom andra kammaren i
            anledning av ifrågavarande proposition väckta motioner, nämligen
            nr 386 av herr Kant m. fl. och nr 420 av herr Anderson i Knapasjö.
          </note>
          <note xml:id="i-7Jtq37QfDPLKGebAChKUQW">
            Utskottets hemställan innefattade, att riksdagen, med avslag
            å ovanberörda motioner, måtte för sin del antaga det av Kungl.
            Maj:t framlagda lagförslaget med den ändring, att den i 3 $ femte
            stycket och i slutstadgandet förekommande tidsbestämmelsen »ingången
            av mars månad 1920» utbyttes mot »ingången av maj månad 1920».
          </note>
          <note xml:id="i-Nsz7UZ4n3zNzW4FNAPghmj">
            Reservation hade likväl avgivits av herrar Sommelius och Olsson
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PkiZTirigheQahUp7GLmEt">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-KN3CN92fvnu7ZvsVuBYNxx">
            Om ändring i vissa delar av lagen ang. sä sparbanker. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KQX1zmyptyHDM3Ek6YPMTo">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-7UamWbuA3Zm4sefRwJWVFN">
            verkets personal.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JHQqBFinWAUqLnAUgyFoKB">
            22 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Jj7F43Jy7PsL8sc1DUovKa">
            i Berg, vilka ansett, att utskottet bort tillstyrka Kungl. Maj:ts
            proposition oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-QKZUiqgAoCHBiBZawbzgbM">
            Sedan utskottets hemställan föredragits, yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-GtRmtWJtu3Wvh7xhamoZ16">
            Herr Sommelius:
          </note>
          <u who="Q6183614" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-29">
            <seg xml:id="i-YKiuBUfLfzhKcU7xvQ3v3n">
              Herr talman! Jag skall helt kort be att få yrka bifall till min
              reservation eller sålunda till den kungl. propositionen även i
              det avseendet, att tillämpningen skulle äga rum med ingången av
              mars månad 1920 och att samma tid skulle angivas 1 övergångsstadgandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VTZuDMeN1i9sToPGTMnm2R">
            Herr Kristensson:
          </note>
          <u who="Q5923213" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-30" next="i-FbPjzPEzKeuYGZDtHaTSQg">
            <seg xml:id="i-5kWPuJDSHv1S33541TSz87">
              Herr talman! Jag skall be att få yrka bifall till utskottets
              hemställan. Det har synts utskottet icke vara rimligt, att riksdagen
              nu skulle förklara en sak olaglig, som var laglig för ett par
              månader sedan, och att man alltså icke skall låta en lagstiftning
              i ett fall som detta verka retroaktivt. Jag vill erinra om, att
              då vi föregående år behandlade ett lagförslag angående sammanslagning
              av vissa storbanker, ville riksdagen icke den gången vara med
              om en retroaktiv lagstiftning. Och då detta var så sent som förlidet
              år, så innebär ju konsekvensen därav, om den ena banken skall
              bliva likställd med den andra inför lagen, att man här bifaller
              utskottets hemställan. — Någon större betydelse har ju saken i
              varje fall icke. — Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till
              utskottets förslag. .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7hU2oTzpZCv4Rfe3eEhEDe">
            Vidare anfördes ej. Efter av herr talmannen givna propositioner
            å de under överläggningen förekomna yrkandena biföll kammaren
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-JfzMPcdryqh8p6BXyAiMoL">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-FxVKyiPm5Vv4jQ7A6nqQiX">
            Härefter förekom till behandling jordbruksutskottets utlåtande,
            nr 74, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående lönereglering
            för domänverkets personal ävensom fem i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-DYDFRuvR1eGAngSdJ2FQf2">
            I en till riksdagen den 5 mars 1920 avlåten, till jordbruksutskottet
            hänvisad proposition, nr 271, hade Kungl. Maj:t, under åberopande
            av bilagt utdrag av statsrådsprotokollet över jordbruksärenden
            för samma dag, föreslagit riksdagen att
          </note>
          <note xml:id="i-4o7hbSAdXxo84VQQZo2kZE">
            dels godkänna det vid statsrådsprotokollet fogade förslag till
            avlöningsreglemente för tjänstemän vid domänverket att träda i
            tilllämpninrg från och med den 1 januari 1921;
          </note>
          <note xml:id="i-YXo8tPi1tfxiZDQenyBFuX">
            dels besluta, att under erforderlig övergånigstid reduktion i
            den i 21 $ av samma reglemente angivna semestertiden skulle vidtagas
            i den mån sådant påkallades av bristen på övad reservpersonal
            eller andra omständigheter, därvid borde tillses, att i den mån
            olika semestertid ansåges böra stadgas för befattningshavare tillhörande
            samma lönegrad, äldre befattningshavare så vitt möjligt komme
            i åtnjutande av längre semester än yngre befattningshavare av
            sådan grad;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-SGTNdG29SzNekzF39LbyyF">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 23
          </note>
          <note xml:id="i-Ts9Pozkmd5CLZFe39U6Win">
            dels medgiva, att Kungl. Maj:t finge utfärda nödiga bestämmelser
            i fråga om övergång på ny stat för personal vid domänverket;
          </note>
          <u xml:id="i-MtuhhMW91Q6oEwVaZopf25" prev="i-209ac0906eec0f4f-30" who="Q5923213">
            <seg xml:id="i-H5mu8XfeJTDQmFobYAMggF">
              dels ock besluta, att, där tjänsteman vid domänverket med tilllämpning
              av nu gällande avlöningsbestämmelser ägt uppbära någon del av
              avlöningen i förskott, skulle vid ingången av år 1921 till honom
              på statsverkets bekostnad utbetalas ett belopp, motsvarande vad
              tjänstemannen skulle hava i den befattning han vid utgången av
              år 1920 innehade i förskott uppburit för januari månad 1921, om
              de hittillsvarande avlöningsbestämmelserna då fortfarande varit
              gällande, vilket belopp för tjänsteman, som utöver kontant avlöning
              åtnjöte fri bostad jämte fritt bränsle och eventuellt fri belysning,
              skulle ökas med värdet, enligt domänstyrelsens uppskattning, av
              denna förmån för en månad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YNzsn29zEM5cAdyjxHE5oV">
            I sammanhang härmed hade utskottet till behandling förehaft följande
            inom riksdagen väckta motioner, nämligen:
          </note>
          <note xml:id="i-RoCxrsPAU94JCLb37YL28t">
            inom första kammaren:
          </note>
          <note xml:id="i-7GBeuiSYniG9J36ruvKehP">
            nr 257, av herr Gunnar Andersson;
          </note>
          <note xml:id="i-EqE7Z5J4GLFfWRX9Fu8633">
            nr 263, av herrar Rosén och Modig; och
          </note>
          <note xml:id="i-Ano1Tj3H1o5haMihEenjff">
            nr 264, av herr Barthelson; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Wc7Fkz3HXtzi8oWZhEvchK">
            inom andra kammaren:
          </note>
          <note xml:id="i-2vtJZmjCXmDWtt6mFsnR8U">
            nr 391, av herr Nilsson i Landeryd m. fl.; och nr 392, av herr
            Bäckman m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-Ry8TqQDUaMpRLf2XcSe8X2">
            Utskottet hemställde, D att riksdagen måtte a) med anledning
            av Kungl. Maj:ts förevarande proposition och motionen nr 257 i
            första kammaren ävensom av motionerna nr 263 i första kammaren
            och nr 391 i andra kammaren samt motionen nr 392 i andra kammaren,
          </note>
          <note xml:id="i-VRA7iQeww3FEXFQdJTUf2f">
            dels provisoriskt för år 1921 godkänna det vid statsrådsprotokollet
            fogade förslag till avlöningsreglemente för tjänstemän vid domänverket,
            att träda i tillämpning från och med den 1 januari 1921, med vissa
            av utskottet angivna förändringar;
          </note>
          <u xml:id="i-FbPjzPEzKeuYGZDtHaTSQg" prev="i-209ac0906eec0f4f-30" who="Q5923213">
            <seg xml:id="i-BQtjtGUPmYphoDVVJiy2Yk">
              dels besluta — — — lika med Kungl. Maj:t — — — — av sådan grad;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LLM9VYqF1dyaVFc2Ke9sqA">
            dels medgiva — ————--————&gt;— vid domänverket;
          </note>
          <note xml:id="i-Hc2sd2AvuyzaJ179JL3itg">
            dels ock besluta — — — — — — — — för en månad; och
          </note>
          <note xml:id="i-PkosaX6ssyu5wuWjfvx8aQ">
            b) i anledning likaledes av motionen nr 257 i första kammaren
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om förnyad utredning angående
            löneoch organisationsförhållandena vid domänverket med beaktande
            i den mån så kunde befinnas lämpligt av de i motionen angivna
            synpunkterna samt framläggande för riksdagen av det förslag, vartill
            utredningen kunde föranleda; sarat
          </note>
          <note xml:id="i-FVDngujGeiCwQAYkb1NBuw">
            2) att motionen nr 264 i första kammaren, i den mån den ej kunde
            anses besvarad genom vad utskottet i punkten 1) mom. a) föreslagit,
            ej måtte till någon riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-WqtTEcUYLNeo3STdUnGzui">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-2dxktUf7i11vwtsRZ9EknF">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-81LVwgKfjiuFpvCvEjf6uW">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-GPdAzuvAf7Sb5qsWSZs3am">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CEPf6LgsM2J8cDQMM39rnH">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-MGRsRAqS6mzoxc4tcwLYWC">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-9yapRAu7U7krvpZXBuPxdg">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-3CfV4qZaiXrNXsGY9pyCD4">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7eNjTuLk3T3Xddgh1UsqRs">
            24 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QGPfMNem4y39FYo45sf9qC">
            Vid utlåtandet var fogad reservation av herrar Sjöblom och Barthelson,
            som yrkat provisoriskt antagande av Kungl. Maj:ts förslag oförändrat.
          </note>
          <note xml:id="i-2AXK2Hw5ZkcHvoHxHL3vKf">
            Utskottets hemställan föredrogs. Därefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RPPAGQVAanznmkD8cJ6YXn">
            Herr Nilsson i Landeryd:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-34">
            <seg xml:id="i-4akhM6zh3vEx4a5CxLMTiV">
              Herr talman! Beträffande formen för här föreliggande utskottsutlåtande,
              så innebär den med vissa större jämkningar en tillstyrkan om bifall
              till lönekommitténs förslag. Emellertid ifrågasättes, att detta
              förslag endast skulle antagas såsom ett provisorium för ett år,
              detta med anledning av en i första kammaren av herr Gunnar Andersson
              väckt motion, vari föreslås utredning angående förändring av organisationen
              för domänstyrelsen och skogsstaten. Beträffande detta utredningsförslag
              har jag ingen erinran att göra mot att en utredning sker. Jag
              har huvudsakligen begärt ordet för att yttra några ord beträffande
              principen om eti provisorium 1 detta fall.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5mqtNJqmmnNHdtWAAhzaag">
              För min del undrar jag, om det icke är första gången det förekommer,
              att en lönereglering för ett ämbetsverk på ordinarie stat skall
              antagas såsom ett provisorium för viss bestämd tid. Beträffande
              det skäl, som anförts för detta provisorium, nämligen att en utredning
              angående ändrad organisation skall igångsättas, vill Jag påpeka,
              att av det direktiv, som 1902 års löneregleringskommitté fått
              beträffande de centrala ämbetsverken och statsdepartementen, framgår,
              att den lönereglering, som komme att föreslås, skulle vara definitiv
              och att den utredning angående organisationen som bör företagas,
              på grund av den begränsade tiden icke kan ske i sammanhang med
              löneregleringen. Sålunda förutsätter man, att denna lönereglering
              skall bliva definitiv och att ämbetsverkens organisation sedermera
              kan regleras. Detta skäl vilket åberopats för antagandet av detta
              förslag såsom ett provisorium förefaller mig således icke vara
              bärande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8SQs7PVQ6sTFNJFRdq3bQb">
              Dessutom förefaller mig hela denna sak ganska onaturlig. Vi veta
              ju, hurusom varje ny lönestat innebär rätt för tjänstemännen att
              kvarstå på den gamla staten, för den händelse de icke vilja övergå
              till den nya. Om nu tjänstemän inom domänstyrelsen och skogsstaten
              övergå till denna provisoriska stat, som skulle gälla för 1921,
              så hava de, formellt sett, när år 1921 gått till ända och ett
              nytt förslag till definitiv lönereglering för detta verk föreligger,
              att välja på att antingen stå kvar på den provisoriska staten,
              som icke finnes, eller också övergå till den nya staten, för såvitt
              man icke kan göra den provisoriska anordningen, att de återfalla
              på den gamla staten. Nu föreställer jag mig att man här förutsätter,
              att de skulle stå kvar på den gamla staten, som gällde före 1921,
              ifall de icke vilia övergå till den nya. Men det blir ett ganska
              egendomligt förhållande i så fall, alldenstund den provisoriska
              lönestaten innebär vissa väsentliga, förändringar både beträffande
              lönevillkor, ålderstillägg och åldersklasser m. m. dylikt. |
            </seg>
            <seg xml:id="i-Eo5S99NgwegscvfVNs5ANF">
              Dessutom tillkommer ju en annan omständighet. den nämligen, att
              förslag föreligger om nya pensionshestämmelser för verket. Det-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-28fGfr8N9PVi24AG9hsoCx">
            Onsdagen den 19 maj, ce. m. 25
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-35">
            <seg xml:id="i-xcLsHKFSXnrkLm1EMCD2p">
              ta förslag är i sin helhet utarbetat på grundval av här föreliggande
              förslag till lönereglering, och skulle det senare icke gå igenom
              såsom definitivt beslut, så kan givetvis icke heller pensionsförslaget
              godkännas av riksdagen utan måste för tillfället förfalla, och
              tjänstemännen få lov att stå kvar enligt de gamla bestämmelserna.
              Detta kan väl kanske icke hava så stora olägenheter för de yngre
              tjänstemännen, men det finnes givetvis ett antal tjänstemän, som
              under tiden bliva pensionsberättigade, och dessa komma då icke
              i åtnjutande av de nya pensionsbestämmelserna. Detta beträffande
              själva formen för utskottets förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BS3FtBEY54eRFxth85W19d">
              Beträffande den ekonomiska innebörden har ju, såsom jag nämnde,
              utskottet i huvudsak gått med på kommitténs förslag. Däremot innebär
              Kungl. Maj:ts förslag en uppflyttning av tjänstemännen en löneklass,
              utom beträffande domänfiskalen och flottledsingenjören, som skulle
              uppflyttas två löneklasser jämfört med kommitténs förslag. Beträffande
              domänstyrelsen är ju kommitténs förslag grundat på den omständigheten,
              att styrelsen enligt reglementet har sex timmars daglig tjänstgöringstid
              på ämbetsrummet, under det att kommunikationsverkens styrelser
              hava sju timmars tjänstgöringstid. Man ansåg inom kommittén icke
              lämpligt att här definitivt besluta en ändring beträffande tjänstgöringstiden
              för domänverket, då frågan angående tjänstgöringstiden i de centrala
              verken icke vart uppe utan kommit upp först nu i sammanhang med
              den nya lönereglering, varom utredning pågår. Givetvis kommer
              denna sak att prövas, och då borde man också upptaga frågan om
              den dagliga tjänstgöringstiden för domänstyrelsen. Det är således
              orsaken till att styrelsens tjänstemän placeras i de lönegrader,
              som här sket, och icke i motsvarande lönegrader som kommunikationsverkens
              tjänstemän. Beträffande skogsstaten har lönekommittén efter noggrann
              omprövning placerat dess tjänstemän i sådan löneställning, som
              kommittén ansett vara skälig och lämplig i jämförelse med kommunikationsverkens
              tjänstemän.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AmK8ijbDEejt9EDXkjKfU4">
              För min del är jag övertygad om, att då det här gäller att antaga
              ett provisorium, vore det bra mycket försiktigare och klokare
              att gå på utskottets förslag än att såsom första kammaren bifalla
              Kungl. Maj:ts förslag i denna del. Jag är alldeles övertygad om,
              att ifall utskottets förslag genomföres och en omorganisation
              av skogsstaten skulle ske i ungefärlig överensstämmelse med herr
              Anderssons motion med en uppdelning av jägmästare i tre olika
              lönegrupper, därav skulle följa, att vissa jägmästare skulle uppflyttas
              i löneavseende utöver den nivå, som Kungl. Mai:ts förslag innebär.
              Och det är givet, att då uppstode genast jämförelser mellan kommunikationsverkens
              tiänstemän och jägmästarna beträffande löner, tjänsteställ-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3gp8bDAmPctTxbtZo757wu">
            ning och dylikt.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-36">
            <seg xml:id="i-QLNLBQyLRbiHR1XBVLDrNg">
              Dessutom vill jag erinra om, att då det gällde att föreslå dyrtidstillägg
              för kommunikationsverkens tjänstemän, så innebar det direktiv,
              som lönekommittén fick, att dyrtidstillägget skulle avpassas så,
              att summan av den nya avlöningen och dyrtidstillägget därpå motsvarade
              de gamla löneklasserna plus det dyrtidstillägg, som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GxPf7aP3Q5Ky25mn79pQT6">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-6AmgsqZ15btbJ5fjKTSdFS">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-YZjovMvesQkZS9vWnDQKmL">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-G9bfC9uRRGRrXqgBNWR92f">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JEoxmjGCdRbteko3Faqo6P">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-VXJjKu19wsv2qyD3tzyhnj">
            ng. lönereglering för domän- « verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-P2cvRjr1GVUNknGAeqqLe">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-ETjqTGQ52XGBoy2iajuYh2">
            26 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-UrQbD63CEthacz8cyqumD6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QDoVtvXGKnt4zNFs9JUsBL">
              skolat utgå, ifall den gamla lönen bibehållits. Således skulle
              icke enligt detta direktiv den nya löneregleringen inverka på
              tjänstemännens inkomster, lön och dyrtidstillägg sammanräknade.
              TIfall då samma princip genomföres beträffande domänstyrelsen
              och skogsstaten, så, ändock att de finge den förhöjning 1 ordinarie
              lön, som ett bifall till Kungl. Maj:ts förslag skulle innebära,
              ökade detta icke deras inkomster, ifall, som jag säger, direktivet
              beträffande deras dyrtidstillägg bleve detsamma som beträffande
              kommunikationsverkens. Vilketdera beslutet som än fattades, antingen
              i enlighet med utskottets förslag eller i enlighet med Kungl.
              Maj:ts förslag, skulle alltså den sammanlagda avlöningen bliva
              ungefär densamma. Men genom att bifalla utskottets förslag har
              man icke föregripit möjligheten av rörelsefrihet vid reglering
              av avlöningsbeloppen efter den utredning, som komme att vidtagas.
            </seg>
          </u>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-38">
            <seg xml:id="i-W2zsxPniJ8Hses2xbhViTU">
              För min del anser jag försiktigheten bjuda, att kammaren stannar
              vid utskottets förslag, och skall därför, herr talman, be att
              få yrka bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MWarx57TN9vBLWFN2YsRbr">
            Herr Eriksson i Stockholm instämde häruti.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-YJ5a8Q5juJaPEd3VLtHtvm">
            Herr Sjöblom:
          </note>
          <u who="Q6178244" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-39" next="i-209ac0906eec0f4f-40">
            <seg xml:id="i-LSGU7XhZ7dv4W1NZgCRGVT">
              Herr talman! Kommunikationsverkens lönekommitté, i vilken herr
              Nilsson i Landeryd och herr Eriksson i Stockholm äro ledamöter,
              har haft denna fråga till förberedande behandling. Och sedan kommittén
              framkommit med förslag för kommunikationsverkens del har den nu
              även kommit med ett förslag till lönestat för domänverket.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JRxrwt6zFyUzXDuSgiV4aG">
              Nu har det besynnerliga inträffat, att denna kommunikationsverkens
              lönekommitté ansett det lämpligt och skäligt att sätta de tjänstemän,
              som äro anställda i skogsstaten och domänstyrelsen, en lönegrad
              lägre än motsvarande tjänstemannagrupper i andra affärsdrivande
              verk. För min del har jag mycket svårt att förstå, hur lönekommittén
              har kunnat komma till denna uppfattning. Kammaren torde känna
              till, att domänverket är det verk, som lämnar staten de största
              inkomsterna. Och man måste fråga sig, vad det skall ligga för
              mening i, att t. ex. en jägmästare i Värmland eller någon annanstädes,
              vilkens revir lämnar ett netto till statskassan på en halv miljon
              kronor om året, skall behöva stå i lägre lönegrad än t. ex. en
              baningenjör vid statens järnvägar. Åtminstone har jag mycket svårt
              att förstå, huru man kan komma till en sådan uppfattning vid uppgörandet
              av en lönestat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-X2M8mcETrsGK5iKbQ79Y6L">
              Nu har visserligen denna kommunikationsverkens lönekommitté bl.
              a. anfört, att dessa tjänstemän hava en olikartad tjänstgöring
              mot tiänstmännen vid övriga affärsdrivande verk. BI. a. skulle
              denna olikhet bestå däri, att de övriga verkens tjänstemän hava
              en tjänstgöring, som icke är begränsad endast till veckans vardagar
              utan även består i söndagstjänstgöring och nattiänstgöring m.
              m. Men jag tror för min personliga del, att de, som tjänstgöra
              vid skogsstaten, exempelvis i egenskap av jägmästare eller revirförvaltare,
              hava så stort ansvar och kunna åstadkomma så stora fördelar för
              staten ge-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-34T3AujbwQUMAJYny8dy22">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 27
          </note>
          <u who="Q6178244" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-40" prev="i-209ac0906eec0f4f-39">
            <seg xml:id="i-tfDkGk6v5Dgdw9drsALBT">
              nom arbetsamhet och duglighet, att detta borde motivera, att
              de åt- MU Nene jämställas med de övriga verkens personal i samma
              tjänstegrad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-95jYQx1Qb8E8gQoLg3kRN">
              Vad själva domänstyrelsen beträffar har ju herr Nilsson i Landeryd
              yttrat några ord om, att man där har kortare arbetstid än vad
              man har i andra verk. I de övriga kommunikationsverken är det
              ju sju timmars daglig tjänstgöring, under det att domänstyrelsen
              endast har 6 timmars. Nu har jag mig emellertid bekant, att personalen
              i domänstyrelsen har förklarat sig villig att taga denna längre
              tjänstgöringstid på sju timmar, därest den i löneavseende jämställes
              med övriga kommunikationsverks tjänstemän. Och om man beräknar,
              att en timmes längre tjänstgöring — det är nu sex timmar och skulle
              bli sju timmar — bleve en sjundedel mera i arbetsprestation, så
              förstår jag icke vad det är för hushållning uti att icke låta
              dem få denna längre tjänstgöringstid och öka lönerna med en adertondedel
              eller en tjugondedel, som det här skulle bliva tal om för de olika
              tjänstegraderna. Jag tror det skulle vara synnerligen klokt att
              utnyttja den arbetstid, som här kunde ställas till förfogande.
              Det skulle, om man räknar med siffror, betyda, att man minskade
              lokalhyran med en sjundedel, och även andra fördelar skulle åstadkommas,
              och naturligtvis kunde man samtidigt möta behovet av en ökning
              av personalen, som annars förvisso kommer att inträda i domänstyrelsen.
              Det synes mig således, som om alla skäl tala för, att Kungl. Maj:t
              har sett på denna fråga på det riktiga sättet, och det är av den
              anledningen som jag för min del har reserverat mig emot utskottets
              förslag och yrkat bifall till Kungl. Maj:ts förslag i fråga om
              de provisoriska lönebeloppen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7v7snLT9EhVmuuQAqbBfnz">
              Jag skall icke, herr talman, upptaga tiden längre, men jag vill
              ännu en gång uttala min stora förvåning över, att personalen i
              detta verk skulle behöva sättas i en lönegrad under tjänstemännen
              i andra verk, då vi likväl alla känna till, vilken betydelse skogsstaten
              har för hela statens ekonomi. Jag skall därför, herr talman, be
              att få yrka bifall till utskottets förslag med den ändring, att
              Kungl. Maj:ts förslag till avlöningsreglemente för tjänstemännen
              vid domänverket må godkännas provisoriskt för 1921, och i övrigt
              bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-N9suPMHyUdE69zLeFMMZmz">
            Herr vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-41">
            <seg xml:id="i-Asd8FdQBCqrBjdit81yYKv">
              Herr talman! Vid behandlingen av detta ärende inom utskottet
              kände sig utskottet med avseende på avlöningen av domänverkets
              personal tilltalat av den av herr Gunnar Andersson i första kammaren
              väckta motionen, enligt vilken avlöningen skulle, vad revirförvaltningen
              beträffar, utgå efter revirens storlek och den duglighet och ekonomiska
              förmåga som personalen vid denna förvaltning ådagalade. Utskottet
              önskade därför en utredning av frågan i motionens riktning, och
              fråga uppstod då, vilket av dessa förslag, som skulle läggas till
              grund för den provisoriska avlöningsstat, som borde gälla för
              1921. Jag hade icke tillfälle att deltaga i ärendets slutbehandling
              inom utskottet, men
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4KsfjfnqErd5gf6TNrgU4M">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-3Cfp63J5qFYHhJHKzaoPYx">
            Ang. lönereglering verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-i4TCkZYS9xejhSkrRptN8">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Sp7L6nasCJQF77F2n2gK34">
            Nr 62, = 28 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9JXVHixYYZKBavPxpnDQJf">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-MxhCb6V9uWruMdpqWPXHUo">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-UZMrxCA5LEPo6ZDbctoZj4">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-42">
            <seg xml:id="i-APLLAhCedEU8xL37T2Q1Mw">
              vid den förberedande behandlingen anslöt jag mig till Kungl.
              Maj:ts förslag i detta hänseende. Utskottet stannade emellertid
              vid att såsom provisorisk avlöningsstat antaga kommitténs förslag,
              och det skiljer sig från Kungl. Maj:ts förslag däri, att vid jämförelse
              med avlöningsstaten vid kommunikationsverken domänverkets personal
              skulle få stå i en lönegrad under kommunikationsverkens. Det förefaller
              mig, att det skulle vara orättvist mot domänverkets personal,
              och jag tänker därvid särskilt på revirförvaltarna. Om man jämför
              en revirförvaltare med en baningenjör, måste man erkänna, att
              en revirförvaltare har en ansvarsfullare befattning, han förvaltar
              en stor domän, som för vissa fall kan ge en inkomst upp till en
              miljon kronor, och inkomstens storlek är i mycket hög grad beroende
              på det sätt, varpå han sköter sitt revir. Hur jag än ser det,
              anser jag därför, att domänverkets personal även beträffande den
              provisoriska löneregleringen bör vara likställd med kommunikationsverkets
              personal, och jag ber därför, herr talman, att få ansluta mig
              till det yrkande, som framställts av herr Sjöblom.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6pVET13dFZer6Wcf6efvS1">
            Herr Lindman:
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-43" next="i-209ac0906eec0f4f-47">
            <seg xml:id="i-AWuWpnhrF1fn593DmjMCEL">
              Herr talman! Även jag har för min del kommit till samma resultat.
              Jag har vid genomläsandet av de handlingar, som röra detta ärende
              — såväl kommitténs betänkande som Kungl. Maj:ts proposition och
              sedermera utskottets utlåtande — kommit till den uppfattningen,
              att det icke lämpligen bör vara så, som det nu föreslagits i utskottets
              utlåtande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3ZyAJiRCXfBShGtqzopVhQ">
              Det blir kanske ett upprepande av vad som sagts förut, men Jag
              kan icke hjälpa, att jag måste taga fram de saker, som synas särskilt
              egendomliga. Ärendet skickades som bekant av Kungl. Maj:t till
              den kommitté, som hade att uppgöra förslag till lönereglering
              för de affärsdrivande verken. Den skulle således också taga hand
              om domänverkets tjänstemän och domänstyrelsen. Denna kommitté
              kom som bekant och som herrarna nu hört till det resultat, att
              domänverkets tjänstemän borde sättas i en lägre klass än vad motsvarande
              tjänstemän i de affärsdrivande verken kommit uti. När man läser
              kommitténs motivering för detta, finner man, att kommittén huvudsakligen
              anfört sådana motiv, som att de affärsdrivande verkens tjänstemän
              äro mera bundna i sin tjänsbgörinig, de äro tvungna att vistas
              på bestämda platser, de hava fått sitt arbete förlagt mera till
              vissa bestämda tider, de skola arbeta även om nätterna, de hava
              söndagstjänstgöring o. s. v., de skola passa på klockslaget, som
              jag också sett anfört. Allt detta bundna arbete ansåg kommittén
              borde tillmätas så stor betydelse, att de därför borde vara högre
              avlönade än domänverkets tjänstemän. Jag vill emellertid säga,
              att kommittén icke förbisåg, att å andra sidan domänverkets tjänstemän
              hade vissa tunga uppgifter att fylla, att de hade att utstå strapatser
              och framför allt att de hade ett betydande ekonomiskt ansvar,
              men lika fullt kom kommittén till detta resultat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5QsYVUCReSvpFN7LSR7bz5">
              Vidare gjorde kommittén en jämförelse med vattenfallsverket,
              och en sådan jämförelse synes mig vara den allra naturligaste,
              om man över huvud taget skall göra en jämförelse med de affärsdri-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JYLBHqorvcGhzpmeTyNCvg">
            Onsdagen den 19 maj, e. in. 29
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-44" prev="i-209ac0906eec0f4f-43">
            <seg xml:id="i-ErtgQWAEcmizPyByFuDf28">
              vande verken. Då förklarade kommittén beträffande detta, att
              vattenfallsverkets tjänstemän hade icke blott att förvalta en
              egendom, som funnes, och syssla med en verksamhet, som redan var
              1 arbete, ett förvaltningsobjekt, utan de hade även att skapa
              nya anordningar. Ja, herr talman, domänstyrelsens tjänstemän hava
              väl också att förvalta ett objekt, som finnes, nämligen skogen,
              och hava också att skapa nya värden, nämligen det viktigaste av
              allt: att skapa nya skogar på sådan mark, varå skogen blivit borthuggen.
              Jag kan icke, hur jag än ser på detta, komma till något annat
              resultat, än att den slutsats, till vilken kommittén har kommit,
              är mycket egendomlig, och att den bestämt icke kan vara hållbar.
              Varför skall t. ex. en kronojägare sättas i lägre klass än en
              banmästare, och varför skall en revirförvaltare sättas i lägre
              klass än en baningenjör? Det kan man icke förstå, och de skäl,
              som jag nyss omnämnde, hålla icke.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9KRF7WmXucZqFgutzYQfFm">
              Herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet har också
              tagit avstånd från kommittén, och han har mycket riktigt, synes
              det mig, framhållit den ekonomiska betydelsen av den jämförelsevis
              självständiga och fria verksamhet, som tillkommer personalen vid
              domänverket. Han framhåller, att resultatet av dess verksamhet
              är beroende av denna personals initiativ, företagsamhet och förmåga
              att bedöma förhållandena. Ja, han framhåller flera andra synpunkter,
              men jag skall icke besvära herrarna med att gå in på dem. Jag
              skall inskränka mig till att framhålla vad som synes mig själv
              vara viktigast härvidlag, och det är den verkligt stora självständiga
              verksamhet, som t. ex. en revirförvaltare har på det honom underställda
              reviret. På honom beror ofantligt mycket, om reviret blir väl
              skött, han kan icke övervakas som t. ex. tjänstemännen vid de
              affärsdrivande verken, vare sig vid posten eller telegrafen eller
              järnvägen, utan han lever och rör sig på sitt revir med en mycket
              hög grad av självständighet. Han har att sköta om en för staten
              utomordentligt värdefull egendom, och av det sätt, på vilket han
              handhar denna egendom beror denna skogs framtid i mycket hög grad.
              Han kan begå misstag, han kan göra fel, som kunna verka förryckande
              på skogens framtid i det reviret under mansåldrar, icke endast
              för ett eller annat år således, utan för lång tid framåt. Han
              hart. ex. att vaka över, att marken blir kultiverad och att intet
              försummas beträffande reproduktionen. Han har att vaka över, att
              skogen blir ordentligt och i rätt tid gallrad och genomhuggen,
              ett arbete, som naturligtvis en intresserad skogsman gärna gör,
              men som kostar mycket besvär och stora svårigheter, därför att
              på de flesta ställen, där staten har skogar, har man svårt att
              åstadkomma den personal, som är lämplig för dylik genomhuggning.
              Man kan sålunda befara, att en ointresserad man kanske sätter
              detta arbete tillbaka. Men det är även av vikt, huru en dylik
              genomhuggning göres. Den kan göras så stark, att skogen därav
              tar skada, och den kan göras så pass gles, att den medför, att
              skogen icke erhåller den utvidgade friställning, som man åsyftar
              med den omnämnda gallringen. Ja, han har slutligen att bedöma
              hela avverkningen, om nämligen av-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MAJAJPSBdaghEkpZfKgq7i">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-EQT6Qyie3MzGuGERtzpskW">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-FSowK2CexwPrYqL2a6Crv">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-5EeBpFpijXZJBNXcFicze3">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8wXfxp5SE6H93yRXAr61we">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-DBvddbrV76Kbe8vTxJ3xgC">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-SUswdZJ2U4M5u35iAaG3HC">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-FZLX1HnRuAT7fy3mxi5quW">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-T3wQhvngQS2oeDSjRL2nZL">
            30 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-45" prev="i-209ac0906eec0f4f-43">
            <seg xml:id="i-CDrnXxDYQLV3DVqGJs21RH">
              verkning skall ske vid den eller den tidpunkten, och han har
              att se till, att avverkningen bedrives på ett riktigt sätt, och
              på hela hans arbete kan staten förtjäna eller förlora betydande
              summor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HCUEv14CpGxiNuqDjdoVN8">
              Nu vill jag nämna några siffror för att klargöra, vilka ekonomiska
              värden, som revirförvaltningen handhar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CL5LH3kyWBi3EEoS1XThik">
              För samtliga revir i Sverige uppgingo inkomsterna 1909 i medeltal
              till 109,000 kronor, men 1918 hade de stigit till 518,000 kronor.
              Alltså var genomsnittsinkomsten för samtliga revir över Ya miljon
              kronor. Det säger sig självt, att många revir kommit mycket över
              miljonen, men genomsnittet var, som jag nämnde, över 12 miljon.
              Drager man härifrån genomsnittsutgifterna eller 127,000 kronor,
              så blir slutresultatet ungefär ett netto av 400,000 kronor för
              varje revir. Jag skall vidare nämna en annan summa, som visar
              nettot för hela domiänförvaltningen. Detta uppgick under det senaste
              året, kan jag säga, till 40 miljoner kronor, ja, det har till
              och med varit över 40 miljoner kronor. Staten har i dessa skogar
              den mest värdefulla egendom, som staten äger och som utgör föremål
              för statens verksamhet, och som därför borde av statsmakterna
              på alla sätt omhuldas, därför att där kan man, som jag nyss nämnde,
              genom små missgrepp begå försumligheter och åstadkomma skador,
              som verka för lång tid framåt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-F1M51YhqghnK89ftM5pJj6">
              Då gör man sig den frågan: kan det vara rätt att utsätta denna
              personal för en sådan undervärdering, då denna personal har att
              handhava dessa mycket värdefulla skogar, så att man deklasserar
              den och sätter den i en lägre klass, än motsvarande tjänstemän
              vid trafikverken? Detta synes mig vara uppenbart oriktigt, och
              jag skulle vilja säga, att det är oklokt att göra på detta sätt,
              därför att man kan förstå, huru denna klass av tjänstemän skall
              känna det att bliva utsatt för en sådan behandling, för ett sådant
              omdöme, att den är mindre värd än motsvarande tjänstemän i de
              andra verken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GGKu5phJJnKKvrxnpBqYsT">
              I en reservation, som domänfullmäktigen professor Gunnar Andersson
              avgivit till domänstyrelsens utlåtande i saken och som sedan återfinnes
              i en motion i första kammaren, säger han på ett ställe, att i
              ingen del av den svenska statsförvaltningen finnes ett skikt av
              tjänstemän, som äger den dominerande betydelsen för förvaltningens
              resultat som revirförvaltarna inom skogsstaten, och att detta
              beror på skogens hela art och natur. Jag instämmer med honom i
              detta omdöme. Nu har emellertid samme man, professor Andersson,
              i sin nyss omnämnda reservation i den omtalade motionen i första
              kammaren framfört ett förslag att omlägga lönesystemet för domänverkets
              tjänstemän. Han vill införa ett slags tantiéme-system, han vill
              indela reviren i olika klasser med olika löner, så att på detta
              sätt de bättre jägmästarna skola kunna befordras från lägre revir
              till något högre och vidare upp till den högsta avlöningen. Han
              föreslår vidare införande av ett system med flitpenningar, som
              skulle kunna utgå vart femte år till de revirförvaltare, som skött
              sig väl; det skulle även tillkomma kronojägare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CdRYpY89nmVZaS9NW129GY">
              Utskottet har tagit denna sak på det sättet, att utskottet säger
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-S2vUMBrVq9x31dsfLxUfQf">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 31
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-46" prev="i-209ac0906eec0f4f-43">
            <seg xml:id="i-8L3iiWVfWu8hDfSinCpWfc">
              sig finna, att det finns mycket som talar för det system, som
              professor Andersson framfört, även om utskottet icke vill förneka,
              att det även kan ha sina vanskligheter att gå in på ett sådant
              system. Men, mina herrar, resultatet av det hela har dock blivit,
              att utskottet, som önskar en utredning av detta system och dess
              verkningar, kommit att föreslå ett provisorium beräffande domänverkets
              tjänstemäns löneförhållanden. Utskottet säger, att då man står
              inför ett uppskjutande av frågan, det väl vore naturligast, att
              man då läte dessa personer under tiden få de löner, som de förut
              haft. Men att man måste finna, att detta sistnämnda icke går an,
              och därför har utskottet för innevarande år föreslagit ökade,
              provisoriska löner. Men utskottet har då utan några egentliga
              skäl stannat vid de lägre lönerna eller dem, som kommittén föreslagit,
              men icke upptagit Kungl. Maj:ts förslag om de högre lönerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QpFvqbuVsy3X3EvQuFqXi">
              Nu är det alldeles klart, mina herrar, att om man skall införa
              ett sådant system som det omnämnda, av herr Andersson ifrågasatta,
              så kräves utredning, en noggrann och kanske långvarig undersökning.
              Det system, som professor Andersson förordat, kan möjligen behöva
              och lämpligen böra tillämpas på andra verksamhetsområden inom
              statsförvaltningen, och i varje fall tror jag icke, att det utan
              vidare kan antagas, utan saken kräver, som jag nämnde, ingående
              utredning och undersökning. Men i varje fall kunna icke och böra
              icke lönerna för domänverkets tjänstemän vara oförändrade. Det
              vore orimligt och obilligt att så göra. Men då gör man sig frågan:
              - varför då icke giva dem de löner, som Kungl. Maj:t föreslagit
              under detta provisorium?
            </seg>
            <seg xml:id="i-JAYGJo8JqmXR5AEWGvcHkk">
              För min del har jag nu sökt utveckla de skäl, som tala för att
              vare sig det är fråga om en provisorisk löneanordning eller det
              vore fråga om en för framtiden bestående sådan, jag icke kan vara
              med om kommitténs grunder att flytta domänverkets tjänstemän 1
              en lägre klass än de andra affärsverkens. Jag skulle anse det
              oklokt och orättvist och i hög grad verka nedsättande på levnadsmodet
              och verksamhetslusten hos de tjänstemän, som härav drabbades.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5y39CoXiqvh3hYHXZogQSE">
              Därför kan jag, herr talman, för min del icke komma till annat
              resultat, än att med beklagande att ej nya, fasta löner nu kunna
              beviljas, följa utskottet i dess förslag, att här bör införas
              ett provisorium, men jag anser mig ovillkorligen böra följa Kungl.
              Maj:ts förslag därutinnan, att de högre lönesatserna böra tillämpas
              under detta provisorium.
            </seg>
            <seg xml:id="i-41ML2wd1Pn5BTytgq9PLYX">
              Jag behöver kanske icke ingå på frågan om själva domänstyrelsen.
              Det har framhållits av föregående talare, att då kommittén föreslagit
              en lägre avlöning för dessa tjänstemän, har det skett därför att
              de ha en daglig tjänstgöringstid av endast 6 timmar, under det
              tjänstgöringstiden i de andra affärsdrivande verken är 7 timmar.
              Detta resonemang håller naturligtvis icke streck, ty i samma ögonblick
              som domänverkets tjänstemän finge motsvarande löner skulle de
              också få en tjänstgöringstid av 7 timmar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5kLvnKEfbRiXtavQUcQqzs">
              Jag kommer därför, herr talman, till det resultatet, att det
              är klokast att antaga det förslag, som jag nyss nämnde. Jag kan
              till-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HiKrSqsDRZcrv22TktvZtD">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-QM5tth5MwRqvqsHbni7rLm">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-64sZXjz9QDKqiMrtURykdK">
            verkets + personal.
          </note>
          <note xml:id="i-JwhSgN9K5h1BRLubsL7i8L">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9z6Ne8h2tj5CT8uR6HCVgY">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-VUvdyUNomefDjDxqVkMTfR">
            Ang. lönereglering ' för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-FThwAVcCkUnjZmzYeEFRPd">
            verkets personal. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-XqyZfk8mEHATUmLG6VMqNR">
            32 Onsdagen den 19 maj, e. in.
          </note>
          <u xml:id="i-526G3EJbokPDM4WecafB5d" prev="i-209ac0906eec0f4f-43" who="Q53294">
            <seg xml:id="i-6mYmCSJzR3RD4yxJysfx8Y">
              lägga, att första kammaren har efter en ingående debatt och hbehandling
              av frågan under förmiddagens lopp kommit till denna slutsats,
              1 det att kammaren med 66 röster mot 44, vill jag minnas, fattat
              beslut i överensstämmelse med den reservation, som är fogad till
              betänkandet och som avgivits av herrar Sjöblom och Barthelson,
              i vilken yrkas ett provisoriskt antagande av Kungl. Maj:ts förslag
              oförändrat.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q53294" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-47" prev="i-209ac0906eec0f4f-43">
            <seg xml:id="i-3ykt3Fzyu6WKS1nnAhdsTm">
              Jag ber alltså, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FRpQdVu5YgZRDPhre8WyLo">
            Med herr Lindman förenade sig herr Lithander.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-34NS4SGiTEUUmmCj6VxxMD">
            Herr Johansson i Uppmälby:
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-48" next="i-209ac0906eec0f4f-49">
            <seg xml:id="i-6ChyX1MP8Y1zivXyFEUfUH">
              Herr talman! Då jag varit förhindrad att rärvara vid detta ärendes
              slutbehandling i plenum men förut deltagit i dess behandling inom
              avdelningen, så skall jag be att få säga några ord.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KpeV8AvvwSaRjdkkcWdRBe">
              När ärendet första gången kom upp och det blev fråga om, vilken
              lönestat man skulle fastställa, yrkade jag bifall till Kungl.
              Maj:ts förslag därtill. Det visade sig sedermera inom avdelningen,
              att det fanns stora sympatier för den av professor Gunnar Andersson
              i första kammaren avgivna motionen, för vilken här av flera talare
              redogjorts, varför jag icke vill gå in på densamma. Även jag hade
              sympatier för denna motion, ty vad revirförvaltarna beträffar
              måste man medgiva, att dessa ha en säregen ställning. De behöva
              kanske mera än motsvarande befattningshavare inom andra statens
              verk ha blicken fäst på tidsförhållandena och de växlande konjunkturerna,
              då de ha att handskas med avsättningen och avverkningen av statens
              skogar, och det kan då bero på huru dessa personer sköta sig,
              cm staten får större eller mindre inkomster av statsskogarna.
              Även den synpunkten, att man, såsom motionären föreslagit, torde
              uppdela reviren i olika klasser och därigenom få tillfälle göra
              omflyttningar av revirförvaltarna, så att dessa kunde placeras
              där, varest de vore mest lämpliga, tilltalade mig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-N39MkGpMsTayGT1bYV72u">
              Det visade sig dock inom avdelningen, att det fanns flera anhängare
              till lönekommitténs förslag. Detta föranledde en kompromiss, vilken
              gick ut på detsamma som nu i utskottets utlåtande hemställes,
              nämligen att man skulle tillmötesgå dem, som höllo på kommitténs
              förslag, genom att föreslå ett provisorium på ett år. Att man
              tog tiden så kort berodde på att man ville påskynda denna utredning
              och få den fram så fort som möjligt och vidare, att man icke ville
              ha ett provisorium på obestämd tid.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BBBrhwd7GvYhJpqrdsVUvM">
              Som frågan emellertid nu ligger, sedan första kammaren tagit
              Kungl. Maj:ts förslag, så är det väl icke mycket att orda om i
              denna sak. Men att även jag beslöt mig för att frånträda mitt
              första yrkande om bifall till Kungl. Maj:ts förslag och gå med
              på kommitténs berodde huvudsakligen därpå, att det skulle bliva
              ett provisorium, och slutligen tänkte vi oss, att om ett år skulle
              något förslag framkomma, som åtminstone icke i något väsentligt
              avseende skilde sig från Kungl. Maj:ts förslag. Om man nu tar
              Kungl.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-BKWXZeZ6jqKcVT2R2iQ2qp">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 33
          </note>
          <note xml:id="i-EoVFJqxKRGLh57gzg2fkJw">
            o
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-49" prev="i-209ac0906eec0f4f-48">
            <seg xml:id="i-69AUXuQoEqZDyBuuny3UnB">
              Maj:ts förslag och det så blir en omorganisation av detta verk,
              så kan man råka ut för den risken, som herr Nilsson i Landeryd
              påpekade, nämligen att nästa år få vi kanske motse förslag till
              löner, som åtminstone i vissa punkter överstiga de löner, som
              gälla vid kommunikationsverken, och sö har man den gamla kappkörningen
              i gång mellan de olika verken. |
            </seg>
            <seg xml:id="i-C1PcxSw5g2wc2uEKM5Jyuf">
              I samband med förslaget om omorganisation vill jag som min personliga
              mening uttala, att det növändigtvis måste tagas 1 övervägande,
              huruvida icke samtidigt en omorganisation av revirerna bör ske
              på sådant sätt, att man genom sammanslutning eller uppdelning
              av åtskilliga revir skulle kunna minska deras antal, och det följaktligen
              för staten icke behövde bliva större utgifter i sin helhet än
              det skulle bliva, om man ginge in på det system, som herr Gunnar
              Andersson i sin motion i första kammaren föreslagit. Jag erkänner,
              att det är berättigat, att man giver de revirförvaltare, som finnas
              på de mest krävande reviren, en något större avlöning än förvaltarna
              på de lättare 1eviren, och jag erkänner också att det skulle vara
              en förbättring, om det kan skapas möjligheter att från ett krävande
              revir avlägsna eller förflytta en förvaltare, som icke visat sig
              lämplig. För närvarande är det ju omöjligt att avlägsna en förvaltare
              mot hans vilja, såvida han icke begått tjänstefel, men sådant
              inträffar ju icke.
            </seg>
            <seg xml:id="i-56abHFEDZrsNAFgDqYay2F">
              Herr talman! Jag skall icke uppehålla kammaren längre. Jag har
              endast velat säga, att jag från början stått på Kungl. Maj:ts
              förslag, men att jag inom avdelningen gått med på denna kompromiss,
              som innebär ett provisorium, dock icke gällande längre tid än
              ett år. Jag vet icke, om det är lönt att yrka bifall till utskottets
              hemställan, då jag antar, att denna kammare följer första kammaren,
              men jag skall i alla fall be att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-G2TGqsVAh3JSBadyKKXopr">
            Chefen för jordbruksdepartementet herr statsrådet Nilson:
          </note>
          <u who="Q6011492" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-50" next="i-8DZaGHgB8Uaw3PR5R6jVoV">
            <seg xml:id="i-4y8qBAmFmmt5iGC5CdqjG2">
              Herr talman! Jag skall icke trötta kammaren med att inlåta mig
              på ett försök att bemöta löneregleringskommittén, då den velat
              ställa domänverkets personal i sämre ställning i löneavseende
              än övriga statens affärsdrivande verks personal. Detta förslag
              har här redan blivit bemött, och det ser för övrigt ut som om
              löneregleringskommittén stode ganska ensam. Jordbruksutskottet,
              som i väsentlika . delar biträtt löneregleringskommitténs förslag,
              tar mycket starkt avstånd från dess principer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8r4iX1TNNNpb9EbK1KrRKM">
              Jordbruksutskottet polemiserar mot sin egen ståndpunkt i frågan.
              Efter att ha konstaterat att utskottet varit tveksamt i valet
              emellan Kungl. Maj:ts förslag och kommitténs, säger utskottet:
              »Härvid måste dock utskottet, utan något ställningstagande till
              lönebeloppens storlek i vad angår domänverkets personal, principiellt
              taga avstånd från den uppfattning, som kommit till uttryck i kommitténs
              förslag att över lag sätta domänverkets tjänstemän i lägre löneställning
              än motsvarande befattningshavare vid de övriga affärsdrivande
              verken.» Att utskottet under sådana omständigheter
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GF9jUhzHEmcRQS9Qgc65w7">
            Andra kammarens protokoll 1920. Nr 62. 3
          </note>
          <note xml:id="i-9RKTPMb8VqUyv8tpbP1CMy">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-FVwZjfckPAuNZtKFLtJkPy">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-RpWWBsYa6Gj2XSn3MyEHTt">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-SgWyz6rwcn9yhhkVxpBT6H">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JYDw53azxb434mMAfdrSmc">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-4E6nYLCuJTJDXyrnnyrwhT">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-GQ9jRzXC4vQoyLFGKMPGZA">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-65JNTvDExzXa8g2Ttrbghm">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-U6hTDK4Ki5GDWajgW5g7Sd">
            34 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q6011492" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-51" prev="i-209ac0906eec0f4f-50">
            <seg xml:id="i-EK4CUTKdxr4PRaFsenZa3K">
              ändå komme att stanna vid kommitténs förslag beror måhända på,
              att utskottet föreslår detta endast som ett provisorium.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AQTAsE6cGWw5L56BkvXcCZ">
              Det hade onekligen varit önskligt, om riksdagen biträtt Kungl.
              Maj:ts förslag till lönereglering och låtit detta få en definitiv
              karaktär. Jag kan icke förstå, att detta på något sätt hade kommit
              att stå hindrande i vägen för en eventuell omorganisation av verken.
              Det må ju emellertid vara med denna sak huru som helst, huvudsaken
              är i alla fall, att åtgärder vidtagas, som i någon mån kunna undanröja
              de svårigheter, med vilka detta verk har att kämpa. Och de svårigheterna
              bottna uppenbarligen i mycket stor utsträckning i de dåliga löneförhållandena
              för verkets personal. Situationen är sådan, att domänverket hotas
              av desorganisation. Det kommer ständigt in till departementet
              framställningar om åtgärder i det ena eller andra avseendet för
              att få vakanta platser tillsatta. Det är endast några dagar sedan
              det från domänstyrelsen anmäldes, att de nyinrättade överjägmästareassistentbefattningarna,
              som ju äro uppförda på ordinarie stat och som till antalet utgjorde
              12, icke kunde besättas. Man har icke kunnat besätta mera än 4
              eller 5, alla de andra stå obesatta. Beträffande 19 andra assistentbefattningar
              äro endast 3 tillsatta. Det är ju också förklarligt. Verket är
              utsatt för en våldsam pressning och konkurrens från de enskilda
              skogsägarna, som i allmänhet betala väsentligt bättre löner. Det
              är av vikt, att man snarast möjligt får avhjälpt dessa missförhållanden,
              vilket i någon mån blir fallet genom att biträda Kungl. Maj:ts
              framlagda förslag, oavsett att det får en provisorisk karaktär.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Rkz1zov4WpC5ADJYwG3Mev">
              Jag vill för min del alldeles icke bestrida, att detta verk på
              många områden kan behöva omorganiseras. Men jag tror, att man
              får vara något försiktig i fråga om vissa av de riktlinjer, som
              motionären, professor Andersson, dragit upp. Jag tror, att de
              vid en närmare undersökning måhända komma att visa sig ohållbara,
              men den saken får ju prövas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8DZaGHgB8Uaw3PR5R6jVoV" prev="i-209ac0906eec0f4f-50" who="Q6011492">
            <seg xml:id="i-Qmm29i2aCyCF1xvHiCy3B4">
              Som redan meddelats har första kammaren biträtt Kungl. Maj:ts
              förslag som ett provisorium, och jag hemställer, att även denna
              kammare måtte fatta samma beslut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YUBjybWMF6MhfgfmGoE1JK">
            Herr Nilsson i Landeryd:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-52">
            <seg xml:id="i-7P4cpvH4KK8mHHB61Yb16V">
              Herr talman! Jag skall icke vidare förlänga debatten, men jag
              ber i alla fall att få yttra några ord i anledning av herr Lindmans
              anförande. |
            </seg>
            <seg xml:id="i-SNoJAYVq7Zw1n4vF3cKUnU">
              Han har i sitt anförande, liksom herr Sjöblom tidigare, framhållit,
              att personalen, tjänstemännen vid domänverket skulle vara så misshandlade,
              därför att de voro satta i en löneklass, som var lägre än tjänstemännens
              vid kommunikationsverken. Jag förstår icke, varifrån man fått
              denna uppfattning. Det är ju så, som jag nämnde i mitt första
              anförande, att tjänstemännen i domänstyrelsen äro satta i en löneklass,
              som är lägre än de nämndas, därför att de ha 6 timmars tjänstgöring
              i motsats till tjänstemännen i kommunikationsverkens styrelser,
              som ha 7 timmars tjänstgöringstid. Men de övriga tjänstemännen
              i domänverket äro icke satta i någon lägre klass, utan de kunna
              jämföras med motsvarande tjän-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Hqew4EteWR9TGshX7APKMx">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 35
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-53">
            <seg xml:id="i-Qns2ThyDUMSXnqfZJYoMjY">
              stemän inom kommunikationsverken och befinna sig 1 precis samma
              löneklass som motsvarar "deras tjänsteställning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NkWvhXTkp2R9zfYT2avzgT">
              Nu framhåller amiral Lindman, att dessa tjänstemän, varom här
              är fråga, genom sin tjänstgöring skapa nya värden, som ha stor
              betydelse för statens finanser, och det är ju alldeles riktigt.
              Han anställer härvidlag en jämförelse med tjänstemännen vid statens
              järnvägar och vattenfallsverket. Men jag vill i det avseendet
              påpeka, att då det gäller att utnyttja statens skogskapital, vilket
              sker genom avyttring av växande skog vid lämpliga tillfällen,
              genom att skydda återväxten, genom att säkerställa föryngringen
              0. S. V., så måste man visserligen härvid använda så rationella
              metoder som möjligt, men dessa äro grundade på erfarenheter, som
              förvärvats under årtionden på grund av våra skogsförhållanden
              här i Sverige. Om man jämför dessa tjänstemän med tjänstemännen
              vid vattenfallsstyrelsen och vattenfallsverket, som ha att utbygga
              våra vattenfall och utnyttja den naturrikedom, som vi ha i desamma,
              och som kan utvinnas på detta sätt, så är det klart, att de måste
              följa med den tekniska utvecklingen i andra länder och även söka
              göra nya rön och uppfinningar och på detta sätt söka åstadkomma
              det bästa möjliga resultat. I ett helt annat läge befinner sig
              den verksamhet, som har att tillgodogöra sig produkterna av skogen,
              som växer år efter år. Givetvis fordras även här en så rationell
              skötsel som möjligt, men fordringarna äro dock icke på långt när
              sådana, som i det nyss nämnda fallet. Man behöver icke fordra,
              att tjänstemännen inom domänverket skola komma med nya uppslag
              på samma sätt som en del tjänstemän inom kommunikationsverken
              givetvis måste göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CvMM7NLAqS6Juj127ms8Ui">
              Nu yttrades det, att man icke kunde jämföra en kronojägare med
              en banmästare. För min del ber jag att härvidlag få påpeka, att
              en banmästare har en bestämd tjänstgöringstid, så att han ovillkorligen
              måste vara ute på bestämda tider varje dag, under det att en kronojägare
              mera kan välja sin tjänstgöringstid, lämpa sig efter väderleksförhållandena
              och dylikt, han är icke så bunden av en daglig tjänstgöring på
              bestämda tider. Dessutom bör man icke helt och hållet bortse från,
              att kronojägarna anse det vara en fördel, att de äro tillerkända
              reseersättning, och detta gör, att då det gällt tillsättande av
              dylika platser på bevakningsområden och revir, där man haft större
              utsikter att få reseersättning, där har det gått lättare att få
              sådana platser besatta än där sådana utsikter icke unnits.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6muyZVBQwwymX8TdQLbnfQ">
              Vidare påpekade herr Lindman de stora inkomster, som statens
              skogar lämnade. Ja, det är riktigt, att så är förhållandet, men
              då det gäller att avsätta dessa skogsprodukter, så erfordras,
              vare sig jag har större eller mindre kvantiteter skogsprodukter
              att avyttra, icke så värst mycket större kompetens i det förra
              fallet än i det senare. Jag menar, att man får icke bedöma arbetet
              och de kvalifikationer, det förutsätter, efter det kapital, man
              inkasserar på verksamheten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WFcHK992uWUMJ3S8pfSnzM">
              Det framhölls slutligen, att kommittén har undervärderat per-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9FU3c2kts5r6e7tQ611FDg">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-DXgyAXHcvje6xVx1HFQ4Dt">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-EagPvstARDnmUeRgoQCP8S">
            verkets 4 personal.
          </note>
          <note xml:id="i-BVoHSRX8K6gsgZCrrNzf4E">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-fH2U4ehUWAoCQt144fZn8">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-9bJ96qKihS55Go1f8kCSdr">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-Dq9TdqqkeXY1TjnLJVoM1c">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-Ct2yhg6tXLiLT76GCNwYaH">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6SCDvkVs8BvnfKcv53KKyk">
            36 . Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-54">
            <seg xml:id="i-JK7wBdiCfMuAfWuW1HZWz">
              sonalens arbete. Jag vill i det avseendet påpeka, att det är
              icke så värst stor skillnad mellan kommittéförslaget och Kungl.
              Maj:ts förslag beträffande avlöningsbeloppet. Beträffande då först
              kronojägarna så skulle de enligt kommitténs förslag få en slutlön
              av 2,880 kronor men enligt Kungl. Maj:ts förslag en slutlön av
              3,060 kronor, sålunda en skillnad av 180 kronor med hänsyn till
              slutlönen. Jägmästarna skulle enligt kommitténs förslag erhålla
              8,100 kronor och byråchefer enligt samma förelag 9,540 kronor,
              men enligt Kungl. Maj:ts förslag skulle dessa befattningshavare
              erhålla resp. 8,580 och 10,020 kronor, således en skillnad i bägge
              dessa fall på 480 kronor. Det förefaller mig, att när det icke
              gäller större skillnad, så kan man knappast tala om, att dessa
              tjänstemän blivit misshandlade på något särskilt upprörande sätt
              av kommittén.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2J8r1xXE1CjjRC7juNxVVP">
              Jag vill än en gång betona, att man genom ett bifall till Kungl.
              Maj:ts förslag fastställer minimigränsen för lönerna enligt de
              nya grunderna för organisationen som äro ifrågasatta i herr Anderssons
              motion, varför de tjänstemän, som skulle få förhöjda löner på
              grund av klassificeringen av reviren, komma till avlöningsbelopp,
              som ligga väsentligt över Kungl. Maj:ts siffror. Löneskruven kommer
              alltså i gång på ett sätt, som vi nog icke önskat. Dessutom ber
              jag att få erinra om vad jag nyss sade, att dyrtidstillägg komma
              med all säkerhet att regleras efter grundlönens storlek, och följaktligen
              blir personalens inkomster år 1921 ungefär desamma, vilket förslag
              som än kommer att bifallas. Jag anser därför, att utskottet har
              så goda skäl för sin hemställan, att man kan gå med på densamma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9fds9PZ2R4tzFb8daEQHGY">
              Jag ber, herr talman, att få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PHWNVpC94RR6icmuFieiJY">
            Herr Läbeck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-55">
            <seg xml:id="i-2PjT7MAF6HaKE1GRUSLWZd">
              Herr talman! Då jag varit ledamot av den löneregleringskommitté,
              vars förslag så kraftigt kritiserats, så skall jag be att få säga
              några ord, särskilt med anledning av att jag var reservant inom
              denna kommitté med ett yrkande i ungefärlig överensstämmelse med
              de linjer, som Kungl. Maj:t sedan följt 1 sitt förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CZtzqwwzs3skSwBidytuiV">
              Jag har under arbetet i kommunikationsverkens lönekommitté icke
              haft någon sympati för den schablonisering, som kommit till uttryck
              i det förslag, som framlagts, utan för min del kommit till den
              uppfattningen, att det för statens affärsdrivande verk måste komma
              att visa sig nödvändigt, att det åt verkens ledning lämnas större
              frihet vid anställandet av personal, än som kommit till uttryck
              i de löneregleringsförslag. som vi flera gånger under den sista
              tiden haft att behandla. Ä andra sidan vill jag säga, att då vi
              nu gått in på denna långa löneskala, då det gäller det stora flertalet
              av affärsverkens tjänstemän — och det finnes där sammanlagt icke
              mindre än 24 klasser — så bör det väl icke vara så omöjligt att
              passa in de lägre tjänsternännen i lämpliga klasser. I det avseendet
              kan jag alltså icke dela de kritiska synpunkter, som
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-SwxwjTuJjwV5WeyCvbosQx">
            Onsdagen den 19 maj, ce. m. 37
          </note>
          <note xml:id="i-Us3m8s5T2SfofyR5BfqsMQ">
            Kungl. Maj:t anlagt på löneregleringskommitténs förslag beträffande
            domänverket.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-56">
            <seg xml:id="i-Tc6zmUZA5UCzbxLAHF6XqG">
              Vad jag emellertid reserverat mig mot i kommunikationsverkens
              löneregleringsförslag är just den underskattning, som där kommit,
              till uttryck med avseende på de högre tjänstemännen inom styrelsen.
              Och vad angår revirförvaltarna, i det avseendet delar jag i princip
              de synpunkter, som kommit till uttryck i första hand i den reservation,
              som avgavs till löneregleringskommitténs förslag, och som sedan
              fått ett visst uttryck i professor Gunnar Anderssons motion, om
              jag också icke till alla delar kan vara med om detaljerna i denna
              motion. Jag har i min reservation givit uttryck åt den uppfattningen,
              att av statens affärsdrivande verk voro framför andra domänverket
              och vattenfallsverket i verklig mening affärsdrivande av den anledningen,
              att dessa verk ha att konkurrera med enskild verksamhet av motsvarande
              art, vilket man knappast kan säga om de övriga affärsdrivande
              verken. Järnvägsstyrelsen intar en särställning. genom sin omfattande
              administration, och häri ligger skälet till att lönerna för befattningshavare
              vid denna administration, som har så ofantliga kapital att röra
              sig med, kunna sättas så pass högt. Om telegrafverket gäller i
              viss mån detsamma. Vad postverket beträffar, erkänner jag, att
              jag har svårt att förstå den uppfattningen, som tagit sig uttryck
              däri, att man i viss mån försökt att sätta domänverket lägre än
              postverket såsom affärsdrivande verk. Det är, som sagt, en synpunkt,
              som jag icke alls kan förstå. Vad angår vattenfallsverket och
              domänverket, som blivit föremål för vissa jämförelser, så har
              min verksamhet fört mig särskilt i vattenfallsverkets närhet.
              Jag underskattar på intet sätt de viktiga funktioner, som detta
              verk har, men därför kan jag icke — i likhet med vad herr Nilsson
              i Landeryd gjort — påstå, att domänverket i jämförelse med detta
              verk ovillkorligen bör ställas i en lägre klass. Särskilt de tekniska
              tjänstemännen inom vattenfallsverket måste utan tvivel besitta
              en mycket hög kompetens på sitt område och där följa utvecklingen
              samt skapa nytt — som herr Nilsson i Landeryd sade — men detta
              gäller nog icke mindre om domänverkets tjänstemän, även om denna
              synpunkt tyvärr hittills alldeles för mycket underskattats. Man
              har mera betraktat domänverket såsom ett kontrollerande verk,
              såsom ett vanligt centralt verk, och för litet uppskattat detta
              verks betydelse i övrigt. Man får komma ihåg, att skogsvetenskapen
              ständigt går framåt. Det kräves tekniska kunskaper hos revirförvaltarna
              och hos dem, som stå över dessa. De måste svara för skogens tillväxt
              och dess ans, de ha tekniska uppgifter att svara för vid skapande
              av kommunikationsleder, flottleder m. m., så att virket på billigaste
              sätt kan forslas fram, och därjämte måste de besitta en viss affärsbegåvning,
              som man i fråga om revirförvaltare och dem, som stå över dessa,
              icke får underskatta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5fyQbUbDXzqjdtcjjTbcaf">
              Det är av dessa skäl, som jag anser, att man icke får förringa
              domänverkets ställning bland de affärsdrivande verken på det sätt,
              som jag anser, att lönekommittén gjort. I förbigående vill jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4CDaWUSxN219Nua3r4ZdQ6">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-6xyZhpn5fsRwctfPFKthVV">
            Ang. lönereglering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-HK1teFvNNTeqZcf2SCSxnb">
            verkets
          </note>
          <note xml:id="i-RFaKC6veeJQdc3Cakukqg7">
            personal.
          </note>
          <note xml:id="i-LB5baYyC3Hau4d7AoRo5ro">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B9VngX7JXqRxdK78j3FJrA">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-V3HqmxsUukxvW6dfVhi8vd">
            Ang. lönereyl!ering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-WLVaho9QRvhcF3bNe8Vkih">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-LnhKGrM5d7J1ffEeu7tix4">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Q2KbcaQNtFWd4fsPrZhEYR">
            38 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-57">
            <seg xml:id="i-V9Twr1DwY1zPD3Bp8397eW">
              säga, att i min reservation har jag uttalat den uppfattningen
              — som jag haft tillfälle att tidigare utveckla och som vunnit
              riksdagens godkännande i fråga om vattenfallsverket — att det
              vore klokt, om man vid ett förnyat övervägande, som jag hoppas
              kommer till stånd, ville taga sig en funderare beträffande frågan,
              huruvida icke domänverket i likhet med vattenfallsverket borde
              få en kollegial styrelse, med styrelsemedlemmar hämtade även från
              det praktiska affärslivet och som känna ansvaret för verkets fortsatta
              affärsmässiga utveckling. Detta säger jag icke som någon anmärkning
              mot de domänfullmäktige, som nu fungera, ty såvitt jag vet, ha
              de nedlagt ett gott och nitiskt arbete. Men jag tror, att det
              ur organisatorisk synpunkt skulle vara av vikt, om man ville taga
              denna fråga i övervägande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GTzVoSpKtPnrGkNKShYm9p">
              Nu har man föreslagit ett provisorium. Jag beklagar detta. Ty
              jag skulle gärna sett, att man bifallit Kungl. Maj:ts förslag
              och att man ändå företagit den utredning, som herr Gunnar ÄAndersson
              önskar. Men när man här föreslår ett provisorium, så finnes det
              uppenbarligen ingen annan utväg än att man tager ett bättre provisorium
              och icke ett sämre. Det är visserligen sant, som herr Nilsson
              i Landeryd sade, att domänstyrelsens tjänstemän på grund av regleringen
              av dyrtidstilläggen icke få så mycket mera, än de skulle få enligt
              utskottets förslag, men jag ber att få framhålla, att vad soim
              är definitivt, då, som jag hoppas, kammaren går in för reservationen,
              det är den högre uppskattning av domänverkets betydelse, som därmed
              kommer till uttryck. |
            </seg>
            <seg xml:id="i-S2TJVwVe8m15K2irr7pGDL">
              Det är på denna grund, som jag, herr talman, ber att få vrka
              bifall till reservationen, sådan den är utformad av herr Sjöbloms
              yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YG2pToAe3txLfFzvexD2ZL">
            Herr vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-58">
            <seg xml:id="i-BNEk8c4YreFPq4dQV1xMhb">
              Herr talman! Det går nog inte så lätt, som herr Nilsson i Landeryd
              trodde, att utföra det arbete, som åligger dessa tjänstemän. Han
              ansåg, att huvudsaken bara var att låta skogen växa och sedan
              avverka den och att detta var allt, som en revirförvaltare hade
              att göra. Nej, för att en revirförvaltare skall kunna sköta skogen
              rätt, måste han gallra den i tid, taga vara på allt virke, då
              skogen mognat, och se till, att skogen avverkas på sådant sätt.
              att den kan giva den bästa inkomsten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Xq5Un1Ru1TK3nfizi139kn">
              Såsom ordförande i den s. k. Södra Sveriges skogskommitté har
              jag varit i tillfälle att se åskilliga revir, och därvid även
              varit i tillfälle bedöma, vilka revir som voro väl och vilka som
              voro illa skötta. och av vilken stor betydelse det var för revirens
              skötsel, att i spetsen för desamma stodo dugande revirförvaltare.
              En revirförvaltare intager i övrigt en vida självständigare ställning
              än t. ex. ingenjörer vid vattenfallsverket, och han får handla
              mera på eget ansvar än sådana ingenjörer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LSSNZfPZaRhPMhBCNdzvCm">
              Då jag anser det vara av mycket stor betydelse att få så duktigt
              och bra folk som möjligt som tjänstemän vid domänverket, så ber
              jag att få vidhålla mitt yrkande i anslutning till den av herr
              Sjöblom avgivna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A71hmeXEW2sTn2wFdBeEuU">
            Onsdageu deu 1J muj, e m. 30
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-X76G7RdJ7zpNgzMvGfbUK9">
            Herr Lind man:
          </note>
          <u who="Q5952967" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-59" next="i-209ac0906eec0f4f-60">
            <seg xml:id="i-CqnKioaGs4cYRsgEY3tB38">
              Herr talman! Jag förstår, att kammaren kan ha fått nog av resonemang
              i detta ärende, men jag kan dock icke underlåta att yttra ännu
              nägra ord.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Dh9vK64ERD3CjpRYtGwYX5">
              När herr Nilsson i Landeryd frågar, varifrån man fått talet om
              dessa lägre klasser, så vill jag svara, att man tagit och försökt
              inpassa dessa tjänstemän i olika klasser, men så har resultatet
              blivit, att de kommit i lägre klass än tjänstemännen i andra affärsverk.
              Det är ett faktum, att revirförvaltare kommit i en lägre klass
              än baningenjörer, och i sitt utlåtande sid. 4 säger utskottet,
              att kommittén genomgående placerat vederbörande belattningshavare
              vid domänverket en klass lägre än motsvarande befattningshavare
              vid kommunikationsverken. Och så är det ju. De ha kommit i en
              lägre klass.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TjsgKKcWe5ApT6eYphWugZ">
              Men det var icke detta, jag ville säga, utan en annan sak. Det
              fnåtte bero på något missförstånd av herr Nilsson i Landeryd,
              när han talar om att det fordras större skicklighet av t. ex.
              vattenfallsverkets tjänstemän än av domänverkets. Jag måste säga,
              att det naturligtvis är mycket svårt att på så skilda områden
              draga upp en jämförelse och säga, att på det ena området fordras
              större skicklighet än på det andra. Men då man säger, att fordran
              på större skicklighet i ena fallet beror därpå, att inom det ena
              av dessa verk, vattenfallsverket, rör man sig på ett nytt område,
              där det gäller utbyggandet av vattenfall, elektrifiering m. m.,
              varvid man måste — som den ärade talaren framhöll följa med utvecklingen
              på alla hithörande gebit, så frågar jag er, mina herrar, som känna
              till de svenska skogarnas skötsel, om det finnes något område
              över huvud taget i hela vårt land, där det är så angeläget att
              följa med utvecklingen och vad som händer och sker i andra länder
              som just på det skogliga området. Gå endast tillbaka — låt mig
              säga — två decennier i tiden och se, hur det var då och hur oändligt
              mycket vi ha gått framåt på dessa två decennier! Kom ihåg, hur
              de s. k. Orsablocken avverkades för några år sedan, då man föreskrev,
              att hela skogen skulle avverkas till bestämt tumtal. Allt, som
              var över detta, skulle huggas bort, och det återstående få stå
              kvar. Resultatet blev, att dessa skogar ödelades för långa tider
              framåt och möjligheten att skapa återväxt försvårades. Tänk på
              hur gallringen av våra skogar tilltagit under de sista 20 åren
              och vilken betydande ökning, vi fått i tillväxten av våra skogar,
              sedan denna gallring kom till stånd. Man har ju genom undersökningar,
              som man gjort vid statens skogsförsöksanstalt, tydligt visat,
              att gallring kan företagas till ganska stora kubikmassor på en
              skog, och då man återkommer till samma skog efter 10 år, kan den
              kvarvarande skogen ha utvecklats så, att den erhållit en större
              kubikmassa, än som fanns före avverkningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QRtdP7uNU7uMVvCR4vF5Lh">
              Det är sådana undersökningar, som nu göras av statens skogsförsöksanstalt,
              som icke varit i verksamhet längre tid än sedan 19905. och som
              har under sig alla undersökningar i Sverige på provytor och utredandet
              av alla olika problem på det skogliga området. Vi ha ju också
              här i riksdagen beviljat ett alldeles särskilt anslag för en särskild
              Norrlandsavdelning av skogsförsöksanstalten. Allt det-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SEuv27QeHvvvFLHSfAgwiu">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-5f26FoZaM9H968GN3yQYHB">
            Any. lönereglering för domän.- verkets personal. (Forts.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QaWSzsTTmUit1mnJjE1198">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-Jd6rm2Ayj7psg89xpzzybS">
            Ang. lönereylering för domän-
          </note>
          <note xml:id="i-VghzPwh34wBLevKkvfJwRh">
            verkets personal.
          </note>
          <note xml:id="i-DHvkpyhEVFZi8ULTuR8ijA">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-8XNnCRVWYFiy2faiJ17KG2">
            40 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q5952967" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-60" prev="i-209ac0906eec0f4f-59">
            <seg xml:id="i-CSgcDGSEsFyfZ5vXMustbL">
              ta framkommer i skogsförsöksanstaltens redogörelser över dess
              erfarenheter och ger uppslag och nya rön för varje år, som går.
              På det sättet går ju skogsvetenskapen framåt i alldeles oerhörd
              grad, och det skulle vara djupt att beklaga, om den icke skulle
              gå mycket mera framåt ännu, ty fastän där, som sagt, mycket är
              gjort på två decennier, återstår det kolossalt mycket att göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4ciLxnBCEnQVDnX1zT7Whz">
              Det ledsamma är, att i allmänhet icke den, som vidtagit åtgärderna,
              själv kan få se resultatet av vad han gjort, vare sig det leder
              till gott eller ont. Det är andra, som få göra observationerna
              på de huggningar, kulturer, sådder och planteringar, han gjort,
              ty resultatet visar sig först efter 40—50 år, då den, som gjort
              arbetet, redan är borta. Det går icke an att säga, att icke detta
              är ett fält för utveckling, där vederbörande revirförvaltare och
              de, som ha hand om skogen, måste i hög grad följa med vad som
              händer och sker icke endast i vårt land utan även i utlandet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Wo4Up6v8G6efVRep97kyia">
              Jag yrkade, herr talman, bifall till herrar Sjöbloms och Barthelsons
              reservation i mitt förra anförande, men då jag finner, att detta
              icke överensstämmer med det yrkande, som gjordes av herr Sjöblom,
              återtar jag mitt yrkande och instämmer med honom.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RavB5yXtAJ3MBqqa8nPGPg">
            Herr Sävström:
          </note>
          <u who="Q6201372" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-61" next="i-209ac0906eec0f4f-62">
            <seg xml:id="i-LeR58fH4NA6RbQcAcpzvH7">
              Herr talman! Efter den energi, med vilken herr Lindman kämpade
              för Kungl. Maj:ts förslag, lär det väl icke finnas några utsikter,
              att utskottets förslag skall bifallas. Det kan emellertid icke
              bestridas, att tjänstgöringsförhållandena inom detta verk äro
              annorlunda än vid övriga affärsdrivande verk. Det är det utskottet
              velat taga hänsyn till, och det förslag, som framförts av professor
              Gunnar Andersson, är ändå i vissa delar förtjänt av beaktande.
              Är det en duktig karl inom detta verk, bör han kunna betalas något
              mera än i andra verk, då tjänstgöringsförhållandena här äro annorlunda
              än i de övriga verken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AJbSRdtHEvUtMZTqmpbDdK">
              Nu har jag inom utskottet, sedan jag hört lönekommitténs ordförande
              klargöra, varför man velat sätta lönerna annorlunda här än i andra
              verk, funnit, att lönekommittén dock har starka skäl, ja myckel
              starka skäl för sitt förslag: och då nu utskottet här kompromissat
              SM det sätt, det gjort, har jag också kunnat biträda utskottets
              förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MfaoppD8Z2ekbqsUWdGWkE">
              När herr Lindman säger, att denna personal skulle bli så ogynnsamt
              ställd gent emot personalen i andra verk, kan jag icke begripa
              det. Då det gäller t. ex. byråcheferna, är skillnaden ungefär
              480 kronor. För andra tjänstemän är den 150—160 kronor o. s. v.
              Det kan väl icke vara så mycket att tala om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2ff94Tsca5XXENTzjWJUb4">
              Jag skall icke uppehålla kammaren mycket längre, men vad Jag
              vill framhålla är, att då man här går att rösta för Kungl. Maj:ts
              förslag, bör man också vara på det klara med att det kommer att
              medföra den konsekvensen, att personalens löner i de övriga verken
              komma att gå vidare i höjden. Den saken kommer man icke ifrån.
              Om det gällde att bestämma lönerna för ett enda verk, t. ex. domänverkets
              personal, då skulle jag för min del icke ha något emot att gå
              på Kungl. Maj:ts förslag. Men såsom riksdagsman har man att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-ENJocdEwQRc2zzbposvDzm">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 41
          </note>
          <u who="Q6201372" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-62" prev="i-209ac0906eec0f4f-61">
            <seg xml:id="i-BRjDeBP8AXvbs4o1wMY37k">
              taga ställning icke endast till detta verks personal utan även
              till övriga verks, och då man vet, att det kommer att ha den följden,
              att lönerna komma att stiga för de andra verken, om vi bifalla
              Kungl. Maj:ts förslag, såsom det föreligger nu, då är det klart,
              att man icke kan så där utan vidare bifalla detsamma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ETkffGGj5MTiGn1RKau6No">
              Därför, herr talman, ber jag att få yrka bifall till utskottets
              hemställan, och ehuru det är små utsikter för att det kommer att
              bifallas, kommer jag i alla fall att begära votering för att se,
              huru många sow rösta för detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7JXAsdMc56rvcPwvbBU1Hp">
            Herr Edbom:
          </note>
          <u who="Q5626942" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-63">
            <seg xml:id="i-GRJM7x1h3sSZ9WCvG7XdCb">
              Herr talman! Jag har icke tillhört den kommitté, som sysslat
              med dessa saker, men då jag sysslat något med lönefrågor i övrigt,
              känner jag mig manad att säga ett par ord i denna fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RP6VyrjeKARmkaMhAwDgyb">
              Herr Sjöblom har mycket starkt framhållit, att domänverket är
              det av statens affärsdrivande verk, som lämnar det bästa resultatet,
              och då anser han, att det är oriktigt att sätta dess tjänstemän
              1 en sämre ställning, än kommunikationsverkens personal har. Jag
              vill säga, att då man skall lönereglera, kan man icke gå ut ifrån
              sådana principer, som att det och det verket bär sig bra och ett
              annat dåligt, ty det kan vara så, att inom ett av statens verk,
              där resultatet av driften är dåligt, kunna tjänstemännen ha ett
              mycket ansvarsfullt och träget arbete. Nej, man får nog gå ut
              ifrån vilket arbete, de olika befattningshavarna ha, och avväga
              den avlöning, som skall tilldelas dem, i förhållande till deras
              tjänstgöring. Då är det alldeles givet, att den kommitté, som
              har att uppgöra förslag till ny lönestat, mycket noga bör undersöka,
              hur det förhåller sig med tjänstgöringen i det verk, som skall
              regleras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-79bbRNtVMW36DTsiVby3S4">
              Jag bor själv i en trakt av Sverige, där det finnes mycket stora
              skogsdomäner, och jag har varit i tillfälle att åtminstone i någon
              mån iakttaga tjänstgöringen för domänverkets tjänstemän liksom
              för tjänstemännen i kommunikationsverken, och med stöd av dessa
              iaktcagelser vill jag vitsorda, att kommunikationsverkens lönekommitté
              står på en mycket fast grundval, då den uppgjort det förslag,
              den här framlagt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S93FE6mFgHL9AdmBAoLREb">
              Det har också av utskottet föreslagits en utredning angående
              vissa omregleringar, och att det skulle lämnas tillfälle för vissa
              revirförvaltare att komma upp i en högre avlöning, då det visar
              sig, att deras tjänstgöring vore för staten fördelaktig. Jag vill
              säga, att jag icke tror mycket på denna utredning, ty det är,
              efter vad jag kan förstå, ytterst svårt att konstatera, vilka
              av revirförvaltarna, som göra staten de största tjänsterna. En
              del kunna bedriva sin verksamhet så, att de komma till ett mycket
              gott resultat genast, under det att andra lägga sin verksamhet
              så, att först efter en mycket lång framtid resultatet av deras
              arbete kommer till synes. Då menar jag. att det är mycket svårt
              att konstatera, vilka av dessa revirförvaltare som gjort staten
              den bästa nyttan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RzLhFcu8cv1jb6C67uYFTC">
              Jag skall emellertid för min del icke motsätta mig utredningen
              utan vill, herr talman, yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XGxsY6VZAfLHBjdXWcbnrb">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-BVboxeuubNjSnk3WLhrKjK">
            Ang. lönereglering för domiänverkets personal. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-041.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-24XHUVwYsuSrFNF19upnaj">
            Nr 62. = 42 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-4txnhbmTqrqPGw3jsRrGbN">
            — Ang. Herr Läbeck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-64">
            <seg xml:id="i-nqno5m2mGupqvbHKUnjsx">
              Herr talman! Jag förstår icke riktigt de ta- Iönereglering lare,
              som säga, att kommunikationsverkens lönekommitté står på en J
              verkets Mycket fast grundval, då den gör den här avsedda klassificeringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6EBqmjBQJdaf2QtgcSx9hJ">
              personal. Vilken åsikt man än har om klassificeringen, så icke
              kan man väl
            </seg>
            <seg xml:id="i-4AM1WaJmzyHWqEudmownEE">
              (Forts.) — säga, att man står på en fast grund, då man stoppar
              in helt olikartade tjänstemän i vissa klasser och t. ex. säger,
              att här skola kronojägare jämställas med banmästare och revirförvaltare
              med baningenjörer. Att bedöma den grundvalen är väl det svåraste,
              man kan tärka sig. Fast är den väl i varje fall icke, det kan
              väl ingen av lönekommitténs medlemmar själva säga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CcxA6K3bAnNVR4EPSCTf7r">
              Icke heller kan man väl säga, att det är riktigt, då kommunikationsverkens
              lönekommitté kommer till det resultatet, att byråcheferna i domänstyrelsen
              skola sättas en klass lägre än byråcheferna vid posten. Jag förstår
              icke skälet till den underskattning, som ligger i en sådan klassificering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GJiuMwbVD5X2q4qk9PFb68">
            Sedan överläggningen härmed förklarats avslutad, gav herr talmannen
            propositioner dels på bifall till utskottets hemställan, dels
            ock på bifall till det förslag, som under överläggningen framställts
            av herr Sjöblom; och fann herr talmannen den senare propositionen
            vara med övervägande ja besvarad. Då votering emellertid begärdes,
            blev nu uppsatt, justerad och anslagen en.så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-35UBsjKJD2zn7Q8fwcPXrx">
            Den, som vill, att kammaren bifaller det förslag, som under överläggningen
            angående jordbruksutskottets hemställan i utskottets förevarande
            utlåtande nr 74 framställts av herr Sjöblom, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-SBuHbR5iB73UGuLd7NKJLk">
            Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-5f9wTdbGeCEro24kzzZYwL">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-QBBebwSZwrZfpMD8zx1qK4">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-BnJ2WkbdDB1mLABYcWrJtd">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit utskottets hemställan i be-
          </note>
          <note xml:id="i-6jgiwR1wSTqYyxkdem7dgz">
            rörda utlåtande.
          </note>
          <note xml:id="i-NPw8juaGdEq9ifsNdPpdrL">
            Voteringen utvisade 81 ja mot 62 nej, vadan kammaren bifallit
            det förslag, som under överläggningen framställts av herr Sjöblom.
          </note>
          <note xml:id="i-RvEwW9v4cDFwhVMjqspYXZ">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-97fL8NGJqHpdsyjSh45fci">
            Jordbruksutskottets utlåtande, nr 75, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag i fråga om antalet av vissa befattningar
            vid domänverket föredrogs nu; och biföll kammaren därvid utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Vf8szn2PeW2hN3XHindCbC">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-FFRwAqneC8bD7vguixAiyW">
            Ang. anslag Vid föredragning härpå av jordbruksutskottets utlåtande,
            nr 76,
          </note>
          <note xml:id="i-KypfTo4fr5kC5FdCKoicei">
            till virke i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            anslag till sta-
          </note>
          <note xml:id="i-7tH8YzhNwMh7wPCRpfPgXF">
            SET tens skogsskolor och skogshushållning i allmänhet m. m. begärdes
            "ordet av
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7yYD2RKbywD7QtdtmpGYwy">
            Herr vice talmannen Hamilton, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-68">
            <seg xml:id="i-Ef9ptbbrJVEbek5fMmLesb">
              Herr talman! Er konsekvens av det beslut, som fattades av kammaren
              rörande löne-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TJ6HgS6NjbBkt7TTmt8Amt">
            Onsdagen den 19 maj, ce. m. 43 Nr 62.
          </note>
          <u xml:id="i-Cwy2n3Ws9GKy3YVb3mghgK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-G6VUourUUHa9pRkxSNcw59">
              reglering för domänverkets personal, är, att kammaren även följer
              Ang. anslag Kungl. Maj:ts förslag, då det gäller lönereglering
              för skogsskolorna till statens
            </seg>
          </u>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-69">
            <seg xml:id="i-2MSSEpZ555GXh5ZJb41zsq">
              och skogshushållningen i allmänhet, och jag tillåter mig därför
              att skogaskalor yrka bifall till Kungl. Maj:ts förslag. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EzGT6Bpgf83csZVd5tyrhX">
            Vidare anfördes ej. Efter av herr talmannen givna propositioner
            i ämnet blev det av Kungl. Maj:t i propositionen nr 274 framlagda
            förslaget av kammaren bifallet.
          </note>
          <note xml:id="i-XHCK4SBnr185bWfZR8kaSR">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-8borrfPbENAh9GevjHHXUH">
            Härefter föredrogs jordbruksutskottets utlåtande, nr 77, i anled-
            Ang. anslagen ning av Kungl. Maj:ts proposition angående höjning
            av anslagen för för tillsyn å
          </note>
          <note xml:id="i-72rnVXiCCc3qz9gmvcstcS">
            tillsyn å enskildas skogar jämte en i ämnet väckt motion; och
            ana förde därvid |
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-P2kPy21sJbQGCXiM3QWJmR">
            Herr vice talmannen Ham ilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-70">
            <seg xml:id="i-Hcd4SpSc27P95a4A8ijqjo">
              Herr talman! Jag ber även att i detta fall få yrka bifall till
              Kungl. Maj:ts förslag på grund av de beslut, som fattats i föregående
              ärende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6hPSrxGZDZ33Pmi4GxBCK5">
            Vidare yttrades ej. Sedan herr talmannen framställt propositio-
            SE ämnet biföll kammaren Kungl. Maj:ts förslag i propositionen
            nor 275.
          </note>
          <note xml:id="i-VapTzSZTFvzvMgjhJzQG7F">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-HMvAEAFNSiHcA9Yj1ns9Mf">
            Därnäst i ordningen var å föredragningslistan uppfört jordbruks-
            Ang. ny stat utskottets utlåtande, nr 78, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition för statens angående ny stat för statens skogsförsöksanstalt
            jämte tre i ämnet skogsför söka väckta motioner. Anstalt:
          </note>
          <note xml:id="i-NxoF5stUTpUDsp6LvVkXen">
            I en den 5 mars 1920 avlåten, till jordbruksutskottet hänvisad
            proposition, nr 273, hade Kungl. Maj:t, under åberopande av bilagt
            utdrag av statsrådsprotokollet över jordbruksärenden för samma
            dag, föreslagit riksdagen att
          </note>
          <u xml:id="i-JP4DUYUyXzgLNzmAxVJdxk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RmfnaqzjKcHks1CLWgCL58">
              dels godkänna det av chefen för jordbruksdepartementet framlagda
              förslaget till stat för statens skogsförsöksanstalt, att tillämpas
              från och med år 1921;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M5ojjoCHjGP9R5adFVWDey">
            dels förklara, att för åtnjutande av de i denna stat för ordinarie
            befattningar upptagna avlöningar skulle gälla de villkor och bestämmelser,
            som vore fastställda beträffande sådana avlöningar å anstaltens
            nuvarande stat;
          </note>
          <note xml:id="i-6q27J8NtZfHxvohTkiLKAv">
            dels ock höja ordinarie anslaget till statens skogsförsöksanstalt
            från 81,650 kronor med 22,400 kronor till 104,050 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-TFd1VV6Xw7Fn1iMhABDDvy">
            Vidare hade Kungl. Maj:t under nionde huvudtiteln dels föreslagit
            riksdagen att för diverse behov vid statens skogsförsöksanstalt
            å extra stat för år 1921 anvisa ett reservationsanslag av 81,200
            kronor, dels ock å tilläggsstat för år 1920 ett anslag av 4, 700
            kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-AzzQebVngpr5qzCCGnY4ne">
            I sammanhang härmed hade utskottet till behandling förehaft tre
            inom riksdagen väckta, till jordbruksutskottet hänvisade motioner,
            nämligen
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NF7iNjjwmg63TsBy5rrdyT">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-HLvR6AfCGEoTfYxBCdWgfG">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-XikxT5DHjURTmK9nEcMuna">
            för statens
          </note>
          <note xml:id="i-5wtbjr8wvcxcuMCS7hVmMH">
            skogsförsöksanstalt. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Hh27mEs8YEET2k86uoLc6T">
            44 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-EuEcxscUQM2yndCU4pWAJC">
            de likalydande motionerna nr 72 i första kammaren av herrar Sederholm
            och Ingeström och nr 187 i andra kammaren av herr Sjölom; samt
            j motionen nr 369 i sistnämnda kammare likaledes av herr Sjöom.
          </note>
          <note xml:id="i-8anfp3GnSjAbPWRsJpFBkr">
            Utskottet hemställde,
          </note>
          <note xml:id="i-D4MMmHxdxNBu3KPTeucVpC">
            A) att riksdagen måtte i anledning av Kungl. Maj:ts förevarande
            framställningar och med avslag å motionerna nr 72 i första kammaren
            och nr 187 i andra kammaren
          </note>
          <note xml:id="i-UbS9QVMSutAmC2RiDqsqct">
            dels godkänna i mutlåtandet intaget förslag till stat för statens
            skogsförsöksanstalt, att tillämpas från och med år 1921;
          </note>
          <note xml:id="i-FkpCQByUAS8kExiXeFK5PZ">
            dels förklara, att för åtnjutande av de i denna stat för ordinarie
            befattningar upptagna avlöningar skulle gälla de villkor och bestämmelser,
            som vore fastställda beträffande sådana avlöninigar å anstaltens
            nuvarande stat;
          </note>
          <note xml:id="i-27QKZJVBtXfTD82eicGnZ6">
            dels höja ordinarie anslaget 1ill statens skogsförsöksanstalt
            från 81,650 kronor med 22,300 kronor till 103,950 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-gN7tik3fmvjq9SGaQW1j3">
            dels för diverse behov vid statens skogsförsöksanstalt å extra
            stat för år 1921 anvisa ett reservationsanslag av 61,200 kronor:
          </note>
          <note xml:id="i-Nt8wdaGfwc48eG5HpiemNv">
            dels ock för diverse behov vid statens skogsförsöksanstalt å
            tilläggsstat för år 1920 anvisa ett reservationsanslag av 4,700
            kronor; samt
          </note>
          <note xml:id="i-4gvBU1sQ69WFqdoNNh6cLS">
            B) att motionen nr 369 i andra kammaren, i den mån den icke kunde
            anses besvarad genom vad utskottet i punkten A) föreslagit, ej
            måtte till någon riksdagens åtgärd föranleda. .
          </note>
          <note xml:id="i-H5SmLGY5AZ4o8bodj3YwiG">
            Det i punkten A) omförmälda statförslaget var av följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-RD8pVTt351sDRCnFAykYqT">
            | I I i | | Tjänst- | | I | | | | Bö I Orts- | | | Lön. Pens
            till- 2 Samma. | | [Sing | 288. 1001 | | | | ar | | | I I Å I
            I | I | I | Till bestridande av | ön | i | chefsgöromål . . ./|
            — — — — 500/ 500 i | 1 föreståndare för | 000 SR | | 00 | | sk
            delningen .! 5,000! 2,5 —! —| 7,5 2 | | SROBSAY SINE pe | ” len
            5 år kan lönen j | 1 dito för naturveten- | | | f höjas med 600
            kronor. | skapliga avdelnin- ' | | | | | Sö sven ra 1.5,0002,500
            —) — 7,500 | | i | i Efter 5 år kan arvodet | | 1 laborator i
            skogs- | höjas med 500 kro- |
          </note>
          <note xml:id="i-NNeChL7ccNtaxmqjFYwF62">
            entomologi, arvode ! — —I| — 5,600] —5,6008 nor och efter 10
            år | | i | | med ytterligare 500 : kronor. |
          </note>
          <note xml:id="i-NqeWcHe3hivBcP6F64NKpR">
            1 assistent i marklära |
          </note>
          <note xml:id="i-LhJSxUzxsnNvtTm2bff6s6">
            m. m., arvode .. —- — —' 4,500| —4,800 |Erter 5 år kan arvo-
          </note>
          <note xml:id="i-2eEApBxXuoF8DCzZrikieB">
            | |
          </note>
          <note xml:id="i-F1SnTzNzsaJWL2T3MxjXF8">
            | | a — —| 4400) 4,400 feb öjas med 400 |
          </note>
          <note xml:id="i-VeTEneUqmgNA3YmcsWbQGF">
            — — — 13,200) 13,200]
          </note>
          <note xml:id="i-PsCswEd6g5u8QMEu2ufbhr">
            1 assistent, arvode . | — | |
          </note>
          <note xml:id="i-4ruQokNwCLegdUsbA7qUEi">
            3 assistenter, arvoden
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-MAn219H1yp4tkWWppQ7tTV">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 45 Nr G2,
          </note>
          <note xml:id="i-Tm7Yjp4Xwmr9R3TLTrAn8P">
            Ang. ny stat för statens
          </note>
          <note xml:id="i-M7wSkyzD7FNdy1i8KZDLRD">
            | | Tjänst- | | | skogsförsöks- | | I |
          </note>
          <note xml:id="i-T4Z93Dv3hibfqjdLwVvAa5">
            gö- L ringe | nl
          </note>
          <note xml:id="i-MAD9fnWU6Hd7JNjVztrVbT">
            pennin inglägg.
          </note>
          <note xml:id="i-H5UnHjsN7Sh3Ae5Nz2gGzf">
            Arvode.
          </note>
          <note xml:id="i-3S9TSQrSBFYnsoJCn4rq7a">
            anstalt. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3s8Dm4sJyMMpkipPJ8JfCw">
            Lön. Summa.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-75">
            <seg xml:id="i-FXCxWyTMURkvPXWewtrHL1">
              Efter 5 år kan avlöningen höjas med 200 kronor, efter 10 år med
              ytterligare 200; kronor och efter 15 | 200! 400! —2,800 00 med
              än yttorligare | kronor. Av varje 2000. —L 2000] ålderstillägg
              tillhöra 100 kronor lönen och 100 kronor tjänstgöringspenningarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G6dAJv5nizvKgYjVa7sAUX">
            | |
          </note>
          <note xml:id="i-PoFNWoiS9hAa5DopQ7FWmM">
            1 kvinnligt biträde av tredje graden (kemist) . ..... 1,500
          </note>
          <note xml:id="i-LPc1yxJ13k6GDPAnokZL5X">
            1 dito av andra dito | 1,300
          </note>
          <note xml:id="i-XnajsXpoERwbVoVxZWSvPa">
            00 00
          </note>
          <note xml:id="i-XCmtW5vTtEJKUNWJfTQz22">
            a
          </note>
          <note xml:id="i-3T9zy7qHjUWsAKXrFYPAgL">
            höjas med 400 kronor, efter 10 år med 300 —! -3,0007 ytterligare
            400 kronor och efter 15 år med än ytterligare 400 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-5FpqbPhbvJJj5UFH6zQNjL">
            [Ag
          </note>
          <note xml:id="i-JFjySbr3Jc7XqVVg5aNjeQ">
            första skogsbiträde | 1,700
          </note>
          <note xml:id="i-8NW4AZUS2QTemNr4gbRxM3">
            | | | | | I i oo Efter 5 år kan lönen 000) | HH |
          </note>
          <note xml:id="i-SFmXY9d1PmZWevAZCzV4pm">
            | 1 skogsbiträde, arvode me —/ 2,500 2.500] Efter a år KON Te
            I | 1 dito, dito. . . . . = — 2500 2.500] ön höjas me |
          </note>
          <note xml:id="i-9KeBTo64FUcA8iXRC6LeS4">
            i i Efter 5 år kan arvo- | j det höjas med 300 i | | kronor,
            efter 10 år | I skogsmästare, dito —| — —| 3,100/ -3,1001 med
            ytterligare 300 |
          </note>
          <note xml:id="i-WxCu6AqwBNxN2p9G93VjM8">
            | i kronor och efter 15; år med än ytterligare | | 300 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-CLk56mr7jrSh5Nuhab9FgT">
            1 räknebiträde, dito . — - —! 1,600] — 1,600
          </note>
          <note xml:id="i-A6V9CXtZt7TVnNvy5FFwvz">
            1 vaktmästare, = tilllika portvakt, maskinist och planteringsvakt
            . . . .| 1,100;
          </note>
          <note xml:id="i-7ySJKUoE9oeDHGAGXpuYrd">
            Efter 3 år kan lönen
          </note>
          <note xml:id="i-Gex84nfbwci65X8GEjHq1V">
            höjas med 100 kro- | nor, efter 6 år med | 150, ”" —I| -1,9001
            ytterligare 100 kro-! nor och efter 9 år: med ån ytterligare |
            100 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-SZT53mYDib1CaSHQfjBePU">
            —1! 10,000 I
          </note>
          <note xml:id="i-4qPWxK9kT5wMn79sL7zDGd">
            Till gemensamma expenser . . .
          </note>
          <note xml:id="i-B8Qj7NVqssJ2FQZh6UANFF">
            ser för skogsavdelningen . . . . . . —
          </note>
          <note xml:id="i-BWYnRVFzJS1xCM9JXDWcj6">
            —' 18,200 Till särskilda expenser för naturvetenskapliga avdelningem
            . .o ..scc.
          </note>
          <note xml:id="i-QumaRXQsvSLLsAjcJ46EG5">
            —| 138,100 | —1/ 104.200.
          </note>
          <note xml:id="i-AM62xTa8k2E4b84pGtnNzx">
            | | I | i I | I I Till särskilda expen- | | I | | | I | Heng
          </note>
          <note xml:id="i-7FmS85pKsdrWzLi7ixbDEA">
            Anm. 1. Därest bostad med bränsle, eventuellt med bränsle och
            elektriskt ljus där sådant anordnats, anvisas vaktmästaren, skola
            av lönen avstås för bostad med
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8h2mVR54aFg96qaLVZjcfC">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-F2uDzM9DoLCwhn7L4vK2hj">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-GJApgwupg7ocN8cpCYaBqu">
            för statens
          </note>
          <note xml:id="i-VwVBSxHcuoSAt94Ljfju5W">
            skogsförsöksanstalt. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-P8ZpCb388oAUG62HmUczkb">
            46 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GnUxRTxAebJgiSjiGdaCLU">
            bränsle 300 kronor samt för lyse 25 kronor om året. Därest vaktmästareu
            åtnjuter enbart bostad eller bostad med värme, men icke i övrigt
            erforderligt bränsle, ävensom då bostadsförmån är av sådan beskaffenhet,
            att den icke kan anses hava ovan sagda värde, skall det ankomma
            på Kungl. Maj:t att efter omständigheterna bestämma det lägre
            löneavdrag, som för dylik förmån skall äga rum. Förmånen av lyse
            innebär allenast rätt til en årlig maximiförbrukning av elektrisk
            ström intill högst 100 kw.-timmar. Atnjutes lyse, skall befattningshavare
            själv bekosta armatur och lampor. — I övrigt skola i fråga om
            förmån av bostad m. m. i tillämpliga delar lända till efterrättelse
            bestämmelserna i $ 3 av kungörelsen den 1 november 1918 angående
            avlöningsförbättring från och med år 1919 för vissa vaktmästare
            och med dem jämförliga befattningshavare (Svensk författningssamling
            1913 nr 836). Anm. 2. Skogsmästare åtnjuter fri bostad.
          </note>
          <note xml:id="i-AW2Wh5dWdWRH1C2J6MPfJR">
            Ifrågavarande statförslag överensstämde med det av Kungl. Maj:t
            framlagda utom beträffande begynnelsearvodet till skogsmästaren,
            vilket av Kungl. Maj:t föresiagits till 3.200 kronor, men av utskottet
            ansetts böra bestämmas till 3,100 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-CxbuBPA4bNqmscabcbNCQh">
            Vid utlåtandet voro fogade reservationer:
          </note>
          <note xml:id="i-Ptmu7en5HddNfu5k965oHH">
            av herrar Hellström, Ingeström, Sjöblom och Sederholm, vilka
            1 överensstämmelse med vad som föreslagits i de ovanberörda likalydande
            motionerna nr 72 i första kammaren och nr 187 i andra kammaren
            yrkat, att föreståndaren för de entomologiska undersökningarna
            vid Statens skogsförsöksanstalt måtte likställas med föreståndarna
            för övriga avdelningar och erhålla professors titel; och
          </note>
          <note xml:id="i-5qqEkDypYCc4hGXxL9qPHS">
            att som följd härav å skogsförsöksanstaltens stat för 1921 måtte
            anvisas ett belopp av ytterligare 1.900 kronor; samt
          </note>
          <note xml:id="i-UnnudraxLaF8NshhjskTJT">
            av herr Sjöblom, som i anslutning till sin förenämnda inom andra
            kammaren väckta motion nr 369 föreslagit, dels att skogsmästarens
            avlöning skulle förutom fri bostad utgå med ett begynnelsebelopp
            av 3,500 kronor, vartill skulle komma 4 arvodesförhöjningar å
            300 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-EDjEpGjh7KAQsTECjwHDim">
            dels ock att i följd härav det ordinarie anslaget till statens
            skogsförsöksanstalt måtte höjas med 300 kronor mer än som av Kungl.
            Maj:t föreslagits eller från 81,650 kronor med 22,700 kronor till
            104,350 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-CcLi42WSBqoQVRwwWDzLZo">
            Sedan punkten A) föredragits anförde:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PJdknfxviMSdkWDBfp7apk">
            Herr vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-86">
            <seg xml:id="i-HtjCqfef33J2KEPhyM6DMj">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte bifalla
              utskottets förslag med den ändring, dels att Kungl. Maj:ts förslag
              till stat för statens skogsförsöksanstalt godkännes att tillämpas
              från och med år 1921, dels ock att Kungl. Maj:ts förslag om höjning
              av ordinarie anslaget till statens skogsförsöksanstalt godkännes,
              detta på grund av det beslut, som nyss fattats rörande avlöningen
              till domänverkets personal.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WVEwJwQfeS48wWqmeCjY9K">
            Herr Sjöblom:
          </note>
          <u who="Q6178244" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-87" next="i-209ac0906eec0f4f-89">
            <seg xml:id="i-82ynCnjcWn4ZHosCYu2z1m">
              Herr talman! Som kammaren torde finna, har jag jämte ett par
              ledamöter av första kamaren motionerat om en förändring i fråga
              om en avlelning vid skogshögskolans försöksanstalt, nämligen den
              avdelning, som sysslar med skogsentomologi.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-8b2HvUFaQUzGrzjr4J3zDh">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 47
          </note>
          <u who="Q6178244" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-88" prev="i-209ac0906eec0f4f-87">
            <seg xml:id="i-GJK5GoNjCnvwFZMa2utxuz">
              Det förhåller sig, såsom vi hört av den debatt, som nu förts
              här med anledning av staten för domänverket, huru betydelsefulla
              våra skogar äro för vårt land. Och de, som nu inneha skogar och
              sysselsätta sig med skogsvård och skogskultur, äga säkerligen
              en rik erfarenhet, vilken viktig vetenskapsgren Jet är, som den
              avdelning det här är fråga om har att syssla med. Det inträffar
              ju mycket ofta, att skogsägare, som nedlagt rätt stora kostnader
              på skogskultur, plantering och skogssådd, råka ut för den eventualiteten,
              att insekter 0. d., då planteringarna äro ganska små ävensom när
              de äro rätt många år gamla, åstadkomma skadegörelse och rent av
              förinta hela det kulturarbete, som på det sättet nedlagts. Nu
              äro emellertil de övriga avdelningarna i skogsförsöksanstalten
              ställda under avdelningsföreståndare, vilka ha profesgsors titel
              och professors lön, men ifrågavarande avdelning förestås utav
              en tjänsteman, som bär en lägre titel och Jlärmed följande lägre
              avlöning. Vi ha nu motionerat om att denne tjänsteman, föreståndaren
              för den entomologiska avdelningen vid skogsförsöksanstalten skulle
              få professors titel och därmed följande lön. Lönen skulle sålunda
              bli 7,500 kronor, varigenom skulle åstadkommas en ökning i staten
              på ett belopp av 1,900 kronor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4EFgXe3qw2Aso5zotXCB3G">
              Jag skall därför, herr talman, be att få yrka bifall till denna
              motion, så att sålunda avlöningen till denna person ökas mel 1,900
              kr. och att tjänstemannen får därmed följande professors titel
              samt att slutsummorna i den av utskottet faststälda staten höjas
              med motsvarande belopp.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DLF8v92mdXezzsyExVMG8h">
              I en annan motion har jag tillåtit mig yrka, att för en tjänstemannabefattning,
              som här skall inrättas med namn av skogsmästare, fastställes en
              högre lön, än vad Kungl. Maj:t och utskottet föreslagit. Det förhåller
              sig, som kammaren har sig bekant så, att riksdagen fattat beslut
              om att inrätta några försöksparker för skogsvård här i landet,
              och dessa skola förestås av en tjänsteman, som skall bära namnet
              skogsmästare. Denna person skulle få en mycket ansvarsfull uppgift
              ur olika synpunkter och arbeta under mycket stor självständighet,
              sorterande tirekt under chefen för skogsförsöksanstalten. Kungl.
              Maj:t har föreslagit, att avlöningen för denne skogsmästare skulle
              utgöra 3,200 kr. jämte tre ålderstillägg på 300 kr. Nu har det,
              såsom kammaren känner till, beslutats, att en sådan där försökspark
              skall upprättas i Dalarna vid Siljansfors, och då skulle en tjänsteman
              anställas där och utföra Jet arbete, som är avsett med en sådan
              försökspark.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CZXvX19Hzqungn4qWhcZo4">
              För min del anser jag, herr talman, att när det gäller en person
              i den ansvarsfulla ställning, som denne skogsmästare komme att
              få — hans arbete skulle, som sagt, bli mycket självständiet och
              förenat med stora uppgifter — är det orimligt. synes det mig,
              att tilldela honom en begynnelseavlöning, vilken obetydligt överstiger
              Jen, som våra lantarbetare för närvarande göra anspråk på att
              få. Det synes mig, som om det skulle vara ett statsintresse, att
              det vid dessa försöksparker anställes en personal med tämligen
              stor förmåga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4uwLXrcRpZV5jKKg3oxL5d">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-BdXafEiXm5uUkna9ecLfTZ">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-Yc9jQk5ijKw6k49EYaArbU">
            för stulens
          </note>
          <note xml:id="i-S16Fj6zHgu8UczaJzVWrZj">
            skogsförsöksanstalt. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2XRBP66hJCeYGsXQu6kHe4">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-BcZ1onnPZPGPAHb9U8NWYm">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-YVoZYShddsyPgMEmZZDDym">
            för statens
          </note>
          <note xml:id="i-4NKJhigjPzm8s2xXht1Vs9">
            skogsförsöksanstalt. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-REGTHbmQj5ES6921eM7Znu">
            48 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q6178244" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-89" prev="i-209ac0906eec0f4f-87">
            <seg xml:id="i-5zskaVkQr9S4oF4TMsy7Eo">
              att fylla sin upgift, i fall staten och vår skogsvård för övrigt
              skall få den nytta av dessa försöksparker, som de äro avsedda
              att ge.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DRN3jr4DQBmWdTXoAbxzgW">
              Jag har Järför den uppfattning, herr talman, att det är ett statsintresse
              utav synnerlig vikt att få dessa platser besatta med så väl kvalificerat
              folk som möjligt, och därför anser jag, att en begynnelseavlöning
              av 3,500 kr. icke är för hög. Jag har nämligen funnit, att här
              i riksdagen, då det gäller stora anslag till olika ändamål, som
              vålla utgifter för statsverket såväl till kulturella som till
              andra ändamål, går riksdagen med på stora och betydande belopp,
              men Jå det gäller sådana saker, som syfta till att skaffa statsverket
              inkomster nu och i framtiden, då visar sig andra kammaren mycket
              njugg och sparsam, vilket jag anser kunna bliva till skada för
              landet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FSu16ie4SzEgHwYr31y8n8">
              Jag skall därför, herr talman, med dessa ord be att få yrka på
              att lönen till denne skogsmästare höjes från 3,100 kr., som utskottet
              föreslagit, till 3,500 kr. i begynnelseavlöning med fyra ålderstillägg
              på 300 kr., enligt i motionen angivna principer, och att summorna
              i staten ändras i överensstämmelse mel vad som utav ett sådant
              beslut kan bliva en följd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7ZVo6v9PzPttR8QeBWbECH">
            Herr Nilsson i Landeryd:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-90">
            <seg xml:id="i-6KmDM7aH5kXmPDeZTxwfHC">
              Herr talman! I utskottets här föreliggande utlåtande föreslås
              bl. a., att arvodena till assistenterna vid skogsförsöksanstalten
              skulle ökas från 4,200 kr. till 4,800 kr. för assistenterna i
              marklära och från 3,750 kr. till 4,400 kr. för övriga assitenter.
              Detta förslag motiveras därmed, att assistenterna här tidigare
              varit likställda mel assistenterna vid naturhistoriska riksmuseet
              och att dessa assistenter nu ha en lön på 4,600 kr. Redam av utskottsutlåtandet
              framgår ju, att i fall detta förslag bifalles, skulle assistenten
              i marklära få en ordinarie lön på 200 kr. utöver vad assistenterna
              vid naturhistoriska riksmuseet få.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EoN2WkUv5L1RhC63Z27Lim">
              Men det är en annam omständighet, som jag tror glidit förbi utskottets
              uppmärksamhet, då Jet fattat beslut i denna fråga, nämligen den
              omständigheten, att assistenterna vid statens skogsförsöksanstalt
              ha ett ålderstillägg på 400 kr., under det att assistenterna vid
              naturhistoriska riksmuseet icke ha några ålderstillägg. Således
              skulle denne assistent i marklära till slut, i fall utskottets
              förslag bifalles, komma upp till en slutlön på 5,200 kr. ,under
              det assistenterna vid naturhistoriska riksmuseet få stanna vid
              4,600 kr. Under sådana förhållanden går det ju icke alls ihop
              med utskottets motivering, att de skulle vara jämställda, då enligt
              detta förslag avlöningen för assistenten i marklära ställes 600
              kr. högre. Utskottet har också i sin motivering nämnt om den tvekan,
              som rått i utskottet vid behandlingen av detta ärende och framhållit,
              huru olika löneregleringsfrågorna behandlas inom olika utskott,
              såsom här dels jordbruksutskottet och dels statsutskottet; och
              utskottet förmenar, att det vid sådant förhållande vore lämpligt,
              att exempelvis löneregleringskommittén finge tillfälle att uttala
              sig, innam förslag i löneavseende framläggas i riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-REvaN57s911Hb3uyGd3Kdx">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 49
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-91">
            <seg xml:id="i-62d7VEs4FVgTEgdxGykgsw">
              Jag har i detta fall talat med ordföranden i löneregleringskommittén,
              och han var alldeles förvissad om att ett bifall till det föreliggande
              förslaget i den delen skulle komma att leda till konsekvenser
              på andra håll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RiDCGGBakXCZTP4DQJ6HG5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XVkFdpq64tYWLFew6UjFoz">
              Vi ha redan i nästa ärende, jordbruksutskottets utlåtanda nr
              79, förslag om förhöjning av avlöningarna för assistenterna vid
              centralanstalten för försöksväsendet på jordbruksområdet, och
              såsom skäl för dessa förhöjningar åberopas endast konsekvenserna
              av det förslag, som utskottet avgivit i dess utlåtande nr 78.
            </seg>
          </u>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-92">
            <seg xml:id="i-8oQFzqxc2NSQFYzYbqCKQA">
              Om man då går till lönestaten för centralanstalten för försöksväsendet
              på jorlbruksområdet, ser man, att utom de här ifrågavarande assistenterna
              finnas överassistenter, som ha en lön av 3,800 kr.; men utan att
              rubba dessa överassistenters lön, så höjer man här. lönen för
              övriga assistenter från 3,000 till 4,400 kr. Man minskar sålunda
              skillnaden i löneavseende emellan dessa tjänstemän med 1,400 kr.
              utan någon som helst utredning. Det är ju alldeles klart, i fall
              ett sådant beslut går igenom, att man genast kommer med ett förslag
              om ändringar i övrigt beträffande lönestaten för denna anstalt.
              De skäl, vilka, såsom jag nyss framhöll, utskottet åberopat nämligen
              jämställighet med assistenterna vid naturhistoriska riksmuseet,
              komma då att frångås genom bifall till utskottets förslag i denna
              del.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7JNtQ5PKQe9XXtKTs5FpMH">
              Jag ber därför, herr talman, att få yrka bifall till Kungl. Majt:s
              förslag i enlighet med vice talmannens yrkande, men med den ändring
              i lönestaten, att begynnelseavlöningen till assistenten i marklära
              sättes till 4,200 kr., liksom nu, och för annan assistent till
              3,750 kr., samt att sålunda slutsumman minskas mel 3,200 kr. till
              101,000 kr. I överensstämmelse härmed skulle siffrorna i klämmen
              angående höjningen av ordinarie amslaget till skogsförsöksanstalten
              ökas med 19,200 kr., eller från 81,650 kr. till 100,850 kr., d.
              v. s. i enlighet med Kungl. Maj:ts förslag, men med den ändring,
              som jag här föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VPADLrEdNdcEcQteE4QxFL">
            Herr Lindman:
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-93" next="i-209ac0906eec0f4f-95">
            <seg xml:id="i-549JabAJcyq3gTcDHYdEQB">
              Herr talman! Jag skall till en början be att få säga några ord
              om den del av detta betänkande, som herr Sjöblom talade om, nämligen
              det förslag, som han framställt om uppflyttande av den nuvarande
              laboratorn vid skogsförsöksanstalten till ställningen av självständig
              avdelningschef.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TQHKo7YxBCYYd5o82mM2aa">
              Det har ju varit på tal upprepade gånger att ge en självständig
              ställning som avdelningsföreståndare åt den s. k. entomologen,
              den person, som har att sysselsätta sig med insekterna och deras
              härjningar och med möjligheterna att förebygga dessa. Han kallas
              nu laborator, och frågan gäller nu att upphöja honom till avdelningsmed
              en förhöjning på lönen av 1,900 kronor utöver vad han nu har.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EawdUpocZnPgPheZEp34aG">
              Nu vill jag påpeka, att det område för sin verksamhet, som denne
              man har, naturligtvis är mycket viktigt och betydelsefullt, men
              det är på det sättet, att en stor mängd folk känna ofantligt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9vf5friFVgZ2DLU1SfBWCZ">
            Andra kammarens protokoll 1920. Nr 62. 4
          </note>
          <note xml:id="i-MjjkB3drZ9eNBUQJk7bDMX">
            Nr 62,
          </note>
          <note xml:id="i-N2ya4GWXLgcVbyR2BHcUQ1">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-S73nEVrB67PiHuxVGtvKia">
            för statens
          </note>
          <note xml:id="i-98jYWY83mzoMkReQzriUBg">
            skogsförsölksanstalt. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-049.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TMYqCrEQE5BqDc1cSBDcqe">
            Nr 62. = 50 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q53294" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-94" prev="i-209ac0906eec0f4f-93">
            <seg xml:id="i-C5RTad7JFqMiVEfaWuTmeU">
              Ang. ny stat litet till om de skador, som vållas av insekternas
              härjningar ute i för statens skogen. Det förekommer ju endast
              vid ett och annat uppseendeskogsförad " väckande tillfälle, då
              dessa härjningar bli så stora, att tidningarna (Forts.) tala om
              dem under stora rubriker, t. ex. vid nunnornas eller granbarkborrens
              härjningar eller sådana tillfällen. Vid en enda sådan av deras
              härjningar kunna ödeläggas stora områden, men all den skadegörelse
              av insekterna, som årligen förekommer, den har allmänheten icke
              reda på. Det är endast det fåtal människor, som gå i våra skogar
              och se, hurudana förhållandena där äro, som ha möj-
            </seg>
            <seg xml:id="i-K21uZN3jnHWfARLsLZyKdU">
              lighet att känna till det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NAKVYCotEJpYQdEGAwhfdX">
              Nu ha vi en befattning vid skogsförsöksanstalten, vars innehavare
              sysselsätter sig med detta och undersöker, huru insekternas härjningar
              uppstå, för att söka utröna orsakerna och vilka möjligheter, det
              kan finnas att förebygga dem. Han är den enda representanten på
              hela detta viktiga område i vårt land, nämligen på den s. k. skogsentomologiens
              område. Han har en omfattande försöksverksamhet att leda och samtidigt
              en mycket omfattande undervisningsplikt i skogshögskolan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JhDGMca8sRW9WE4DSL2zKn">
              s Öm man nu tittar på ett annat område, nämligen jordbruksområdet,
              känner ju där varje jordbrukare till insekternas skadegörelser,
              och det finnes därför också vid den anstalt, som har hand om entomologien
              där — centralanstalten för jordbruksförsök — en professor med
              en självständig avdelning för detta ändamål. Det är ju också alldeles
              klart, att intresset där skall vara större, eftersom, som jag
              nämnde, varenda jordbrukare ser framför sina ögon snart sagt dagligen
              under sommaren, vilka skador som orsakas av insekterna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2JF7NciQDymj7pwsCUdGLq">
              Nu går, som jag nämnde, allmänheten icke i skogarna och ser därför
              icke skadorna där. Men, mina herrar, har man någon gång varit
              i tillfälle att se t. ex. granbarkborrens ödeläggelser, som jag
              för ett antal år sedan personligen hade tillfälle att observera
              i Hälsingland, där stora trakter blevo härjade därav, så att granarna
              stodo röda, som cm de varit rostiga, och där allt detta ödeläggande
              av skogen för stora belopp var åstadkommet på några få veckor,
              då tvekar man icke en sekund att säga, att kan man göra någonting
              för att få denna plats besatt med den bästa man, man kan få, skall
              man icke ett ögonblick tveka att offra de 2,000 kronor bortåt,
              som det här är fråga om. Nu ser man icke det, men, mina herrar,
              jag kan försäkra er, att dessa härjningar verkligen ha en högst
              betydande omfattning. Jag vill visst icke säga, att en skogsentomolog,
              även om han har den högre ställningen, skall kunna råda bot för
              detta, men man försöker dock i andra länder att göra vad man kan
              för att undersöka dessa förhållanden, och undersökningarna inom
              olika länder kunna ju sedermera gå hand i hand med varandra, om
              man erhåller meddelanden om resultaten ifrån varandra. Under sådana
              förhållanden gäller det naturligtvis för oss att i vår mån göra,
              vad vi kunna, för att få denna plats besatt på bästa möjliga sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WrS3gpxG2RimnRJ3CvbafX">
              Man har nu begärt ifrån skogsförsöksanstalten att få denna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-050.jp2/_view"/>
          <u who="Q53294" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-95" prev="i-209ac0906eec0f4f-93">
            <seg xml:id="i-EXq6jt7fNG9JUPmuPXY1Lo">
              Onsdagen den 19 maj, e. m. 51 förbättring i entomologens ställning,
              och styrelsen för skogshögskolan och statens skogsförsöksanstalt
              ha förordat det därom utarbetade förslaget. Det har också begärts
              av skogsägareförbundet, att det måtte göras någonting. Kungl.
              Maj:t har emellertid icke ansett sig böra gå med under innevarande
              år. Mina herrar, denna sak kan man givetvis uppskjuta ett år eller
              två, men riksdagen kommer med säkerhet att förr eller senare bifalla
              en sådan förändring, därför att det måste ordnas på det sätt,
              som skogsförsöksanstalten nu begärt, och därför vinner man icke
              så mycket på att skjuta upp saken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NefVP75cqKRJ6kn3NptcB6">
              Jag ber därför, herr talman, att få instimma med herr Sjö-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-54xWjWvFM71aQjDaPHiZp3">
            blom.
          </note>
          <note xml:id="i-FdUaj8Tv8JRfoNXPb1wKDH">
            Herr Liibeck instämde häruti.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-WiKihw7UCF3JVgRs6vZaYL">
            Herr Sävström:
          </note>
          <u who="Q6201372" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-96">
            <seg xml:id="i-JUfuJMHtk4ae1cBmrk9YJ7">
              Herr talman! Jag förstår nog, att det kan anföras skäl för det
              av herr Sjöblom framställda yrkandet, men jag skulle vilja fråga
              kammarens ledamöter: Vart bär det hän, ifall riksdagen på grund
              av enskilda motioner går att utnämnda en professor med åtföljande
              högre lön för en viss befattning, som det här är fråga om. Jag
              tycker, att en sådan sak bör det åligga Kungl. Maj:t att upptaga
              till prövning, och när Kungl. Maj:t finner, att det bör handlas
              på det sätt, som motionärerna och de talare, som här anslutit
              sig till dem, begära, då bör Kungl. Maj:t inkomma till riksdagen
              med framställning härom. Om så sker, skall jag också gå med på
              ett sådant förslag, men jag kan absolut icke vara med om att så
              här på rak arm bifalla ett sådant yrkande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LnYKCgviiRb3MV7a8afSbV">
              Beträffande herr Nilssons i Landeryd yrkande, tror jag nog, att
              det vore bra, om den förändringen kunde vidtagas, och därför ber
              jag att få yrka bifall till herr vice talmannens förslag med den
              ändring, som föreslagits av herr Nilsson i Landeryd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3qftPjaLUVRE93ssJZvR23">
            Herr Johansson i Uppmälby:
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-97" next="i-209ac0906eec0f4f-98">
            <seg xml:id="i-EqDzN7zDEy4VJqkFwZryZf">
              Herr talman, mina herrar! Vad först beträffar det av herr Nilsson
              i Landeryd framställda yrkandet, har jag för min del ingenting
              emot att gå med på det. Att utskottet och avdelningen kommo att
              intaga den ställning, de gjorde, beträffande assistenten i marklära,
              det berodde ju på Kungl. Maj:ts förslag, och på den upplysning,
              man under åttonde huvudtiteln fått, att man skulle få dem likställda
              med assistenterna vid naturhistoriska riksmuseum. Nu har herr
              Nilsson i Landeryd lämnat oss en upplysning på denna punkt, där
              vi åtminstone inom avdelningen voro mycket tveksamma, vilket också
              framgår av utlåtandet, där vi ju ha pekat på detta förhållande.
              Vi ansågo, att innan de olika departementen framlägga förslag,
              som skilja sig från varandra, måste dessa underställas löneregleringskommitténs
              prövning. På den punkten har jag alltså ingenting att anmärka,
              utan där tror jag, det är riktigt, att gå med på vad som herr
              Nilsson i Landeryd hemställt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H7DgnhZ3p2P3cy3wG4hitr">
            Beträffande sedan det yrkande, som gjorts av herr Sjöblom,
          </note>
          <note xml:id="i-KJ5usLF7XVRDC9pQK8BCMm">
            Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-2Z1mhbiLwVFY7nDG2tLsgb">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-DT1Y6UQKEPqEkRRLoqRsvJ">
            för slatens
          </note>
          <note xml:id="i-9mVUXts1FLJbrGF1VM3Haj">
            skogsförsöksanstalt. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EcaDjvNE5KamSZvTtTvUdW">
            Nr €&amp;,
          </note>
          <note xml:id="i-9fWAv9Z8mVX3QtcMZQfP56">
            Ang. ny stat
          </note>
          <note xml:id="i-BZqxkGYuhe7gUHc96DA5S7">
            för statens
          </note>
          <note xml:id="i-MTZQfJzmptbFaxRDG2QVGD">
            skogsförsölsanstalt. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-XVmQGHYJhVcSFg14PeHZmZ">
            52 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-98" prev="i-209ac0906eec0f4f-97">
            <seg xml:id="i-SMe9HcahhccERfzyhHX1Gv">
              kan jag för min del icke gå med på detsamma. Jag tror, som den
              siste ärade talaren sade, att det icke kan vara lämpligt, att
              i detta fall gå utöver vad Kungl. Maj:t föreslagit, genom att
              på grund av enskilda motioner gå och tillskapa professorer, utan
              sådana frågor får väl Kungl. Maj:t taga under övervägande. Utskottet
              har ju också sagt, att utskottet icke var övertygat om det berättigade
              i motionerna, men utskottet var förvissat om att, därest ett bestämt
              behov av en sådan förändring förelegat, Kungl. Maj:t icke skulle
              underlåtit att därom göra framställning, och utskottet kunde på
              dessa grunder icke biträda Kungl. Maj:ts förslag. Vi ha ansett,
              att vi stå på en säkrare grund inom utskottet, då vi gå på Kungl.
              Maj:ts förslag, och då enligt min uppfattning ett bifall till
              motionärernas förslag helt säkert skulle komma att i framtiden
              medföra farliga konsekvenser, så kan jag icke gå med på detsamma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2KkKmSmizA7SgRsBJMx4AE">
              Jag ber alltså att få yrka bifall till utskottets hemställan
              med den förändring, som föreslagits av herr Nilsson i Landeryd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Le29fxGwDRACQxieWKmTFA">
            Överläggningen var härmed slutad. Herr talmannen förklarade sig
            först vilja framställa propositioner beträffande den av utskottet
            föreslagna avlöningsstaten; och blevo till en början, efter av
            herr talmannen given proposition, de tre första posterna av kammaren
            godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-MTmGfkJXy8zfPM4Xt1SXoi">
            Härpå framställde herr talmannen vidkommande posten »1 laborator
            i skogsentomologi, arvode» propositioner först på godkännande
            av utskottets förslag i nämnda del samt vidare på bifall till
            det av herr Sjöblom i förevarande avseende under överläggningen
            gjorda yrkandet; och godkände kammaren utskottets förslag uti
            frågavaran-
          </note>
          <note xml:id="i-AYG8mRz2sqnwqbaShEaba">
            e del.
          </note>
          <note xml:id="i-VwN7ziUDREtYtsn5HiRpsQ">
            Vidare gav herr talmannen propositioner rörande de tre därpå
            följande posterna, nämligen dels på godkännande av utskottets
            förslag, dels ock på bifall till det yrkande som i fråga om dessa
            poster under överläggningen framställts av herr Nilsson i Landeryd;
            och förklarade herr talmannen sig anse den senare propositionen
            hava flertalets mening för sig. Som votering likväl begärdes,
            uppsattes, Justerades och anslogs en voteringsproposition av följande
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-QHuZYcaSNvBWT6pdGhPv2E">
            Den, som vill, att kammaren beträffande avlöningsförmånerna för
            följande tjänstemän vid statens skogsförsöksanstalt, nämligen
            1 assistent i marklära m. m. och 4 assistenter bifaller vad herr
            Nilsson i Landeryd föreslagit under överläggningen angående jordbruksutskottets
            utlåtande nr 78, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-EXV4uGhb3e8cp6UNkvsG4L">
            Ja; Den, det ej vill, röstar. Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-Gf55MasHbPVZzZPxHf4umB">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit utskottets förslag i berörda
            hänseende.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-052.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Af1JD3ewynhJHTXmP6eNhw">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 53 Nr 62.
          </note>
          <note xml:id="i-SR5bt6JRY58tqyNYUuwgf6">
            Omröstningen utföll med 103 ja mot 29 nej; och hade kammaren
            Ang. ny stat alltså bifallit det av herr Nilsson i Landeryd under
            överläggningen skogsföresäkss framställda yrkandet i avseende
            å förevarande poster. Otalt.
          </note>
          <note xml:id="i-YDG5e4Wkz1wNZ34UMj88sd">
            Sedermera blevo, efter av herr talmannen framstilld proposition
            (Forts) beträffande posterna angående kvinnliga biträden och skogsbiträden,
            utskottets förslag i dessa delar av kammaren godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-RKKucFytYJR6LoqijSsXYX">
            Härefter gav herr talmannen vidkommande arvodet till skogsmästaren
            propositioner på 1:0) godkännande av utskottets förslag i nämnda
            del, 2:0) godkännande av Kungl. Maj:ts förslag i ämnet samt 3:0)
            bifall till det av herr Sjöblom i förevarande avseende under överläggningen
            framställda yrkandet; och blev Kungl. Maj:ts förslag av kammaren
            godkänt.
          </note>
          <note xml:id="i-FvaV6ZTZCv4w5kikNsvoPV">
            Slutligen blevo på därom av herr talmannen framställd proposition
            återstående delar av utskottets statförslag av kammaren godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-NcDtoe9CtckS8vRUx3SeGo">
            Utskottets hemställan i punkten A) bifölls, i vad den ej besvarats
            genom kammarens beslut rörande staten samt med den ändring i fråga
            om det ordinarie anslaget till statens skogsförsöksanstalt, som
            föranleddes av dessa beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-9CEgKmrTj6HyjGWtT7EcCm">
            Punkten B). Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-9RN8LYPJtY2KoxGEhxJtrq">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-7nJgGQZR9xhKsUBeBYC2bv">
            Vid nu skedd föredragning av jordbruksutskottets utlåtande, Ang.
            ny stat nr 79, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            ny stat för centralför centralanstalten för försöksväsendet på
            jordbruksområdet jämte en försöken i ämnet väckt motion begärdes
            ordet av det på jord-
          </note>
          <note xml:id="i-67iAY4mfZDCmRUJBynvGjA">
            " bruksområdet.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-6YoiZSpmN3YMKU8ppGhB6i">
            Herr Nilsson i Landeryd, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-209ac0906eec0f4f-100">
            <seg xml:id="i-URALS2ePGBRJ2cs64ycXso">
              Herr talman! I anledning av det beslut, som nyss fattades av
              kammaren beträffande avlöningsförmånerna för assistenterna vid
              statens skogsförsöksanstalt, ber jag att få yrka, att avlöningsförmånerna
              beträffande de assistenter, som förekomma i här föreliggande stat,
              måtte åndras så, att siffrorna här beträffande en assistents arvode
              ändras till 3,000 och beträffande sju assistenter till 21,000
              kronor samt att slutsumman till följd därav ändras till 277,900
              kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3w2tcuaHEhh5bhqKitziVr">
            Vidare anfördes ej. Efter av herr talmannen givna propositioner
            dels på bifall till utskottets hemställan, dels ock på bifall
            till samma hemställan med den ändring däri, som föreslagits av
            herr Nilsson i Landeryd, fattade kammaren beslut i enlighet med
            innehållet i sistnämnda proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-UxLU7yto97bLCEDFKz79D1">
            8 13. Jordbruksutskottets härpå föredragna utlåtande, nr 80,
            i anled-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-053.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TxkdXGHbGh72w9GpRqqp34">
            Nr 62. = 54 Onsdagen den 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WFnjqP12P8GhiDQkdRGMfZ">
            ning av väckt motion om förhöjt anslag till anställande av mejerielever
            blev av kammaren godkänt.
          </note>
          <note xml:id="i-5dn4YBWBpaJjY4Ry2WGLov">
            8 14. Vidare föredrogos vart för sig:
          </note>
          <note xml:id="i-Ej7KzUiGGwPXp9zvrDa9R3">
            andra kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande, nr 14,
            i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            beredande av anslag utav statsmedel till svensk biblioteksverksamhet
            i utlandet; och
          </note>
          <note xml:id="i-31m5LN6fuEBXzhgqgBaWvf">
            andra kammarens femte tillfälliga utskotts utlåtande, nr 14,
            i anledning av en utav herr Lindman m. fl. väckt motion, nr 139,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående verkställande av en djupgående
            undersökning av vårt skattesystem med hänsyn till dess ekonomiska
            verkningar.
          </note>
          <note xml:id="i-KrPhnNRrVsFBfrhRzcyseA">
            Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt; och
            skulle, jämlikt $ 63 riksdagsordningen, nämnda beslut genom utdrag
            av protokollet delgivas första kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-YZ7uMzxgwQFabbuqVUCJrh">
            § 15.
          </note>
          <note xml:id="i-L8UX1PASbTAbnJToWbeMtT">
            Slutligen föredrogs andra kammarens femte tillfälliga utskotts
            utlåtande, nr 15, i anledning av första kammarens beslut rörande
            en av herr Lindhagen väckt motion angående skrivelse till Konungen
            med begäran om övervägande och eventuellt förslag beträffande
            reglering av förhållandet mellan landsbygden och städerna m. m.;
            och er SEO i nämnda utlåtande gjorda hemställan av kammaren
          </note>
          <note xml:id="i-YHUQRkpn5LpVrod5wNZTTn">
            ifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-3MRKTaPdwVXJj1taKZTE9j">
            8 16.
          </note>
          <note xml:id="i-G9FhaK8BoCbrkzgFV9QM7X">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-FaHmi3N5Dmd7dFtFpvtzqV">
            nr 229, i anledning av Kungl. Maj:ts under femte huvudtiteln:
            av statsverkspropositionen gjorda framställning angående anslag
            för upprätthållande av pensionsstyrelsens verksamhet; och
          </note>
          <note xml:id="i-5JJmGYnjCboiSYwmaiJGhV">
            nr 250, i anledning av vissa framställningar rörande anslag under
            tredje huvudtiteln.
          </note>
          <note xml:id="i-KtK1QDpib1AjjGQGNQ1tkc">
            § 17. Till bordläggning anmäldes: statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-KB2SxHvUWxHT5qRC5aeFZk">
            nr 146, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående engångskostnader för försvaret;
          </note>
          <note xml:id="i-8LS72V4dc7TKo9YnSbtzB3">
            nr 147, i anledning av väckt motion om anslag till ersättning
            åt Jämtlands fältjägareregementes underofficerskår för ränteförlust,
            uppkommen vid inlösen av kåren tillhöriga mässbyggnader; |
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-054.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-JusVQAALagocPJKFbobke8">
            Onsdagen den 19 maj, e. m. 55
          </note>
          <note xml:id="i-5FGNcxibLoSyPrSmLr9zoH">
            nr 148, i anledning av väckt motion om anslag för uppförande
            av nya seminariebyggnader i Umeå; och
          </note>
          <note xml:id="i-Ac7TcP6pjvmC2XJJPNRRdb">
            nr 149, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anläggning
            av en radiostation för trafik med Nordamerikas Förenta stater;
          </note>
          <note xml:id="i-QL6uHWZUTEAC6BVgMqEHH7">
            sammansatta statsoch bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-A6Q6AKKQR2LWaidGanhoEq">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om uppskattning av mark i och för framdeles skeende
            taxering till jordvärdeeller jordräntestegringsskatt m. m., i
            vad propositionen avser anslag till täckande av de med nämnda
            uppskattning förenade kostnader; och
          </note>
          <note xml:id="i-E5gVuAJEciJEZjbnY4HvTp">
            nr 2, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående särskilda bestämmelser rörande mantalsskrivör
            för år 1921 med anledning av folkräkningen den 31 december 1920
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-9HDZ64pYo2NDfg7V4E4NAY">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-5Da4TfsduYLaPRSjAPRHH1">
            nr 37, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående upphörande av taxering enligt förordningen
            den 30 juni 1916 om krigskonjunkturskatt m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-EmpBhsMDfyBP6rXwHXw8y5">
            nr 38, i anledning av väckta motioner i fråga om förbud mot tillverkning
            och import av starkare maltdrycker; och
          </note>
          <note xml:id="i-EKkp4YSiu9NH6bb8B468Y1">
            nr 39, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om punschskatt;
          </note>
          <note xml:id="i-P4NZhtoTTcZHnyqVZh4DvB">
            bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-PYRf8nVRnw4A58w4KJw3pX">
            nr 64, i anledning av väckt motion om pensioner å allmänna indragningsstaten
            åt elva änkor efter arbetare vid Carl Gustafs stads grvänsfölstan
            ävensom åt hushållerskan Johanna Matilda Norström; oc
          </note>
          <note xml:id="i-A6U2dj6VDamMrjeQyhnU6t">
            nr 66, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            angående uppförande på ordinarie stat av en eldareoch två chaufförsbefattningar;
          </note>
          <note xml:id="i-DtrtfM2PStjuWT3fYomKDT">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-WWCRALzB5VQxRHa7ezzkpE">
            nr 37, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag med vissa bestämmelser i syfte att trygga rätt till elektrisk
            kraft m. m., dels ock i ämnet väckta motioner; och nr 38, beträffande
            viss återstående del av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till ny giftermålsbalk m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-S61KdkyZcf69ZoF8Ak61Ae">
            andra kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande, nr 16,
            i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga
            om utgivande av billiga folkupplagor av vissa författares skrifter;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-AJWdxtMCS3TJyqsT9mXLEX">
            andra kammarens fjärde tillfälliga utskotts utlåtande, nr 14,
            i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga
            om anordnande av fasta försöksgårdar för jordbruket.
          </note>
          <note xml:id="i-EkQyTTyGg6Eo6wvdoGtiJm">
            Nr 62,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--62/prot_1920__ak__62-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HywnfY9ybqSMZaMmXjWgqb">
            F
          </note>
          <note xml:id="i-Us7xH7zV9dMu57VvMMdPPk">
            56 Onsdagen dén 19 maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TJe7BfTopVXGSore7X5fkD">
            § 18. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-7CjanxnBY5UEuvgcaz76gw">
            § 19. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-4rDqiNND9UPvuK1APpoPgN">
            err Moberger under 7 dagar fr. o. m. den 21 maj och h&gt; Nilsson
            i Vibberbo : &gt; 8 &gt; &gt; &gt; 21 &gt;.
          </note>
          <note xml:id="i-5trWeZRyJi9F1Z9RRDjVU1">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 11,9 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3KzjZbtovdPN415L4CV4o4">
            In fidem Per Cromvall.
          </note>
          <note xml:id="i-3C1WinJjyMo35hF9ipFsWH">
            Stockholm 1920. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            202317
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
