<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1920</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1920</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1920--ak--11</head>
          <docDate when="1920-01-30">1920-01-30</docDate>
          <docDate when="1920-01-31">1920-01-31</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--11/prot_1920__ak__11-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HZuhQGnwsqonPUCsBpVyER">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1920. Andra kammaren. Nr II.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KBiTpXrk46hu3etbEG6z5z">
            Fredagen den 30 januari. Kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-H5K4KvqUQgb3cGyyfghC2v">
            Förhandlingarna leddes vid detta sammanträde av herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-S2kUJx5tf5DGjKd4MUdoLU">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-RvKYMDsLEVcHYdAZYdrxw6">
            Justerades protokollet för den 24 innevarande januari.
          </note>
          <note xml:id="i-UzCPvckbR9cC52bPNs7mNG">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-FiwEzRXwNYjRqR2irgiERf">
            Föredrogos var för sig och hänvisades till behandling av lagutskott
            Kungl. Maj:ts å kammarens bord vilande propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-47psczGRLFYiY5T2jMvvus">
            nr 37, med förslag till lag om ändrad lydelse av andra stycket
            av slutbestämmelserna i lagen den 19 juni 1917 angående ändring
            i vissa delar av lagen den 1 juli 1898 om de svenska lapparnas
            rätt till renbete i Sverige;
          </note>
          <note xml:id="i-5WCAt2YDPsVwNaXZ9DAep9">
            ar 40, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen
            den 26 april 1918 om förfogande över viss egendom under utomordentliga.
            av krig föranledda förhållanden;
          </note>
          <note xml:id="i-Q86hWHDHhrE4zTM8UNS971">
            nr 41, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen
            den 30 april 1918 om fastställande av högsta pris å vissa varor
            under utomordentliga, av krig föranledda förhållanden m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-3C3ok35N6VrX27h9CvyhwD">
            nr 42, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen
            den 19 juni 1917 med vissa bestämmelser mot oskäliga pris under
            utomordentliga, av krig föranledda förhållanden;
          </note>
          <note xml:id="i-GycQPUDxiBpw9XSLWbB5Rp">
            nr 39, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen
            den 28 mars 1917 om förbud i vissa fall mot överlåtelse av: fartyg
            eller andel däri eller upplåtelse av fartyg, så ock mot förvärv
            av aktie 1 aktiebolag, som äger fartyg eller andel däri m. m.;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-LHqQkvt8CJj12duREgSYpy">
            nr 38, med förslag till lag om rätt i vissa fall för nyttjanderättshavare
            att inlösa under nyttjanderätt upplåtet omrade,
          </note>
          <note xml:id="i-GKerxovB593W8WUhfMCRAj">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-6hMaHUseopMMW8udFSyPAn">
            Herr Sjöbloms på kammarens bord liggande motion nr 278, som pen
            nu föredrogs, remitterades till kammarens fjärde tillfälliga utskott.
            |
          </note>
          <note xml:id="i-FfhEyXZZHmsE6UBX8oFbQU">
            Andra kammarens protokoll 1920. Nr 11. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--11/prot_1920__ak__11-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GZ3Y3hhMyYTCRvJmM9h1gG">
            Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-QQncN2tKNL1iidN99dGUrE">
            Interpellation.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7CGag7o6M1hTmoXsEeniqB">
            2 Fredagen den 30 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-GqhBm45T61SBk1NsfW68Dd">
            8 4. Ordet lämnades härefter på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-6KPXiVueSMN4Qbb7x7hQx9">
            Herr H a m rin, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f852ff8924b4b93-0">
            <seg xml:id="i-GhGz3GnHku6LU8C729DpPQ">
              Herr talman! Frågan om värnpliktiga, vilka hysa samvetsbetänkligheter
              mot värnpliktstjänstgöring, har varit föremål för behandling i
              riksdagen upprepade gånger under de sist förflutna tjugu åren.
              Första gången densamma förekom var år 1898, då motion väcktes
              av herr Byström, vari hemställdes, att värnpliktig, vilken av
              samvetsskäl ej kunde förmås att låta sig vapenövas, skulle därifrån
              befrias och i stället åläggas att för kronans räkning uträtta
              annat arbete, som vore för den värnpliktige lämpligt och ej avsåge
              krigsändamål. Trots ett enhälligt lagutskotts avstyrkande hemställan
              beslöt andra kammaren en skrivelse till Kungl. Maj:t i motionens
              syfte. Frågan föll emellertid på första kammarens motstånd. Med
              samma resultat ha sedan motioner framlagts i riksdagen åren 1901,
              1907, 1909, 1911, 1915, 1916 och 1917. Icke mindre än åtta gånger
              har andra kammaren uttalat sig för ändrad lagstiftning i ämnet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N5sYsgGfkNiKeS8dF1sG6H">
            Den 29 juni 1917 tillkallade dåvarande statsrådet och chefen
            för Kungl. lantförsvarsdepartementet på grund av Kungl. Maj:ts
            bemyndigande fyra sakkunniga för att biträda med verkställande
            av utredning och avgivande av förslag angående värnpliktstjänstgöringens
            ordnande för värnpliktige, vilka hysa religiösa samvetsbetänkligheter
            mot .vapentjänst. I slutet av år 1918 avlämnade sakkunnige bland
            annat förslag till lag om värnpliktige, vilka hysa samvetsbetänkligheter
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f852ff8924b4b93-1">
            <seg xml:id="i-8MBizyiUL2ukLuw6bDFRm8">
              mot värnpliktstjänstgöring. Någon proposition med anledning härav
              har emellertid ej blivit för riksdagen framlagd eller bebådad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DSKwrqRga32onRAjCDob3K">
              Att det är en trängande nödvändighet, att en ändrad lagstiftning
              snarast kommer till stånd är uppenbart för var och en, som hyser
              ringaste respekt för en ärlig övertygelse och samvetets bud. Av
              den stastistik, som åtföljer de sakkunniges betänkande, framgår
              att en mängd skötsamma och oförvitliga unga män under gångna år
              dömts till längre eller kortare fängelsestraff, vilka avtjänats.
              En och annan har efter förnyad vägran att ikläda sig militäruniform
              och skärpt dom härför föredragit att fly ur landet hellre än att
              tillbringa ytterligare tid i fängelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JtWdqJ4mkX5MoxSPvbNr6D">
              Av vad som framkommit genom tidningarna under den sista tiden,
              ser det ut som om dessa samvetsömma värnpliktiges antal snarare
              skulle ökas än minskas. Sålunda dömdes en värnpliktig, Daniel
              Eklöv från Hova i Västergötland, av Svea trängkårs krigsrätt i
              Örebro i mitten av denna månad till fyra månaders och sex dagars
              fängelse för på samvetsskäl grundad vägran att taga någon som
              helst befattning med krigstjänstgöring. Den 20 i denna månad införpassades
              han till straffängelset i Örebro för att avtjäna sitt straff.
              Enligt uppgift i G. H. T. har Eklöv förut tre gånger ådömts och
              avtjänat tillsammans sju månaders fängelse för samma »brott».'
              Med sammanlagt nära ett års fängelse får denne man sona sin ståndaktighet
              att enligt sitt samvetes bud hellre lyda Gud än människor. Den
              17 i
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--11/prot_1920__ak__11-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-QA53BpZA7hLbwdFY5EHiPi">
            Fredagen den 30 januari, 3 Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-Kx53JufCVVg41f43NoUQkv">
            samma månad dömdes en jordbruksarbetare, Ludvig Leonard Gustafs-
            Interpellation. son från Bankeryds socken av Jönköpings län av
            Jönköpings rege- = (Forts) mentes krigsrätt till fem månaders
            fängelse för värnpliktsvägran av
          </note>
          <note xml:id="i-UEfBuQp49Trc6QMXavwwUn">
            samma anledning som den nyssnämnde.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f852ff8924b4b93-2">
            <seg xml:id="i-W4n4FEoZb8T9FqVEmqr1xP">
              Förut har samme yngling avtjänat dels en månads fängelse 1916
              och dels tre månaders fängelse 1917. Han sitter för närvarande
              å straffängelset i Jönköping. Slutligen må anföras ännu ett fall
              från samma stad och samma krigsrätt. Jordbrukaren Karl Gunnar
              Gustafsson från Lekeryds socken blev sistlidne lördag dömd för
              femte gången för värnpliktsvägran till fem månaders fängelse.
              Sammanlagda fängelsetiden för honom uppgår nu till ett och ett
              halvt år. Härav har han avtjänat en del och av nåd blivit befriad
              från en del av strafftiden. Enligt protokollet förklarade Gustafsson
              vid förhöret, att han »icke kunde taga någon befattning med något
              som gäller det militära, vilket han anser vara i strid med Kristi
              lära».
            </seg>
            <seg xml:id="i-2qtLwtZaYEpVwT8CxcmxGN">
              Det är upprörande och staten ovärdigt att ännu i vår tid en så
              föråldrad lag ännu gäller, som tvingar krigsrätterna att avkunna
              dylika domar. Skulle mot förmodan hinder möta att vid årets riksdag
              framlägga förslag till en humanare lagstiftning på detta område,
              tillåter jag mig därför ifrågasätta, huruvida icke saken kunde
              provisoriskt ordnas på så sätt att åt regementsoch kårchefer eller
              krigsrätter inrymdes möjlighet att i fall, där de vore övertygade
              om förefintligheten av verkliga samvetsbetänkligheter, befrielse
              från värnpliktstjänstgöring eller uppskov därmed tills vidare
              kunde av dem medgivas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5LQYtV6HWwmBZ12JVBDqdb">
              På grund av vad jag sålunda anfört tillåter jag mig anhålla om
              kammarens medgivande att få till herr statsrådet och chefen för
              Kungl. lantförsvarsdepartementet framställa följande spörsmål:
            </seg>
            <seg xml:id="i-RJMagH5XihzV5Qs2DwaMN1">
              1) Kan det förväntas, att för den nu samlade riksdagen framlägges
              förslag till sådan ändring i värnpliktslagen, att den, som av
              samvetsbetänkligheter vägrar fullgöra sin värnplikt, icke skall
              härför kunna ådömas straff?
            </seg>
            <seg xml:id="i-YFY7QtZnZitM5yydyi7W3p">
              2) Om så icke är fallet, har herr statsrådet för avsikt att framlägga
              förslag till provisorisk lagstiftning, som öppnar möjlighet till
              ått befria samvetsimma värnpliktiga från värnpliktens fullgörande
              eller medgiva uppskov därmed i avvaktan på ny lagstiftning i ämnet?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BWFi2NTQkhT7TcCWdMq6Pc">
            Denna anhållan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-9QUjiAU5mvM8MMcMaKLG8q">
            $ 5. Avgåvos följande motioner, nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-EsDSoKYv89RVXbVVe7WiKA">
            herr Berglund, nr 279, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            beredande av möjlighet för folkskollärare att genom självstudier
            förvärva kompetens för viss undervisning i fortsättningsskola:;
          </note>
          <note xml:id="i-PtWP85jG9kNzgtE6XaPHCa">
            herrar Berglund och Ericson i F unäsdalen, nr 280, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående anskaffande av kompetenta lärare för
            skolorna i obygden m. m.;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--11/prot_1920__ak__11-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JyuvwR6Qogd2XS21cYiZc2">
            Nr 11.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2JHpxfANXcKazrvYyuC7sB">
            4 Fredagen den 30 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-9UGfDngj4BUkoUWuKEdTTu">
            herrar Olsson i Kullenbergstorp och Westman, nr 281, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t i fråga om genomförande av en enhetlig organisation
            utav den svenska socialförsäkringens olika grenar;
          </note>
          <note xml:id="i-GbKqGnVkF1XQcQ1KHASCEZ">
            herr Vennerström, nr 282, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga
            om vissa extra provinsialläkaretjänsters överförande till ordinarie
            provinsialläkartjänster;
          </note>
          <note xml:id="i-98svuGqcueEBUhV3mbZ6HS">
            herr Pettersson i Södertälje, nr 283, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t i fråga om äktenskapsbildningens befrämjande genom statens
            medverkan;
          </note>
          <note xml:id="i-Yb3ZRVJsayp2G8CkWBMVhL">
            herr Karlsson i Vätö, nr 284, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga om åstadkommande genom statens ingripande av bättre anordningar
            för transport å landsbygden av sjuka till och från sjukhus;
          </note>
          <note xml:id="i-JUcy2eJtz3fD6MmAMZ9r2X">
            herr Hansson i Rättvik, nr 285, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga om anordnande av en statens försäkringsverksamhet å olika
            försäkringsområden;
          </note>
          <note xml:id="i-NALWHTiTh3dUHRQDokz3Hu">
            herr Berglwnd, nr 286, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga
            om
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f852ff8924b4b93-3">
            <seg xml:id="i-y1xFp3RJn4vuCT139me9w">
              beredande för mera avlägsna trakter av ökad möjlighet till anslutning
              till rikstelefonnätet;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J4d9yUAE3Di4xg91zjwtL">
            herr Jansson i Ljusterö, nr 287, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga om utsträckning av det område, inom vilket fria telefonsamtal
            med Stockholm äro medgivna;
          </note>
          <note xml:id="i-2pUpUDmbBh3x7Dizpy6sEL">
            herr Jansson i Ljusterö m. fl., nr 288, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t angående revision i vissa avseenden av gällande bestämmelser
            om avgifter för anläggning och underhåll av telefonledningar;
          </note>
          <note xml:id="i-28BuoGYUS8sAKsCFfhKpb5">
            herr Johansson i Vittinge, nr 289, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående ändring i visst avseende av hittills tillämpat förfarande
            vid försäljning av virke från skogar under kronans förvaltning;
          </note>
          <note xml:id="i-3wZkPgMHZ6BcQoQcLSabwM">
            herr Lindman m. fl., nr 290, om skrivelse till Kungl. Maj:t i
            fråga om anordnande av fasta försöksgårdar för jordbruket;
          </note>
          <note xml:id="i-KGAFMC33xBZBxBgAQGX3gC">
            herr Hage, nr 291, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om
            upphävande av de personliga avgifterna till stat, landsting och
            kommun; och
          </note>
          <note xml:id="i-FvbPLSvtPw8mDoVkEdocHX">
            herr Karlsson i Vätö m. fl., nr 292, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 24, med förslag till förordning om särskilda avdrag
            vid 1920 års taxering till bevillning för inkomst.
          </note>
          <note xml:id="i-N8edmqyURCDkxrsZpHYfWu">
            Nämnda motioner blevo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-Vg2VNDVsNJ4tTthLUJwTtg">
            8 6. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-KJK5gvyfRyn8euy1yLUkxF">
            $ 7.
          </note>
          <note xml:id="i-Mad3HXMwUAH3rPNBae4PhX">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--11/prot_1920__ak__11-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2vhxkXfknHyMLtHhah7QWH">
            Lördagen den 31 januari. 5
          </note>
          <note xml:id="i-9KyHnU9xJG4mUMifrA1Yta">
            herr Olsson i Kullenbergstorp under 3 dagar Hr o.m. den 2 febr.,
          </note>
          <note xml:id="i-8yvzYtHNJtxL4CLPn1D6ap">
            Ri unefors » 6 &gt; » 1 » &gt; Wiklund i Brattfors » 10 &gt; » » 2 » &gt;
            Åkerlund » 11 &gt; &gt; » 30 jan., &gt; Johansson i Hässlås » 9 oo» &gt; »
            al &gt;» &gt; Berglund &gt; 6 &gt;» » &gt; 2 febr., &gt; Andersson i Prästbol &gt;
            9 &gt;» &gt; » 3 &gt; &gt; Nilsson i Vibberbo &gt; 3 &gt;» » &gt; 2 &gt; &gt; Jonsson i Hökhult
            » 9 &gt; &gt; &gt; 2 2 » Björklund » 4 oo» &gt; &gt; 31 jan., &gt; Nilsson i Landeryd
            &gt;» 38 &gt; &gt; &gt;» 31 &gt;» och &gt; Johansson i Sollefteå » 8 &gt; &gt; )
          </note>
          <note xml:id="i-RM1T1hTVoZamN6SPG7nxUY">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3,21 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2iTiEtXn7YU8P2SgxV3r2e">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DXGnEk9M7291o4R1jJkomU">
            Lördagen den 31 januari. Kl. 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7Vjn3tVoh29cGtymTbJQ2y">
            Förhandlingarna leddes vid detta sammanträde av herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-UqV5iwVFsSVyohRRZn3nHJ">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-DKgkXfAcx7SAsd5xaMihHn">
            Herr statsrådet Palmstierna avlämnade Kungi. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-TZDEDGfkUth1MUZEJBfD7Q">
            nr 43, angående provisorisk förhöjning av de enligt resereglementet
            utgående dagtraktamenten för extra förrättningar i statens ärenden;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-HwhxY7Fe5yWnRPKYjBWuS8">
            nr 44, angående ersättning åt värnpliktige M. A. Åmans änka och
            minderåriga barn.
          </note>
          <note xml:id="i-N9eHv7gQKnjmXjF947xQ11">
            Nämnda propositioner blevo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-TtxVT6C7SG7Ccdyae2MT2D">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-Y8JZnzHF4WC2A7BkREEgWv">
            Enligt den 28 i denna månad fattat beslut företogos nu val av
            sex revisorer för deltagande uti innevarande års granskning av
            statsverkets, riksbankens och riksgäldskontorets tillstånd, styrelse
            och förvaltning ävensom av tre suppleanter för dessa revisorer;
            och befunnos efter valförrättningarnas slut följande ledamöter
            av riksdagens andra kammare hava blivit utsedda till
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--11/prot_1920__ak__11-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CJFWP7QDBWdeNuFgx5smK">
            Nr 11. 6
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KVeHXiUWjKfRwGHcmosEaQ">
            Lördagen den 31 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-KnW6Uzh3ZEYuNaSyX7aE8A">
            revisorer:
          </note>
          <note xml:id="i-Y4oFqLkyxiLK6wzenRUzYG">
            herr Andersson i Gävle,
          </note>
          <note xml:id="i-Qb7KA4yjxARiN9mLGNfyZr">
            2» » » » »
          </note>
          <note xml:id="i-4Ww5xqLMDaDttNqAXqPv5K">
            Jönsson i Revinge, Kristensson, Jönsson i Boa, Nilsson i Tånga
            och Olsson i Broberg,
          </note>
          <note xml:id="i-BVEycm9iZLwAtcxZfyNaiF">
            var och en med 93 röster; samt
          </note>
          <note xml:id="i-7FCYUddwXUyBxExdzxbvfz">
            suppleanter:
          </note>
          <note xml:id="i-G66uy7DeKPST1nLiCybhJa">
            herr Lithander,
          </note>
          <note xml:id="i-U2NBUjHemGvdNQ2MUybkXu">
            » »
          </note>
          <note xml:id="i-WdrRGrjiupq9tbym6JZGHu">
            von Sneidern och Lindqvist i Kosta,
          </note>
          <note xml:id="i-6gj1DSQbKJh7oeEFesFF2K">
            var och en med 65 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-8BcyhQ9D7s8NDXsJUiNhmA">
            Ordningen mellan suppleanterna bestämdes, sådan den finnes här
            ovan angiven, genom lottning.
          </note>
          <note xml:id="i-NoNFsvEcE4Nw7eB9pgzVvc">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-DTyNT6fLy5YiEQkkwXkjod">
            Vidare anställdes val av dels tjugufyra valmän för utseende av
            revisorer och revisorssuppleanter för granskning av riksbankens
            avdelningskontors i landsorten räkenskaper och förvaltning år
            1919, dels ock sex suppleanter för dessa valmän; och utsågos därvid
            till
          </note>
          <note xml:id="i-DRYYDBeZ7nZYCiHgMD7HhH">
            valmän:
          </note>
          <note xml:id="i-La4huWeRSmayPZtpyfpAxn">
            hert Andersson i Gävle,
          </note>
          <note xml:id="i-F5AshbKFgPpTCvAqUiH69g">
            » » » » » » » » 2» ” 2» 2» 2» » » 2» » » »
          </note>
          <note xml:id="i-66uo82bjxM9t6yazLRm7jD">
            Andersson i Grimbo, Bengtsson i Kullen, Bengtsson i Norup, Hage,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f852ff8924b4b93-4">
            <seg xml:id="i-P4dYVTEEPpN31tdqivcBji">
              Hamrin,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HJcWaBqukvEsgs9UhL4eCk">
            Jansson i Falun, Johansson i Uppmälby, Kahlström, Kristensson,
          </note>
          <note xml:id="i-GA3YKRbj1Qv5Xmi2pYKwyx">
            Larsson i Västerås, Lidström,
          </note>
          <note xml:id="i-NrNia5LhtEduoBAS5wkNVS">
            Lovén,
          </note>
          <note xml:id="i-77yU7H9bUNe2aGYKrm8uUK">
            Magnusson i Kalmar, Mossberg,
          </note>
          <note xml:id="i-XgtNkWWdYZw9bowQRk7P2j">
            Månsson i Erlansro, Nilsson i Antnäs,
          </note>
          <note xml:id="i-MsZ585UZuG4SY7Ukz6wfkP">
            O. Nilsson i Örebro, Persson i Tofta, Rehn,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--11/prot_1920__ak__11-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Gp2n5jtAB5fdjxn2gkQ8Ko">
            Lördagen den 31 januari. 7 Nr UU.
          </note>
          <note xml:id="i-XQDgUuYhNUzBzYzbQBF2Gc">
            herr Runefors, » Röing, » Svensson i Kompersmåla och » Ödström,
          </note>
          <note xml:id="i-8NyC8DgwnFiyoUyuP1nxg5">
            var och en med 66 röster; samt
          </note>
          <note xml:id="i-KLJDaE3JxMaLXyMF89mmqr">
            suppleanter:
          </note>
          <note xml:id="i-PzVMYtNNzvHRPijFHBqQQp">
            herr Bäckman, » Isaksson, » Svensson i Långelanda,
          </note>
          <note xml:id="i-L8MEAEpj9x9cXziMCEyfPx">
            » Borg, » Persson i Björsbyholm och &gt;» Fast,
          </note>
          <note xml:id="i-LieHah6ySX26Ktgg9GFaer">
            var och en med 45 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-H4Nu6syGDGemhDjgBobgUD">
            Ordningen mellan suppleanterna bestämdes, sådan den finnes här
            ovan angiven, genom lottning.
          </note>
          <note xml:id="i-2WMo7axLhVPLoiSPSjYAR6">
            $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-QFefXwQPFoNR8ELAjrqUDQ">
            Justerades protokollsutdrag angående de i paragraferna 2 och
            3 här ovan omförmälda valen.
          </note>
          <note xml:id="i-2fk8JunRyn5NAPS7PvMXRm">
            $ 5. Föredrogos var för sig de på kammarens bord liggande motionerna;
            och hänvisades därvid till kammarens första tillfälliga utskott
            motionerna: nr 279, av herr Bergluhd; och nr 280, av herrar Berglund
            och Ericson i Funäsdalen; till kammarens andra tillfälliga utskott
            motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-YBPLeqxcZiuiX9Famd6P7G">
            nr 281, av herrar Olsson i Kullenbergstorp och Westman; nr 282,
            av herr Vennerström;
          </note>
          <note xml:id="i-3DupLN7S8NWEtJ3mQYpkQS">
            nr 283, av herr Pettersson i Södertälje;
          </note>
          <note xml:id="i-WG2b4nhSw7sx8bb31b4AdL">
            nr 284, av herr Karlsson i Vätö; och
          </note>
          <note xml:id="i-WsmnXUdjoCJnMYMEjgtARX">
            nr 285, av herr Hansson i Rättvik;
          </note>
          <note xml:id="i-JXJFbcUsi8BQsoTX9d331j">
            till kammarens tredje tillfälliga utskott motionerna: nr 286,
            av herr Berglund;
          </note>
          <note xml:id="i-KGHv7wUuwrk4mFtYtek68Y">
            nr 287, av herr Jansson i Ljusterö; och
          </note>
          <note xml:id="i-RarCL6sxbs5t71FWyGiibd">
            nr 288, av herr Jansson i Ljusterö mm. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-S8kfZgRQawsG4DQDEUmo4L">
            till kammarens fjärde tillfälliga utskott motionerna: nr 289,
            av herr Johansson i Vittinge; och
          </note>
          <note xml:id="i-PYXPY2zoDLKbWRxWqtm33Z">
            nr 290, av herr Lindman m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-58qq2Xz39MEkbJusbRPYGi">
            till kammarens femte tillfälliga utskott motionen nr 291, av
            herr Hage; samt
          </note>
          <note xml:id="i-16HW6P6xtaRMvVNoptc9Yz">
            €
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--11/prot_1920__ak__11-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KF7nRfejhSqb8GUHpiVyov">
            Nr 11.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UHCTu1hJ7Aif9sa3anA1Jp">
            8 Lördagen den 31 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-3r2Kso7426m786jR9ygYpm">
            ; i bevillningsutskottet motionen nr 292, av herr Karlsson i
            Vätö m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-RiRBmkEsyucAV56e8uWykz">
            $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Pe97kddCjTXEtzRkckHwjT">
            Avlämnades följande motioner, nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-Tm4kPizBvao6vJ6ijRuJve">
            herr Johansson i Huskvarna mm. fl., nr 293, om skrivelse till
            Kungl. Maj:t i fråga om åvägabringande av billigare tandvård;
          </note>
          <note xml:id="i-CyddSFKhCyDnxLMEgLRNoc">
            herr Olsson i Mora m. fl., nr 294, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga om beredande åt behövande änkor av understöd utav allmänna
            medel utan fattigvårds verkan för underhåll och uppfostran av
            deras
          </note>
          <note xml:id="i-31rTvxdHkKRWexqhsJ7voc">
            barn;
          </note>
          <note xml:id="i-CDzBc7mrTDM3ST3XyHEmP7">
            herr Hage, nr 295, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående förslag
            till lag om pantlånerörelse;
          </note>
          <note xml:id="i-UybpfzX944M1f6uSdkrycQ">
            herrar Hage och Vennerström, nr 296, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t i fråga om åstadkommande av möjlighet för kommuner och landsting
            att utöva ekonomisk verksamhet av olika slag;
          </note>
          <note xml:id="i-Q7atSex9EE7BP8zbnSLPs6">
            herr Hage, nr 297, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående kommunalisering
            av biografväsendet;
          </note>
          <note xml:id="i-A1mTP73ifLRLEni4ky1k56">
            herr Liibeck m. fl., nr 298, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            statens medverkan till meddelande i större omfattning än nu sker
            av insikter i ekonomiska och näringsorganisatoriska ämnen; och
          </note>
          <note xml:id="i-Wi2jVMbuu2aKrq3uNdqSoo">
            herr Alexandersson, nr 299, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            åtgärder för ökad användning av fisk inom landet.
          </note>
          <note xml:id="i-7FcubYZVfXd2kxXsE7p3nL">
            Dessa motioner bordlades på begäran.
          </note>
          <note xml:id="i-ULkGASmKCJEP6ZXskroUrQ">
            8 7. Till bordläggning anmäldes: statsutskottets memorial och
            utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-TvV2LVakWonyDN6nNd4cc8">
            nr 9, i anledning av remiss från andra kammaren av en utav herrar
            S. Persson i Fritorp och J. Jönsson i Slätåker väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-DQc6ADZ5ScznnbkmTK1g36">
            nr 15, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under punkt 28 av sjätte huvudtiteln gjorda framställning om anvisande
            av medel för utförande av omoch påbyggnadsarbeten å de i kvarteret
            Grönlandet norra i Stockholm uppförda byggnaderna;
          </note>
          <note xml:id="i-594zTk4uEs4Zovhz4YMHoZ">
            "nr 16, i anledning av vissa av Kungl. Maj:t uti propositionen
            om
          </note>
          <note xml:id="i-LrrkjkYjiZeZVtw3WjEfKV">
            tilläggsstat för år 1920 gjorda framställningar om anslag till
            postverket jämte en i ämnet väckt motion; och
          </note>
          <note xml:id="i-FdhnyVjCGS2MssZxA3Wrrz">
            nr 17, i anledning av väckta motioner om beredande av kredit
            vid export av färsk fisk till Tyskland;
          </note>
          <note xml:id="i-15MLkaQ6qKh5DhRutJScki">
            bankoutskottets utlåtande nr 3, i anledning av fullmäktiges i
            riksbanken framställning om ändrad lydelse av 13 och 25 $$ i lagen
            för Sveriges riksbank den 12 maj 1897 m. m.;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--ak--11/prot_1920__ak__11-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-NkGv2kvk2CGKSs5dsrtq7i">
            Lördagen den 31 januari. 9
          </note>
          <note xml:id="i-RdYFLd12vK2hXL9HqjqXLL">
            lagutskottens memorial, nr 1, i anledning av remiss från andra
            kammaren av en av herr Hallén väckt motion; andra lagutskottets:
          </note>
          <note xml:id="i-8CWf7ZiWWAQBvELJSrQWYN">
            utlåtande nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag tll förordning om ändring i förordningen den 30 mars 1900
            angående förbud mot försäljning inom riket av tändstickor, i vilkas
            tändmassa vanlig (vit eller gul) fosfor ingår; och
          </note>
          <note xml:id="i-Gr6wmqX4gLKYcZ9HLu1gao">
            memorial, nr 2, angående ersättning till sekreteraren Henrik
            Carlson för biträde såsom sekreterare hos utskottet, innan ordinarie
            kanslipersonal blivit utsedd; samt
          </note>
          <note xml:id="i-XSsGK6CJxneQQdVwMYi4Wu">
            Jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-XVABd2jsFychbiukHB8E56">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utbeta-
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f852ff8924b4b93-5">
            <seg xml:id="i-GRmYYb9gLAYqSKf2TaKiSb">
              lande av visst statslån från egnahemslånefonden till Kungsörs
              egnahemsförening u. p. a.;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8W346Ew6ZKpeNK2ZSwQJjT">
            nr 5, i anledning av Kungl. Maj:ts Proposition angående avsättande
            till nationalpark av ett område vid berget Vaddetjåkko i närheten
            av Torne träsk; och
          </note>
          <note xml:id="i-Ave2D3uytoTESsE8G9NDQ5">
            nar 6, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående för-
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f852ff8924b4b93-6">
            <seg xml:id="i-UPsp98wVwc8gecFwMQy6A6">
              säljning av vissa kronoegendomar och upplåtande av lägenheter
              från sådana egendomar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4WAmK2xFr4SEsemWP9ALLn">
            $ 8.
          </note>
          <note xml:id="i-FTTV7i48nCczJRKPJJJoNX">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-D3et11pteXNdycxgtndAuH">
            $ 9. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: herr Ericsson
            i Arboga = under 8 dagar fr. o. m. den 3 febr.,
          </note>
          <note xml:id="i-2ubA3JAAQQyam3aaJdABa5">
            &gt; Lindvall &gt; 8 &gt; » &gt; 3 a &gt; Larsson i Bondarve &gt;» 12 &gt; &gt; &gt; 2 &gt;»
            &gt; Brännström &gt; 14 &gt; &gt; 38 &gt; &gt; Karlsson i Vadstena &gt; 2 &gt; » &gt;» 3
            &gt; &gt; Viklund i Oviken » 8 &gt;» &gt; &gt; 2 &gt; och &gt; OQO. Nilsson i Örebro
            » 2 &gt; 2 &gt; Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 2,51 e. m.
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-DSBBXjdTwKwq8tHUeArgx8">
            Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-5pKAonLMvqzNL9W6P1CUZR">
            Andra kammarens protokoll 1920. Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-2sHHMddoioDfM1TdnSMnY1">
            (CA
          </note>
          <note xml:id="i-J9w5rFChrEaMSsRXQzPSnJ">
            Nr 11,
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
