<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201617</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201617</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201617--102</head>
          <docDate when="2017-04-28">2017-04-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection" xml:id="i-VD6zYos2rNnDj8YZ2Wdzsw">
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=1"/>
          <note xml:id="i-Rft4YpAJ8bo8Se1CAywCf6">
            § 1 Aktuell debatt om attentatet i Stockholm
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-H1YPTFnSKcFdHWWH2cKJoA">
            Anf. 1 ADAM MARTTINEN (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-0" next="i-2345705daf91367b-1" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-7DkwDLXE5tqJZMDxufVAWG">
              Herr talman! Hotet från islamistisk extremism är på intet sätt
              nytt. Sedan flera år tillbaka har säkerhetspolisen pekat ut just
              den islamistiska extremismen som det största säkerhetshotet för
              svensk del. Innan den hotbilden bekräftades av säkerhetspolisen
              som aktuell varnade Sverigedemokraterna för att kravlös politik
              på flera områden skulle kunna leda till just ett reellt hot från
              islamistisk extremism.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-1" prev="i-2345705daf91367b-0" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-2">
            <seg xml:id="i-REExYAzS1zMYhPPfyKSGZC">
              Först skrattade de andra partierna åt våra varningar. Sedan kallade
              samtliga partier oss för en massa klandervärda saker. Sedan kom
              det första islamistiskt motiverade terrorattentatet i Stockholm
              den 11 december 2010. Sedan dess har utvecklingen gått fort. Händelser
              i Syrien och Irak och Islamiska statens framfart har motiverat
              vilande islamister runt om i Europa att radikaliseras i sina handlingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-2" prev="i-2345705daf91367b-1" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-3">
            <seg xml:id="i-4fKq6Uy4YFyGhC4VvopMdP">
              Sverige som har haft Europas kanske mest kravlösa politik för
              att stävja en okontrollerad migration och samtidigt har haft en
              aktiv politik som främjat miljöer där extremism har kunnat frodas
              kom inte förvånande att sticka ut när människor från Europa började
              resa till Syrien och Irak för att ansluta till terrorkriget. Med
              flest terrorresenärer sett till antalet invånare har Sverige dessutom
              haft gränsen vidöppen för de terrorresande som valt att komma
              tillbaka till Sverige. I dag lever över 150 av dem i vårt land,
              och säkerhetsläget är utmanat till den yttersta bristningsgränsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-3" prev="i-2345705daf91367b-2" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-4">
            <seg xml:id="i-BjpGBEE5ENV9ZVfdAVozDV">
              Att säkerhetsläget är utmanat har vi tyvärr fått uppleva än en
              gång, den 7 april på Drottninggatan. Det blev för vissa ett uppvaknande
              om att hotet är på riktigt. För andra av oss blev det ett förväntat
              nederlag i kampen mot det islamistiska terrorkriget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-4" prev="i-2345705daf91367b-3" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-2SjzGC5fDpEUhNpLyHdWoh">
              Herr talman! Jag hoppas att denna debatt inte enbart ska belysa
              den politiska skuldfrågan och ansvarsfrågan utan även ge en möjlighet
              att lyssna och försöka utveckla den egna politiska ståndpunkten
              så att vi tillsammans kan bli klokare och finna en mer hållbar
              väg, framåt för vårt land.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4J6rmHBYCZfLYenP45BrAi">
            Anf. 2 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-5" next="i-2345705daf91367b-6" who="Q3375050">
            <seg xml:id="i-8f7tHedHtMWoFnAQ7LSDKB">
              Herr talman! Fredagen den 7 april hände det som vi har fruktat
              och som vi har tvingats förbereda oss på. Det som har drabbat
              Köpenhamn, Paris och Berlin drabbade nu även Stockholm.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=2"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-6" prev="i-2345705daf91367b-5" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-7">
            <seg xml:id="i-4N9rZa2ktwD7hC99obg63f">
              I dag på morgonen har vi mötts av det fasansfulla beskedet att
              terrorn har skördat ännu ett dödsoffer. Våra tankar är med offren
              och deras anhöriga i denna svåra stund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-7" prev="i-2345705daf91367b-6" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-8">
            <seg xml:id="i-DmQVZCwRUgSLPB2XT9L9S6">
              Men mitt i all bedrövelse och all sorg fylls ändå mitt hjärta
              av stolthet. Det är stolthet över hur stockholmarna och hela Sverige
              reagerade på dessa fasansfulla händelser. Polis, räddningstjänst,
              sjukvård, ordningsvakter och många fler mötte denna situation
              med lugn och med fasthet. Att Sverige fungerar, att samhället
              stod pall är till stor del deras förtjänst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-8" prev="i-2345705daf91367b-7" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-9">
            <seg xml:id="i-BBcidHX3qbHDAb3JyiV69E">
              Vi har tillsammans visat terrorismen att vi även om vi i stunden
              känner rädsla och fruktan inte viker ned oss för de känslorna.
              Vi låter inte skräck och förtvivlan styra över våra liv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-9" prev="i-2345705daf91367b-8" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-10">
            <seg xml:id="i-34AVX9AHHhZCNAzSdEdHwQ">
              I stället för att ge efter för det fasansfulla tog stockholmarna
              fram det finaste i sig. Hassan som satt och fikade med en vän
              på Drottninggatan sprang ut för att hjälpa de sårade. I radion
              fick han frågan varför. Han svarade: ”Man är ju mänsklig. Man
              kan inte bara stoppa huvudet i sanden. Vi är alla ansvariga för
              varandra i ett samhälle.”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-10" prev="i-2345705daf91367b-9" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-11">
            <seg xml:id="i-9yToMjbvX8RfR786dbjLWi">
              Hassan var långt ifrån ensam om att tänka på det sättet. På fredagskvällen
              öppnade stockholmarna sina hem för dem som blivit strandsatta
              efter attentatet. Elin vid Sankt Eriksplan erbjöd bullar, bäddsoffa
              och sällskap. Anders på Odenplan välkomnade folk på middag. Echling
              på Södermalm gick och handlade så att det skulle finnas något
              att äta för dem som sökte sig till henne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-11" prev="i-2345705daf91367b-10" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-12">
            <seg xml:id="i-8doG1V1xPSyPAKYDmqDEXD">
              Elin, Anders och Echling var bara några av alla dem som visade
              att öppenhet och medmänsklighet är starkare än våld och terror.
              Det visade också de som ställde upp och skjutsade folk tvärs över
              staden, de som delade ut frukt och mat till våra hungriga poliser
              och förstås även alla de som bara ringde eller skickade ett sms:
              ”Hej! Hur mår du? Kan jag hjälpa dig med något?”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-12" prev="i-2345705daf91367b-11" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-13">
            <seg xml:id="i-Gn7FDJ7P5eD1yDnb3WNAXt">
              Herr talman! Sverige är ett fantastiskt land. Stockholm är en
              fantastisk stad. Och solidaritet är en fantastisk mänsklig egenskap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-13" prev="i-2345705daf91367b-12" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-14">
            <seg xml:id="i-725Yr4wKDanCGczdXuupLv">
              Vi kan inte skydda oss mot allt. Men vi ska göra allt vi kan
              för att skydda oss. Det har varit regeringens maxim sedan dag
              ett. Vi har kriminaliserat terrorresor. Vi har försvårat missbruk
              av svenska pass. Vi har kriminaliserat försök, förberedelse och
              stämpling till grovt vapenbrott. Vi skärper straffen för explosivvaror
              och handgranater. Vi har gett fler myndigheter i uppdrag att arbeta
              förebyggande mot våldsbejakande extremism och terror. Vi stärker
              Säkerhetspolisens budget med över 600 miljoner de närmaste åren.
              Vi vill införa hemlig dataavläsning, så att de hemliga tvångsmedlen
              kan användas mot dem som använder krypterade plattformar som Viber,
              Skype eller Telegram för sin kommunikation. Vi har också föreslagit
              att det från och med den 1 juli i år ska bli möjligt för insatsstyrkorna
              i Sverige och andra EU-stater att hjälpa varandra över gränserna
              vid ett terrorattentat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-14" prev="i-2345705daf91367b-13" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-15">
            <seg xml:id="i-C2zpLCSGkGp3edUCffGiN6">
              I december 2015 slöts en bred blocköverskridande överenskommelse
              för åtgärder mot terrorism. Flera av åtgärderna som vi har gått
              fram med är direkta resultat av samarbetet mellan regeringen och
              den borgerliga oppositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-15" prev="i-2345705daf91367b-14" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-16">
            <seg xml:id="i-62exCGmPv7HvqyVcsz6yBm">
              Herr talman! Jag tror att det är en styrka för Sverige att vi
              står enade mot terrorismen. Jag vill ta tillfället i akt att här
              i kammaren tacka Mode raterna, Centerpartiet, Liberalerna och
              Kristdemokraterna för att ni har bidragit till att göra Sverige
              säkrare och satt nationen framför det egna partiet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=3"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-16" prev="i-2345705daf91367b-15" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-17">
            <seg xml:id="i-MpYcYpMHTHaXx4Uc1gdVcu">
              Nu fortsätter de blocköverskridande samtalen om hur vi ska förebygga,
              försvåra och förhindra för terrorismen framgent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-17" prev="i-2345705daf91367b-16" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-18">
            <seg xml:id="i-8hvkDWMFsMXDiPJXyngPuu">
              Herr talman! Det finns mycket att lära av allvarliga händelser
              och hur de hanterats. Hanteringen av terrordådet på Drottninggatan
              ska noggrant analyseras. Regeringen kommer därför att ge Myndigheten
              för samhällsskydd och beredskap i uppdrag att analysera hur den
              samlade hanteringen av det initiala händelseförloppet inverkade
              på samhället. MSB ska också dra slutsatser som kan vara adekvata
              för att samhället i framtiden ska kunna hantera eventuellt större
              händelser eller om flera händelser sker samtidigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-18" prev="i-2345705daf91367b-17" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-19">
            <seg xml:id="i-UJyvWkBuNDrRjXn9gCWzM">
              I uppdraget ska också ingå att beskriva hur den information som
              spreds i samband med terrordådet påverkade hanteringen av händelsen.
              Det är i det sammanhanget av intresse att få belyst hur hanteringen
              påverkades av obekräftade uppgifter och rykten som spreds i anslutning
              till händelsen. Det är intressant för att vi ska kunna dra slutsatser
              inför framtiden av betydelsen av informationsförmedling vid allvarliga
              händelser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-19" prev="i-2345705daf91367b-18" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-20">
            <seg xml:id="i-2cnRLkmGyNgHhXPss5Wrdp">
              Herr talman! Trygghet och frihet är inte varandras motsatser,
              vilket ibland påstås i debatten. Det förhåller sig precis tvärtom.
              Trygghet och frihet förutsätter varandra. Frihet utan trygghet
              är precis lika lite värt som trygghet utan frihet. Varje åtgärd
              vi vidtar vidtar vi för att värna tryggheten, friheten och öppenheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-20" prev="i-2345705daf91367b-19" who="Q3375050">
            <seg xml:id="i-7KGLcYf3B77GXHa2teXPng">
              Demokratin har många gånger utmanats av våld och terror. Men
              varje gång har demokratin segrat. Och demokratin kommer att segra
              den här gången också, herr talman.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7nCSRZnZMiQyMTmT8kSU8y">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-G5D7osr6ih9q1QqK77REgo">
            Anf. 3 BEATRICE ASK (M):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-21" next="i-2345705daf91367b-22" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-F89eNPw1ijuh1cYDcSb9sC">
              Herr talman och å hörare! Lena , 69 år , från Ljungskile var
              på besök i Stockholm. En 31-årig kvinna från Belgien var här över
              helgen och hälsade på väninnor. En 41-årig man, strategisk chef
              på Spotify och pappa till två pojkar, var där. En glad 11-åring
              som precis hade talat med sin mamma i mobilen för att de skulle
              mötas vid tunnelbanan var också där. De mördades när lastbilen
              löpte amok på gågatan i rusningstid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-22" prev="i-2345705daf91367b-21" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-23">
            <seg xml:id="i-NKgJD9BMSHRFcNMiKxgzsK">
              15 skadades, varav 10 fick stanna för sjukhusvård – vi har precis
              fått veta att ytterligare en person har avlidit – och det var
              tusentals skakade och förtvivlade människor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-23" prev="i-2345705daf91367b-22" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-24">
            <seg xml:id="i-F4nVzqEzQLHxDjvfiKkyGZ">
              Så eländiga, så fruktansvärda och så meningslösa är attentat
              och terroristdåd. Det finns inga ursäkter. Samhället måste vara
              obevekligt och starkt i sitt agerande för att stoppa extremistiskt
              våld. Det är de oskyldiga människorna som är terroristers måltavla.
              Det är vårt öppna, fria och demokratiska samhälle de hatar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-24" prev="i-2345705daf91367b-23" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-25">
            <seg xml:id="i-9w3RQ4nVNrubkv8sm1ggpy">
              Herr talman! Det är bra att vi har den här aktuella debatten
              i dag. Vi har alla skäl att redovisa hur vi ser på bekämpningen
              av terrorism och vad som ska göras framöver med anledning av det
              som har hänt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-25" prev="i-2345705daf91367b-24" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-26">
            <seg xml:id="i-Ut2KpMcijyQwPQEqEsjfP3">
              Men innan det: Terroristbekämpning är ingenting nytt , och det
              är inte enbart en nationell fråga. Uppgiften är svår , och den
              förändras över tid, därför att arbetet också måste vara målmedvetet
              och långsiktigt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=4"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-26" prev="i-2345705daf91367b-25" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-27">
            <seg xml:id="i-EVBPqBXaX5wGiyeFs4kjeK">
              Jag kan upplysa Sverigedemokraterna om att Sverige drog slutsatser
              av ockupationen av västtyska ambassaden redan 1975 och har återkommande
              i riksdagen och på den internationella nivån genom åren satt frågorna
              högt på dagordningen, och så måste det vara. Den överenskommelse
              om terroristbekämpning som flertalet partier gjorde 2015 har också
              följts upp och följs upp. De samtal som nu pågår är ett led i
              det arbetet, och vi har mer att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-27" prev="i-2345705daf91367b-26" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-28">
            <seg xml:id="i-Cw8Dr744gDYh3j1npog61b">
              Jag vill ta upp strafflagstiftningen som exempel. Den är lite
              av ett lapptäcke. Det är också skälet till den översyn av den
              straffrättsliga lagstiftningen på terrorismområdet som pågår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-28" prev="i-2345705daf91367b-27" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-29">
            <seg xml:id="i-HnHVFLEUmtWy7w6eVCsXFg">
              Vi moderater tycker att den författningstekniska översynen är
              bra och nödvändig, men vi anser också att det behöver göras skärpningar
              när det gäller straffen för bland annat rekrytering och finansiering
              av terrorism. Där är nivåerna alldeles för låga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-29" prev="i-2345705daf91367b-28" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-30">
            <seg xml:id="i-YLCvxujckwHvGiop2ddFKS">
              Eftersom det här är en aktuell debatt om händelserna på Drottninggatan
              vill jag anknyta något till den händelsen. Det gäller säkerheten
              på allmän plats och informationen till allmänheten. Det allmänna
              intrycket är att de som kom till platsen var snabba och gjorde
              ett fantastiskt arbete. Tack för det!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-30" prev="i-2345705daf91367b-29" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-31">
            <seg xml:id="i-NELtM2BXFyuGTsyTGM78Vj">
              Information blev det snabbt väldigt mycket av, men vi vet också
              att rykten kom igång och skapade förvirring. Kränkande bilder
              på skadade skickades ut över internet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-31" prev="i-2345705daf91367b-30" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-32">
            <seg xml:id="i-Wc9ZZehpTabAP8VTvnEHSv">
              Vid alla händelser av det här slaget krävs uppföljning och utvärdering
              så att vi lär för framtiden. Norrmännen var väldigt snabba med
              det efter händelserna i Oslo och på Utøya . H ade jag inte hört
              att regeringen nu avser att sätta igång ett arbete hade jag föreslagit
              det i dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-32" prev="i-2345705daf91367b-31" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-33">
            <seg xml:id="i-RqXr6hg2zsF436RUXVWCQo">
              Frågor som rör tillgången på poliser, deras utrustning, samordningen
              mellan och säkerheten för blåljuspersonal är sådant som måste
              tas på allvar. D et finns möjligheter till förbättringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-33" prev="i-2345705daf91367b-32" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-34">
            <seg xml:id="i-LfJNeEQzBtsqjcUG5z8dHy">
              En annan nästan uppenbar fråga är polisens möjligheter till kameraövervakning
              på strategiskt viktiga platser. Vi har alla förstått och sett
              vilken betydelse kamerabilderna från tunnelbanan hade för det
              snabba gripandet av den misstänkte för dådet på Drottninggatan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-34" prev="i-2345705daf91367b-33" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-35">
            <seg xml:id="i-2JCpuJp7d9RoQb5fhUREkC">
              Här i riksdagen har vi också nyligen beslutat om ett tillkännagivande
              till regeringen om möjlighet till ökad kameraövervakning på brottsutsatta
              platser. Socialdemokraterna, Miljöpartiet och Vänsterpartiet reserverade
              sig och sa nej. Man vill vänta på den sittande utredningen. Men
              de rapporter som vi får pekar på att den utredningen verkar vara
              på väg i helt motsatt riktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-35" prev="i-2345705daf91367b-34" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-36">
            <seg xml:id="i-9LKTBjdMrJfok4eLYXSxJN">
              Min fråga till inrikesminister Anders Ygeman är om vi inte måste
              säkerställa bättre möjligheter för polisen att kunna använda kameraövervakning
              på brottsutsatta platser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-36" prev="i-2345705daf91367b-35" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-37">
            <seg xml:id="i-JHb9PkZi2AqNqaw2cv4aQA">
              För att kunna förebygga terrordåd är också säkerhetspolisens
              underrättelsearbete centralt. När det gäller terrorism är det
              ofta fråga om gränsöverskridande kriminalitet där inspiration
              och terror kommer från personer och grupper över gränserna. Terrorresor
              och modern kommunikation gör att information från säkerhetstjänster
              i andra länder, men också från signalspaning, har betydelse. Vi
              moderater har lyft frågan tidigare , och vi gör det igen. Polisen
              måste få bättre tillgång till information från signalspaning även
              när man har börjat att misstänka ett brott.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=5"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-37" prev="i-2345705daf91367b-36" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-38">
            <seg xml:id="i-8p2C3bhhhEAhHeagABJ7HH">
              Herr talman! Kriminaliseringen av terrorresor som vi beslutade
              om häromåret var nödvändig. Vi räknar med att runt 300 personer
              har rest från Sverige för att stödja Isil/Daish. Några har återkommit,
              andra har avlidit och rätt många är kvar i Irak eller Syrien.
              I dag är situationen sådan att I sil/Daish inte har något större
              intresse av tillresta utländska terroriststridande om de inte
              har speciell kompetens. Därför uppmanar man sympatisörer att agera
              på egen hand i hemländer eller i andra länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-38" prev="i-2345705daf91367b-37" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-39">
            <seg xml:id="i-XdmynTbbA432oKg6gpcbPn">
              Återvändare och personer som radikaliseras är därför problem
              som vi måste hantera. Vi måste ha koll på dem som återvänder,
              och de ska lagföras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-39" prev="i-2345705daf91367b-38" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-40">
            <seg xml:id="i-6XPa2KUmxBTduQ8kQEy6MF">
              Polismyndigheten har skrivit till regeringen och begärt en översyn
              av möjligheterna till ett mer effektivt och rättssäkert informationsutbyte
              mellan samverkande myndigheter. Med tanke på att det väldigt ofta
              är sekretessproblem i det arbetet tycker jag att det är en rimlig
              begäran som kräver snabb hantering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-40" prev="i-2345705daf91367b-39" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-Wg41HUGqDvbwVYnRNQ45zs">
              Sverige har drabbats av terrorn med full kraft. Vi moderater
              har många förslag, 26 förslag i vår partimotion , som jag tror
              skulle vara effektiva i det här arbetet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C36NUoDXfNE9jxqaAC9urL">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AsRngVtfeG9AYxPPXJfvs4">
            Anf. 4 ADAM MARTTINEN (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-41" next="i-2345705daf91367b-42" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-ANLgFzMnupEmi37etR1rXL">
              Herr talman! Det har spekulerats om vilka åtgärder som kunde
              ha förhindrat terrorattentatet den 7 april.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-42" prev="i-2345705daf91367b-41" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-43">
            <seg xml:id="i-Lf8agBMQP8hk6PWFkF11uR">
              Sverigedemokraterna har föreslagit att utlänningar som ska utvisas
              ska hållas i förvar i betydligt större utsträckning än vad som
              sker i dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-43" prev="i-2345705daf91367b-42" who="Q15963975" next="i-LxL3mrzQ2Cb6UQEZyqwTPw">
            <seg xml:id="i-GP7NmPWwWSqbt4zmPRnEmj">
              Vi har också som ensamt parti föreslagit att säkerhetspolisen
              ska få mer resurser, bland annat för att kunna hantera den situation
              som regeringen välkomnat genom att släppa in 150 IS-terrorister
              i vårt land. Säkerhetspolisen får samtidigt en hel del information
              om enskilda individer som misstänks sympatisera med Islamiska
              staten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LxL3mrzQ2Cb6UQEZyqwTPw" prev="i-2345705daf91367b-43" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-44">
            <seg xml:id="i-F7BabPeeQAM1DaN93fYqAg">
              Den som är misstänkt och häktad för terrordådet den 7 april hade
              ett utvisningsbeslut , och det hade inkommit information till
              säkerhetspolisen om misstänkta IS-sympatier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-44" prev="i-LxL3mrzQ2Cb6UQEZyqwTPw" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-45">
            <seg xml:id="i-NqX4uVK66sjLvnTrjkCwfZ">
              I vår värld är det inte främmande att säkerhetspolisen inte bara
              ska ha kontroll över personer med uppenbar vilja och förmåga att
              begå ett terrorattentat; i vår värld är det också rimligt att
              säkerhetspolisen ska ha kontroll över personer som visat på någon
              form av indikation till säkerhetshot och samtidigt står under
              ett utvisningsbeslut. Men för att hantera det krävs det mer resurser
              till säkerhetspolisen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-45" prev="i-2345705daf91367b-44" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-46">
            <seg xml:id="i-X7uMmwdzALjJssFFvHSRaH">
              Herr talman! De partier som klagade allra mest på polisens arbete
              med inre utlänningskontroller är de partier som i dag sitter i
              vår regering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-46" prev="i-2345705daf91367b-45" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-47">
            <seg xml:id="i-2fXvT15hSRf12XeNSGHLLq">
              Under förra mandatperioden ansåg vår nuvarande justitieminister
              Morgan Johansson att polisen skulle prioritera villainbrott framför
              att jaga illegala invandrare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-47" prev="i-2345705daf91367b-46" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-48">
            <seg xml:id="i-DgHLRpiWmJuDYrRnBb5zdx">
              Vi har också sett att polisen under den rödgröna regeringen trappat
              ned på just arbetet med att hitta utlänningar som ska utvisas
              men som befinner sig här illegalt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-48" prev="i-2345705daf91367b-47" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-49">
            <seg xml:id="i-UxZkKPxwohBsx7s2aMVNnQ">
              Herr talman! Sverigedemokraterna har sannolikt varit det parti
              som under den här mandatperioden tydligast efterfrågat ett utökat
              arbete med inre utlänningskontroller. Vi har ett avsnitt i vår
              budgetsatsning som berör just den saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-49" prev="i-2345705daf91367b-48" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-50">
            <seg xml:id="i-HtzwSd5RmU9vSZjVQtoZH2">
              D et är en satsning på polisen som behövs för att på ett tillfredställande
              sätt ge polisen bra förutsättningar att klara av ett utökat uppdrag
              med fler inre utlänningskontroller.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=6"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-50" prev="i-2345705daf91367b-49" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-51">
            <seg xml:id="i-CawCAWggPYA41hjJDMN2oU">
              Men för tydlighetens skull ska inte arbetet med inre utlänningskontroller
              bli synonymt med ett preventivt arbete mot terrorism. De absolut
              allra flesta som ska utvisas utgör inte något hot mot rikets säkerhet.
              Nu föll det sig bara så att den misstänkte för terrordådet den
              7 april skulle ha utvisats , och av den anledningen aktualiseras
              frågan i det här sammanhanget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-51" prev="i-2345705daf91367b-50" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-52">
            <seg xml:id="i-VWcoa34sVxV8cwmiZhyrGf">
              För att kort kommentera de förslag som regeringen presenterade
              under gårdagen om att polisen enklare ska kunna utföra inre utlänningskontroller
              vid arbetsplatser så välkomnar vi den nyvunna insikten om att
              prioritera arbetet med att verkställa utvisningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-52" prev="i-2345705daf91367b-51" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-53">
            <seg xml:id="i-VpXemj1RdK3fxZcyeVuxX9">
              Vi vill också betona att fler förvarsplatser hos Migrationsverket
              och ett tydligare mandat att hålla fler utvisningsdömda i förvar
              skulle minska behovet av fler utlänningskontroller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-53" prev="i-2345705daf91367b-52" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-54">
            <seg xml:id="i-3NJ7EqPxNbJUCff61HYQN1">
              Herr talman! Vi har även varit väldigt tydliga kring frågan om
              lagen om särskild utlänningskontroll som vi menar är utformad
              på ett sådant sätt att den öppnar upp för nya hot mot rikets säkerhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-54" prev="i-2345705daf91367b-53" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-55">
            <seg xml:id="i-VPquwfig6LWYUshAZmDYDC">
              Personer som bedöms utgöra ett hot mot rikets säkerhet, som ska
              utvisas med hjälp av lagen om särskild utlänningskontroll, ska
              givetvis inte få röra sig fritt i vårt samhälle om Sverige inte
              lyckas utvisa personen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-55" prev="i-2345705daf91367b-54" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-56">
            <seg xml:id="i-FzpXwU6sUA18fXM5StumY8">
              Finns det ett verkställighetshinder i ett utvisningsbeslut av
              en person som bedömts utgöra en risk för rikets säkerhet ska denna
              person hållas i förvar – inte bör, utan ska hållas i förvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-56" prev="i-2345705daf91367b-55" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-57">
            <seg xml:id="i-KdRofYvmo4As29NXQwxrrF">
              Vår regering måste förstå att det inte finns något värde i att
              vara snäll mot utlänningar som förklarat krig mot vårt land och
              vårt sätt att leva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-57" prev="i-2345705daf91367b-56" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-58">
            <seg xml:id="i-94NSTGSptHsrDrb4rL3MGE">
              Det här innebär inte att vår hållning går att likställa med ett
              påtvingat frihetsberövande straff. Alternativet att lämna landet
              ska vara öppet för dessa personer, men i vårt land ska vistelse
              i frihet inte längre vara ett alternativ. Det här har Anders Ygeman
              bedömt vara likställt med att sända personer till en säker död,
              vilket är ett ärligt eller medvetet missförstånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-58" prev="i-2345705daf91367b-57" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-59">
            <seg xml:id="i-Q3UxDXLSZVL3Ebn1r9PTg3">
              Herr talman! Vi vill inte tvinga någon att utvisas till ett land
              där personen riskerar dödsstraff, punkt. Det vi vill är att se
              till att terrorister inte ska gå fritt på våra gator. Så långt
              sträcker sig Sveriges åtagande enligt vårt förslag. Vill personen
              i fråga återvända till ett land där personens liv äventyras ska
              det inte vara Sveriges sak att vare sig främja eller förhindra
              det. Vårt ansvar ska endast sträcka sig till att begränsa rörelsefriheten
              för dem som enligt lag inte ska få vistas i vårt land för att
              de utgör ett hot mot landets säkerhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-59" prev="i-2345705daf91367b-58" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-60">
            <seg xml:id="i-T5v2RUdyAa5zvibfGXqBe4">
              I mitt nästa anförande kommer jag att presentera en rad förslag
              som Sverigedemokraterna arbetat för i kampen mot terrorism men
              som röstats ned av er andra partier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-60" prev="i-2345705daf91367b-59" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-61">
            <seg xml:id="i-MMJbp4CADsjFkcJVYXprBq">
              Herr talman! Det parti som tidigast varnade för islamistisk extremism
              och som föreslagit mest repressiva och verkningsfulla åtgärder
              för att förhindra terrorattentat är också det parti som inte bjudits
              in till regeringens överläggningar om nya terrorlagar. Ingen från
              regeringen har ens kontaktat oss med frågor kring de skäl som
              regeringen anger till att vi inte bjudits in. Av det jag hört
              låter det mest som medvetna missförstånd för att ha en ursäkt
              att slippa.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=7"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-61" prev="i-2345705daf91367b-60" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-R4e1pPJ9Gxt8iCWLcwzuDV">
              Herr talman! Vi befarar att vår frånvaro i samtal kring ny lagstiftning
              riskerar att leda till fortsatta luckor i lagstiftningen vilka
              gör oss fortsatt sårbara för nya attentat. Vill man på riktigt
              motverka terrorism är ett gott råd att lyssna till det parti som
              varit mest klarsynt kring hotet från islamistisk extremism och
              vilka åtgärder som krävs för att bemöta just det hotet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UHoMYWpRXn8qzi4k5YxfaY">
            Anf. 5 ANNIKA HIRVONEN FALK (MP):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-62" next="i-2345705daf91367b-63" who="Q18242588">
            <seg xml:id="i-GHVSeiXBdvDkPSBsnVoL3u">
              Herr talman! Fredagen den 7 april, för tre veckor sedan i dag,
              strax före kl ockan tre på eftermiddagen stal en person en lastbil
              och påbörjade en vansinnesfärd på Drottninggatan här i Stockholm.
              Fem människor lever inte längre, och flera andra har skador för
              livet. Det är en oerhörd tragedi för de drabbade, för anhöriga,
              för dem som tvingades bevittna det, för oss stockholmare och för
              Sverige. Som så många andra ringde jag mina anhöriga för att försäkra
              mig om att de inte befann sig i centrala Stockholm. Jag sänder
              i dag en tanke till alla de personer som aldrig fick tag på sina
              nära och kära.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-63" prev="i-2345705daf91367b-62" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-64">
            <seg xml:id="i-SM94gH6HQh8wRVb1TDkMg8">
              Vi har sett liknande attentat på andra platser i Europa. Vi har
              vetat att något kunde hända även här. Trots det går det inte att
              vaccinera sig mot den rädsla och chock som terrorn skapar när
              den slår till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-64" prev="i-2345705daf91367b-63" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-65">
            <seg xml:id="i-UpLetgKuv3iAhDLcMJdRfi">
              Samtidigt såg vi med vilken beslutsamhet samhället mycket snabbt
              slöt upp och agerade, trots rädslan. 3 minuter efter det första
              larmet inledde polisen det som kallas en särskild händelse. Det
              tog 5 minuter för den första polispatrullen att komma till platsen.
              Det tog 6 minuter innan ambulanspersonalen var där. Efter 16 minuter
              hade Stockholmsregionen satt igång sin krissamordning med 37 olika
              aktörer. Och bara 2 minuter därefter var den nationella insatsstyrkan
              på platsen för attentatet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-65" prev="i-2345705daf91367b-64" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-66">
            <seg xml:id="i-CkEZ7h1GwWu125KXmRxTYE">
              Det här visar att polisen och samhället var förberedda. Jag är
              personligen mycket imponerad av den organisation som sattes igång.
              Jag vill rikta ett stort tack till polis, räddningstjänst och
              ambulanspersonal för deras insatser. Med fara för sina egna liv
              sprang de emot det hot som andra flydde ifrån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-66" prev="i-2345705daf91367b-65" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-67">
            <seg xml:id="i-9h2Zoxva3pzFbpMRAv1thv">
              Herr talman! Många hjältar finns också bland stockholmarna. Civila
              hjälpte skadade. Människor öppnade sina hem för varandra, organiserade
              olika hjälpinsatser och tog hand om strandsatta barn. Stockholmarna
              ställde upp för varandra och visade snabbt tillit där terroristerna
              vill e skapa misstro mellan människor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-67" prev="i-2345705daf91367b-66" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-68">
            <seg xml:id="i-Ecr2Kf5FseX8otUkAvbypR">
              Herr talman! Terroristernas mål är att ingjuta rädsla. I den
              rädslan vill de att vi ska vända oss mot varandra och skapa spänningar
              och hat mellan människor med olika religioner och olika etniciteter.
              Men Stockholm svarade med kärlek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-68" prev="i-2345705daf91367b-67" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-69">
            <seg xml:id="i-Mp18XPWFxzpQH5aKjJbtF9">
              Det är nu vårt ansvar som politiker att fortsätta arbetet med
              att ta fram åtgärder för att förebygga, förhindra och försvåra
              framtida terrordåd. Jag vill tacka för de mycket konstruktiva
              samtal som regeringspartierna forts ä tt er att ha ihop med de
              fyra borgerliga partierna. Jag ser att vi har goda förutsättningar
              att fortsätta utveckla Sveriges motståndskraft mot terrorism,
              på samma sätt som vi gjort sedan 2015, då vi kom överens om ett
              antal konkreta åtgärder och regeringen antog den svenska strategin
              mot terrorism.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=8"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-69" prev="i-2345705daf91367b-68" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-70">
            <seg xml:id="i-Niwj8r1d46uPeHRRhZtXzB">
              Miljöpartiets roll i samtalen är att presentera konkreta förslag
              som rent faktiskt kan ha betydelse för att förebygga och förhindra
              terrorism, förslag som är riktade dit där de behövs och inte svartmålar
              stora grupper av människor. I allt vi gör är det centralt att
              vi lever upp till rättsstatens principer, internationella konventioner
              och mänskliga rättigheter, inklusive skyddet för den personliga
              integriteten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-70" prev="i-2345705daf91367b-69" who="Q18242588">
            <seg xml:id="i-LTQNjFbRHDCP9j1eYr4eu2">
              Herr talman! Det är demokratin, människor och mänskliga rättigheter
              som vi är satta att försvara mot dem som hatar det öppna och demokratiska
              samhället, mot terroristerna som vill ha slutenhet och misstro
              mellan människor. Stockholm har visat att vi inte backar för terroristerna.
              Regeringen och de fyra borgerliga partierna har visat beslutsamhet
              i att gemensamt fortsätta arbetet för att värna det demokratiska
              samhället mot hat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DQex5yVuxgZYfEpQdre9Gf">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XqYA2DjwUngkLGjAKrLwX">
            Anf. 6 JOHAN HEDIN (C):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-71" next="i-2345705daf91367b-72" who="Q5795894">
            <seg xml:id="i-Gpo7kFLQiw3p6svsTrBfFb">
              Herr talman! Den världsberömda superstjärnan och vetenskapsmannen
              Albert Einstein lär ha sagt att man ska förenkla så mycket som
              möjligt men inte mer. Många förenklar alldeles för mycket när
              de för debatt om hur vi bäst bekämpar terrorismen. Andra krångla
              r till det alldeles i onödan. I grund och botten är terrorism
              som vilken annan kriminalitet som helst, om än oerhört allvarlig.
              Jag bryr mig ärligt talat inte om vilka motiv terrorister anser
              sig ha, vilka gudars vilja de anser sig bejaka och vad de har
              för märkliga idéer om tingens tillstånd. De är galna mördare och
              ska betraktas som sådana. Precis som för annan kriminalitet ska
              vi göra det så svårt som möjligt att begå terrorbrott, men detta
              naturligtvis utan att tumma på de principer som inte bara har
              byggt våra samhällen starka utan också är det som terroristerna
              helst av allt vill ta ifrån oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-72" prev="i-2345705daf91367b-71" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-73">
            <seg xml:id="i-VdgoevJzuy6rB5AKg4Npmf">
              Jag läste en av de många kloka kommentarer som följde av det
              gudlösa, fega och hänsynslösa terrordådet den 7 april. Jag tror
              att det var Johan Hakelius som skrev någonting i stil med att
              samhällets mångfald, öppenheten, att saker och ting sker decentraliserat
              och inte styrs av en enda kraft, är något som den med dragning
              åt det totalitära ser som en svaghet men som i själva verket är
              en styrka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-73" prev="i-2345705daf91367b-72" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-74">
            <seg xml:id="i-CzNHTzeK63HsdXqStfErH7">
              Under hashtaggen openstockholm kunde främlingar hjälpa varandra
              med praktiska saker, helt utan statlig inblandning och utan någon
              annan drivkraft än en ärlig välvilja mot medmänniskorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-74" prev="i-2345705daf91367b-73" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-75">
            <seg xml:id="i-Adz9Pnj96BmdbHmDAEQF6E">
              Ibland verkar folk förväxla idén om det starka samhället med
              idén om den starka staten. Det är väl där många går snett. Det
              samhälle som byggs underifrån av en stor och bred mångfald av
              folk och företag är så enormt mycket starkare och tryggare än
              det som låter staten försöka styra överallt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-75" prev="i-2345705daf91367b-74" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-76">
            <seg xml:id="i-Ej3suF7pPgMT85RVZR2RZZ">
              I en annan artikel kunde man läsa om högerextremisternas frustration
              över människornas reaktioner på dådet. Man hade hoppats på hat,
              på att svensken nu skulle gå man ur huse och sluta upp bakom jag
              vet inte riktigt vad – det som dessa människor verkar tycka är
              det rätta och riktiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-76" prev="i-2345705daf91367b-75" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-77">
            <seg xml:id="i-Xrwp2e3FVAHtuvU8yw3FB1">
              I stället lät vi vår sorg blomma ut. Vi mötte varandras blickar
              och kände samförstånd och sympati i denna svåra stund, gammal
              och ung, kort och lång, ljus och mörk. Det är i stunder som dessa
              som vårt samhälle provtrycks. Det är vår plikt och vårt ansvar
              inte minst mot dem som drabbas att vi lär oss vad vi kan av dessa
              hemska händelser och att vi tydligt identifierar vad som fungerade
              bra och vad som måste göras bättre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-77" prev="i-2345705daf91367b-76" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-78">
            <seg xml:id="i-QQiCSYVrLToTDPMivfmQY8">
              Polisen, både den öppna polisen och säkerhetspolisen, förtjänar
              en stor eloge för sina insatser. Jag är så imponerad av hur snabbt
              så många poliser kunde vara på plats och hur man trots en kaosartad
              stämning lyckades etablera någo t slags känsla av kontroll mitt
              i allt detta vansinniga. Tack för ert fina arbete!
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=9"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-78" prev="i-2345705daf91367b-77" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-79">
            <seg xml:id="i-DJHbiTpX6SAU8YixFKWAe2">
              Jag vill också vända mig till regeringen, som hanterade detta
              på ett efter omständigheterna bra sätt. Alla som känner mig och
              min politiska gärning vet att jag har stora problem med väldigt
              mycket av Socialdemokraternas politik. Jag tycker att statsministern
              sällan visar prov på det ledarskap som behövs och att vi måste
              få en ny alliansregering efter nästa val. Men i denna stund vill
              jag till både inrikesministern och statsministern rikta ett uppriktigt
              och hjärtinnerligt tack. Ni gjorde en svår stund för hela svenska
              folket mindre svår med resolut agerande och stabila informationsinsatser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-79" prev="i-2345705daf91367b-78" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-80">
            <seg xml:id="i-NtBWDbL39MUQLcywccfVrN">
              Jag önskar att politiken kunde handla mer om det goda politiska
              ledarskapet. Det är en hotad konstart som utmanas av populism
              och hatmångleri. Det politiska ledarskapets absoluta nollpunkt
              är att försöka ta kortsiktiga poäng på att exploatera människors
              rädsla och att odla hat och misstro. Jag hoppas och tror att det
              är en övergående trend som kommer att upphöra i takt med mänsklighetens
              utveckling. Jag hoppas att det går fort, för det går nu åt fel
              håll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-80" prev="i-2345705daf91367b-79" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-81">
            <seg xml:id="i-DAWUpAaxy6mXyJEtXE3dBS">
              Mellan det goda ledarskapet och hatmånglarna finns det de som
              tror, eller låtsas tro, att det finns enkla lösningar mot terrorism
              eller andra grova brott, att det skulle finnas någon quick fix.
              Det skulle bara vara att ösa på med mer repression, fler poliser
              eller tekniska prylar. Tror man det är man ärligt talat inte mogen
              för uppgiften att leda arbetet att bygga upp det trygga samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-81" prev="i-2345705daf91367b-80" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-82">
            <seg xml:id="i-JeG1LFsq74E76ZLwoN4rjY">
              Först och främst måste vi ha en rättspolitik som håller ihop.
              Vi måste säkra hela rättskedjans funktion från prevention, såväl
              praktisk som social, till kriminalvård med utslussning och uppföljning.
              Sedan är det allting däremellan , som poliser med rimliga arbetsvillkor,
              kompetent civilpersonal som bidrar med expertkunskap och avlastar,
              kompetenta åklagare och rättvisa domstolar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-82" prev="i-2345705daf91367b-81" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-83">
            <seg xml:id="i-TyhSWzD6XEcPy93Pgzx1vw">
              Det handlar också om att ha ett samhälle som hänger ihop där
              alla som bor i vårt land känner att det finns möjlighet att det
              om man är villig att jobba hårt finns möjlighet att jobba sig
              till det man drömmer om. Det handlar om att man tillåts lyckas
              och misslyckas, att det är okej att försöka och okej att ge upp
              ibland. Det handlar om att se varandra med en gnutta mer välvilja
              än missunnsamhet och att kunna glädjas åt andras framgång utan
              att vara avundsjuk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-83" prev="i-2345705daf91367b-82" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-84">
            <seg xml:id="i-NVeppHvYbBDWzvDV9N44xk">
              Jag tror att nyckeln är att vi alla känner att samhället och
              livet också är för mig, att vi är en del i allt detta och att
              vi får vara med. Vi kan och får delta i samhällslivet om vi vill.
              Vi kan få ett jobb, komma in på en utbildning eller börja bygga
              upp ett liv, ett värdefullt liv. Vi kan kanske bilda familj, se
              en liten kille eller tjej växa upp och göra precis tvärtom allt
              det vi försöker att få dem att göra men ändå göra oss oändligt
              stolta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-84" prev="i-2345705daf91367b-83" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-85">
            <seg xml:id="i-XWQtr6GpCUoAdgXHo3Ua41">
              Det är tyvärr inte verkligheten i dag. Tudelningen skär hårt
              genom Sverige. Då talar jag inte om något slags ansträngd klassteori
              från förrförra århundradet utan om hur murar byggs upp mot dem
              som står utanför arbets- och bostadsmarknaderna och hur den som
              är studiebegåvad hindras från att utveckla sin talang för att
              skolmiljön inte fungerar eller för att sociala normer i en hederskontext
              sätter käppar i hjulen. Det handlar om hur föräldrars utanförskap
              skapar sociala hinder och hur kriminalitet å ena sidan skapar
              otrygghet och å andra sidan erbjuder möjlighet att tjäna snabba
              pengar för den som är beredd att ta det steget.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=10"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-85" prev="i-2345705daf91367b-84" who="Q5795894">
            <seg xml:id="i-LU5q5qbRyM1LnhMEZaquVd">
              Herr talman! Vi behöver en bra politik för jobb och företagande
              för att bygga det trygga samhället och för att kunna möte inre
              och yttre hot.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E9ugyDL6zcUJxuVaJRaacg">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AFRrb6jmgU1UUNxfZHdzBv">
            Anf. 7 LINDA SNECKER (V):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-86" next="i-2345705daf91367b-87" who="Q18245930">
            <seg xml:id="i-3dGZptD5R1tgGnArSSMNCV">
              Herr talman! För tre veckor sedan drabbades Sverige av ytterligare
              en terrorattack. Mitt i Stockholms dunkande pulsåder körde en
              lastbil in i en folkmassa under fredagseftermiddagens rusning.
              Fem personer avled och många fler chockades. Men Sverige och det
              svenska folket agerade inte med panik utan med solidaritet. Människor
              öppnade sina hem och erbjöd mat och sovplatser till dem som inte
              kunde ta sig hem. Dagen efter fylldes Stockholm av blommor, kärleksbudskap
              och kramar till polisen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-87" prev="i-2345705daf91367b-86" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-88">
            <seg xml:id="i-9hNdotu73oNdU2m8tx8uD6">
              Vad många efterfrågade var lugn och att politiken inte skulle
              dra förhastade slutsatser eller agera i affekt. Vad som har skett
              är tvärtom. Så gott som var t enda politisk t parti har tävlat
              om att verka allra mest handlingskraftigt och slängt fram ogenomtänkta
              förslag som bryter både mot grundlagen och mot mänskliga rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-88" prev="i-2345705daf91367b-87" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-89">
            <seg xml:id="i-KMtxYKSNqCFcbk5w1YshxP">
              Terrorism är ett hot som vi tar på stort allvar, oavsett om det
              sker i Syrien, Pa ris, Norge, Trollhättan eller Stockholm. Men
              Vänsterpartiet är inte intresserat av att delta i det absurda
              politiska spel som just nu pågår. Vi måste våga h åll a huvudet
              kallt och hjärtat varmt i sådana här sammanhang, inte dra några
              förhastade slutsatser eller föreslå sådana åtgärder eller lagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-89" prev="i-2345705daf91367b-88" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-90">
            <seg xml:id="i-R3Do9ihJTeBC827R6cXUkA">
              Vänsterpartiet vill bekämpa och motverka terrorism med effektiva,
              rättssäkra och välavvägda metoder. Vi måste stå upp för demokratiska
              principer som är fastslagna i grundlagen och kunna balansera olika
              legitima intressen – brottsbekämpning och medborgerlig trygghet
              å ena sidan och rättssäkerhet och integritet å andra sidan – när
              vi lagstiftar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-90" prev="i-2345705daf91367b-89" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-91">
            <seg xml:id="i-569QPcmUGJPmYPywtBx3mr">
              Många av förslagen som debatteras i medierna är dessutom till
              för att förhindra exakt det som redan har skett i Stockholm. Men
              det behövs också åtgärder som kan förhindra sådana terrordåd som
              utfördes av Anders Behring Breivik i Oslo och Anton Lundin Pettersson
              i Trollhättan. Nästa terrordåd kan ske i tunnelbanan eller på
              en flygplats, precis som i Bryssel. Därför behövs det en samlad
              kunskap, analys och förslag som inte bara förhindrar det som redan
              skett utan även det som inte får ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-91" prev="i-2345705daf91367b-90" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-92">
            <seg xml:id="i-NHUGCBf361NFwBDVcSYC3o">
              Det som händer just nu är att det enbart fokuseras på våldsbejakande
              islamistisk extremism. Det är nästan så att en kan tro att det
              bara är vissa män med en viss religion eller bakgrund som kan
              begå terrorbrott, men så är det ju inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-92" prev="i-2345705daf91367b-91" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-93">
            <seg xml:id="i-UsxkLi1p4AWW2TQ8ioRfU4">
              Vi ser lika allvarligt på terrorism och extremistiska handlingar
              oavsett om handlingarna är motiverade av högerextrema eller religiösa
              skäl. Jihadism och högerextremism är lika på så sätt att deras
              våldsamma idéer är patriarkala, konservativa och militanta. De
              får bränsle av varandra och är ömsesidigt beroende av att skapa
              en förvrängd hatbild av det öppna samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-93" prev="i-2345705daf91367b-92" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-94">
            <seg xml:id="i-uhsK4VA6BtGwX5Z8v6D5H">
              Muslimer svartmålas i debatten och beskylls för att vara terrorister.
              Det är en del av Daish mål att alla muslimer ska stigmatiseras
              från det öppna samhället och söka sig till den islamiska staten.
              Det är även vad antimuslimska fascistiska och främlingsfientliga
              krafter vill, att muslimer ska vara de onda och det vita och svenska
              det goda.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=11"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-94" prev="i-2345705daf91367b-93" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-95">
            <seg xml:id="i-U9No8EBznFcyCeKRSSY7LE">
              Jihadister och rasister går hand i hand i sin kamp mot samhällets
              mångfald. Det är också därför både Daish och vitmaktmiljöer arbetar
              enligt ensam varg-teorin, att den attackerande terroristen är
              en ensam person utan nätverk omkring sig. Så är oftast inte fallet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-95" prev="i-2345705daf91367b-94" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-96">
            <seg xml:id="i-Jj6c4cRzZ22X9nRNKSeaqk">
              Attackerna härstammar från samma angrepp mot mångfald, det öppna
              samhället och i grund och botten vår demokrati. Därför måste samtliga
              extrema miljöer motarbetas. Därför kan inte politiska förslag
              fokusera enbart på islamisk våldbejakande extremism.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-96" prev="i-2345705daf91367b-95" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-97">
            <seg xml:id="i-8T3z9oJaYwMSzSvx3p45kZ">
              Det finns mycket arbete som pågår runt omkring i hela Sverige
              för att motverka våldsbejakande extremism. Vänsterpartiet vill
              ha en utvärdering av kunskapshusen och gärna att flera sådana
              inrättas, mer forskning om antidemokratiska budskap på nätet och
              i sociala medier, ett nationellt kunskapscentrum, höja kunskapen
              hos soc ionomer och skolpersonal, medie ‑ och informationskunnighet
              i skolan och mer kunskap om hur rekrytering i sociala medier går
              till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-97" prev="i-2345705daf91367b-96" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-98">
            <seg xml:id="i-NqQBZqdWLqVhCfJTfmh8Lk">
              Den nationella samordnarens arbete ska fortsätta, och framför
              allt behöver alla kommuner en handlingsplan. Städer ska planeras
              så att de är trygga och säkra och så att terrorattacker med stora
              fordon inte kan ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-98" prev="i-2345705daf91367b-97" who="Q18245930">
            <seg xml:id="i-KpLkMXvtfCERb2Pc27Vt4v">
              Extremism och terrorism försvinner inte av sig självt. Vi måste
              tillsammans bygga ett starkt, solidariskt och jämlikt samhälle
              fritt från terror. För att göra det krävs det envisa politiker,
              modiga tjänstemän och ett engagerat samhälle.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4Vm75Mrwo9XXASEEPKUzso">
            Anf. 8 ROGER HADDAD (L):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-99" next="i-2345705daf91367b-100" who="Q5781437">
            <seg xml:id="i-HXdZ8KV4jn7Fg9PPikicoj">
              Herr talman! Först vill jag sända min tanke till de offer och
              de anhöriga som drabbades av det fasansfulla terrordådet i Stockholm
              den 7 april. Jag vill också från Liberalernas sida framföra vårt
              varma tack till polis, räddningstjänst, sjukvård och en allmänhet
              som på ett fantastiskt sätt visade vad svensk demokrati står för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-100" prev="i-2345705daf91367b-99" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-101">
            <seg xml:id="i-JSyYm7STnq7L7qoavCoDCS">
              Det är inte det som vi hör här av den populistiska högern, som
              vill splittra, överdriva och skrämma. Det är inte heller det som
              vi hör från vänstersidan – den ansvarslösa vänstern som går upp
              och säger nej till vartenda förslag som vi har lagt fram mot extremism,
              mot radikalisering och mot terrorism. Jag är väldigt glad att
              regeringen, statsministern och inrikesministern fattade beslutet
              att inte bjuda in Sverigedemokraterna och Vänsterpartiet till
              de terrorsamtal som har påbörjats för andra gången.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-101" prev="i-2345705daf91367b-100" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-102">
            <seg xml:id="i-QSPihYFJSSbebDkSs3XUq">
              Denna debatt är anmärkningsvärd på det sättet att den kommer
              alldeles för snart inpå det fasansfulla som återigen drabbade
              Sverige, vår huvudstad och vår demokrati. Det är alldeles för
              tidigt. Liberalerna vill inte ägna sig åt spekulationer eller
              tyckande utan fakta och utan att processen har haft sin gång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-102" prev="i-2345705daf91367b-101" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-103">
            <seg xml:id="i-2GP9xYBooCARoaL77A1tU6">
              Vi har personer som fortfarande vårdas på sjukhus. I dag fick
              vi det tragiska och sorgliga beskedet att ytterligare en person
              har avlidit av sina skador vid attentatet. Vi har personer som
              är misstänkta men ännu inte åtalade. Vi har personer som förhörs
              och släpps ut. Detta är en pågående rättsprocess i vår demokrati.
              Att då bjuda in till en debatt om den 7 april tycker jag därför
              för min del var något förhastat. Men självklart vill vi, herr
              talman, delta i denna viktiga debatt för att höja oss lite grann
              och tala generellt om hur vi vill angripa den extremism och radikalisering
              som dagligen i många år nu har utmanat våra demokratiska värderingar.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=12"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-103" prev="i-2345705daf91367b-102" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-104">
            <seg xml:id="i-WPSLcJUgyt5nSAAuDLXYE6">
              I dessa delar har vi från Liberalerna pekat på behovet av förebyggande
              arbete. Vi har alldeles för många utsatta områden och särskilt
              utsatta områden där många av extremismmiljöerna frodas. Det är
              där man radikaliseras, det är där man är med och finansierar och
              det är där man är med och uppmanar och rekryterar till de här
              islamistiska terrororganisationerna eller andra typer av terrororganisationer.
              Det är här vi måste göra vår hemläxa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-104" prev="i-2345705daf91367b-103" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-105">
            <seg xml:id="i-6mUi2mjK7pERa6Jh4ywMRX">
              Jag håller med regeringen och de forskare som har sagt att det
              är omöjligt att ha koll på och kontroll över så kallade ensamagerande
              terrorister. Vi kan inte skapa ett samhälle där vi har kontroll
              på exakt varenda individ i vårt kungarike. Däremot måste vi bli
              mycket bättre på att närma oss de områden, de radikalister och
              de extremister som utmanar vår demokrati, vår jämställdhet och
              vår öppenhet. Där har vi en hemläxa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-105" prev="i-2345705daf91367b-104" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-106">
            <seg xml:id="i-WBhRzL8t9JZrG3naRZeWdN">
              Det är ingen hemlighet att vi från Liberalerna i många år har
              haft ett antal debatter både med regeringen och, inte minst, med
              Miljöpartiets ansvariga i regeringen. Vi anser att de inte har
              skött denna portfölj i regeringen. Vi vidhåller vårt krav på att
              frågor som berör radikalisering och extremism ska flyttas till
              Justitiedepartementet under inrikesministern eller justitieministern.
              Det är oerhört sårbart när Sverige med över 300 personer som har
              rest till terrororganisationer, varav ungefär hälften har återvänt
              hit, ännu inte har en beredskap och en kapacitet som gör att vi
              med all säkerhet åtminstone kan berätta om dem: Vad gör de för
              någonting? Är de farliga? Varför är de ute på stan? Varför sitter
              de inte i förvar?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-106" prev="i-2345705daf91367b-105" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-107">
            <seg xml:id="i-SMTQPmrst4E5X9MKmNxNoJ">
              Vi har för vår del sagt: Låt säkerhetspolisen få möjlighet att
              obligatoriskt k alla de personer som återvänder. Uppmana myndigheter,
              och underlätta i lagstiftningen så att man kan inleda granskningar
              av alla som återvänder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-107" prev="i-2345705daf91367b-106" who="Q5781437">
            <seg xml:id="i-A1WBdJ2gy5scwg6AW8n97C">
              Herr talman! Detta är en del av problematiken. Sedan har vi en
              målgrupp i vårt samhälle som inte accepterar svenska värderingar
              och svensk demokrati. Det är en extremistisk och våldsbejakande
              miljö. Tyvärr, Linda Snecker, men den våldsbejakande islamistiska
              extremismen är det största hotet mot vår svenska demokrati. Sedan
              har vi problem med vitmaktmiljö. Det ser vi, inte minst i områden
              i Dalarna. Vi ser att de vill tysta, hota och förändra vårt samhällsskick
              med våldsprat. Men den våldsbejakande islamistiska extremismen
              är det största hotet mot vår svenska demokrati. Därför måste vi
              ekonomiskt, politiskt och i vårt samhälle prioritera våra resurser
              för att angripa dem som inte stöder och tror på vår demokrati.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SmybTc6TLSink2wXC6KhSc">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XTXqQ9oHZNejm5vFZvtcLz">
            Anf. 9 ANDREAS CARLSON (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-108" next="i-2345705daf91367b-109" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-UFoGrX1JS9MJvhok4QhxTC">
              Herr talman! Attentatet på Drottninggatan lämnar ingen oberörd.
              Vi hedrar de fem personer som dödades. Vi tänker på deras anhöriga
              och vänner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-109" prev="i-2345705daf91367b-108" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-110">
            <seg xml:id="i-3hbTkXjhKgYJWGhUEDRAmB">
              Herr talman! Den våldsbejakande islamismen attackerar inte stater
              eller strukturer. Dess mål är inte politiska ledare, militärer
              eller institutioner. Utövarna lämnar ingen förvarning och visar
              ingen ånger. Från Syriens och Iraks slagfält till de senaste årens
              attentat i Frankrike, Belgien, Tyskland, Storbritannien och Sverige
              är budskapet lika enkelt som svart: Den som inte är som vi förtjänar
              att dö.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=13"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-110" prev="i-2345705daf91367b-109" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-111">
            <seg xml:id="i-42fL3FvjV59N5VdMS5KS6D">
              Terrordådet i Stockholm har i allt mörker också visat Sveriges
              stora styrkor. Orädda poliser lyckades snabbt gripa en misstänkt
              terrorist. Räddningspersonal gick bortom sina normala plikter
              för att rädda liv. Stockholmarna gick man ur huse för att visa
              solidaritet och gemenskap. Så mycket blommor lämnades vid Åhléns
              att ett staket var nära att kollapsa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-111" prev="i-2345705daf91367b-110" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-112">
            <seg xml:id="i-X3uxPTKrVPKRfRqUgPor51">
              Herr talman! Signalen var tydlig: Sverige viker sig inte för
              terroristerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-112" prev="i-2345705daf91367b-111" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-113">
            <seg xml:id="i-E7FTSYNP9KybNW4xvL6EWS">
              Vår uppgift nu är att se till att Sverige fortsä tt er att stå
              starkt. Det är viktigt att förstå att dessa attentat sker i ett
              sammanhang. Även om vi ännu inte känner till alla detaljer eftersom
              utredningen pågår tycks den nu gripne misstänkte terroristen ha
              varit inspirerad av och sympatiserat med IS. Självmordsbombaren
              Taimour Abdulwahab, som slog till på Drottninggatan kring julen
              2010, ska ha haft kontakt med al-Qaida och hänvisade själv till
              IS. Även om de tycks ha agerat ensamma är de inte ensamma galningar,
              utan en del av en våldsbejakande islamistisk rörelse som måste
              bekämpas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-113" prev="i-2345705daf91367b-112" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-114">
            <seg xml:id="i-3Qs8PT7XNMrFixgqNNz2EU">
              Den våldsbejakande islamismen är det största säkerhetshotet mot
              Sverige, enligt säkerhetspolisen. Samtidigt är islamisterna inte
              ensamma i villigheten att använda våld och terror i sin kamp.
              I Göteborg har tre nazister med kopplingar till Nordiska motståndsrörelsen
              häktats för bombattentat mot Syndikalistiskt forum och ett flyktingboende
              samt ett misslyckat dåd mot ytterligare ett flyktingboende. Vi
              kan aldrig, aldrig acceptera organiserat politiskt våld.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-114" prev="i-2345705daf91367b-113" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-115">
            <seg xml:id="i-PABK48AWnKBGnwppuzhRsn">
              Vi måste stå enade mot terrorn. Därför har vi välkomnat regeringens
              inbjudan till nya samtal som en fortsättning på den överenskommelse
              mot terrorism som vi slöt i december 2015. I dessa samtal tar
              vi kristdemokrater med våra förslag för att stärka svensk polis
              och för att motverka terrorism. Sverige kan och ska göra mer i
              kampen mot terrorism. Vi måste höja vår terrorbekämpningsförmåga
              ytterligare, och vi måste samtidigt bekämpa terrorns rötter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-115" prev="i-2345705daf91367b-114" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-116">
            <seg xml:id="i-TyqmWLfjvFyR6YuGea9j9b">
              Herr talman! Polisen måste ges resurser att utföra sin grundläggande
              uppgift: att garantera ordning och trygghet. Fler poliser behövs
              för att förebygga terror. Vi har föreslagit 10 000 fler poliser.
              Vi har också hört Socialdemokraterna nyligen föreslå 10 000 fler
              polisanställda – detta trots att de så sent som i mars kallade
              bland annat våra förslag om fler poliser för en ”polisauktion”
              som de inte tänkte ge sig in i. Även om vi välkomnar tvärvändningen
              från Anders Ygeman och hans kamrater i regeringen och Socialdemokraterna
              kan jag konstatera att det är en anmärkningsvärd svängning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-116" prev="i-2345705daf91367b-115" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-117">
            <seg xml:id="i-5dqAYaN6iszJM1dU5Eh4mv">
              Diskussionen får dock inte stanna vid antalet poliser. Det viktigaste
              för att få fler poliser är att höja attraktiviteten för yrket
              genom att göra en kraftfull satsning på ökade polislöner och bättre
              arbetsvillkor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-117" prev="i-2345705daf91367b-116" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-118">
            <seg xml:id="i-QXhgzHeaVWdS1ammvpEiEa">
              De poliser som är först på plats vid terrorattentat är vanliga
              poliser i yttre tjänst, och därför behöver de ha rätt utbildning
              men också rätt utrustning för att kunna hantera och agera vid
              terrorattentat. Vi såg fantastiska insatser här i Stockholm från
              polisens sida, men vi har också hört uppgifter från flera poliser
              om att rätt utrustning saknades och att en del var i fel storlek.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=14"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-118" prev="i-2345705daf91367b-117" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-119">
            <seg xml:id="i-MNDwh9pHgr8zmFV8LEKoNo">
              Vi från Kristdemokraterna har i vår skuggbudget föreslagit en
              kraftfull satsning på bättre skyddsutrustning så att fler poliser
              har hjälmar, tunga västar och förstärkningsvapen i bilarna. Vi
              tycker också att det är nödvändigt att Polismyndigheten får egna
              övnings- och utbildningsanläggningar, vilket är något som saknas
              i dag enligt Polismyndigheten. Vi tror att det är otroligt viktigt
              att polisen har övningsplatser för taktisk övning för att ytterligare
              kunna stärka terrorbekämpningsförmågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-119" prev="i-2345705daf91367b-118" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-120">
            <seg xml:id="i-BByEoybotQJJcQAT1r1LA8">
              Polisen har också efterlyst att man ska kunna öka möjligheterna
              för att ha stöd från Försvarsmakten för skydd och bevakning vid
              terrorattentat. I dag kan polisen inte begära hjälp för bevakning
              vid allmän plats utan bara vid särskilda skyddsobjekt. Det är
              en lagändring som Polismyndigheten själv har föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-120" prev="i-2345705daf91367b-119" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-121">
            <seg xml:id="i-VRkhRWm2bgpTJmKi9KgBsm">
              Vi tror också att det är nödvändigt att se över hur kameraövervakning
              kan användas mer av polisen. Vi såg, som flera har varit inne
              på i debatten, hur viktig kameraövervakningen var inom SL:s kameraövervakningsnät.
              Vi tror att också polisen ska kunna använda kameraövervakning
              på fler strategiska platser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-121" prev="i-2345705daf91367b-120" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-122">
            <seg xml:id="i-HsqD99rzGQn8Y9DsYxzYa1">
              Detta är sammantaget åtgärder som polisen själv har efterfrågat.
              Vi från Kristdemokraternas sida tycker att vi måste ge polisen
              de redskap och resurser som krävs för att bekämpa terror och öka
              vår trygghet och för att vi ska stå ännu bättre rustade om det
              skulle ske ytterligare terrorattentat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-122" prev="i-2345705daf91367b-121" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-Fe7ePtmvQGstL4Esk7t5HT">
              Det här är förslag som vi har lagt fram i vår budget men också
              förslag som vi för fram i de samtal som pågår med regeringen.
              Jag vill välkomna andra partier att också ansluta i de konstruktiva
              samtal som pågår.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KXvAiB6BF2kJFPGWoDZ6Ff">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Q2n64QocU1uypa77oyCzNN">
            Anf. 10 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-123" next="i-2345705daf91367b-124" who="Q3375050">
            <seg xml:id="i-K6rp2i5Sz25inTurN9PqQ1">
              Herr talman! Jag vill inledningsvis tacka både för tonen och
              konstruktiviteten i den här debatten. Huvuddelen av de inlägg
              som har gjorts har visat att det finns en gemensam vilja att komma
              framåt. Även om jag inte delar synen på alla detaljer i alla förslag
              som har framförts kan jag från regeringens sida lova att vi ska
              göra vårt yttersta för att komma överens om saker som stärker
              Sveriges förmåga att stå emot terrorn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-124" prev="i-2345705daf91367b-123" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-125">
            <seg xml:id="i-9ZFsbc6o3qwEbxztoCxKow">
              Två frågor fördes fram i debatten. Beatrice Ask frågade: Behöver
              vi säkerställa polisens möjligheter att kameraövervaka brottsutsatta
              platser? Mitt enkla svar på den frågan är ja. Visar det sig att
              det utredningsunderlag som kommer inte räcker stänger jag inte
              dörren för att vidareutreda vissa delar av det för att säkerställa
              den förmågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-125" prev="i-2345705daf91367b-124" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-126">
            <seg xml:id="i-LknBnLhX93gS6bezs3KJkp">
              Sverigedemokraterna frågar mig varför de inte bjudits in till
              samtalen. Svaret är att ni inte ställer upp på den nationella
              strategi som utgör grunden för samtalen. Er enögdhet sår split
              och splittring i en nation som behöver styrka och enighet. Ni
              ser bara en sorts möjlig attentatsman. I er värld har terrorn
              en hudfärg och en religion. Ni vill inte höra att Nordens värsta
              terrorist, som var medlem i ert systerparti i fem år, heter Anders.
              Ni vill inte höra att han som högg ihjäl skolbarn i Trollhättan
              hette Anton, att de tre högerextremister som misstänks för attentat
              i Göteborg heter Jimmy, Anton och Viktor eller att den vänsterextremist
              som knivattackerade en man i Kärrtorp heter Joel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-126" prev="i-2345705daf91367b-125" who="Q3375050">
            <seg xml:id="i-D5b83EzSRkj4NDYQqVw7gk">
              Jag svarade på Adam Marttinens fråga, så jag skulle vilja fråga
              Adam Marttinen en sak. Varför vill Sverigedemokraterna i sin motion
              till riksdagen ge polis och säkerhetspolis möjlighet att registrera
              etnisk tillhörighet, sexuell läggning och medlemskap i fackföreningsrörelse?
              Varför vill ni ge polisen möjlighet att göra databassökningar
              på medborgarnas sexuella preferenser? På vilket sätt skulle det
              göra Sverige säkrare? Det vore jag tacksam för om Adam Marttinen
              kunde svara på.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SxSkKiWSpg7Y3r19B3yXYP">
            (Applåder)
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=15"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-6wrwkKBwuvpLSUMEV3b9z6">
            Anf. 11 BEATRICE ASK (M):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-127" next="i-2345705daf91367b-128" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-UYTDHc2LHuXyupnjetGhcn">
              Herr talman! Det är bra att vi fick hit inrikesministern så att
              vi fick svaret ja på frågan om vi behöver bättre villkor för kameraövervakning,
              som en majoritet i riksdagen faktiskt tycker. Vi är helt överens,
              och du får väl tala med dina partikamrater om saken sedan, inrikesministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-128" prev="i-2345705daf91367b-127" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-129">
            <seg xml:id="i-3jAcNsbU2oLhLRQ4HTzfz9">
              Det finns flera viktiga saker att ta upp i den här debatten.
              Den första är att Anders Ygeman och många andra lyfter fram de
              solidariska och medmänskliga insatser som många människor har
              gjort. Det är bra. Men de frågor vi måste ställa oss är: Vad kan
              medborgarna förvänta sig av oss politiker och av samhället? Vad
              ska staten och de offentliga myndigheterna göra?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-129" prev="i-2345705daf91367b-128" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-130">
            <seg xml:id="i-XmBjRXyRnoKNrngv8jzUFu">
              Här finns det mycket att förbättra. Jag tycker att det är viktigt
              att säga. Vi kan inte förlita oss på enskilda människors engagemang
              när det handlar om så här allvarliga saker. En av statens viktigaste
              uppgifter är att säkra landet från den här typen av dåd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-130" prev="i-2345705daf91367b-129" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-131">
            <seg xml:id="i-KGyvgS6rEc12gYt3KZZBB8">
              En annan viktig sak är frågan om insatsstyrkan. Den var uppe
              här tidigare. Regeringen tycker att vi ska stärka insatsstyrkan
              och pekar på Atlassamarbetet. Vi hinner tyvärr inte be utländska
              polismyndigheter om hjälp i händelse av ett attentat. Det visar
              det som hände i Norge; det visar attackerna i Paris. Vi måste
              skärpa den inhemska kapaciteten. Det är skälet till att Moderaterna
              tycker att Nationella insatsstyrkan borde kunna ingripa på två
              ställen samtidigt, och vi fortsätter att driva den frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-131" prev="i-2345705daf91367b-130" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-132">
            <seg xml:id="i-Dz1yo8GUQMXad57vDNMZWB">
              Det är bra med samarbete med andra länder – vi måste hjälpa varandra
              – men vi måste också se att detta är insatser som kräver mycket
              kort inställelsetid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-132" prev="i-2345705daf91367b-131" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-133">
            <seg xml:id="i-KA6eD6sEf5J2yoUhorRcGJ">
              Till Adam Marttinen och också till andra vill jag säga att vi
              naturligtvis måste ha bättre ordning på flyktingmottagande och
              gränskontroller. Det är ingen tvekan om det. Men flyktingar är
              inte en säkerhetsrisk per definition. Det är så oerhört tragiskt
              att det ständigt upprepas att man ska se flyktingar som ett problem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-133" prev="i-2345705daf91367b-132" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-134">
            <seg xml:id="i-Sj4NDQ9YRXCNkYtrLtGu7x">
              Däremot är det en risk att flyktingströmmar och kraftiga sådana
              liksom otydliga rutiner när det gäller mottagande och asylprövningsprocesser
              utnyttjas av kriminella. Människor i affekt och förtvivlan är
              också lättare för extrema organisationer att rekrytera och påverka.
              Därför behöver vi arbeta med ordningen i asylprocessen. Vi måste
              jobba med att personer som har fått ett avslag lämnar landet och
              en rad sådana åtgärder. Där har vi moderater många tydliga förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-134" prev="i-2345705daf91367b-133" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-135">
            <seg xml:id="i-JgEcTPG7XLySFRthCLB8CB">
              Jag ska kanske inte påminna om det, men alliansregeringen fick
              mycket kritik i samband med REVA-debatterna för att vi gav uppdrag
              till polis, migrationsmyndigheter och andra att göra det som vi
              är ålagda att göra enligt Schengenregelverket, nämligen att se
              till att den inre utlänningskontrollen fungerar. Här finns det
              alldeles säkert väldigt mycket mer att göra, och det måste vi
              jobba med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-135" prev="i-2345705daf91367b-134" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-136">
            <seg xml:id="i-7Vmk6SJkjXLzVawGho7kyf">
              Vi behöver också fler förvar eftersom vi har haft en mycket stor
              flyktingström, och vi kommer att ha många som ska avvisas. Då
              kan man förvänta sig att det blir fler som inte ger sig av omedelbart.
              Det kan vara så att man i den mängd människor som har kommit hittar
              fler som behöver tas i förvar, och då måste den möjligheten prövas,
              liksom naturligtvis olika varianter på hur det kan hanteras. Det
              är mycket viktigt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=16"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-136" prev="i-2345705daf91367b-135" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-137">
            <seg xml:id="i-M6UopGVSBWXpBe8HGSkbsN">
              Till sist vill jag säga att jag är mycket stolt över mina allianskamrater.
              Det är nästan ingenting som ni säger som jag inte tycker är klokt
              och intressant. Låt mig avsluta med att säga lite slarvigt det
              som Roger Haddad uttryckte mycket bra: Vi kan inte hålla koll
              på allt i vårt samhälle, men vi måste bli bättre på att närma
              oss de människor som finns i utsatta områden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-137" prev="i-2345705daf91367b-136" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-SDkDJUcRzpCtAn4EGAsuRP">
              Precis så är det. Den långsiktigt farligaste risken för oss är
              de utsatta områdena, skuggsamhället och risken för parallella
              rättssystem. Det måste hanteras om vi långsiktigt ska förebygga
              sådant som det som hände på Drottninggatan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QwSzSeQxtRwe9DSMSZ8zAY">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-2Tan6aGASBNt59rhBAgRuD">
            Anf. 12 ADAM MARTTINEN (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-138" next="i-2345705daf91367b-139" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-5JfCE64JLLedJZ9wMYGTd4">
              Herr talman! Medvetna missförstånd verkar vara mina motdebattörers
              melodi för den här debatten. Samtal är förutsättningen för att
              klargöra sådana missförstånd, men något intresse för samtal har
              vi som bekant inte sett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-139" prev="i-2345705daf91367b-138" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-140">
            <seg xml:id="i-8bVh9D2HL7b1dXwJ9ntTyU">
              Vi är nog många som har fått frågor från journalisterna de senaste
              veckorna om vilka nya åtgärder vi vill vidta för att motverka
              nya attentat, men jag är nog ganska ensam om att inte ha något
              riktigt bra svar på de här frågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-140" prev="i-2345705daf91367b-139" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-141">
            <seg xml:id="i-5fU2TCPcC3TcgPGCWR4S6c">
              Våra förslag är nämligen inte speciellt nya på något sätt. De
              har hanterats här i riksdagen i olika sammanhang och röstats ned
              av de andra partierna, ibland i flera omgångar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-141" prev="i-2345705daf91367b-140" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-142">
            <seg xml:id="i-5mxXBaMR64kWJLZNzosRbo">
              En omröstning i riksdagen där frågor med koppling till terrorism
              hanterades var i det processrättsliga motionsbetänkandet som vi
              debatterade här i kammaren den 6 april, det vill säga dagen före
              terrorattentatet på Drottninggatan. Då föreslog Sverigedemokraterna
              att återvändande IS-terrorister som lyckats ta sig in i vårt land
              automatiskt ska häktas för att utredas mot den lagstiftning som
              finns på plats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-142" prev="i-2345705daf91367b-141" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-143">
            <seg xml:id="i-EvRLEDhYRyPCdS5CZhzku4">
              Vi föreslog också utökad kameraövervakning även vid platser som
              inte är särskilt brottsutsatta, vilket vi fick ett tillkännagivande
              om, och att polisen ska ha tillgång till materialet efter behov.
              Det har ju visat sig att polisen i andra länder har haft stor
              nytta av kameraövervakning för att snabbt hitta terrorister och
              motverka nya attentat. Detta förslag röstades ned av samtliga
              andra partier, trots att ni i den här debatten säger att ni efterlyser
              det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-143" prev="i-2345705daf91367b-142" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-144">
            <seg xml:id="i-RFm71sewwCRGQGmfBNKomw">
              Om vi går tillbaka ett par år i tiden till hösten 2015, när regeringen
              tog fram den svenska strategin mot terrorism, Förebygga, förhindra
              och försvåra , hade vi en följdmotion med förslag som vi ansåg
              kompletterade regeringens strategidokument, bland annat att straffa
              varje form av deltagande i eller stöd till terrororganisationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-144" prev="i-2345705daf91367b-143" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-145">
            <seg xml:id="i-2vKgb7RrW1cqsEWQj7L4cK">
              Det är något som känns igen. Närmare bestämt är det just det
              förslaget som i dag är på allas läppar, men 2015 röstades det
              ned. Justitieministern har nu efter terrorattentatet den 7 april
              lyft fram just kriminalisering av deltagande i terrororganisation.
              Johansson har sagt att regeringens strategi Förebygga, förhindra
              och försvåra innehåller luckor som nu ska täppas till, bland annat
              med just det förslag som Sverigedemokraterna efterfrågade när
              regeringens strategidokument antogs 2015.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=17"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-145" prev="i-2345705daf91367b-144" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-146">
            <seg xml:id="i-P1eAnNDno3EfwYiWSurem5">
              Ett annat förslag som vi presenterade då var att förbjuda propaganda
              för terrorism. I dag sprids det propaganda för terrorism i sociala
              medier, i religiösa församlingar och i många andra sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-146" prev="i-2345705daf91367b-145" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-147">
            <seg xml:id="i-3QoAiiLZT9KYwShLT8fP2A">
              Just att förbjuda propaganda för terrorism och att kriminalisera
              deltagande i terrororganisationer är nödvändiga förslag för att
              skapa en möjlighet att straffa terrorister som kanske rest till
              Mellanöstern och bevisligen på olika sätt deltagit i terrorkriget
              men där enskilda handlingar kan vara svåra att styrka i rättegång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-147" prev="i-2345705daf91367b-146" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-148">
            <seg xml:id="i-8obxGPLcH8q6CasbvUWt4C">
              Genom dessa nya kriminaliseringar blir det enklare att lagföra
              dessa terrorister och samtidigt vidta åtgärder som motverkar spridning
              av terrorpropaganda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-148" prev="i-2345705daf91367b-147" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-149">
            <seg xml:id="i-K9NVMYeGvL35FB8TWsZeZ6">
              Jag vill också kommentera det som regeringen genom Anders Ygeman
              har sagt sig aldrig vilja överväga, ett förslag som är verklighet
              i många europeiska länder: att frånta medborgarskapet för personer
              som har valt att kriga för exempelvis Islamiska staten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-149" prev="i-2345705daf91367b-148" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-150">
            <seg xml:id="i-33JTEubTrQL4CokpPUa6mw">
              Vi har både föreslagit att personer med dubbla medborgarskap
              ska fråntas det svenska medborgarskapet och därefter utvisas på
              livstid och att utreda hur vi ska kunna frånta medborgarskap för
              dem som endast har ett svenskt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-150" prev="i-2345705daf91367b-149" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-151">
            <seg xml:id="i-NEG17HfnptoQc6uvR1DpcZ">
              På en rak fråga om Sverigedemokraterna genom vår politiska makt
              vill verka för att det blir fler eller färre islamistiska terrorister
              i vårt land är Sverigedemokraterna faktiskt det enda partiet som
              på riktigt kan hävda att vi arbetar för att det ska bli färre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-151" prev="i-2345705daf91367b-150" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-152">
            <seg xml:id="i-LNqNb3Fin8MvEQAPKbKM5A">
              Genom samtliga andra partiers hållning till medborgarskapsfrågan
              har ni accepterat att 150 islamistiska terrorister har kunnat
              komma tillbaka till Sverige. Ni har garanterat dessa terrorister
              en ovillkorlig rätt att vistas i Sverige som svenska medborgare
              för resten av sina liv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-152" prev="i-2345705daf91367b-151" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-DCTYWZcuxxvhGdfzt3UrhK">
              Detta, herr talman, är ett oförlåtligt svek som jag hoppas att
              väljarna värderar vid nästkommande val.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DGobHEeaqhyztwszJ7hHPb">
            Anf. 13 ANNIKA HIRVONEN FALK (MP):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-153" next="i-2345705daf91367b-154" who="Q18242588">
            <seg xml:id="i-FzkCucDMBrrWteKvmSK5cn">
              Herr talman! Jag kommer aldrig att sätta mig ned och förhandla
              med ett rasistiskt parti som utnyttjar rädslan som ett slagträ
              för att driva en politik som inskränker ovillkorliga mänskliga
              rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-154" prev="i-2345705daf91367b-153" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-155">
            <seg xml:id="i-RWYW1HrmK6iVtgVCstnaCW">
              Sverigedemokraternas förslag att utestänga svenska medborgare
              som misstänks ha begått terroristbrott från att komma tillbaka
              till Sverige innebär i praktiken att vi inför straffrihet för
              gärningar som svenska medborgare begått i till exempel Syrien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-155" prev="i-2345705daf91367b-154" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-156">
            <seg xml:id="i-41Z1j7yg7eqsukBXvcz2J7">
              Vi måste i stället göra vad vi kan för att se till att personer
              som rest från Sverige för att begå avskyvärda gärningar i andra
              länder ska ställas inför rätta och dömas till fängelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-156" prev="i-2345705daf91367b-155" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-157">
            <seg xml:id="i-G5N3CbjqNmVeNeCa6NeoDM">
              Sverigedemokraternas politik är en politik som bidrar till att
              terrorister kan fortsätta med sina illdåd någon annanstans. Det
              kommer jag aldrig att ställa mig bakom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-157" prev="i-2345705daf91367b-156" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-158">
            <seg xml:id="i-Xc2PTKZxtXGxB3NyUi6CWP">
              Herr talman! Redan i dag finns det verktyg i lagstiftningen för
              att anhålla och häkta personer som misstänks ha begått terrorattentat,
              oavsett om det har skett i Sverige eller utomlands. Därmed inte
              sagt att lagarna om terrorism inte behöver förbättras. Miljöpartiet
              har länge noterat att lagstiftningen var ett lapptäcke som kommit
              till vid många skilda tillfällen för att införliva olika konventioner
              från internationellt håll.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=18"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-158" prev="i-2345705daf91367b-157" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-159">
            <seg xml:id="i-QaoVvbDy1XG7badJDxburd">
              Vi har därför arbetat för en bred översyn av lagstiftningen som
              ska göra lagstiftningen tydligare, mer användbar och effektiv
              och också mer rättssäker. Jag ser fram emot att den kommer att
              lämna sina resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-159" prev="i-2345705daf91367b-158" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-160">
            <seg xml:id="i-29vnWN646P3aaCUGmDLpEB">
              Samtidigt finns det behov av att snabbt se över vissa delar av
              lagstiftningen till exempel vad gäller deltagande i en terroristorganisation,
              och jag ser fram emot de fortsatta samtalen om hur vi tillsammans
              med de borgerliga partierna kan komma vidare med att utveckla
              lagstiftningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-160" prev="i-2345705daf91367b-159" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-161">
            <seg xml:id="i-bd5tbkcgqUPSLUTcwD867">
              Herr talman! Jag vill också säga några ord om arbetet mot våldsbejakande
              extremism. Det är ett arbete som forts ä tt er att vara under
              utveckling. Min och Miljöpartiets målsättning är att den nationella
              samordnarens arbete ska permanentas, utvecklas och kunna bli mer
              operativt för att på ett bättre sätt stötta alla de kommuner som
              inte själva har resurserna att hantera dessa mycket svåra, komplexa
              och viktiga frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-161" prev="i-2345705daf91367b-160" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-162">
            <seg xml:id="i-LJ8fVGwVbWXpKZmTRawVGR">
              Jag vill dock betona att redan från början har ansatsen i det
              här arbetet varit bred. Vi vet nämligen att det öppna, demokratiska
              samhället utmanas från flera håll. Just nu utreds nazistiska bombdåd
              mot politiska motståndare och mot flyktingar. Vi vet att nazister
              kommer att demonstrera på första maj och i Almedalen. Det hatet
              triggar också våldsbejakande vänsterextremister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-162" prev="i-2345705daf91367b-161" who="Q18242588">
            <seg xml:id="i-7tYPmrYWJ7E1X8fNLo8Qg7">
              Herr talma n! Detta arbete måste fortsätta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WJcvhVY81XBFCxM2m1PWbW">
            Anf. 14 JOHAN HEDIN (C):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-163" next="i-2345705daf91367b-164" who="Q5795894">
            <seg xml:id="i-TspAE6VBkAg1Rok5sq5xBt">
              Herr talman! I en allt osäkrare omvärld med en nyckfull stormakt
              i öst, en inte längre alldeles förutsebar bundsförvant i väst,
              ett Europa som riskerar att slitas isär och ett Frankrike där
              Sverigedemokraternas vänner i Front National faktiskt kan vinna
              presidentmakten måste vi ha råd att stärka vår krigsavhållande
              förmåga och vår yttre och inre säkerhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-164" prev="i-2345705daf91367b-163" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-165">
            <seg xml:id="i-QUKwcmmqx2uocCBbGeaCdw">
              För att säkra rättsstatens funktion här hemma måste vi också
              investera. Allt detta kostar naturligtvis pengar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-165" prev="i-2345705daf91367b-164" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-166">
            <seg xml:id="i-FQ14WApiM8JExzjCDXTs1z">
              Från Centerpartiets sida ser vi behovet, och för att alla människor
              i hela landet ska kunna känna en rimlig trygghet anslår vi i vårt
              förslag till vårbudget ett tillskott till polisen på 9 miljarder.
              Utöver detta har vi satsningar för att stärka polisen när det
              gäller just terrorbekämpning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-166" prev="i-2345705daf91367b-165" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-167">
            <seg xml:id="i-EbbDST61iU3a5Ptcv7MRzF">
              Vi behöver poliser som stannar kvar i yrket. För vissa poliser
              är det också önskvärt att man stannar kvar på samma tjänst över
              en längre tid för att man ska kunna bygga upp det förtroende som
              krävs för att människor ska våga lita på polisen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-167" prev="i-2345705daf91367b-166" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-168">
            <seg xml:id="i-7tjRwVYQqRVwMBdgLqo3mj">
              Att styra med budget är lite som att styra med ett rep. Drar
              man bort medel försvinner verksamhet direkt, men det är inte automatiskt
              så att ny verksamhet får fart bara för att man skjuter till medel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-168" prev="i-2345705daf91367b-167" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-169">
            <seg xml:id="i-TK9Hr3r11zynuwF1FKjfyZ">
              Det behövs andra drivkrafter och ett gott ledarskap. Ett sådant
              gott ledarskap måste finnas i alla led – från denna lagstiftande
              nivå, via regeringens styrning av myndigheterna till myndigheternas
              egna ledningssystem. Annars kommer det inte att gå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-169" prev="i-2345705daf91367b-168" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-170">
            <seg xml:id="i-L7dQhdsuTMpMc5usEE4VhB">
              Herr talman! Det behövs förstås även resurser. Polisen måste
              få bättre arbetsvillkor. Den viktigaste arbetsmiljöfaktorn är
              nog att man känner att man kan göra ett bra jobb om man anstränger
              sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-170" prev="i-2345705daf91367b-169" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-171">
            <seg xml:id="i-FtQaXW8KwMzQYBhG5F27LM">
              Så är verkligen inte fallet för alla poliser i dag. Frustrationen
              är stor, och många känner sig otillräckliga. De behöver bli fler,
              och i vårt budgetalternativ säger vi till att börja med att polisen
              tillförs resurser för att utbilda och anställa 2 000 nya poliser
              för de kommande åren.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=19"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-171" prev="i-2345705daf91367b-170" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-172">
            <seg xml:id="i-M4XjZWnQ9o9zaVF7YD6pv4">
              För att behålla poliser i yrket och för att alla poliser ska
              känna sig om inte satsade på, så åtminstone sedda, anslår vi medel
              för höjda polislöner med 2 000 kronor i månaden. Det kanske inte
              är så mycket, men det visar att vi tar deras situation på allvar.
              För att få loss fler arbetade polistimmar till trygghetsskapande
              och brottsbekämpande arbete avsätter vi också medel för 1 300
              fler civilanställda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-172" prev="i-2345705daf91367b-171" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-173">
            <seg xml:id="i-22azDuBAMfb8SM5spyfhJV">
              I polisens äskande framgår att de behöver 200 miljoner kronor
              årligen för att kunna intensifiera arbetet med att bekämpa terrorism.
              De ska användas till att stärka det nationella insatskonceptet
              och den nationella insatsstyrkan. Även dessa 200 miljoner finns
              med i vårt budgetförslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-173" prev="i-2345705daf91367b-172" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-174">
            <seg xml:id="i-ScpC5LHf68bsJwpYZPKPJj">
              Men satsar man bara på polisen byggs andra flaskhalsar upp. Vi
              måste se hela rättskedjan och stärka den i alla dess led. Om vi
              satsar på polisen ska det också kunna växlas ut i ökad trygghet
              på gator och torg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-174" prev="i-2345705daf91367b-173" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-175">
            <seg xml:id="i-Cru4M3DhBDCDsfmXq4GzV1">
              Både Åklagarmyndigheten och Nationellt forensiskt centrum har
              signalerat behov av förstärkning, och redan nu är det långa väntetider
              hos det senare. Detta har potentiellt allvarliga konsekvenser.
              Ju längre en brottsutredning drar ut på tiden, desto kallare blir
              spåren. Vittnen hinner glömma, människor flyttar och brottsoffret
              får vänta på sin upprättelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-175" prev="i-2345705daf91367b-174" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-176">
            <seg xml:id="i-RDpUjsuKE8KqZV9oH5zTMp">
              För att rättsprocesserna ska kunna fungera krävs ett gott vittnesskydd.
              Poliser som vi har talat med berättar att vittnesskyddet, trots
              att problemet med att människor inte vågar eller vill vittna är
              vida känt, är underfinansierat och att det går för långsamt när
              det måste samordnas med kommunerna och socialförvaltningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-176" prev="i-2345705daf91367b-175" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-177">
            <seg xml:id="i-M2PoSzy2ZQzJPjkZhFhE6H">
              Vi satsar därför ytterligare 1 miljard för att stärka rättskedjan
              i alla dess delar. På så vis kommer fler brottslingar att kunna
              dömas, fler vardagsbrott att klaras upp och polisen stå bättre
              rustad att möta, hindra och lagföra terrorister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-177" prev="i-2345705daf91367b-176" who="Q5795894">
            <seg xml:id="i-Up8X5i13mwVK7pKy8VPMth">
              Just nu pågår samtal mellan regeringen och allianspartierna för
              att utveckla den gemensamma strategin. Jag ska inte ta upp alla
              de förslag som Centerpartiet har spelat in i detta, men jag vill
              lyfta det viktigaste: kriminalisering av samröre med terrorstämplade
              organisationer. Det är i sig rimligt, och det skulle lösa många
              praktiska problem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U5UEhpbWLabopUAsjtvt4k">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-JhEgdqo5nJfZDimrdagfd4">
            Anf. 15 LINDA SNECKER (V):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-178" next="i-2345705daf91367b-179" who="Q18245930">
            <seg xml:id="i-D7QR1r6RFSZyM6QUhmqryC">
              Herr talman! Eftersom Vänsterpartiet anser att terroristdåd är
              en fruktansvärd handling som hotar både demokratin och det öppna
              samhället vill vi väldigt gärna diskutera denna fråga med andra
              partier för att komma fram till lösningar som minskar våldsbejakande
              extremism.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-179" prev="i-2345705daf91367b-178" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-180">
            <seg xml:id="i-RV22EjsNYFNVuFLLaRyD86">
              När den första delen av terrorlagstiftningen, som handlar om
              finansiering, utbildning och resor, kom 2015 var Vänsterpartiet
              kritiskt till slutförslaget. Men vi var med och förhandlade om
              förslaget och fick med och tillförde punkter som vi tycker är
              bra i överenskommelsen. Jag vill särskilt påminna Liberalerna
              om att de därmed stöttar Vänsterpartiets politik när det gäller
              hur vi motverkar terrorism.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-180" prev="i-2345705daf91367b-179" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-181">
            <seg xml:id="i-5XzvZ6kgSAE6Gv8RZ5agfx">
              Men Vänsterpartiet ställde inte upp på slutprodukten, och när
              förhandlingarna nu fortsatte var ett av kraven att Vänsterpartiet
              skulle backa i sin politik för att kunna vara med i samtalet.
              Jag ska förklara lite varför vi har svårt att göra det.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=20"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-181" prev="i-2345705daf91367b-180" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-182">
            <seg xml:id="i-EsdF6HNFLeMm7iM6LnxfEc">
              Vi kan inte backa från den politiken, för den kriminalisering
              som har föreslagits avser handlingar som ligger långt ifrån själva
              terroristhandlingen i både tid och rum. I flera fall kriminaliseras
              helt vardagliga handlingar, som till exempel att resa, öppna ett
              e-postmeddelande, ge gåvor till familjemedlemmar och skänka bidrag
              till humanitära projekt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-182" prev="i-2345705daf91367b-181" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-183">
            <seg xml:id="i-3NtB7tFDXQ9XB3JZVs6ryq">
              Vår kritik 2015, som fortfarande kvarstår, gäller bland annat
              att lagstiftningen nu innebär att en person som stiger på en flygbuss
              på väg till Arlanda och tänker resa iväg för att ansluta sig till
              Daish men ångrar sig, kliver av bussen och väljer att åka hem
              i stället för att kliva på planet har begått en kriminell handling,
              ett terroristbrott, bara genom att påbörja resan till Arlanda.
              Vi tycker inte att detta är ett bra sätt att lagstifta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-183" prev="i-2345705daf91367b-182" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-184">
            <seg xml:id="i-AsTVeYQSjbkhXSF5NwrWAS">
              Vänsterpartiet ansåg att möjligheterna till lagföring med denna
              lagstiftning kan väntas bli begränsade och därmed ineffektiva,
              samtidigt som lagförslagen innebär en långtgående kriminalisering
              och en inskränkning av mänskliga fri- och rättigheter. Vi trodde
              även att det skulle bli svårt att bevisa i domstol och få en fällande
              dom. Det har enbart skett ett åtal med den nya terrorlagstiftningen,
              och det föll i Svea hovrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-184" prev="i-2345705daf91367b-183" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-185">
            <seg xml:id="i-WHAhP71sc5QAmdcfhJUVjd">
              Det som vi i Vänsterpartiet var oroliga för har nu skett. Vi
              har därför svårt att backa från den politiken när vi nu ser vad
              som sker i Sveriges domstolar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-185" prev="i-2345705daf91367b-184" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-186">
            <seg xml:id="i-V5Sy1aevPuKAFcAsjRHvKe">
              Det är också svårt att ta vissa partiers förslag på allvar. Borgerliga
              partier reagerar med ryggmärgsreflexen och menar att mer övervakning
              och mer kriminalisering är lösningen. Det är ju så borgerliga
              partier brukar reagera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-186" prev="i-2345705daf91367b-185" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-187">
            <seg xml:id="i-Q7VZLeXSoRUd94wB7PaxH3">
              Men det parti som totalt har tappat sin politiska kompass är
              Miljöpartiet, och detta är något jag verkligen beklagar. Miljöpartiet
              föreslår att fotboja – som är ett sätt att verkställa brottsdömdas
              fängelsestraff – ska användas för människor som varken har begått
              brott eller är dömda brottslingar. Det märks att Vänsterpartiet
              hade behövts i terrorsamtalen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-187" prev="i-2345705daf91367b-186" who="Q18245930">
            <seg xml:id="i-GzHAWRyA1tp7mrfpBwDLXq">
              Vänsterpartiet gör som så många vill: Vi ser till att terrorattacken
              inte blir en politisk pajkastning, att vi i lagstiftningen inte
              hastar iväg och att vi inte gör partipolitik av en så pass allvarlig
              händelse.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DiRTc6ut4ggqPjsvM5Kqon">
            Anf. 16 ROGER HADDAD (L):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-188" next="i-2345705daf91367b-189" who="Q5781437">
            <seg xml:id="i-74ETZiJf9sAVPY4jap7Q4x">
              Herr talman! Liberalerna har naturligtvis lagt fram ett antal
              förslag också under hela den tid vi har suttit i opposition. Jag
              återkommer till dem men har först några kommentarer till Sverigedemokraterna,
              som i dag har tagit initiativ till denna debatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-189" prev="i-2345705daf91367b-188" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-190">
            <seg xml:id="i-LJCsQAvp6VjiMuXMtRGkNb">
              Ska vi ha en rättsstat? Ska vi ha en grundlagsskyddad verksamhet,
              till exempel när det gäller medborgare? Jag hör ju vad Adam Marttinen
              säger: De med dubbla medborgarskap ska få sitt svenska indraget.
              Jag tolkar det också som att han vill förbjuda återvändare och
              till och med utvisa personer lite hur som helst. Detta är inte
              rättsstatliga principer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-190" prev="i-2345705daf91367b-189" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-191">
            <seg xml:id="i-GdR6YiMjUEdSDGfTmi387g">
              Du har ju två minuter kvar , Adam Marttinen . Berätta för mig
              vad du vill göra med dem som är födda i Vivalla i Örebro kommun
              eller i Bergsjön i Göteborgs kommun . Det rör sig om svenska medborgare,
              unga killar, som visserligen är kriminellt belastade och begår
              mycket allvarliga brott. De ska lagföras. Men berätta för mig
              hur du ska hantera dem som är födda i Sverige och har svenskt
              medborgarskap . Någonstans måste det väl ändå finnas grundläggande
              principer som vi måste värna om. För Liberalerna är medborgarskapet
              en sådan.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=21"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-191" prev="i-2345705daf91367b-190" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-192">
            <seg xml:id="i-5ZMKkiuDvwBitNNBJjQkmu">
              Vänsterpartiet säger att detta är ogenomtänkta förslag som bryter
              mot grundlagen. Jag har deltagit i dessa samtal, både dem som
              hölls 2015 och de pågående, och vi försöker mig veterligen utgå
              från FN:s beslut. FN:s säkerhetsråd riktade hösten 2014 en bindande
              uppmaning till samtliga medlemsländer att vidta alla åtgärder
              för att inte bara stoppa och lagföra terrorister utan även förhindra
              terrorism. Därför måste vi till exempel kriminalisera terrorresor,
              vilket vi har gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-192" prev="i-2345705daf91367b-191" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-193">
            <seg xml:id="i-D9BUdgz5NxYhbPWQk85PjM">
              Även förberedelse till och finansiering av terroristresa är naturligtvis
              ett terroristbrott på ett sätt. Måste man köra en lastbil längs
              Drottninggatan eller spränga sig utanför ett visst ställe för
              att ha begått ett terroristbrott? Vi måste ju även förhindra terroristbrott,
              och det är därför många av dessa lagförslag kommer på plats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-193" prev="i-2345705daf91367b-192" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-194">
            <seg xml:id="i-TDRJyMCcUkuu333Mf9boeW">
              Vi kan gå längre ned i det förebyggande arbetet. Vi har flera
              förslag. Vi har talat om kameraövervakning. Det är klart att jag
              har hört era kritiska synpunkter. Vi har talat om tuffare åtgärder
              mot organisationer och trossamfund som inte ska ha några statliga
              bidrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-194" prev="i-2345705daf91367b-193" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-195">
            <seg xml:id="i-D7SGoXMhzqRxR9JtPSmTGy">
              Vi blir anklagade, inte minst av Vänsterpartiet, för att driva
              en politik som generaliserar och dömer ut till exempel alla muslimer.
              Jag vill absolut ta avstånd från den analysen och den slutsatsen.
              Dem vi talar om är våldsbejakande islamistiska extremister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-195" prev="i-2345705daf91367b-194" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-196">
            <seg xml:id="i-R2yCjsFwiSQBCK5MtJ7mhy">
              Jag är själv född i Libanon, ett litet land med muslimer och
              kristna. Inbördeskrig har gjort att både kristna och muslimer
              tvingas från Libanon till exempelvis Europa och Sverige för att
              leva i ett modernt och demokratiskt samhälle. Jag tror att lejonparten
              av de muslimer som har sökt sig till Sverige har den bakgrunden
              och är av den uppfattningen. Men det är en liten del som ägnar
              sig åt extremism, och det är det denna debatt handlar om. Men
              inte ens där går Vänsterpartiet oss till mötes i några av dessa
              åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-196" prev="i-2345705daf91367b-195" who="Q5781437">
            <seg xml:id="i-6U4qt6zZ9Y7hZW7nzMopZy">
              Den här debatten har visat att vi fortsatt behöver åklagarresurser
              och kameraövervakning, liksom att det är viktigt att lagra datatrafik
              och mobiltrafik för att hindra och stoppa terrorister. Vi kommer
              att komma in på integritetskänsliga diskussioner. I tidigare debatter
              har vi berört de frågorna, och de kommer att komma upp igen. Ska
              vi förhindra terrorism och extremism kommer vi att behöva ompröva
              vissa beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6pk7yNjagAc5YAzWEcbfEY">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QDGyffMfyjVZbPgWxDXhcK">
            Anf. 17 ANDREAS CARLSON (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-197" next="i-2345705daf91367b-198" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-2FJKzoAL5BJWZSfVr66TKm">
              Herr talman! Jag tog i mitt förra inlägg upp vad vi kan göra
              för att höja polisens förmåga att bekämpa terror. Som jag sa är
              det vanliga ingripandepoliser i yttre tjänst som är först på plats
              vid attentat, och därför behöver skyddsutrustning och förstärkningsvapen
              i större utsträckning finnas i bilarna. Vi vill också fördubbla
              insatsstyrkan – det har vi i vårt budgetförslag – för att höja
              vår responsförmåga och för att insatsstyrkan ska kunna vara på
              plats vid exempelvis två attentat samtidigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-198" prev="i-2345705daf91367b-197" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-199">
            <seg xml:id="i-FMM7KFRtPdR3HPxqQggsgc">
              Det jag nu tänkte ta upp är att vi också behöver bekämpa terrorns
              rötter. Den våldsbejakande islamismen måste bekämpas. Trots det
              första attentatsförsöken den 11 december 2010 har ännu inget fungerande
              arbete kommit på plats för att bryta upp rekryteringsmiljöerna.
              Faktum är att det till och med har funnits en ovilja att erkänna
              problemets existens och omfattning.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=22"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-199" prev="i-2345705daf91367b-198" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-200">
            <seg xml:id="i-S5eXWLFax13L3qTpEcAdMC">
              De senaste åren har varningsrop kommit från Eskilstuna. Där vittnar
              Abshir Osman om att det som muslim har varit lättare att uttrycka
              stöd för IS än avsky. Vi har fått rapporter från skolgårdar, där
              lärare rapporterar att det är lättare för elever att dras med
              i jihadi cool-kulturen och uttrycka stöd för IS än att ta avstånd
              från det. I Borås blev polisen chockad när deras egen kartläggning
              tog fram att det fanns närmare 100 IS-sympatisörer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-200" prev="i-2345705daf91367b-199" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-201">
            <seg xml:id="i-HexeUgqFdXK7W9AHtw7QjF">
              Forskare som Magnus Ranstorp och Peder Hyllengren har försökt
              beskriva de miljöer där den våldsbejakande islamismen gror. De
              har mötts av misstro och förnekelse. De har påståtts leva i en
              antimuslimsk fantasivärld. På så sätt har legitim oro över den
              våldsbejakande islamismen stämplats som islamofobi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-201" prev="i-2345705daf91367b-200" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-202">
            <seg xml:id="i-Hkoefhozt8Nnjy33T3TXiw">
              Vi talar här om extrema islamister. Det handlar inte om muslimer
              utan om extrema islamister. Det är en liten minoritet av Sveriges
              muslimer som stöder den våldsbejakande islamismen. I arbetet med
              att identifiera extremister kommer varningarna ofta först från
              andra svenska muslimer. Men de behöver stöd från ansvariga politiker,
              från Myndighetssverige från och hela samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-202" prev="i-2345705daf91367b-201" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-203">
            <seg xml:id="i-EDBpQe2BfkgnRHiSLVZqYD">
              Vi kristdemokrater har förslag om att ge Forum för levande historia
              ett utökat uppdrag att upplysa om den våldsbejakande islamismens
              brott och göra den nationella samordnaren mot våldsbejakande extremism
              underställd MSB. Man kanske också skulle kunna underställa det
              arbetet någon annan myndighet för att permanenta det arbete som
              utförs av samordnaren mot våldsbejakande extremism.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-203" prev="i-2345705daf91367b-202" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-204">
            <seg xml:id="i-9Uv8Djd2iU9CmAEq97mGkN">
              Vi tycker också att statens ansvar behöver öka. Vi har avsatt
              30 miljoner i vår budget för att statens ansvar ska kunna öka
              genom att man exempelvis har expertteam från staten som operativt
              avlastar kommunerna i deras arbete, framför allt kanske där IS
              rekryteringsområden är störst, i Stockholm, Göteborg, Malmö och
              Örebro.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-204" prev="i-2345705daf91367b-203" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-205">
            <seg xml:id="i-DNQfJeS4bNCMqLgLT7tbrf">
              Kampen mot terrorns rötter måste tas på större allvar samtidigt
              som vi höjer vår terrorbekämpningsförmåga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-205" prev="i-2345705daf91367b-204" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-206">
            <seg xml:id="i-VW2LhmSSgdZQEwM5ov6s9J">
              Jag vill i det här sammanhanget också lyfta fram ett förslag
              som vi från Kristdemokraternas sida länge har drivit. Det handlar
              om att kriminalisera samröre med terrororganisationer – ett förslag
              som vi har fört fram i decennier. Organisationer som syftar till
              att begå brott bör inte kunna åberopa föreningsfriheten. En sådan
              begränsning är inte mer uppseendeväckande än lagen om hets mot
              folkgrupp, som inskränker yttrandefriheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-206" prev="i-2345705daf91367b-205" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-TdFPGNUsAagfnGDDPDUJe8">
              Regeringen öppnar nu för detta men man röstade dagen före attentatet
              nej till ett sådant förslag i Sveriges riksdag. Vi välkomnar att
              det sker en svängning också här. Men detta är alltså ett förslag
              som vi har drivit länge. Vi tycker att det är självklart att vi
              ska kriminalisera samröre med terrororganisationer. Det är inte
              en del av föreningsfriheten, utan dessa organisationer hotar föreningsfriheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RVYK1wzCYSdFJryDKH27Dx">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7XDc64mwwNtU4yReDxKeji">
            Anf. 18 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-207" next="i-2345705daf91367b-208" who="Q3375050">
            <seg xml:id="i-AN6zAooLRGv9ykPkaxLkdU">
              Herr talman! Först vill jag säga att jag tycker att både Linda
              Sneckers och Adam Marttinens inlägg tydligt illustrerar varför
              de inte har blivit inbjudna till de fortsatta samtalen om terrorism.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-208" prev="i-2345705daf91367b-207" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-209">
            <seg xml:id="i-DZ6PFoz4xyBhbato2Q1TEo">
              Sedan måste man fråga sig varför Sverigedemokraterna har begärt
              den här debatten när de inte ens vågar debattera sina egna förslag.
              Jag svarade på Adam Marttinens fråga, men han svarade inte på
              min fråga.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=23"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-209" prev="i-2345705daf91367b-208" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-210">
            <seg xml:id="i-QZXrSuKTCGWj4Yo8QAaPeJ">
              Dessutom förefaller han ju ljuga, eller han har åtminstone ändrat
              uppfattning om Sverigedemokraternas tidigare förslag. Jag ska
              för Adam Marttinens skull citera SD:s rättspolitiska talesperson
              om utvisning när man riskerar död eller tortyr: ”Vid utvisning
              ska noll och ingen hänsyn tas till om de riskerar tortyr eller
              dödsstraff.” Det är ett ganska tydligt uttalande. Har ni nu svängt,
              när den rättspolitiska talespersonen väntar på domstolsprövning
              för misshandel? Då får du väl ge uttryck för det i talarstolen,
              Adam Marttinen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-210" prev="i-2345705daf91367b-209" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-211">
            <seg xml:id="i-RFDd1MEvYXyAngSVXdDw4t">
              Jag svarade på Adam Marttinens fråga. Adam Marttinen försökte
              inte ens debattera eller besvara min fråga om Sverigedemokraternas
              förslag. Varför tycker Sverigedemokraterna att det är angeläget
              att polis och säkerhetspolis ska kunna registrera homosexuella?
              Varför tycker Sverigedemokraterna att polis eller säkerhetspolis
              ska kunna registrera fackföreningsmedlemmar? På vilket sätt anser
              Sverigedemokraterna att denna möjlighet skulle göra Sverige säkrare?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-211" prev="i-2345705daf91367b-210" who="Q3375050">
            <seg xml:id="i-EGi1Vyr9Vasar6NH6pkUEk">
              Nu har Adam Marttinen och Sverigedemokraterna begärt en debatt
              i Sveriges riksdag. Ta då chansen att försöka debattera, och svara
              på frågor, som demokratiska partier gör!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SWR4ekSMp8sSUEsZw488oZ">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-JTtKrU4v2AgnkQoHQDtM8c">
            Anf. 19 BEATRICE ASK (M):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-212" next="i-2345705daf91367b-213" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-FJd3gY3d4d5ADVQwgZSxtL">
              Herr talman! Det är lite märkligt när vi ska diskutera något
              så allvarligt som terrorism och terroristdåd att diskussionen
              hela tiden återkommer till frågan vem som var först. Med den erfarenhet
              jag har kan jag konstatera att de här frågorna har varit på agendan
              under många år. Inte minst från Moderaterna har vi ofta drivit
              de här frågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-213" prev="i-2345705daf91367b-212" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-214">
            <seg xml:id="i-DBen7ZSYuVNBD6cpTeK1iL">
              Det är viktigt att innehållet och det genomarbetade underlaget
              till förslagen finns på papper. Jag nämnde i mitt inledningsanförande
              vår partimotion om terroristbekämpning. Den innehåller 26 olika
              konkreta förslag som är genomarbetade. Det är frågor som vi har
              arbetat med i många år. Jag tror att till exempel Säkerhetspolisens
              möjligheter att få tillgång till information från signalspaning
              har varit med i mitt arbete i minst tio år. Det har inte varit
              någon enkel fråga. Det är inte någon enkel fråga och kommer inte
              att vara en enkel fråga, men det är nödvändigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-214" prev="i-2345705daf91367b-213" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-215">
            <seg xml:id="i-R9GDGBprBpMDBYxq5GaD4c">
              Demokrati fungerar på det sättet att det inte räcker med att
              bara ha idéer. Man måste också övertyga fler och åstadkomma en
              majoritet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-215" prev="i-2345705daf91367b-214" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-216">
            <seg xml:id="i-PsSBvEZBMAU4GZPA2QgQ9P">
              Eftersom tryggheten och säkerheten i landet är en av statens
              viktigaste uppgifter tycker vi moderater att det är angeläget
              att samarbeta med så många som möjligt för att säkerställa att
              vi åstadkommer det medborgarna kan förvänta sig. Därför är det
              också viktigt att vara lyhörd och att lyssna. Då fungerar det
              inte när någon ställer sig i hörnet och säger ”jag var först!”
              när det dessutom inte är sant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-216" prev="i-2345705daf91367b-215" who="Q297850" next="i-2345705daf91367b-217">
            <seg xml:id="i-272XGf86CFhs21CwBmpKwG">
              Hade Sverigedemokraterna funnits på 1700-talet, när Jonas Alströmer
              införde potatisen, skulle ni först ta ifrån honom den äran i dag
              och sedan påstå att hade inte Sverigedemokraterna funnits på 1700-talet
              hade vi inte haft någon potatis i dag. Det är ju befängt!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-217" prev="i-2345705daf91367b-216" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-2XQcugiEnHbdBWfzTiMfGG">
              Låt oss fokusera på det om är viktigt, nämligen de konkreta åtgärder
              som är nödvändiga för att förstärka Sveriges förmåga att förebygga,
              ingripa mot och lagföra dem som ägnar sig åt terrorism.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JEk2ShY3jkPNLNtqhd8KYJ">
            (Applåder)
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=24"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-DARWALcYU9YfgeXijErvG9">
            Anf. 20 ADAM MARTTINEN (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-218" next="i-2345705daf91367b-219" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-YNmZHSwjBqxXd4BFBkjhgX">
              Herr talman! Till att börja med vänder jag mig till Anders Ygeman.
              Medvetna missförstånd är sällan en fruktbar utgångspunkt för en
              givande diskussion. Jag får be Anders Ygeman att anpassa sina
              frågor om han vill ha bättre svar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-219" prev="i-2345705daf91367b-218" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-220">
            <seg xml:id="i-PSL8yDHNjzngxD2NC65yGE">
              Hotet från högerextrema och vänsterextrema grupper kommer sannolikt
              att trappas upp ju närmare valet vi kommer. Också av detta skäl
              behöver Sverige fler poliser och mer resurser både till Polismyndigheten
              och till Säkerhetspolisen. Det har vi arbetat för under hela mandatperioden,
              och vi välkomnar en utveckling där nu andra partier följer efter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-220" prev="i-2345705daf91367b-219" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-221">
            <seg xml:id="i-MPc9GoLXNtZJSWckY9jjM7">
              Vi vill se utökade möjligheter till kriminalisering av handlingar
              som är knutna till terrorism. Det handlar bland annat om att förbjuda
              spridning av terrorpropaganda, som visat sig vara ett av de viktigaste
              verktygen för Islamiska statens rekryteringar. Samtidigt välkomnar
              vi att fler partier ansluter sig till förslaget om att kriminalisera
              deltagande i terrororganisationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-221" prev="i-2345705daf91367b-220" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-222">
            <seg xml:id="i-WzEwnsVFFgprxKYQs9pBvT">
              Vi vill skärpa lagen om särskild utlänningskontroll för att garantera
              att utvisningsdömda terrorister inte ska kunna röra sig fritt
              i vårt land när verkställighetshinder råder. Vi vill utöka användningen
              av kameraövervakning på ställen där det är mycket folk i rörelse.
              Vi vill även kriminalisera samtliga terrorresor, till skillnad
              från er andra, genom att inkludera terrorresor som sker till ett
              medborgarskapsland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-222" prev="i-2345705daf91367b-221" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-223">
            <seg xml:id="i-MmDmCA3fz98NyE8vkWNEiL">
              Vi vill såklart skärpa straffen för terrorbrott. Vi vill att
              de som lyckas återvända från terrorresor automatiskt ska häktas
              för att utredas gentemot befintlig lagstiftning. Vi vill att de
              som har valt att kriga för Islamiska staten inte ska vara välkomna
              tillbaka som svenska medborgare, men vi är inte principiellt emot
              att de häktas, döms och avtjänar straff i Sverige innan de utvisas
              på livstid från Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-223" prev="i-2345705daf91367b-222" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-224">
            <seg xml:id="i-ogKSh3whk731nm6WdCxPP">
              Herr talman! Det finns mycket som vi vill. Vi hoppas såklart
              att regeringen och, för den delen, den borgerliga oppositionen
              kan ta till sig någonting av det som vi vill.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-224" prev="i-2345705daf91367b-223" who="Q15963975" next="i-2345705daf91367b-225">
            <seg xml:id="i-SQ4agvAhQf5vW8esYrqcBo">
              Avslutningsvis vill jag deklarera att Sverigedemokraternas stöd
              kommer att finnas för samtliga förslag som leder i vår riktning.
              Vi finns tillgängliga för regeringen, om man har frågor eller
              synpunkter på våra förslag, för att utveckla ett bredare stöd
              i Sveriges riksdag för de lagförslag som presenteras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-225" prev="i-2345705daf91367b-224" who="Q15963975">
            <seg xml:id="i-GdLBQw94a5VdPNxj8bjhyj">
              Jag vill också tacka samtliga deltagare i debatten för en hyggligt
              konstruktiv debatt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CUuqA2nNHWbUn5P6GwAp3f">
            Anf. 21 ANNIKA HIRVONEN FALK (MP):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-226" next="i-2345705daf91367b-227" who="Q18242588">
            <seg xml:id="i-Bd54hGvxKz6BmJvPsNh53w">
              Herr talman! Jag är glad över att dagens debatt om dessa viktiga
              frågor huvudsakligen har varit mycket konstruktiv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-227" prev="i-2345705daf91367b-226" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-228">
            <seg xml:id="i-UeEp2i38CCDsoU7aHq5xMn">
              Terroristernas mål är inte bara att döda enskilda människor utan
              också att i grunden förgöra vårt öppna demokratiska samhälle.
              Därför finns det i grund och botten ingen motsättning mellan å
              ena sidan kampen mot terrorism och å andra sidan arbetet för demokrati.
              Därmed är det inte sagt att det inte i många fall aktualiseras
              svåra och viktiga avvägningar i enskilda förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-228" prev="i-2345705daf91367b-227" who="Q18242588" next="i-2345705daf91367b-229">
            <seg xml:id="i-2LcCX4d73cLxtUod2aCVf9">
              I det kommande arbetet kommer Miljöpartiet att vara en röst för
              konkreta och verkningsfulla förslag som lever upp till rättssäkerhetens
              krav, till internationella konventioner och till mänskliga rättigheter,
              inklusive skyddet för den personliga integriteten.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=25"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-229" prev="i-2345705daf91367b-228" who="Q18242588">
            <seg xml:id="i-AUt9QbR9yNANGWGs2N4F8t">
              Bara så kan vi på ett ansvarsfullt sätt och med demokratins fulla
              kraft motverka terrorism utan att exploatera rädslor och sprida
              misstänksamhet mellan människor och olika grupper. På det sättet
              skiljer vi oss i grunden från Sverigedemokraterna, som förutom
              att ha bjudit in till en debatt där de vägrar att svara på frågor
              och angrepp återigen har givit uttryck för en vilja att ge terrorister
              straffrihet i stället för att verkningsfullt arbeta för att skydda
              demokratin mot dem som vill ha hat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-251ZQKxeaYcsLk9d8PAaSL">
            Anf. 22 JOHAN HEDIN (C):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-230" next="i-2345705daf91367b-231" who="Q5795894">
            <seg xml:id="i-5nizMRDWXTLq4MNo6gXodu">
              Herr talman! Tack, alla meddebattörer i denna viktiga debatt!
              De samtal som pågår mellan regeringen och allianspartierna för
              att utveckla den gemensamma strategin har tagits upp. Det är en
              fortsättning på den som vi gjorde i december 2015.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-231" prev="i-2345705daf91367b-230" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-232">
            <seg xml:id="i-85RNTDSfH12tvDqcTtWHgo">
              Samtalen inleddes i måndags. De präglas av ett gott samtalsklimat
              och en konstruktiv anda. Det är viktigt att inte stirra sig blind
              på en av de motivbilder som någon som planerar ett terrorattentat
              mot Sverige kan ha. Säkerhetspolisen såväl som den nationella
              samordnaren arbetar med tre huvudsakliga våldsbejakande former:
              islamism, högerextremism och vänsterextremism. Flera har också
              nämnt den rättsprocess som pågår mot tre nazister i Göteborg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-232" prev="i-2345705daf91367b-231" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-233">
            <seg xml:id="i-H6tg8qeAmKKapBVyNZY45U">
              I samtalen har Centerpartiet med sig några idéer som Centerpartiet
              vill hävda. Det gäller, som jag tog upp i mitt tidigare inlägg,
              kriminalisering av samröre. Vi vill i samma anda också titta på
              en ytterligare kriminalisering av stödjande av terrorism. Någonting
              annat som vi vill ta upp är att inga offentliga medel ska kunna
              gå till spridande av våldsbejakande och antidemokratiska budskap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-233" prev="i-2345705daf91367b-232" who="Q5795894" next="i-2345705daf91367b-234">
            <seg xml:id="i-PxMTXKEFY5kGo1QSybqtJ4">
              Myndigheter måste få större möjligheter att dela information
              som är viktig för att hindra terrorbrott. Den nationella samordnarens
              roll måste breddas och fördjupas. Vi ser framför oss ett nationellt
              resursteam för att hantera framför allt återvändare men även andra
              som riskerar att radikaliseras. Vi tittar också på om man inte
              skulle kunna återföra en nationell polisreserv till detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-234" prev="i-2345705daf91367b-233" who="Q5795894">
            <seg xml:id="i-Su7ZzHrqz2vYvqxFuEgCNN">
              I dessa samtal ingår partier som alla har visat att de har varit
              mogna att ta ansvar för Sverige, att sätta partipolitisk prestige
              åt sidan och att jobba tillsammans för det som är det gemensammas
              väl. Det är partier som inte försöker ta enkla poäng på att exploatera
              rädsla, och det är partier som genom historien har varit beredda
              att ta ansvar för just Sverige. Alla partier är inte mogna för
              det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R8d2eV5PuVD1zuUaiNThsf">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-FtrHqCCsYPXE4CY5x6b545">
            Anf. 23 LINDA SNECKER (V):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-235" next="i-2345705daf91367b-236" who="Q18245930">
            <seg xml:id="i-6XH23B6vkmEWZvCqzLCcUF">
              Herr talman! Vänsterpartiet vill bekämpa och motverka terrorism
              med effektiva, rättssäkra och välavvägda metoder. Vi måste ha
              kunskap om varför människor vänder sig till våldsbejakande extremism,
              hur rekryteringen går till och hur vi som ett öppet och demokratiskt
              samhälle kan motverka auktoritära, fascistiska och våldsamma krafter.
              Att då måla ut islam och muslimer som det största hotet är att
              gå både högerextrema och jihadisterna till mötes. Det är att brännmärka
              vissa människor och göra dem till brottslingar.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=26"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-236" prev="i-2345705daf91367b-235" who="Q18245930" next="i-2345705daf91367b-237">
            <seg xml:id="i-5pLbiPWq4DYHT9LxPpN9Y4">
              Experter manade till lugn och eftertänksamhet för tre veckor
              sedan. Vi vet att terrorattacker begås av personer från samtliga
              våldsbejakande miljöer. När vi bekämpar terrorbrott måste vi hålla
              huvudet kallt och hjärtat varmt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-237" prev="i-2345705daf91367b-236" who="Q18245930">
            <seg xml:id="i-TLokpHCQwz8iF9ATZH5i3F">
              Jag tackar för dagens debatt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FJKBAa5hDS2jYXzmF232aT">
            Anf. 24 ROGER HADDAD (L):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-238" next="i-2345705daf91367b-239" who="Q5781437">
            <seg xml:id="i-BrZpthBNTi8oox9cJMh3tf">
              Herr talman! Vi blir anklagade av Sverigedemokraterna för att
              vi inte har drivit till exempel kriminalisering av strid utomlands
              och samröre och så vidare. Men läs gärna våra motioner från hösten
              2014! Vi har återkommande, oberoende av de tragiska terrorattentaten,
              drivit dessa frågor. Det vet förhoppningsvis Sverigedemokraterna
              om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-239" prev="i-2345705daf91367b-238" who="Q5781437" next="i-2345705daf91367b-240">
            <seg xml:id="i-D57TMmjQQo2hWTC3MSFXwV">
              Sedan gäller det Liberalernas fokus i denna debatt. Jag hoppas
              att det blir på det lokala brottsförebyggande arbetet mot våldsbejakande
              extremism och radikalisering. Det har vi lyft upp i vår budgetmotion
              i riksdagen. Vi tar också upp vikten av att få ut fler områdespoliser
              för att förstärka polisen i yttre tjänst nära dessa områden, så
              att vi snabbt kan identifiera riskpersoner och kan hantera detta
              tillsammans med skola och socialtjänst. Det är därför som vi också
              sedan ett och ett halvt år tillbaka aktivt driver frågan om att
              Säkerhetspolisens regler kring sekretess och offentlighet måste
              förändras, så att man enklare kan dela med sig av information
              om extremister och återvändare till skola och socialtjänst. Det
              är en avgörande punkt när det gäller att möta hotet och dem som
              faktiskt uppmanar till detta och rekryterar och finansierar terrorister
              som begår terrorattentat i Sverige och inte minst utomlands.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-240" prev="i-2345705daf91367b-239" who="Q5781437">
            <seg xml:id="i-G6MSW5nV26fvMC2z5XUnxs">
              Sverigedemokraterna har begärt den här debatten. Man kan ibland
              fundera över vad de vill uppnå med att begära en sådan debatt.
              Vi som är politiker och nationella politiker har ett extra stort
              ansvar för vad vi säger och hur vi säger det. Jag tror inte att
              Sverigedemokraterna uppnår målet om mindre extremism och mindre
              radikalisering om man fortsätter att agera aggressivt, överdriva
              och ta in en viss målgrupp eller en viss religion. Jag tror att
              det blir precis tvärtom, och det kommer vi inte att bidra till
              från Liberalernas sida.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KouFYMJ4F4cTnMJgshE7kY">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-JGefdMbhL4xRnGVbUS2Ts2">
            Anf. 25 ANDREAS CARLSON (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-241" next="i-2345705daf91367b-242" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-3wBy7wHKSkbRKrT39Bg3du">
              Herr talman! Jag har i denna debatt lyft fram att vi behöver
              höja vår terrorbekämpningsförmåga och att vi behöver bekämpa terrorns
              rötter. Jag tror att vi kan dra lärdomar av det attentat som vi
              debatterar i dag. Det kan vi kanske också göra om en liten tid
              – polisen genomför en egen utvärdering. Jag tror att vi kan dra
              lärdom av attentat vi har sett i andra länder. Redan nu har vi
              förslag på riksdagens bord, så vi kan göra detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-242" prev="i-2345705daf91367b-241" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-243">
            <seg xml:id="i-XLj1pdLKmA2LT5hhLKMo3Q">
              Jag välkomnar också den konstruktiva ton som finns i den här
              debatten men även i de samtal som pågår. Där vill Kristdemokraterna
              vara en konstruktiv part i att vi kommer överens om fler åtgärder,
              kraftfullare åtgärder, för att höja vår terrorbekämpningsförmåga
              men också bekämpa terrorns rötter. Vi behöver stå enade i kampen
              mot terrorismen; jag tycker att den här debatten har visat på
              det.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=27"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-243" prev="i-2345705daf91367b-242" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-244">
            <seg xml:id="i-ATuvy8Bc7ctRdtTbJ8pa6J">
              En hel del olika förslag har lyfts fram. Jag vill bara nämna
              två ytterligare förslag som vi kristdemokrater har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-244" prev="i-2345705daf91367b-243" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-245">
            <seg xml:id="i-3iDKjXcGcbahsKrqqziNKb">
              Vi vill öka antalet förvarsplatser, och vi vill att fotboja ska
              kunna vara ett alternativ till förvar eller anmälningsplikt för
              personer som bedöms utgöra en säkerhetsrisk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-245" prev="i-2345705daf91367b-244" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-246">
            <seg xml:id="i-S6ZKNTaoyfDPKWiUDiMZcG">
              Vi vill också stärka den inre utlänningskontrollen, och vi vill
              att Säpo ska ha möjlighet till signalspaning även under förundersökning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-246" prev="i-2345705daf91367b-245" who="Q5602835" next="i-2345705daf91367b-247">
            <seg xml:id="i-JgYfQmM98D9pBPhgXkhR6k">
              Det här är förslag som flera andra partier också har lyft fram
              under debatten. Tillsammans med de förslag vi redan har presenterat
              om att ge polisen rätt redskap och resurser och om hur vi kan
              ta fajten för att bekämpa terrorns rötter är detta någonting som
              vi gärna vill bidra med i de blocköverskridande samtal som nu
              pågår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-247" prev="i-2345705daf91367b-246" who="Q5602835">
            <seg xml:id="i-6icWhPqRKoQGy8ttb64ktj">
              Jag vill tacka inrikesministern och alla andra debattörer för
              deltagandet i dagens debatt samt Sverigedemokraterna, som initierade
              den.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KnGwJZzcEZHRuDDHMbxfB9">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-69zjRJuLfViQdkpYFRRNdF">
            Anf. 26 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-248" next="i-2345705daf91367b-249" who="Q3375050">
            <seg xml:id="i-2hnyECT1yeTZg7AsqAugNY">
              Herr talman! Sverigedemokraterna har framgångsrikt exploaterat
              martyrskapet i svensk politik och sagt: Ingen vill debattera med
              oss! Nu vet vi att det finns en sak som Sverigedemokraterna fruktar
              mer än att ingen vill debattera med dem, nämligen att debattera
              sin egen politik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-249" prev="i-2345705daf91367b-248" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-250">
            <seg xml:id="i-6DhPSw8YXFJdcKvca4DaEY">
              Jag har citerat ur Sverigedemokraternas riksdagsmotion, underskriven
              av partisekreteraren. Trots att Adam Marttinen har haft mer talartid
              än alla andra i den här debatten har han inte lyckats svara på
              en enda fråga om Sverigedemokraternas egen politik. När jag citerar
              den rättspolitiska talespersonen, som är ganska tydlig när han
              säger att ”vid utvisning ska noll och ingen hänsyn tas till om
              de riskerar tortyr eller dödsstraff”, klarar Adam Marttinen inte
              ens att tydliggöra om det här är Sverigedemokraternas position
              eller inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-250" prev="i-2345705daf91367b-249" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-251">
            <seg xml:id="i-QzCBvww5deEz8f3SQ1vatL">
              Det är ändå ett grundkrav på ett parti som är invalt i Sveriges
              riksdag att man kan försvara den egna positionen eller, om man
              inte kan försvara den, åtminstone tydliggöra vilken den egna positionen
              är. Det är ett grundkrav för det demokratiska samtalet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-251" prev="i-2345705daf91367b-250" who="Q3375050">
            <seg xml:id="i-JAPG41eiHvFbwrLMNgkdbb">
              I övrigt tycker jag att det här har varit en bra debatt. Jag
              tycker att samtliga partier som har deltagit konstruktivt har
              fört fram förslag som jag tror kan bygga Sverige säkrare och tryggare.
              Jag vill återigen tacka partierna som har deltagit, för när samhället
              ställs inför den här typen av prövningar och utmaningar tror jag
              att det är en styrka att vi kan möta det med fasthet och enighet
              och att vi kan fortsätta bygga och göra Sverige till ett tryggare
              och bättre land. Tack för det, och tack för den här debatten!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-21xPRnsH19dph6BxZ35ptf">
            (Applåder)
          </note>
          <note xml:id="i-Kx5i1AhmVwfBkCKWkcqEkp">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-AYw4amRhN3aA9EoT4BDgVS">
          <note xml:id="i-5t7w9oeciT1zhpis8sSEss">
            § 2 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-EthCCafcuwrd7NjpcCMc3T">
            Protokollet för den 7 april justerades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-6miLxzU5iyrRpooQ8A55ty">
          <note xml:id="i-KKAvwZoXrhfpAbFCt7mYDx">
            § 3 Anmälan om återtagande av plats i riksdagen
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=28"/>
          <note xml:id="i-FZPdKccCoHEYS81pYxfG5J">
            Talmannen meddelade att Caroline Szyber (KD) skulle återta sin
            plats i riksdagen från och med den 1 maj, varigenom uppdraget
            som ersättare skulle upphöra för Sofia Modigh (KD).
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-WW8CwTAQhkdzNzHDKY6Uep">
          <note xml:id="i-Max8uQTmu87WygaTdPcmnh">
            § 4 Anmälan om ersättare
          </note>
          <note xml:id="i-79MV8yb22aeNLuFGG5Y6Eb">
            Talmannen anmälde att Sultan Kayhan (S) skulle tjänstgöra som
            ersättare för Arhe Hamednaca (S) under tiden för hans ledighet
            den 1 maj–30 juni.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-261Fa622hnzGxogKHMWRAA">
          <note xml:id="i-H75sG4nLmfgMLaVWPJpym3">
            § 5 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-BCH56FCa8AyWyuLJs54tLr">
            Talmannen meddelade att Socialdemokraternas riksdagsgrupp anmält
            Kalle Olsson som suppleant i finansutskottet och Sultan Kayhan
            som suppleant i justitieutskottet under Arhe Hamednacas ledighet.
          </note>
          <note xml:id="i-2bmzJvKW7fDZAbcCb86ZAB">
            Talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note xml:id="i-Xs4L4KS9XT1BDxzi1iBTY6">
            suppleant i finansutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-4xwiWdiveGRUcZDFjmTYRm">
            Kalle Olsson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-RaAMiqqKLoUq4JnMPhYxEr">
            Talmannen förklarade vald under tiden den 1 maj–30 juni till
          </note>
          <note xml:id="i-7pm59gNVoiBasKWSksr8hz">
            suppleant i justitieutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-PdpdmyFBHEmhexgeWeaSqF">
            Sultan Kayhan (S)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-PtZuBx6zNe5ZA42kMVNbYh">
          <note xml:id="i-B9PD8deGMT3d8MRTj9spa3">
            § 6 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <u xml:id="i-3SFbBfDZQZTeJ3GZKr8SmX" prev="i-2345705daf91367b-251" who="Q3375050" next="i-Y2vVWJVz7tiWMHkkoB7a5x">
            <seg xml:id="i-7KFPXWJhxvJmxh8JeDPGz6">
              Följande skrivelser hade kommit in:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Drf31NgpxncFrkFfekzYvs">
            Interpellation 2016/17:462
          </note>
          <note xml:id="i-7x6x9BxeXfVtt9d1p8anZT">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-VSovAN9dsvMShf8FqVnBgH">
            Interpellation 2016/17:462 Efterlevnaden av svaveldirektivet
          </note>
          <note xml:id="i-WVv8AE44xoTSiQhCARf8EK">
            av Johan Hultberg (M)
          </note>
          <u xml:id="i-Y2vVWJVz7tiWMHkkoB7a5x" prev="i-3SFbBfDZQZTeJ3GZKr8SmX" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-252">
            <seg xml:id="i-9FUvHHLyMA4BbG2dKqAcqP">
              Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 9 maj 2017.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-252" prev="i-Y2vVWJVz7tiWMHkkoB7a5x" who="Q3375050" next="i-UowcDKQFfw2T1Jd9QNs3jw">
            <seg xml:id="i-SADoK75DanfEZbp15FMYB7">
              Statsrådet har inte möjlighet att besvara interpellationen inom
              anvisad tid på grund av redan inbokade engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LDhmn7Z2Beyq1UkWu5daSi">
            Stockholm den 27 april 2017
          </note>
          <note xml:id="i-WwkNCtn7GsJrJoYJQTYV76">
            Miljö- och energidepartementet
          </note>
          <note xml:id="i-SjhMcTBTfAhip7TyUZw2bT">
            Karolina Skog (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-5uLrRrz7HViQKxD5kk4pEa">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-TWBPZF754dDwyH6edKvkeM">
            Lena Ingvarsson
          </note>
          <note xml:id="i-6QWgfb6dBFs1iRopgg5oEo">
            Expeditions- och rättschef
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=29"/>
          <note xml:id="i-AucvPzSCyjeC31cCoVevQU">
            Interpellation 2016/17:471
          </note>
          <note xml:id="i-6uknNMCv4qomKjhuHUXHqo">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-DPZxk1kvTc4VAKHUHLvXNx">
            Interpellation 2016/17:471 Ekonomiskt stöd till svensk film
          </note>
          <note xml:id="i-Qbv5ta6cS8NMnLnjcrFnJ3">
            av Cecilia Magnusson (M)
          </note>
          <u xml:id="i-UowcDKQFfw2T1Jd9QNs3jw" prev="i-2345705daf91367b-252" who="Q3375050" next="i-2345705daf91367b-253">
            <seg xml:id="i-Twd39FBVdvoiSpCVknERnv">
              Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 12 maj.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-253" prev="i-UowcDKQFfw2T1Jd9QNs3jw" who="Q3375050" next="i-US4zQAbcQGukvMzgJ8LNxq">
            <seg xml:id="i-SdjZX8jUncM3nXmj42QrSD">
              Skälet till dröjsmålet är att ministern är uppbokad på andra
              åtaganden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pf1Rh72Ch88zHSMDRNs3Lg">
            Stockholm den 26 april 2017
          </note>
          <note xml:id="i-Nz845Mg2gCykgnY9a2CTxi">
            Kulturdepartementet
          </note>
          <note xml:id="i-SKoHM2L9MNjTCRV3hNVMmo">
            Alice Bah Kuhnke (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-Sx8Q2T3JVYqZizrQQZikZU">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-KSdhbhQozXnowG12zncsmu">
            Helena Swenzén
          </note>
          <note xml:id="i-QiYGzFvtnY6HZySFaWuD2z">
            Expeditions- och rättschef
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-A7AGFJwycpdkLUSLjAEzYf">
          <note xml:id="i-8yaJxPArpfA9P2Vr99PRqt">
            § 7 Anmälan om granskningsrapport
          </note>
          <u xml:id="i-US4zQAbcQGukvMzgJ8LNxq" prev="i-2345705daf91367b-253" who="Q3375050">
            <seg xml:id="i-5ZhES9F2dfzrMB4gW5gySK">
              Talmannen anmälde att följande granskningsrapport hade kommit
              in från Riksrevisionen och överlämnats till socialförsäkringsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-wjVnPMgSUXz8f1FDrWZue">
            RiR 2017:9 Bostadsbidraget – ur ett fördelnings- och arbetsmarknadsperspektiv
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-MkDDCrp99fNfTF7ByN1mBy" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-TuAvR3rEnvthFiD7nwYD3X">
            § 8 Svar på interpellation 2016/17:367 om medicinsk åldersbedömning
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QbvdeYrg1UUcqJ5VBqbj8g">
            Anf. 27 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-256" next="i-2345705daf91367b-257" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-NdDAu86LhoeP7fK8kYFbw6">
              Herr talman! Johanna Jönsson har frågat mig vad jag och regeringen
              kommer att göra för att barn som felaktigt skrivits upp i ålder
              utan en medicinsk åldersbedömning inte ska utvisas till ett oordnat
              mottagande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-257" prev="i-2345705daf91367b-256" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-258">
            <seg xml:id="i-S4twFAi7mVJu8xi6mgMgU1">
              Inledningsvis vill jag påminna om att det inom asylprocessen
              är den sökande som har bevisbördan och att det endast krävs att
              den sökande gör sin identitet inklusive ålder sannolik. Det är
              ett lägre beviskrav än vad som gäller i andra migrationsärenden.
              Inom asylrätten gäller även en särskild bevislättnadsregel: principen
              om tvivelsmålets fördel, benefit of the doubt. Många asylsökande
              kan göra sin identitet inklusive ålder sannolik utan medicinsk
              åldersbedömning, till exempel genom pass ‑ och andra identitetshandlingar
              eller annan bevisning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-258" prev="i-2345705daf91367b-257" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-259">
            <seg xml:id="i-5QbaSdzRzAQcAJWZUPUz5t">
              Det är dock viktigt för förtroendet för asylprocessen att det
              vid behov även finns möjlighet att erbjuda den sökande ett tillfälle
              att genomgå en medicinsk åldersbedömning. En sådan blir bara aktuell
              om sökanden inte har kunnat göra sin ålder sannolik på annat sätt,
              och den får utföras endast om sökanden har gett sitt skriftliga
              samtycke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-259" prev="i-2345705daf91367b-258" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-260">
            <seg xml:id="i-B2vEnCjxsbRqyADHrY4H1h">
              Systemet med medicinska åldersbedömningar upphörde emellertid
              i praktiken att fungera under den förra regeringsperioden. För
              den nuvarande regeringen har det varit angeläget att finna en
              ordning för hur sådana ska kunna genomföras som har ett brett
              stöd. Regeringen gav därför Rättsmedicinalverket i uppdrag att
              i samarbete med Migrationsverket utforma ett sådant system. Detta
              är nu på plats sedan den 13 mars i år. Hittills har Migrationsverket
              beställt medicinska åldersbedömningar från Rättsmedicinalverket
              i mer än 2 200 ärenden.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=30"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-260" prev="i-2345705daf91367b-259" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-261">
            <seg xml:id="i-2Lmjp2jW3shXeTLMYdC8j8">
              Asylsökande som fått sin ålder korrigerad i samband med ett avslagsbeslut
              kan överklaga beslutet om avslag på asylansökan till migrationsdomstol.
              Vid en sådan överklagan blir även åldersfrågan föremål för domstolens
              prövning. Det är upp till domstolen att bedöma om Migrationsverket
              har haft ett fullgott beslutsunderlag för att pröva frågan om
              ålder. Domstolen får då också ta ställning till vilka åtgärder
              som bör vidtas, exempelvis om den sökande ska erbjudas att genomgå
              en medicinsk åldersbedömning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-261" prev="i-2345705daf91367b-260" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-6RxGJGAPZQDFh4Y7qfdCZS">
              Avslutningsvis vill jag betona att EU:s återvändandedirektiv
              och utlänningslagen ställer ett krav på ordnat mottagande vid
              ett återvändande när det handlar om ensamkommande barn och att
              det inte finns något utrymme för svenska myndigheter att avvika
              från detta krav. Det är upp till Polismyndigheten, Migrationsverket
              och migrationsdomstolarna att i verkställighetsstadiet bedöma
              om det finns hinder mot att verkställa ett av ‑ eller utvisningsbeslut.
              I samband med den verkställighetsprövningen kan inhibition beslutas
              om skäl finns därtill.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DjHRMVvEXaEKnfD2XcKgpV">
            Anf. 28 JOHANNA JÖNSSON (C):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-262" next="i-2345705daf91367b-263" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-52hoLRXqtgtaMk38FFq8dS">
              Herr talman! Tack, statsrådet, för ditt svar på denna väldigt
              viktiga interpellation!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-263" prev="i-2345705daf91367b-262" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-264">
            <seg xml:id="i-Lwn2knnhYRUtuFU4z4rDNz">
              Det här är ett område som jag skulle säga är akut. Situationen
              för många ungdomar men också människor som arbetar med de här
              ungdomarna blir värre för varje dag just nu, och det är allt fler
              som hamnar i en helt ohållbar situation. Det gäller personer som
              har fått sina avslagsbeslut, ofta på grund av att åldern har räknats
              upp, men också personer som befinner sig i väntan och oroar sig
              för vad som ska hända när de väl får sina beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-264" prev="i-2345705daf91367b-263" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-265">
            <seg xml:id="i-3pfnUq5oDNxr8VxNx1LZ4o">
              Det här har vi fått se oroande och hemska följder av. Till exempel
              har fyra ensamkommande ungdomar den senaste tiden tagit livet
              av sig. De finns inte längre. Det är också betydligt fler som
              tar till andra typer av självskadebeteende. Vi vet att HVB-hemspersonal
              tar extra rundor i rummen på nätterna för att se att ungdomarna
              fortfarande lever. Jag får själv en hel del samtal och mejl från
              personal som beskriver de här situationerna, hur de varje morgon
              går in och funderar på det här. Det är alltså akut, och det är
              allvarligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-265" prev="i-2345705daf91367b-264" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-266">
            <seg xml:id="i-TKdmmVBEXoJjfoWR4S4LP2">
              Sedan förra våren har Migrationsverket skrivit upp åldern för
              väldigt många – man brukar tala om ungefär 6 000 som har blivit
              uppskrivna under senare tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-266" prev="i-2345705daf91367b-265" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-267">
            <seg xml:id="i-U1QAaU8gxYPVQD975eNEVX">
              Migrationsverket valde självt att sluta fatta beslut i ärenden
              där åldern var oklar medan man inväntade att Rättsmedicinalverket
              skulle komma igång med sin mer rättssäkra metod för medicinska
              åldersbedömningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-267" prev="i-2345705daf91367b-266" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-268">
            <seg xml:id="i-TqjXcASkX1JfBgL5MoKkJv">
              För mig känns det bara helt logiskt och rimligt att även de ungdomar
              som finns kvar i landet, oavsett om de har fått sitt sista utvisningsbeslut
              från sista instans eller inte, ska få möjlighet till de här bedömningarna.
              Vi har ett nytt verktyg på plats, och vi vill såklart på alla
              sätt se till att vi inte utvisar minderåriga till ett oordnat
              mottagande. Jag är glad att det verkar som att statsrådet delar
              min bild.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=31"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-268" prev="i-2345705daf91367b-267" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-269">
            <seg xml:id="i-254CHu4NZ4MZb4yKq6JCBj">
              Det som är problematiskt nu och det som min fråga handlar om
              är de som har fått det sista beslutet. Där handlar det i själva
              verket om verkställighetshinder, alltså att man får anmäla till
              Migrationsverket att man har verkställighetshinder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-269" prev="i-2345705daf91367b-268" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-270">
            <seg xml:id="i-Y6VHpaFNM8BRYAXXYBTAuj">
              Där har Migrationsverket svarat, och det står även på verkets
              hemsida, att man inte kommer att be Rättsmedicinalverket om en
              medicinsk bedömning. Det innebär att den sökande själv måste få
              till stånd en sådan om denne vill. Då blir det en situation där
              det är svårt att få tillgång till de mer rättssäkra metoderna.
              Det finns inte särskilt många i Sverige som är beredda att göra
              medicinska åldersbedömningar utanför systemet. Ofta är det bara
              möjligt att göra en tandröntgen, och vi vet att det inte är tillräckligt.
              Det blir rättsosäkert även där.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-270" prev="i-2345705daf91367b-269" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-271">
            <seg xml:id="i-PNPGVzRo8jKGkrXfS1UNwV">
              Det är därför vi anser att även dessa ungdomar ska få tillgång
              till det nya, mer rättssäkra systemet hos Rättsmedicinalverket.
              För att det ska bli så måste Migrationsverket begära det. Det
              är vad vi efterfrågar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-271" prev="i-2345705daf91367b-270" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-X8sQDDrgbAfAvXYiFLaT2k">
              Det finns mycket mer att diskutera, men just nu gäller frågan
              specifikt dem som redan har fått beslut i sista instans, dem som
              redan befinner sig i ett skede där de ska utvisas och som åberopar
              verkställighetshinder. Där önskar jag att ministern kunde visa
              en mer positiv inställning till att försöka hitta ett sätt att
              hjälpa ungdomarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VMAnFyNJCUcaXwhxcKZxkA">
            Anf. 29 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-272" next="i-2345705daf91367b-273" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-34iBRdVNZHDksqAzM961fd">
              Herr talman! Det här är ett gravt misskött område av den förra
              regeringen. När jag ser på hur frågan hanterades kan jag nästan
              bara gråta åt allt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-273" prev="i-2345705daf91367b-272" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-274">
            <seg xml:id="i-2dLFfzYQvJtAUxFHyGJxm8">
              År 2012 kom Socialstyrelsen med nya riktlinjer. I praktiken gavs
              barnläkarna vetorätt. Ni visste redan då – det var ni som styrde
              Sverige då – att det fanns en över huvud taget stor misstro mot
              metoderna, och därmed skulle det bli svårare och svårare att få
              bedömningarna gjorda. Mycket riktigt blev utgången att det blev
              svårare och svårare att över huvud taget genomföra några medicinska
              åldersbedömningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-274" prev="i-2345705daf91367b-273" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-275">
            <seg xml:id="i-FMyJPHyqF5Ai9hFtHeb4RT">
              Vad gjorde då den borgerliga regeringen? I ett ord: ingenting.
              År 2012 kom riktlinjerna. Då gjorde man ingenting. År 2013 gjorde
              man ingenting. År 2014 gjorde man ingenting. Det blev i stället
              upp till den nya regeringen att försöka skapa en ordning där det
              fanns förtroende hos alla parter. Det är precis det ansvaret som
              vi tog. Vi gav Rättsmedicinalverket uppdraget. Det finns nu på
              plats en ordning som åtnjuter förtroende hos alla parter. Nu genomförs
              dessa medicinska åldersbedömningar på ett mycket professionellt
              sätt. Hittills i år är det fråga om 2 200 ärenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-275" prev="i-2345705daf91367b-274" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-276">
            <seg xml:id="i-KBHKCouXxEbsKQmVctuvDo">
              För dem som redan har fått sina beslut, och där besluten har
              överklagats på grund av att åldersbedömningen ifrågasätts, kan
              domstolen begära in från Migrationsverket den typen av medicinska
              åldersbedömningar. Det har hittills i år skett i ett tjugotal
              ärenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-276" prev="i-2345705daf91367b-275" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-277">
            <seg xml:id="i-3b6BjYaseNryX6PdQdsR44">
              Om dåvarande regeringen hade gjort saker och ting hade situationen
              varit bättre när det 2015 kom 35 000 ensamkommande ungdomar. Så
              blir det när regeringen inte orkar ta i de svåra frågorna utan
              lämnar över till någon annan. Då blir det svåra situationer.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=32"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-277" prev="i-2345705daf91367b-276" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-278">
            <seg xml:id="i-7vBheHA97iuZXKYnuMoTdg">
              Jag ställer frågorna till Johanna Jönsson: Varför agerade inte
              Centerpartiet under er regeringsperiod för att få till stånd fungerande
              medicinska åldersbedömningar? Varför valde ni att titta åt ett
              annat håll?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-278" prev="i-2345705daf91367b-277" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-279">
            <seg xml:id="i-XveH1gZ8j22NYfModcNRku">
              Åldersbedömning är ett nytt bevismedel, men jag vill samtidigt
              understryka att det faktiskt är den enskilde som söker som ska
              göra sin ålder sannolik. Det är så bevisbördan faktiskt ligger.
              Detta är bara ytterligare ett bevismedel. Om man inte lyckas bevisa
              sin ålder finns numera denna möjlighet. Men det finns andra sätt
              som många som lyckas göra sin ålder trolig använder, till exempel
              någon typ av handlingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-279" prev="i-2345705daf91367b-278" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-280">
            <seg xml:id="i-3VqLVxKTtaqa5CJVhz49go">
              Åldersbedömningar är viktiga i förhållande till bedömningsprocessen
              i asylärenden, men det handlar också om rena barnsäkerhetsfrågor.
              Det är därför som regeringen, som Johanna Jönsson vet, nu har
              lagt fram förslag om att göra dessa åldersbedömningar så tidigt
              som möjligt. I stället för att vänta tills att själva prövningen
              sker efter ett år eller så, säger vi att åldersbedömningarna ska
              göras så fort som möjligt från det att den sökande har kommit
              till Sverige. Det handlar bland annat om att skapa en ordning
              där dessa ungdomar kan ges ett säkert boende. Vi vill inte blanda
              vuxna och barn i samma boende. Det har också varit en stor brist.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-280" prev="i-2345705daf91367b-279" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-2UjdSC1YHWNsJ6fwWYLGLX">
              Låt mig ändå ställa frågan till Johanna Jönsson: Om ni tycker
              att denna fråga är så angelägen, varför drev ni inte frågan under
              er regeringstid?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6paQboWKD1n56TBPyvYGav">
            Anf. 30 JOHANNA JÖNSSON (C):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-281" next="i-2345705daf91367b-282" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-Ls5qFjAQ92oh6CguQP2q5G">
              Herr talman! Jag tappar nästan förmågan att säga någonting.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-282" prev="i-2345705daf91367b-281" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-283">
            <seg xml:id="i-2PoYeUcCzapze4MdV6BqXd">
              Ministern väljer alltså att använda största delen av talartiden
              för att prata om den viktiga akuta frågan, som berör tusentals
              ungdomar, eventuellt barn, till att skylla på den förra regeringen.
              Så mycket tar man frågan på allvar. Jag vet knappt vad jag ska
              säga!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-283" prev="i-2345705daf91367b-282" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-284">
            <seg xml:id="i-A8LAPf5EMwsW8hW8BNJw6p">
              Jag tänker inte lägga majoriteten av min tid på att diskutera
              vad som hände för några år sedan. Det är nu situationen råder.
              Ministern vet likaväl som jag att metoderna har utvecklats sedan
              dess. Det finns mer rättssäkra metoder nu. Han känner också till
              inställningen i landet och hos i princip samtliga politiker. Det
              är inte så att Socialdemokraterna var så oerhört drivande i att
              få till stånd de medicinska åldersbedömningarna tidigare heller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-284" prev="i-2345705daf91367b-283" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-285">
            <seg xml:id="i-UVcwKKT3xKaxKZ74WAErqL">
              Att ägna talartiden åt att älta vems fel det är att det har blivit
              så här, när det nu finns möjlighet att göra någonting åt det,
              oavsett vem som har ansvar för området just nu, är att inte ta
              ansvar i en akut situation. Det finns saker som kan göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-285" prev="i-2345705daf91367b-284" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-286">
            <seg xml:id="i-TAcZVKpGy2X1PNBwuhw3DH">
              Ministern tog återigen upp att domstolarna kan göra en begäran.
              Jag pratar inte om den gruppen. En minister som har ansvar för
              justitiefrågor borde förstå skillnaden. Det är inte domstolarna
              som avgör verkställighetshindren, utan det är i första hand till
              Migrationsverket som de lämnas in. Migrationsverket har sagt att
              man inte kommer att begära in den typen av medicinska bedömningar
              från Rättsmedicinalverket. I så fall får den sökande själv försöka
              få till stånd en medicinsk åldersbedömning. Jag försökte i mitt
              förra inlägg förklara att det är oerhört svårt att få denna bedömning
              gjord med de nya, mer rättssäkra metoderna.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=33"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-286" prev="i-2345705daf91367b-285" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-287">
            <seg xml:id="i-X9Fw5wq82YZs1NeYf2wkTc">
              Det behöver göras mycket annat för denna grupp. Även där gör
              nuvarande regering för lite. Det behöver snabbt komma till stånd
              en ordning där ungdomar på sin 18-årsdag, eller om deras ålder
              räknas upp till 18 år, inte flyttas från kommunen. Vi har föreslagit
              att om en person bedöms vara eller är under 21 år ska man få stanna
              kvar i kommunen, och utgifterna ska därmed bekostas av staten.
              Många kommuner efterfrågar den möjligheten eftersom de ser att
              ungdomarna ofta stannar kvar, blir hemlösa, hamnar i ett skuggsamhälle
              och far oerhört illa. Vi har också sagt att den ålder som den
              unge hade när ansökan lämnades in ska gälla. Handläggningstiderna
              just nu leder till att barn hinner fylla 18 år under processen,
              oavsett om de räknas upp i ålder eller inte. Det finns mycket
              mer som kan göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-287" prev="i-2345705daf91367b-286" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-288">
            <seg xml:id="i-E7c9Tq5mtuK8Jtg4VDFCDE">
              Just nu handlar allt detta om att Migrationsverket självt har
              sagt att besluten inte är rättssäkra. Verket har gjort en utredning
              som visar att i 60 procent av fallen har beslutsunderlaget inte
              varit tillräckligt eller åldern inte tillräckligt utredd. Det
              gäller 60 procent av fallen! Flera av dem har redan fått beslut
              i sista instans. De är uppe för just verkställighetshinder. Det
              är dem jag pratar om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-288" prev="i-2345705daf91367b-287" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-7QqXEUxco3DMy8tCfGmw3C">
              Varför vill ministern inte ge dem möjlighet till att få fram
              ytterligare bevismedel så att de kan visa om de är minderåriga?
              Är det för att den förra regeringen inte gjorde tillräckligt?
              Är det för att Centerpartiet inte drev på tillräckligt för sex
              år sedan? Det är helt orimligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-ShtdNin5GCFKBvJaxUe1zn">
            Anf. 31 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-289" next="i-2345705daf91367b-290" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-RFJhvGFG2wRXvztfnwXmAP">
              Herr talman! Problemet var inte att ni inte drev på, utan problemet
              var att ni inte gjorde någonting. Ni lät systemet fallera utan
              att göra någonting. Det var ingenting 2012, 2013 eller 2014.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-290" prev="i-2345705daf91367b-289" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-291">
            <seg xml:id="i-TZ9KLKYF4TMSKPTicNa3ZV">
              Detta har fört med sig stora konsekvenser. En sådan konsekvens
              är att när det kommer ensamkommande ungdomar hit är det svårt
              att avgöra deras ålder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-291" prev="i-2345705daf91367b-290" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-292">
            <seg xml:id="i-PzvTJQ3FfnyeEjoS4XeKPQ">
              Den andra problemdelen var att när det 2015 kom 35 000 visste
              man inte hur man skulle placera dem. I en del fall placerades
              därför vuxna tillsammans med ungdomar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-292" prev="i-2345705daf91367b-291" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-293">
            <seg xml:id="i-4T2GeUUsqKiSkrjZqzdJdw">
              Detta är ett exempel på när en regering inte klarar av att lösa
              en uppgift utan skjuter saker och ting framför sig. Då hamnar
              man ofta i sådana här situationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-293" prev="i-2345705daf91367b-292" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-294">
            <seg xml:id="i-2zeVSbusA325gYnFogT94a">
              Min fråga till Johanna Jönsson var varför ni inte gjorde något
              när ni hade möjlighet att göra något för att klara upp situationen.
              Jag fick inget svar på den frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-294" prev="i-2345705daf91367b-293" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-295">
            <seg xml:id="i-RHAe4F1w1AdjkeSYhwmfH4">
              Det kom 35 000 år 2015. Av dem har drygt hälften fått besked
              om de får stanna eller inte. Vi har kvar ungefär 17 000. De allra
              flesta av dem kommer att få besked inom det närmaste halvåret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-295" prev="i-2345705daf91367b-294" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-296">
            <seg xml:id="i-SEfffgf9WuPDaSDHy5yjhR">
              Vi har en hög takt på beslutsfattandet nu. Det togs 112 000 beslut
              förra året, och hittills i år har det tagits 95 000 beslut. Det
              är en följd av att vi har allokerat så mycket resurser till Migrationsverket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-296" prev="i-2345705daf91367b-295" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-297">
            <seg xml:id="i-Lu1ftbZUtvguciSV7AuJTJ">
              Av de ensamkommande ungdomar som har fått sina beslut och är
              under 18 år ligger beviljandegraden högt. Jag tror att den senaste
              siffran är 84 procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-297" prev="i-2345705daf91367b-296" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-298">
            <seg xml:id="i-QkW9TakjpeAYeC9y1YkYko">
              Johanna Jönsson säger att rättssäkerheten är ifrågasatt. Migrationsverket
              har gjort en bedömning av en utvärdering av beslutsfattandet.
              Man har kommit fram till att man kan bli bättre i en del avseenden.
              Men att utifrån det säga att det inte finns någon rättssäkerhet
              på detta område är att dra för långtgående slutsatser. Det är
              tvärtom så att när frågorna väl kommer till migrationsdomstolarna
              och Migrationsöverdomstolen har ändringsfrekvensen inte ökat.
              Här görs en ny prövning för att se om det besked som Migrationsverket
              gav var riktigt eller inte. Att ändringsfrekvensen inte har ökat
              är ett argument för att vi har en rättssäker process.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=34"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-298" prev="i-2345705daf91367b-297" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-299">
            <seg xml:id="i-BL13vhsZYQN8SiCynk7WAM">
              Det är som sagt den enskilde som ska påvisa att åldern är sannolik.
              Det är så regelverket ser ut. Lyckas man inte med det löper man
              risken att bli betraktad som vuxen. Något annat sätt finns det
              inte för oss att hantera detta på. Vi kan inte ha en ordning där
              vi automatiskt litar på den som kommer och säger att han eller
              hon är 16 år när han eller hon i själva verket visar alla tecken
              på att vara 20, 25 eller 30 år. Det måste göras en prövning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-299" prev="i-2345705daf91367b-298" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-300">
            <seg xml:id="i-844aSXiAjHpCtyx3xR6MSW">
              Det vi har gjort, som den borgerliga regeringen inte gjorde,
              är att vi har skapat ett system för medicinsk åldersbedömning
              som är ett av världens mest rättssäkra. Man har de modernaste
              metoderna till sitt förfogande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-300" prev="i-2345705daf91367b-299" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-301">
            <seg xml:id="i-5eLVQoymy8YDadfKJC2Xy7">
              Johanna Jönsson påpekade helt riktigt att Migrationsverket i
              februari sa att man avvaktade med beslut tills man kunde tillgodogöra
              sig det nya bevismedlet. Det är så man får göra när man får ett
              nytt bevismedel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-301" prev="i-2345705daf91367b-300" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-302">
            <seg xml:id="i-24NG4bKnCvP3bgJQN81527">
              Jag pekade också på möjligheten att domstolarna kan inhämta ytterligare
              underlag under en överklagandeprocess. Det har redan skett i ett
              tjugotal fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-302" prev="i-2345705daf91367b-301" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-6Z1S7VPDrWDkQ1P9GaCgK1">
              Att gå vidare i detta är inte aktuellt för mig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BpWDR19HMpP3Sy8sFuYdkT">
            Anf. 32 JOHANNA JÖNSSON (C):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-303" next="i-2345705daf91367b-304" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-AGatr9FUf5PKYCK2RxnQNS">
              Herr talman! Ministern fortsätter att ägna en del av sin talartid
              åt att diskutera vad som har gjorts och inte har gjorts tidigare.
              Jag upprepar att jag tycker att det är ganska irrelevant eftersom
              det handlar om vad vi kan göra just nu. Jag försökte också förtydliga
              varför detta är viktigt, brådskande och behöver tas tag i nu av
              den sittande regeringen. Just nu sitter ju inte vi i regering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-304" prev="i-2345705daf91367b-303" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-305">
            <seg xml:id="i-VYKfcSJyhgCYUdT4Atrfwa">
              Om vi ska hålla på och diskutera vad som hände förut och varför
              det inte gjordes förut, låt mig åter säga: Ni var inte heller
              drivande. Frågan var inte lika akut. Det inte var lika många som
              kom, så frågan var inte lika viktig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-305" prev="i-2345705daf91367b-304" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-306">
            <seg xml:id="i-8uv5NqvWDEWwVDihXvJuj3">
              Det borde definitivt ha gjorts mer för att driva på detta, men
              det var svårt. Migrationsverket försökte lösa det på flera olika
              sätt, och regeringen sa ju inte: Lös inte detta! Migrationsverket
              försökte men hade svårt att hitta en metod för det. Migrationsverket
              har också sagt att det inte var tillräcklig politisk påtryckning.
              Det är sant; vi borde ha gjort mer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-306" prev="i-2345705daf91367b-305" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-307">
            <seg xml:id="i-WLfWBm3qDeFbihhj8Njbs2">
              Men låt oss inte ägna all tid åt detta. Ministern svarar fortfarande
              inte på min fråga. Han fortsätter att ta upp domstolarna och att
              systemet nu är på plats. Men jag talar om dem som är i nästa skede.
              Jag talar om dem som redan har fått sitt sista avslag i domstolen.
              Det är dem detta handlar om, så var snäll och svara på frågan.
              Varför vill ministern inte att de ska få tillgång till detta bättre
              och fantastiskt rättssäkr a system som ministern talar om?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-307" prev="i-2345705daf91367b-306" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-308">
            <seg xml:id="i-VQ7PaX76Rce63fKLfuhGqK">
              Minderåriga ska ha bevisbördan. Ja, de har bevisbördan. Men ministern
              är såklart medveten om hur svårt det är att bevisa sin ålder om
              man kommer från Afghanistan och har en tazkira som underkänns
              av Migrationsverket, om man har varit på flykt och inte fått med
              sig sina handlingar eller om man inte hade några handlingar från
              början för att man till exempel är född i Iran.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-308" prev="i-2345705daf91367b-307" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-YRpuRrnvjTB4Kz2XfjGyY9">
              Snälla, svara på frågan vad gäller dem i sista skedet: Varför
              inte?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=35"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-KLSm3sd6VkXknkpf8Q8FXG">
            Anf. 33 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-309" next="i-2345705daf91367b-310" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-KPqojiiePKdhfiHBwpKwHX">
              Herr talman! Möjligheten till inhibition finns också i det sista
              skedet. Man kan fatta ett myndighetsbeslut. När det gäller överklagandeärenden
              är det domstolen som kan hämta in dessa yttranden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-310" prev="i-2345705daf91367b-309" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-311">
            <seg xml:id="i-Tb7qGh9hLhFjcC3KG7zUu1">
              Nu har vi ett fungerande system på plats. 2 200 ärenden har behandlats
              hittills, och snart kommer man att kunna göra nästan 3 000 bedömningar
              per månad. Kapaciteten är alltså utbyggd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-311" prev="i-2345705daf91367b-310" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-312">
            <seg xml:id="i-4uVRwnxADb6Uza7ES8jHCi">
              Hur Johanna Jönsson än vrider och vänder på det är grundproblematiken
              den att man lämnade en fråga utan att lösa den. Jag tror inte
              att den borgerliga regeringen bestämde att frågan inte skulle
              lösas, utan det var passiviteten som var bekymret. Det gjorde
              att problemet blev större i det läge vi hamnade 2015. Problemet
              fanns även 2012, 2013 och 2014; det uppstod inte bara. Det var
              bekymmer med var barnen skulle placeras och hur man skulle vara
              säker på åldrar. Här gjorde den gamla regeringen inget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-312" prev="i-2345705daf91367b-311" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-313">
            <seg xml:id="i-XKGAFt4ywXqxUFrH5uJsS7">
              Slutsatsen är nog ändå att vi har löst det problem som ni misslyckades
              att lösa. Det omfattar också dem som befinner sig mitt i en överklagandeprocess.
              När de i överklagandet ifrågasätter beslutet kommer de att få
              möjlighet att begära in detta underlag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-313" prev="i-2345705daf91367b-312" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-98eGrrrmiWzM1JCaPnkMib">
              När det gäller verkställighetshinder finns det möjlighet till
              inhibition, men det kan inte jag som minister bestämma om i enskilda
              fall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LXkniTkr4s1T7UeDKsRFaa">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-DtTczdnnCsvSsghKw3uSHX" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-UKuk8a5V86YsAduGXaMqhJ">
            § 9 Svar på interpellation 2016/17:368 om arbetskraftsinvandring
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-3WGCV6ZzqSth2EhM2wLcty">
            Anf. 34 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-314" next="i-2345705daf91367b-315" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-3JLHj6c9wZn2Nh2TQZTXa4">
              Herr talman! Johanna Jönsson har frågat mig huruvida jag och
              regeringen fortfarande avser att främja arbetskraftsinvandring
              eller om det kan bli aktuellt att införa någon form av myndighetsprövning
              av bristyrken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-315" prev="i-2345705daf91367b-314" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-316">
            <seg xml:id="i-6EGdpgi5MS8KZhAShmRhbz">
              Något arbete med att återinföra arbetsmarknadsprövningar pågår
              inte i Regeringskansliet. Den diskussion som Johanna Jönsson refererar
              till har förts inför den socialdemokratiska partikongressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-316" prev="i-2345705daf91367b-315" who="Q5887217" next="i-X63XyNRqf7QDTxWsUwWSK4">
            <seg xml:id="i-VQoatRqrwCf666Qdk3nSxa">
              På ett antal sätt står det dock klart att dagens regelverk, som
              tillkom under den borgerliga regeringen, har visat sig ha stora
              brister och måste förändras. Regeringen har därför vidtagit en
              rad åtgärder både vad gäller effektivare kontroller och kortare
              handläggningstider.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X63XyNRqf7QDTxWsUwWSK4" prev="i-2345705daf91367b-316" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-317">
            <seg xml:id="i-PMkuSMY5XD5errEykUuNq1">
              Regeringen beslutade den 2 juli 2015 att tillsätta utredningen
              Åtgärder för att stärka arbetskraftsinvandrares ställning på arbetsmarknaden.
              Strax före jul tog jag emot utredningens betänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-317" prev="i-X63XyNRqf7QDTxWsUwWSK4" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-318">
            <seg xml:id="i-ucLZRyb7bqRme31NsVXb9">
              Regeringen går nu vidare med utredningens förslag om möjligheten
              att underlåta återkallelse av arbetstillstånd när arbetsgivaren
              på eget initiativ har vidtagit rättelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-318" prev="i-2345705daf91367b-317" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-319">
            <seg xml:id="i-FxVb7EQB6i1fLokaoEVCKk">
              Regeringen går även vidare för att utreda en möjlighet att rätta
              mindre, icke uppsåtliga misstag efter det att Migrationsverket
              påpekat brister i villkoren under tillståndsperioderna.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=36"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-319" prev="i-2345705daf91367b-318" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-320">
            <seg xml:id="i-HYy7V7SZMARN8FtvUSsg7e">
              Utredningen presenterade även bland annat förslag om straffansvar
              för arbetsgivare som uppsåtligen inte har uppfyllt villkoren som
              legat till grund för ett arbetstillstånd. De frågorna bereds nu
              vidare inom Regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-320" prev="i-2345705daf91367b-319" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-321">
            <seg xml:id="i-GrmefipHDxnyZe8vuaMpC">
              Regeringen har i årets regleringsbrev även gett Migrationsverket
              i uppdrag att ta fram en handlingsplan för hur handläggning av
              både nya ärenden och förlängningsärenden inom arbetstillstånd
              kan förkortas betydligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-321" prev="i-2345705daf91367b-320" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-322">
            <seg xml:id="i-3kyT5ppB2DHW8sYYC5rnqo">
              Migrationsverket har därutöver fått i uppdrag att ta fram en
              strategi för en mer ändamålsenlig tillgänglighet och service till
              sökande och intressenter, till exempel företag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-322" prev="i-2345705daf91367b-321" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-94kBCRafi9hz6jiTNtkYQ2">
              Sammantaget syftar dessa åtgärder till att stärka kompetensförsörjningen
              för svenska företag och för Sverige som kunskapsnation. Sverige
              behöver ett system för arbetskraftsinvandring som möter de behov
              som finns av att rekrytera kompetens utomlands. Sverige ska även
              vara ett attraktivt land för innovativa och kunskapsintensiva
              företag. Ett välfungerande regelverk är ett av många instrument
              som kan bidra till en positiv utveckling i detta avseende.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Rrk1XRxQuTktBjM97nDiXk">
            Anf. 35 JOHANNA JÖNSSON (C):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-323" next="i-2345705daf91367b-324" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-K77AGEX282htzar9XTbCAY">
              Herr talman! Anledningen till att jag ställde interpellationen
              var vissa uttalanden av näringsminister Mikael Damberg. Dels var
              det en DN Debatt-artikel, där han uttryckte att man vill ha behovsprövning
              och att det ska bli svårare för personer som inte anses höra till
              bristyrken eller som är okvalificerade att komma till Sverige,
              dels var det vissa uttalanden efter debattartikeln som jag ansåg
              var väldigt uppseendeväckande. Han sa bland annat att det handlar
              om fri invandring av snabbmatspersonal från Mellanöstern och städpersonal
              från Mongoliet och att det är något som Socialdemokraterna inte
              vill se.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-324" prev="i-2345705daf91367b-323" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-325">
            <seg xml:id="i-LhfUnScaPxPMBAnACgTr8b">
              När Mikael Damberg uttalar sig är det lite svårt att veta om
              det handlar om Socialdemokraternas linje, om det är Mikael Damberg
              som privatperson som känner dessa saker eller om det är näringsminister
              Mikael Damberg som uttalar sig för regeringens räkning. Det blir
              svårt för alla att veta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-325" prev="i-2345705daf91367b-324" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-326">
            <seg xml:id="i-BFy8QmyGjmgxCa7DuAudex">
              Detta blir också svårt att veta för de företag som funderar på
              att rekrytera och som är helt beroende av den typen av kompetens
              för att kunna överleva, utvecklas och bidra till Sveriges tillväxt.
              Detta har jag fått höra på många företagsbesök som jag har varit
              på och i samtal, mejl och så vidare; man är djupt oroad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-326" prev="i-2345705daf91367b-325" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-327">
            <seg xml:id="i-QNkUzzdDn3A7iA7joPgZLU">
              Jag var hos Almega i förra veckan. Där diskuterades bland annat
              hur man ska kunna värna det system som vi har på plats, där människor
              välkomnas till Sverige om de jobbar, försörjer sig själva och
              bidrar till Sveriges tillväxt och där man ser att det är företagen
              som bäst kan avgöra vilken typ av kompetens de behöver, oavsett
              utbildningsnivå eller om Arbetsförmedlingen har bestämt att det
              är ett bristyrke eller inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-327" prev="i-2345705daf91367b-326" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-328">
            <seg xml:id="i-EZjJmzafEfSHk2un9BA3YB">
              Jag måste säga att jag är lättad över det svar jag har fått från
              ministern i denna fråga, att man kommer att fortsätta att värna
              arbetskraftsinvandringen så som den ser ut och att man inte just
              nu i regeringen bereder ett förslag om behovsprövning. Det är
              viktigt. Men det finns mycket mer som behöver göras, och jag önskar
              att regeringen vore mer proaktiv. Det är en sak att sitta och
              prata om och bereda saker, men vi har ju en akut situation där
              människor utvisas varje vecka, på grund av små misstag och brister
              som man inte har möjlighet rätta till när de framkommer.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=37"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-328" prev="i-2345705daf91367b-327" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-329">
            <seg xml:id="i-Qee16cncSYaJDzBBmGTGpj">
              Vi har också situationer där man har gjort allt man har kunnat
              när man först anställde. Man har ringt Migrationsverket och frågat
              vilka försäkringar som behövs och hur man kan se till att det
              blir rätt. Man har fått okej i en första runda, och sedan får
              personal ändå ett utvisningsbeslut efter fyra år. Det är helt
              orimligt och oerhört brådskande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-329" prev="i-2345705daf91367b-328" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-330">
            <seg xml:id="i-WwHHhg1QQ2X5Ut4AvqY4s">
              Detta gäller inte bara högkvalificerad personal, som det ibland
              låter som. Man pratar mycket om Spotify, till exempel. Ja, de
              har en väldigt svår situation, men det har även Kevin, som driver
              restaurangkedjan Rosegarden. Han har det oerhört svårt med sina
              kockar. Vissa är högkvalificerade och har lång erfarenhet och
              utbildning, men han har också rekryterat personer som helt enkelt
              bara är villiga att arbeta som kock. Dem har han tagit hit från
              andra länder eftersom han inte har lyckats få tag i människor
              här i Sverige som vill arbeta, trots att han ställer väldigt låga
              krav på formell kompetens. Enligt honom och många andra är det
              enormt svårt att få personer som är villiga att arbeta i den här
              typen av yrken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-330" prev="i-2345705daf91367b-329" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-3LFEmvuUxr9Q3DegzFjhAp">
              Eftersom jag ändå är relativt nöjd med ministerns svar på min
              första fråga skulle jag vilja höra när får vi se förslag som gör
              systemet ännu bättre.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7pe5KMf5HXxB5VXJcXHfs3">
            Anf. 36 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-331" next="i-2345705daf91367b-332" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-LAwjkVqiSDzJqvVrK9G4iU">
              Herr talman! Det är roligt att höra att Johanna Jönsson är relativt
              nöjd med svaret. Jag är inte säker på att hon kommer att bli nöjd
              med det jag säger framöver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-332" prev="i-2345705daf91367b-331" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-333">
            <seg xml:id="i-Qhx8asfWGVyuennS4DTfsi">
              Det är lika bra att vara ärlig och tydlig i en sådan här diskussion.
              Alla koalitionsregeringar – det vet du också, Johanna Jönsson
              – bygger på att man kan kompromissa utifrån olika utgångspunkter
              och komma överens med andra partier. Det har Centern också stor
              erfarenhet av. Jag kan till exempel tänka mig att ni inte var
              så förtjusta i pensionärsskatten – att pensionärerna skulle betala
              högre skatt än löntagarna – men ni fick svälja det därför att
              Moderaterna drev detta väldigt hårt och ville ha sina jobbskatteavdrag.
              Då fick ni svälja att pensionärerna skulle betala högre skatt
              än löntagarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-333" prev="i-2345705daf91367b-332" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-334">
            <seg xml:id="i-EDqA8fxByPe5HwZ4A3XA7t">
              Detta är en del av diskussionen inom varje regering som är en
              koalitionsregering. Det är på samma sätt här. Det som Johanna
              Jönsson pekar på är riktlinjerna inför den partikongress som vi
              precis har haft. De är fastlagda som socialdemokratiska riktlinjer,
              och det är detta vi kommer att gå till val på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-334" prev="i-2345705daf91367b-333" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-335">
            <seg xml:id="i-FJ3xeBC1EpxfcnVB8o16vi">
              Utgångspunkten i den socialdemokratiska hållningen är att vi
              har en stark utveckling på arbetsmarknaden just nu. Arbetslösheten
              faller, långtidsarbetslösheten faller, ungdomsarbetslösheten är
              den lägsta på 13 år och vi har 100 000 lediga jobb. Vi löser vår
              uppgift när det gäller jobben. Vi har en väldigt stark utveckling.
              Vi ser dock att det finns många fler som skulle behöva ha jobb.
              Vi har fortfarande över 300 000 arbetslösa, varav många inte har
              någon högre utbildning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-335" prev="i-2345705daf91367b-334" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-336">
            <seg xml:id="i-13XgZ6Hj3Fzrg5VPwBwPSj">
              Den fråga som vi ställer, som Mikael Damberg ställde i artikeln
              och som också ställdes på den socialdemokratiska partikongressen
              är: Varför ska vi ha ett system där arbetsgivare har en självklar
              rätt att rekrytera städare från Bangladesh, när vi har tusentals
              människor som befinner sig i Sverige i dag – inte minst många
              nyanlända – och som skulle kunna ta dessa jobb i stället?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=38"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-336" prev="i-2345705daf91367b-335" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-337">
            <seg xml:id="i-CNwTHoebZcU4SjkpkyCPtS">
              Varför ska det finnas en självklar rätt att rekrytera restaurangbiträden
              från andra sidan jorden när det finns tusentals människor i Sverige
              som kan ta dessa jobb? Det är precis denna linje som vi har lagt
              fast på den socialdemokratiska partikongressen. Detta är den socialdemokratiska
              uppfattningen, och det är vad vi kommer att gå till val på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-337" prev="i-2345705daf91367b-336" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-338">
            <seg xml:id="i-CnEwVaf2nvyT7Prr8ZD1ek">
              Som jag sa i interpellationssvaret finns dock inget pågående
              arbete i Regeringskansliet med att återinföra arbetsmarknadsprövning.
              Under tiden, medan vi väntar på att väljarna ska fälla sitt avgörande
              om vilken linje de tycker är klokast i detta läge, gäller det
              att försöka se till att det system vi har i dag för arbetskraftsinvandring
              fungerar bättre. Då inriktar vi oss på att rätta till en del av
              problemen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-338" prev="i-2345705daf91367b-337" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-339">
            <seg xml:id="i-PpwYPcxAsMvS8W6GJfenVf">
              Som du pekade på, Johanna Jönsson, innehöll ert system åtminstone
              två jättestora bekymmer. Det ena är att om arbetsgivaren gör fel
              är det löntagaren som får ta hela smällen och riskerar att utvisas.
              Detta skulle jag vilja kalla för ren klasspolitik – löntagaren
              tar hela smällen medan arbetsgivaren inte löper någon större risk
              alls.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-339" prev="i-2345705daf91367b-338" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-340">
            <seg xml:id="i-BDzQi7NCtX5ngExh9QkCT4">
              Det andra problemet är att även om arbetsgivaren upptäcker att
              man har gjort fel hamnar man i en rent Kafkaartad situation där
              man inte kan rätta till felet i efterhand. Vi kommer inom kort
              – det rör sig om bara några veckor – att lägga fram förslag om
              att rätta till denna del, det vill säga möjligheten till självrättelse.
              Där kommer vi att gå till riksdagen så fort som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-340" prev="i-2345705daf91367b-339" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-B1TFt7YPTpqRLWTTBuzfqf">
              När det gäller sanktioner mot arbetsgivare som har gjort fel
              återkommer vi med förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Kp37ZkynA1RGV3LaQbQvCo">
            Anf. 37 JOHANNA JÖNSSON (C):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-341" next="i-2345705daf91367b-342" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-WGn9vp7bvynit78LSErhqD">
              Herr talman! Och så blev jag förvirrad igen. Precis som när Mikael
              Damberg var ute och viftade i dessa frågor som såväl näringsminister
              som privatperson och socialdemokrat och gjorde det väldigt otydligt
              vad som egentligen är regeringens linje väljer migrationsministern
              nu att ägna en stor del av sin tid åt att prata om vad Socialdemokraterna
              vill i stället för att redogöra för vad regeringen vill. Det var
              ju därför migrationsministern kallades hit – interpellationen
              är riktad till regeringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-342" prev="i-2345705daf91367b-341" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-343">
            <seg xml:id="i-NUxpfNDyarRURbGMVSFpaY">
              Regeringen består av både Miljöpartiet och Socialdemokraterna,
              och där är det er kompromiss som gäller. Att då välja att argumentera
              för en annan linje än regeringens är ju intressant och ett val,
              men det var inte riktigt det jag frågade efter och som jag vill
              veta. Det jag vill veta är vad regeringen kommer att göra i dessa
              frågor. Det finns oerhört mycket att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-343" prev="i-2345705daf91367b-342" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-344">
            <seg xml:id="i-GZ8GQnK1BVS4MX2MThL4mz">
              För att svara om Socialdemokraternas linje, även om jag inte
              tycker att det är lika relevant som vad regeringen tycker, vill
              ändå de allra flesta företag hitta personal i Sverige. Det är
              billigare och enklare, och man behöver inte vänta på långa handläggningstider.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-344" prev="i-2345705daf91367b-343" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-345">
            <seg xml:id="i-7fYi4M6gqExVv9owrNCSoP">
              Jag har suttit med städföretag på Gotland som har beskrivit i
              detalj hur de har tagit emot personer från Arbetsförmedlingen
              om och om igen men att det inte har fungerat. I stället har man
              gått vidare med att försöka rekrytera på asylboenden och där hittat
              några personer som kan fungera, men man funderar ändå på om man
              behöver ta till arbetskraftsinvandring för att klara det.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=39"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-345" prev="i-2345705daf91367b-344" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-346">
            <seg xml:id="i-VpEyLw2mkD1jvWBuLFj2ri">
              Det handlar inte om att man behöver personer med kompetens, om
              man nu inte tycker att det är en kompetens att gå upp tidigt på
              morgonen, dyka upp på arbetet och faktiskt göra det som krävs.
              Detsamma gäller som sagt Kevin på Rosegarden. Han har försökt
              och försökt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-346" prev="i-2345705daf91367b-345" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-347">
            <seg xml:id="i-2BSWPwN9d9Dp5a15HpqQNW">
              Då är frågan: Vad är hindren där? Då behöver regeringen i så
              fall rätta till det, så att man på ett bättre och vettigare sätt
              kan rekrytera den kompetens och de personer som redan finns i
              Sverige. Men det är en fråga som ligger lite grann vid sidan av
              det som vi diskuterar här nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-347" prev="i-2345705daf91367b-346" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-348">
            <seg xml:id="i-AmkFwQ2zWR4sodaftzx9h3">
              När det gäller att det är arbetstagaren som får ta hela smällen
              håller jag med om att systemet var felriggat där. Vi från Centerpartiet
              har därför bland annat föreslagit att detta ska ändras. Vi vill
              att man ska kunna byta yrke och arbetsgivare redan från början
              om missförhållanden finns, i stället för att man ska bli utvisad.
              Vi vill också att den arbetsgivare som utnyttjar arbetstagare
              eller som begår ett misstag som leder till problem på detta område
              ska drabbas av en sanktionsavgift, ett straff helt enkelt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-348" prev="i-2345705daf91367b-347" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-349">
            <seg xml:id="i-WC7KiBG4PQhoCmJjNc4NZ2">
              Men detta ska inte drabba arbetstagaren som i dag. Det är nämligen
              det som vi ser, alltså att dessa små saker leder till att människor
              utvisas. Det är så många som nu omfattas. Jag blir kontaktad nästan
              dagligen av personer som beskriver antingen att de redan har fått
              beslut eller att de vet att det finns vissa saker i deras ärenden
              som kommer att leda till ett avslagsbeslut förr eller senare.
              Detta är saker som måste rättas till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-349" prev="i-2345705daf91367b-348" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-Ev1o3ERJBx4vTDDRs2cjbP">
              Socialdemokraterna, och även Miljöpartiet, stod bakom utskottsinitiativet
              och det tillkännagivande som riksdagen riktade till regeringen
              redan i december, där det sas att detta måste rättas till. Personer
              ska inte utvisas på grund av små misstag, särskilt inte när man
              faktiskt har försökt göra allting rätt. Vi vet att det kan handla
              om så lite som 35 kronor för lite i lön en enskild månad. Det
              kan handla om pensionsinbetalningar som startade en månad för
              sent. Det kan också handla om fel från Migrationsverket eller
              Skatteverket.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MLCUZrSsvfiXJAPEEAjyqL">
            Anf. 38 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-350" next="i-2345705daf91367b-351" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-FJ1hyYQiH87m8WCYfLezwj">
              Herr talman! Detta, det vill säga att rätta till problemen i
              nuvarande lagstiftning, var ingenting som startade med ett tillkännagivande.
              Det startade med att jag tillsatte en utredning om arbetskraftsinvandring.
              Det var ett av de första besluten som jag fattade som nytillträdd.
              Jag bad utredningen att titta på just dessa frågor, det vill säga
              hur det kan komma sig att det är arbetstagaren som får ta hela
              smällen trots att det är arbetsgivaren som har gjort fel. Jag
              vidhåller det som jag sa i mitt tidigare inlägg. Jag betraktar
              det som en ren klasspolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-351" prev="i-2345705daf91367b-350" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-352">
            <seg xml:id="i-cToAPQ1waVwMprbnR7oMU">
              Det är ingen tillfällighet att en borgerlig regering driver igenom
              en sådan ordning, det vill säga att löntagaren får ta hela smällen.
              Det är för att ni alltid i alla lägen egentligen bara ser arbetsgivarintresset.
              Ni ser aldrig löntagarnas intressen. Det är en vit fläck som ni
              har i nästan alla resonemang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-352" prev="i-2345705daf91367b-351" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-353">
            <seg xml:id="i-XMD2167s167U7KyWbrB1RM">
              Vi har nu en lagstiftning där det är löntagarna som får ta hela
              smällen. Det ska vi rätta till.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=40"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-353" prev="i-2345705daf91367b-352" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-354">
            <seg xml:id="i-QUb7WJSrL3c8f1K8B4M3Xp">
              Den andra frågan handlade om möjligheten att rätta till fel –
              denna Kafkaliknande situation som ett antal företag upplever.
              Då har vi sagt att vi ska göra två saker. Det ena är att vi nu
              under våren ska lägga fram ett lagförslag. Det innebär att när
              arbetsgivaren själv har upptäckt ett fel av mindre karaktär som
              icke är uppsåtligt som han eller hon har gjort finns det en möjlighet
              att så att säga läka det i efterhand. Det är precis det som Spotify
              har efterfrågat. De hamnade i precis denna situation. De hade
              inte gjort allt rätt från början men upptäckt det i efterhand
              och försökt att lösa det. Men det gick inte på grund av dessa
              byråkratiska regler. Den frågan ska vi nu lösa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-354" prev="i-2345705daf91367b-353" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-355">
            <seg xml:id="i-BsifWZBovknJFDAaoTJjSy">
              Det andra som vi måste göra är att gå vidare ett steg till och
              säga att även mindre och icke uppsåtliga fel som Migrationsverket
              sedan upptäcker ska vara möjliga att så att säga läka. Det är
              nästa översyn som vi ska göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-355" prev="i-2345705daf91367b-354" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-356">
            <seg xml:id="i-JskVLz6etknkWVCH5ryBc3">
              Här får vi vara lite försiktiga. Vi vill inte bjuda in till ögontjäneri,
              det vill säga att man missköter sig och hoppas att inte någon
              ska upptäcka det och att det sedan ska vara möjligt att läka det
              i efterhand. Vi får vara lite försiktiga när vi drar denna gräns.
              Men vi är beredda att ta ett steg till där också.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-356" prev="i-2345705daf91367b-355" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-357">
            <seg xml:id="i-NvwZKiUDsysYpPhS9sSXw9">
              När det gäller den första delen av frågan frågade Johanna Jönsson
              mig också om socialdemokratisk politik och vad vår linje var.
              Det var det som jag försökte svara på, utöver att jag svarade
              på vad som pågår i Regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-357" prev="i-2345705daf91367b-356" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-RXGEKEY9LHTXZShz5Ux2VL">
              Det är bara att erkänna att vi två har olika uppfattningar. Jag
              tycker att det är rimligt att ställa frågan varför det ska vara
              en självklarhet att man ska kunna rekrytera städare från Bangladesh
              när vi har tiotusentals människor som ska komma in på svensk arbetsmarknad
              och som kommer att behöva efterfråga just den typen av jobb. Det
              är människor som inte kan ta jobb där det ställs krav på att man
              har höga kvalifikationer. Om vi ska kunna klara detta på lite
              längre sikt måste den frågan ställas. Det är precis det som vi
              gör i de socialdemokratiska riktlinjerna, och det är det som vi
              som parti kommer att gå till val på. Där skiljer vi oss helt enkelt
              åt, och vi har olika uppfattningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-B8YYXZqd5jH5jH2povptoV">
            Anf. 39 JOHANNA JÖNSSON (C):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-358" next="i-2345705daf91367b-359" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-MEzs4mRyyAhfjxcJMcqXxY">
              Herr talman! Den utredning som ministern hänvisar till handlar
              i mycket stor utsträckning om missbruk av systemet och i väldigt
              liten utsträckning om hur man ska få systemet att bli bättre.
              De som sitter i utredningen har påpekat att detta har tillkommit
              sent i diskussionerna, då man såg att det dök upp olika fall i
              bland annat medierna. Även organisationer som jobbar med dessa
              frågor har sett detta, och de insåg att det var någonting som
              var fel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-359" prev="i-2345705daf91367b-358" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-360">
            <seg xml:id="i-P4VVck9G29JqtbS6r8h6uv">
              Det sorgliga i detta är att det utskottsinitiativ som togs av
              Alliansen, och som faktiskt stöddes av samtliga partier i riksdagen,
              och som ledde till ett tillkännagivande till regeringen inte har
              följts, alltså att denna utredning skulle få tilläggsdirektiv
              för att ta fram bra och understödda förslag på detta område. I
              utredningen satt ändå personer som redan var insatta och som redan
              hade tittat på systemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-360" prev="i-2345705daf91367b-359" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-361">
            <seg xml:id="i-DoLuMYCvkfJCFopEcWzTRX">
              Nu verkar det som att regeringen själv sitter och mekar lite
              grann med detta. Bland annat ska man gå vidare och titta lite
              grann på det som handlar om att Migrationsverket har kommit på
              att det är någonting som är fel.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=41"/>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-361" prev="i-2345705daf91367b-360" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-362">
            <seg xml:id="i-TcupLgdHM1C2zsGwCiJmbk">
              Detta visste vi för ett år sedan. Det har funnits ganska mycket
              tid att titta på det. Det bästa sättet att göra det hade varit
              att låta utredningen faktiskt titta på det. Då hade ni haft dessa
              förslag på bordet nu och kunnat lägga fram dem, så att de förhoppningsvis
              hade trätt i kraft före sommaren så att inte fler drabbas av detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-362" prev="i-2345705daf91367b-361" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-363">
            <seg xml:id="i-Xs6F9FTgwb9x6xMa9GZLZd">
              Vi i Centerpartiet har också föreslagit en stopplag som skulle
              innebära att människor inte utvisas, så inte till exempel Kevin
              eller Spotify blir av med den personal som de är i så stort behov
              av att behålla medan dessa frågor rättas till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-363" prev="i-2345705daf91367b-362" who="Q18649282" next="i-2345705daf91367b-364">
            <seg xml:id="i-VeBYNqFo1EMzTsmtFEtU39">
              Vi vet också att det inte är tillräckligt med det första förslaget,
              om man själv hittar dessa fel. Där hoppas jag verkligen att även
              förslagen om att Migrationsverket kommer att upptäcka saker som
              kan rättas till kommer att utökas med en möjlighet att även få
              en person att stanna ifall denna person har bytt arbetsgivare
              eller missat något som är svårt att rätta till, som att han eller
              hon har arbetat för mycket under sommaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-364" prev="i-2345705daf91367b-363" who="Q18649282">
            <seg xml:id="i-XYB8MnswoEqhH9E4nUrHet">
              Det finns många frågor att diskutera, och vi är öppna för att
              fortsätta att diskutera dem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CgCg98hnbMqmueK3wKN37S">
            Anf. 40 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-365" next="i-2345705daf91367b-366" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-BX4KvRGx734fM8x8RELwym">
              Herr talman! När det gäller den senare delen, hur vi ska reformera
              arbetskraftsinvandringssystemet i denna del, är vi förmodligen
              överens. Vi hamnar nästan i en diskussion om huruvida vi skulle
              ha gett tilläggsdirektiv till den utredning som i praktiken var
              färdig. Jag tog emot den den 15 december, och jag tror att tillkännagivandet
              kom bara ett par veckor tidigare. Att träta om huruvida vi skulle
              ge tilläggsdirektiv till en sittande utredning som egentligen
              var färdig eller om vi skulle göra en ny översyn tycker jag kanske
              inte är världens största konflikt. Frågan handlar i grunden om
              i vilken riktning vi ska gå. Där tror jag, som sagt, att vi är
              överens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-366" prev="i-2345705daf91367b-365" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-367">
            <seg xml:id="i-JDskk8G2hKqxaMbBrzR23b">
              Vid denna översyn tittar man också på sådana fall där människor
              har bytt arbetsgivare, vilket också är ett problem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-367" prev="i-2345705daf91367b-366" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-368">
            <seg xml:id="i-AMLGHh5Eu9vcuvVRDCX57V">
              När det gäller den andra vågskålen ska vi hela tiden komma ihåg
              att vi inte får skapa ett system som bjuder in till ögontjäneri,
              som jag sa, det vill säga att man missbrukar systemet i hopp om
              att ingen ska komma på den som gör det. Det måste ändå finnas
              sådana säkerhetsgarantier som gör att detta handlar om icke uppsåtliga
              fel som är av mindre karaktär.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-368" prev="i-2345705daf91367b-367" who="Q5887217" next="i-2345705daf91367b-369">
            <seg xml:id="i-HUZKMZd7rEPFEwzdWqAVYB">
              Min grundinställning är ändå att om man tar hit en person från
              andra sidan jorden, då måste man som arbetsgivare tänka till lite
              grann och se till att man har ordning och reda. Man måste se till
              att man till exempel har kollektivavtal och att man betalar rätt
              försäkring och ger rätt lön. Man tar på sig ett stort ansvar som
              arbetsgivare när man hämtar hit en människa från andra sidan jorden.
              Det måste man faktiskt kunna leva upp till. Där måste det också
              kunna ställas krav på arbetsgiv arna att de faktiskt vet vad de
              gör.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-369" prev="i-2345705daf91367b-368" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-QRXij4VQxghvssoaYxAo5b">
              Återigen: Om det handlar om icke uppsåtliga fel av mindre karaktär,
              då kan man i vissa lägen låta udda vara jämnt. Det är detta utrymme
              som vi i så fall ska skapa. I den grundfrågan tror jag att vi
              är överens.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9LsAEU4P7rwoe5YP2ko24x">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-MVE4xkNKKMeU63gXssG3KF">
          <note xml:id="i-XsU5MpJPDehRvcrv6BJnFo">
            § 10 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=42"/>
          <note xml:id="i-Shi9bitfbJnwQC6hvoTSYN">
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note xml:id="i-35Gded7gydzGtuaYyoGGai">
            den 27 april
          </note>
          <note xml:id="i-S7F3VyD2vbevuneHTgz2Lg">
            2016/17:474 Skillnaden i sysselsättning mellan inrikes och utrikes
            födda
          </note>
          <note xml:id="i-HBr7fxTA35U499YsyYpkyQ">
            av Niklas Wykman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-6TzGpt3Q5agwjmGXb9Xq2w">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-LYTpkdU5KAQMC4bDjAwMN2">
            2016/17:475 Friskvård för egenföretagare
          </note>
          <note xml:id="i-AyshNDjMYYWjEyRLwejUoL">
            av Helena Bouveng (M)
          </note>
          <note xml:id="i-2wGpX2rHxGTJ4CUKpREuZo">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-T3LnT9s1r8GTDmAafwipEF">
            2016/17:476 Situationen i Venezuela
          </note>
          <note xml:id="i-GNCsf1P1u7vyFPmNhphtsR">
            av Christian Holm Barenfeld (M)
          </note>
          <note xml:id="i-HcUsfJvxhse7Zk3Vz73Rig">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-DJLQUQcyTSwLX4xi5W77UR">
            2016/17:477 Framtiden för svensk biogas
          </note>
          <note xml:id="i-3zFpNQ9cci9stoJUWiDCH8">
            av Gunilla Nordgren (M)
          </note>
          <note xml:id="i-YVLqf2Rhx9buRUrcaB7kEF">
            till statsrådet Ibrahim Baylan (S)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-6k7njDYobw4ruHA8DDUumR">
          <note xml:id="i-LnDX1tpPPB62bHyMbQg8WW">
            § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-2345705daf91367b-373" prev="i-2345705daf91367b-369" who="Q5887217">
            <seg xml:id="i-6rvGh8kPZJsxYKKvL6g1sD">
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2xYbQyYy6dAGu2ynS3LeiT">
            den 27 april
          </note>
          <note xml:id="i-UfSGCUqMbWeVo7XUuRuBJG">
            2016/17:1289 Försvarets utökade skjutningar i Vättern
          </note>
          <note xml:id="i-H4M3cGasgEpAtb958jn9G5">
            av Johan Andersson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-RdnfBiFQ8Z7wXFuJTWpcjq">
            till miljöminister Karolina Skog (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-GwshoDCKDCRYGUULV6BwR2">
            2016/17:1290 Samarbetet med Kuba
          </note>
          <note xml:id="i-8ycduNQjtWPV9ebrA7Ry69">
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note xml:id="i-9ZgyBEyDYWsxvLVoWPxqdM">
            till statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-GExwvDQTtReeLCRCRqWh1A">
            2016/17:1291 Fängslade aktivister på Kuba
          </note>
          <note xml:id="i-WNYDh98vTYNXQF8TY8vSLc">
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note xml:id="i-Fn5HJtS8nRErqtoyPKe5jC">
            till statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-4HGpcNQzLjVkGRMVUUyBfx">
            2016/17:1292 Initiativet Cuba Decide
          </note>
          <note xml:id="i-TnjTZ56ZJ9KFGwNnVHUSrk">
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note xml:id="i-MAauJWZAT4Cj1gVJYdszAc">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-5Rmv6DbHW13vog5JsnvCh5">
            2016/17:1293 Avsiktsförklaringen med Kuba
          </note>
          <note xml:id="i-2S5LUS65JpDoeNDwXUJZhY">
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note xml:id="i-J6dbr3i5xMLjy9n9en3bMG">
            till statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-QBV7tUtHLMKaqkD5jb749X">
            2016/17:1294 Gårdsförsäljning av öl och vin
          </note>
          <note xml:id="i-9aULHrVBkUWbcnT3EV2dQq">
            av Betty Malmberg (M)
          </note>
          <note xml:id="i-EzkDDRNrTEgNdM2jowNhgx">
            till statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-J1szL2TJXxoehQK1BkT6X6">
            2016/17:1295 Järnvägsförbindelsen mellan Göteborg och Oslo
          </note>
          <note xml:id="i-NTrgbHH2BKPQbGs1C98YWb">
            av Lars-Arne Staxäng (M)
          </note>
          <note xml:id="i-4PAwcVa6mBTEskqP5dvZd5">
            till statsrådet Anna Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-U6nqNr7SLE97Rn82AxfLrw">
            2016/17:1296 Övergrepp mot hbtq-personer i Tjetjenien
          </note>
          <note xml:id="i-XpXTvqXFCo5wssWM2iz5jk">
            av Hans Linde (V)
          </note>
          <note xml:id="i-WcWJRpsV3PrxE5vDy1Tbyi">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=43"/>
          <note xml:id="i-GkSH5NZaWwJFySLA6FANsU">
            2016/17:1297 Svenskt stöd till arbete mot tortyr
          </note>
          <note xml:id="i-NZtCtBxQkKhvkGWoWgK9cf">
            av Hans Linde (V)
          </note>
          <note xml:id="i-TFi1eEVhgQ2qhfN3g7eCgz">
            till statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-HqbDBctMzL4pHYC9KKQHEn">
            2016/17:1298 Fängslandet av oppositionella i Turkiet
          </note>
          <note xml:id="i-GbajRJNrHztvNUSMhuokZR">
            av Mia Sydow Mölleby (V)
          </note>
          <note xml:id="i-BqNoKxVaxiQ4DpuAYHTUZA">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-RT65fcMCfLpFWuJcHu3R9m">
            2016/17:1299 Moderniseringen av lagen om ekonomiska föreningar
          </note>
          <note xml:id="i-4Zf2gErQu1bf1j4qHfb5Zm">
            av Ewa Thalén Finné (M)
          </note>
          <note xml:id="i-9RhKj56prk6TAzYtKFRWDd">
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-NqF9J8SMkVy5XpkM96FLAC">
            2016/17:1300 Saudiarabien i FN:s kvinnokommission
          </note>
          <note xml:id="i-Wt3zBVT1txD4UfPFw4F1GP">
            av Tina Ghasemi (M)
          </note>
          <note xml:id="i-TBidt8JWXj6ZvLFMEMU8tJ">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-WTg4qjCtWdf9Zzxs6B7qQe">
            2016/17:1301 Saudiarabien i FN:s kvinnokommission
          </note>
          <note xml:id="i-VFM5pgohisVXqKDqhoVS1z">
            av Jenny Petersson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-NngtJoFCjzkWuKdomNWyck">
            till statsrådet Åsa Regnér (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9WCHaXjPtJ1V2v1DVa6LTn">
            2016/17:1302 Sveriges strategi för arbetet med kvinnors rättigheter
            i FN:s kvinnokommission
          </note>
          <note xml:id="i-HcUndQrSG7seEQswTZy3fB">
            av Kerstin Lundgren (C)
          </note>
          <note xml:id="i-VAdL27arYQgEH8orTfezDU">
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-JkoSdmZ9GVP6GNG2GGZAwz">
          <note xml:id="i-WRt5p8XNmZMGGgtpm56UwZ">
            § 12 Kammaren åtskildes kl. 11.29.
          </note>
          <note xml:id="i-918WACo7bC2EofRYjQVvzY">
            Sammanträdet leddes av talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-8KHmDZYRjremzETexpFvaZ">
            Vid protokollet
          </note>
          <note xml:id="i-WVGS5rtkX9JvFvo2tFScHV">
            LISA GUNNFORS
          </note>
          <note xml:id="i-X75FZmWfcZVmKdTHYV3ga2">
            /Olof Pilo
          </note>
        </div>
        <div xml:id="i-M8XC4rkDJaFMirXQd4Suns" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=44"/>
          <note xml:id="i-Xh29hxKTRywkuNDFxa4eME">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note xml:id="i-DMsFqPnVTKTe8t5H8EvUon">
            § 1 Aktuell debatt om attentatet i Stockholm
          </note>
          <note xml:id="i-Cgdw9T9jshyBLrbex5yq6a">
            Anf. 1 ADAM MARTTINEN (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-D4QZDurXLTpof3ev6AtpBQ">
            Anf. 2 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-GKaWik2cL2MfMZST6uQLXd">
            Anf. 3 BEATRICE ASK (M)
          </note>
          <note xml:id="i-4H4Ved73nbgQ6QbYne3gjg">
            Anf. 4 ADAM MARTTINEN (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-CkVkS2gRNaWmSYFziwKKFF">
            Anf. 5 ANNIKA HIRVONEN FALK (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-ErPHNMJCtZTRBfoUx5RoH9">
            Anf. 6 JOHAN HEDIN (C)
          </note>
          <note xml:id="i-GjZD2E3jLvhyF7F387HsD7">
            Anf. 7 LINDA SNECKER (V)
          </note>
          <note xml:id="i-8yzZnXaVGmcmZ2Un6fmCak">
            Anf. 8 ROGER HADDAD (L)
          </note>
          <note xml:id="i-XcgJany9p2bt4XYKZyT1M4">
            Anf. 9 ANDREAS CARLSON (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-HiiqzaUDBtYP9kKHKrWRif">
            Anf. 10 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Wo5tQCfqDYx9ZpuMFaPjLa">
            Anf. 11 BEATRICE ASK (M)
          </note>
          <note xml:id="i-9ymmTqiavZLxaUeMuxGJZQ">
            Anf. 12 ADAM MARTTINEN (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-4dEe1sWdh4MKLotxHz1Uy8">
            Anf. 13 ANNIKA HIRVONEN FALK (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-ByESFiBDahH3EgK8dXm1n2">
            Anf. 14 JOHAN HEDIN (C)
          </note>
          <note xml:id="i-WJsETiD6uF45jZ4y3kQy1Z">
            Anf. 15 LINDA SNECKER (V)
          </note>
          <note xml:id="i-EZBDpYvZcZXGLxabcT79Ma">
            Anf. 16 ROGER HADDAD (L)
          </note>
          <note xml:id="i-6P93TgHKaY82je3XhHdnxf">
            Anf. 17 ANDREAS CARLSON (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-9tBFZ2EbuuopCqmgejrMg6">
            Anf. 18 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-7SY3Z64iQvEA9zFmGvY88z">
            Anf. 19 BEATRICE ASK (M)
          </note>
          <note xml:id="i-MMFs5hZAiDhZUeFqKKUUJF">
            Anf. 20 ADAM MARTTINEN (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-Db3akKqDuWEYzCNijpyGPo">
            Anf. 21 ANNIKA HIRVONEN FALK (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-3QseQhKjx9gHjihDvgoMWt">
            Anf. 22 JOHAN HEDIN (C)
          </note>
          <note xml:id="i-GeSFwKEib7FLu9CBfYrLyh">
            Anf. 23 LINDA SNECKER (V)
          </note>
          <note xml:id="i-MK6JhU5X14pNsp4QTqJWm7">
            Anf. 24 ROGER HADDAD (L)
          </note>
          <note xml:id="i-UeVQh9Hq4dgCLBohFAmnph">
            Anf. 25 ANDREAS CARLSON (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-LC9Yenq86vAN5CJAr4eoEg">
            Anf. 26 Statsrådet ANDERS YGEMAN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-EtjpR59Ga4pdVtPbmwmeQH">
            § 2 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-7xRhjwEWJBX7sa8WyRStpL">
            § 3 Anmälan om återtagande av plats i riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-15QENdQ13NSTkdVLkrojKY">
            § 4 Anmälan om ersättare
          </note>
          <note xml:id="i-NtFcpJsm8BVj3mUTuTzdbf">
            § 5 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-8eiSpDZ29eXSzgV56nvpnk">
            § 6 Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-BBUfF3J1Hk6wvZ5vGAC8Lx">
            § 7 Anmälan om granskningsrapport
          </note>
          <note xml:id="i-G7VTzerc2NTR9Z934cedEm">
            § 8 Svar på interpellation 2016/17:367 om medicinsk åldersbedömning
          </note>
          <note xml:id="i-Sn7CDJ36yKy8F56wZGpk8n">
            Anf. 27 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-97rizvdiANCyGmcdMaikm4">
            Anf. 28 JOHANNA JÖNSSON (C)
          </note>
          <note xml:id="i-CnWcERViei8MJiW7FnEEbj">
            Anf. 29 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9D6DFfuwqrc1qrA9EghSxM">
            Anf. 30 JOHANNA JÖNSSON (C)
          </note>
          <note xml:id="i-SzKiviaSV62DLf3dq2RPur">
            Anf. 31 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-QMJqq7GB8CVfVuj7FbRdjQ">
            Anf. 32 JOHANNA JÖNSSON (C)
          </note>
          <note xml:id="i-QQviVHzo4PU6zaJkhPSbai">
            Anf. 33 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-P2SF3TF2UwMsPESSCyWu1B">
            § 9 Svar på interpellation 2016/17:368 om arbetskraftsinvandring
          </note>
          <note xml:id="i-VnXXMzkUKC5HDNLmVicxe4">
            Anf. 34 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-FhbYc1urvH3xpQuhiR2Aju">
            Anf. 35 JOHANNA JÖNSSON (C)
          </note>
          <note xml:id="i-RQVvZPN2g1vu2WQ31BrF92">
            Anf. 36 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VoxKteQgCv9bCPvheauM6k">
            Anf. 37 JOHANNA JÖNSSON (C)
          </note>
          <note xml:id="i-AeqNLdcwW7v3KBU6Wuf5Nd">
            Anf. 38 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-DcuDF5UJEL2B5gHwtcZ3HW">
            Anf. 39 JOHANNA JÖNSSON (C)
          </note>
          <note xml:id="i-CM722nSg1aSBwzhwo23uHR">
            Anf. 40 Justitie- och migrationsminister MORGAN JOHANSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-PyQYqp1Cv5zcJSYtcqHpR">
            § 10 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-Y6351EAW6auF1B8emv3wQ5">
            § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-3ZbYmVpAw8FzJJoCBie1ay">
            § 12 Kammaren åtskildes kl. 11.29.
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/8857FD61-630B-434E-89C5-4FA4191F665D#page=45"/>
          <note xml:id="i-AhrxskAzEwVzKmErLA7vev">
            Tryck: Elanders, Vällingby 2017
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
