<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201617</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201617</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201617--31</head>
          <docDate when="2016-11-18">2016-11-18</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note xml:id="i-Eu7ZrEovTC23hZgCWWEP5o">
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-USs32qzNnR8oCFMeidSJzv">
            Protokollet för den 28 oktober justerades.
          </note>
          <note xml:id="i-XuiqtTexGfeJ3scZBkn4vV">
            § 2 Avsägelse
          </note>
          <note xml:id="i-SRhdinBLXr67ixxU4t2Arg">
            Förste vice talmannen meddelade att Lotta Finstorp (M) avsagt
            sig uppdraget som ledamot i socialförsäkringsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-VVrASYdoTNvqcZNYiTTu1M">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
          <note xml:id="i-Rkwc3bzoWSzuQR5gHtbmmW">
            § 3 Anmälan om ersättare
          </note>
          <note xml:id="i-XvKWbhvpoA42FcdGsR2ixD">
            Förste vice talmannen anmälde att Christer Adelsbo (S) skulle
            tjänstgöra som ersättare för Anna Wallentheim (S) under tiden
            för hennes ledighet den 1 januari – 5 mars 2017 .
          </note>
          <note xml:id="i-XrmrXfvGXvLRMo7uU6AVac">
            § 4 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-X1MdYrE2oTf1SHmBXZvEsf">
            Förste vice talmannen meddelade
          </note>
          <note xml:id="i-Dw6JxbRaJxtUejNkqDSdtD">
            att Moderaternas riksdagsgrupp anmält Lotta Finstorp som ledamot
            i skatteutskottet samt
          </note>
          <note xml:id="i-VMcSYAkLaNWxQatcJ7DBmP">
            att Socialdemokraternas riksdagsgrupp anmält Christer Adelsbo
            som suppleant i socialutskottet och i kulturutskottet under Anna
            Wallentheims ledighet.
          </note>
          <note xml:id="i-EqRhojFVi6MokqPJQo1dMV">
            Förste vice talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note xml:id="i-3u3REbe8gd3cWarqWCQpfk">
            ledamot i skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-WMybuUQDiAhwPb9bE8rAKE">
            Lotta Finstorp (M)
          </note>
          <note xml:id="i-UH94WFNRmP53xyTPpUtoFP">
            Förste vice talmannen förklarade vald under tiden den 1 januari–5
            mars 2017 till
          </note>
          <note xml:id="i-7qxuzcMDd6yLdpdfRjT1fB">
            suppleant i socialutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-EeisoxLExa3zwFPLQjCh4k">
            Christer Adelsbo (S)
          </note>
          <note xml:id="i-GgmxFna77ukbWJVYo2MPSk">
            suppleant i kulturutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-KyPSoTctoesWhWajpqyTmB">
            Christer Adelsbo (S)
          </note>
          <note xml:id="i-E5tpGkqAL59Eu4rWCvKZuD">
            § 5 Anmälan om gruppledare för partigrupp
          </note>
          <note xml:id="i-Y3skK4PwUHjeDy2XSTLMvy">
            Förste vice t alma nnen meddelade att Miljöpartiets partigrupp
            anmält Jonas Eriksson som gruppledare för partigrupp från och
            med den 1 november .
          </note>
          <note xml:id="i-HudZx9eNBKmQMuGwmkncRe">
            § 6 Anmälan om ersättare för gruppledare för partigrupp
          </note>
          <note xml:id="i-87y5V4SUraHqmXqDfFxbU7">
            Förste vice t alma nnen meddelade att Miljöpartiets partigrupp
            anmält Maria Ferm som ersättare för gruppledare för partigrupp
            från och med den 1 november .
          </note>
          <note xml:id="i-Y9hBe2q6TyBwfJq2d2XLYw">
            § 7 Anmälan om subsidiaritetsprövning
          </note>
          <note xml:id="i-AzBmhkaFfZqhiKJCTuGHNz">
            Förste vice talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2016/17:14
            för torsdagen den 17 november i ärende om subsidiaritetsprövning
            av EU-förslag hade kommit in från finansutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-AseCFJwCTmLxb9tq1VUbuX">
            § 8 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-8Zt4XwrrhMnpnmpmaKD2LZ">
            Följande skrivelse hade kommit in:
          </note>
          <note xml:id="i-GCNcoHYJFTVwEJDHZc4vk">
            Interpellation 2016/17:105
          </note>
          <note xml:id="i-TpqYMYYtJFVkH2JypuYir8">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-AupjYNx4jm1JrLh4wmeQfF">
            Interpellation 2016/17:105 Apotekens tillgänglighet och service
          </note>
          <note xml:id="i-22XKj7CfJeK7Yrks7SpUgC">
            av Karin Rågsjö (V)
          </note>
          <note xml:id="i-PTqCx7eVMfgQ3z8zT1aNSw">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 9 december
            2016.
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-0" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GK2hFEvntX9gATzn6DmFTd">
              Skälet till dröjsmålet är redan inbokade engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-THRCARLShF49rF5qR2VPNL">
            Stockholm den 9 november 2016
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4dbYKMNTRfVD5PJKFrGz5d">
              Socialdepartementet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9fcgKR6xTjbxPLw53tEa3g">
            Gabriel Wikström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-YUFnQZ4oMGWHNxTujnXBJt">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-BVaen7ssnWvx1YU8piuPRG">
            Marianne Jenryd
          </note>
          <note xml:id="i-UWKsAK5rgwSrgxyRLDUziW">
            Expeditionschef
          </note>
          <note xml:id="i-MWKt8kfc6TKtyHDLQPxHbP">
            § 9 Anmälan om granskningsrapport
          </note>
          <note xml:id="i-WJxVeaW53y6wYS8DAE8wT">
            Förste vice talmannen anmälde att följande granskningsrapport
            hade kommit in från Riksrevisionen och överlämnats till justitieutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-5eBW5pP9haGz4FqTbzZs2F">
            RiR 2016:26 Upprättandet av tillfälliga gränskontroller vid inre
            gräns
          </note>
          <note xml:id="i-8HVSE5cL2QKuktoowXZLJp">
            § 10 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-NncZnzeybsKkNfePg1WWb1">
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </note>
          <note xml:id="i-63zKmKUFFMaNd144Wfhajw">
            Proposition
          </note>
          <note xml:id="i-R2BNQ4Z1X68g7h5uoMHMXU">
            2016/17:41 till justitieutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-Km1evzjm2HuC93sCiqjpdC">
            § 11 Svar på interpellation 2016/17:106 om företrädaransvar i
            aktiebolag
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Dj1zNwAQyp767AFRJiEA1R">
            Anf. 1 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-2" next="i-20ba58f4d1759471-9" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-N4AJPBxz18stEmpiszRwNs">
              Herr talman! Larry Söder har frågat mig om det är mitt ställningstagande
              att det är en ändamålsenlig ordning att Skatteverket har en särställning
              bland aktiebolagens borgenärer, vilka effekter jag bedömer att
              detta kan väntas få på dagens och morgondagens entreprenörer i
              Sverige, när jag avser att tillsätta en utredning om regler om
              personligt betalningsansvar och varför det har dröjt, trots riksdagens
              beslut om skyndsam hantering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-3" prev="i-20ba58f4d1759471-2" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Jk8tWAPAUTEgymCYygAE3f">
              Frågorna är ställda mot bakgrund av bland annat riksdagens tillkännagivande
              om en översyn av bestämmelserna om skatterättsligt företrädaransvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-4" prev="i-20ba58f4d1759471-2" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-X6cedX17L7FV5Ao7viMoya">
              Bestämmelserna om företrädaransvar kom till som ett svar på de
              problem som hade konstaterats med skatteförluster, främst när
              det gällde aktiebolag. Bolagen fortsatte inte sällan sin verksamhet
              långt efter det att de hade bort träda i likvidation. När de slutligen
              hade försatts i konkurs hade tidigare skulder till enskilda fordringsägare
              betalats fullt ut eller till så stor del att det bara återstod
              obetydliga belopp i jämförelse med skatteskulderna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-5" prev="i-20ba58f4d1759471-2" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-XeXGXSB7FGrdBbwQWcbHV6">
              Den slutsats som drogs var att bolagsformen mer eller mindre
              medvetet hade utnyttjats för att så långt som möjligt låta det
              allmänna stå för verksam ­ hetens kostnader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-6" prev="i-20ba58f4d1759471-2" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-XA2VH5sCqaPmtqMvfF47LU">
              Min utgångspunkt är att skälen för att införa ett skatterättsligt
              företrädaransvar fortfarande har bärkraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-7" prev="i-20ba58f4d1759471-2" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-KiD3KodU6CgjqGFDG4AHiw">
              Vilka effekter företrädaransvaret har beror naturligtvis på hur
              bestämmelserna närmare är utformade och hur de tillämpas. Det
              är viktigt att regler är tydligt och ändamålsenligt utformade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-8" prev="i-20ba58f4d1759471-2" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-BL5WdgpftuspkhxMffzGkk">
              Skatteverket har på regeringens uppdrag särskilt belyst ett par
              frågor, nämligen tillämpningen av möjligheten att medge så kallat
              borgenärsanstånd och därmed ge företaget en tidsfrist som sträcker
              sig bortom den ordinarie förfallodagen för skatten och hur myndigheten
              beaktar reglerna om hel eller delvis befrielse från företrädaransvaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-9" prev="i-20ba58f4d1759471-2" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-6CRkABZvhkYk8fxxuER2W9">
              Skatteverkets redovisning av uppdraget är en del av underlaget
              för regeringens fortsatta arbete med anledning av riksdagens begäran
              om en översyn. Beredning pågår i Regeringskansliet, och jag är
              inte beredd att föregripa den beredningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-D1E1tNCF333fPC4mR9bKG6">
            Anf. 2 LARRY SÖDER (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-10" next="i-20ba58f4d1759471-19" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-5DAuoCshNAMb7G4Zc1ZQkw">
              Herr talman! Det är trevligt att finansministern tar sig tid
              att komma hit och diskutera denna för mig viktiga fråga. Vi diskuterade
              även företrädaransvaret på en frågestund häromveckan, och jag
              tänker fortsätta den diskussionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-11" prev="i-20ba58f4d1759471-10" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-3kFQCJxeEbffbRxCWeG3bP">
              Jag är övertygad om att både finansministern och jag vill ha
              en välfärd som vi kan vara stolta över och som ger medborgarna
              det stöd de behöver. För att kunna betala en sådan välfärd måste
              vi få in skattemedel i tillräcklig omfattning, och för att skapa
              dessa intäkter behöver vi företag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-12" prev="i-20ba58f4d1759471-10" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-89AveVEhYvxCNpR4Lw5U86">
              Sverige är beroende av att företag startar, växer och stannar
              i Sverige. Entreprenörskapet, riskviljan och den kreativa företagsamhet
              som dessa företag står för måste ges ytterligare förutsättningar,
              inte hämmas. De behövs för att skapa värden som i sin tur genererar
              jobb och stärker välfärden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-13" prev="i-20ba58f4d1759471-10" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-FJcz8euD1JHbXvXaUhSsKU">
              Därför är jag oroad över att de som startar och driver företag
              upplever bekymmer med att verka i Sverige i dag. De bedömer kostnaden
              för att misslyckas som alltför hög och avstår därför ibland från
              att starta ett företag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-14" prev="i-20ba58f4d1759471-10" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-6tDrDvozjtC5BTnkpSFphN">
              Både finansministern och jag vet om fall där företrädaransvaret
              har or ­ sakat stora ekonomiska konsekvenser för den enskilda
              personen. Det gäller både i större bolag, där det kan handla om
              stora belopp, och för den en ­ skilde företagaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-15" prev="i-20ba58f4d1759471-10" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-4NGSvCcTxvQUUXaJWXEzjn">
              En företagare har länge drivit en butik, men försäljningen går
              allt säm ­ re. Han tillskjuter lite mer medel för att försöka
              vända trenden. Men snart är berget för stort att klättra över,
              och han är tvungen att ge upp. Då faller skatteskulder direkt
              på den enskilde. Tyvärr är rädslan för att hamna i en sådan här
              situation stor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-16" prev="i-20ba58f4d1759471-10" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-PZxmdxFFmPfGZQZED6mUav">
              En verksamhet som om den givits lite mer tid kunde ha vänts och
              drivits vidare i många år kanske begärs i konkurs alldeles för
              fort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-17" prev="i-20ba58f4d1759471-10" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-Qb7PeyLb4Dn73LTFWLhvTJ">
              Jag menar att företrädaransvaret och dess utformning är av ondo
              för Sverige som nation och för de entreprenörer som skulle vilja
              starta en verksamhet men avstår av rädsla för orimliga konsekvenser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-18" prev="i-20ba58f4d1759471-10" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-8YBhMBLLcb27jELyPvGEfg">
              I min fråga till finansministern under frågestunden häromveckan
              hänvisade jag till att Global Entrepreneurship Monitor s undersökning
              visar att 35 procent avstår från att starta företag på grund av
              rädsla för företrädaransvaret. Jag tycker att vi borde fundera
              på hur vi kan förändra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-19" prev="i-20ba58f4d1759471-10" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-NkUVWXZ6DM3YkLAh32rmQX">
              Enligt beslut i riksdagen ska regeringen se över detta, Jag kan
              dock inte se att utredningen har kommit särskilt långt. Därför
              frågar jag finansministern: Vad innebär ordet ”skyndsamt” för
              regeringen? Och när kan vi förvänta oss ett svar till riksdagen
              så att vi kan fatta beslut om att ta bort företrädaransvaret och
              dess konsekvenser för svenskt företagande och entreprenörskap?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-97RmSQQugBzCfioN4TabJL">
            Anf. 3 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-20" next="i-20ba58f4d1759471-26" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-H1wDgTKpKAW7r3oVp1SsUi">
              Herr talman! Entreprenörskap är oerhört viktigt för svensk ekonomi,
              och i Sverige har vi många duktiga entreprenörer och en stark
              innovationsförmåga. Det är glädjande att se att antalet nystartade
              företag ökar, och det är givetvis positivt att fler människor
              vill starta företag i Sverige. Det är också en av orsakerna till
              att jobben växer till och att det har skapats 120 000 nya jobb
              under de senaste två åren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-21" prev="i-20ba58f4d1759471-20" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-kZ27jF4PbnZixcoRYXcsU">
              Möjligheten att studera entreprenörskap och företagande redan
              i skolan är också viktig, för på så sätt får vi ungdomar intresserade
              av att starta egna företag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-22" prev="i-20ba58f4d1759471-20" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-5xAiW2WLjgZK9dqRfLFLXf">
              Regeringen driver en politik för att öka företagandet. Vi har
              bland annat lagt om det statliga riskkapitalet för att mer av
              de pengar som finns ska komma till användning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-23" prev="i-20ba58f4d1759471-20" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-WataSQaRgn39czXiwn9X2r">
              Samtidigt är det viktigt att staten får in de skattepengar som
              man har beslutat om. Finns det inga regler om företrädaransvar
              riskerar staten att gå miste om skatteintäkter som den rättmätigt
              ska ha. Men som jag sa i mitt förra inlägg är det viktigt att
              dessa regler tillämpas på ett väl avvägt sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-24" prev="i-20ba58f4d1759471-20" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-69UzS7CajWuHbT1r6zhR6R">
              I dagens lagstiftning finns möjlighet att få tidsfrist med att
              betala sin skatteskuld för att kunna driva företaget vidare. Det
              är givetvis viktigt att myndigheten använder sig av denna möjlighet
              på ett lämpligt sätt. Det var också därför vi skyndsamt gav Skatteverket
              i uppdrag att se över detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-25" prev="i-20ba58f4d1759471-20" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-JiHGQD5otmg3nn9J9jLz1W">
              Därefter har också Entreprenörskapskommitténs utredning, som
              be ­ handlar dessa frågor, kommit. Den är nu ute på remiss, och
              därför fortsätter beredningsarbetet i Regeringskansliet. Vi återkommer
              givetvis till riks ­ da ­ gen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-26" prev="i-20ba58f4d1759471-20" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-WEhoWZrsjNFxdLEPQmoHe4">
              Gör man större förändringar i företrädaransvaret riskerar staten
              att gå miste om skatteintäkter. Därför frågar jag Larry Söder:
              Vilka utgifter är Larry Söder beredd att skära i för att finansiera
              ett minskat företrädaransvar? Eller vilka skatter tycker han att
              det är lämpligt att höja?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6FGDKa5wqwnDLb9jTsBxJ1">
            Anf. 4 LARRY SÖDER (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-27" next="i-20ba58f4d1759471-33" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-Q2e8F5HYwgciJ2XMMmCWhp">
              Herr talman! Jag noterar att finansministern inte svarade på
              när jag kan förvänta mig att utredningen läggs på riksdagens bord
              för behandling. Jag hoppas att detta kommer i ett senare inlägg
              på ett eller annat sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-28" prev="i-20ba58f4d1759471-27" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-HXMZLs64tkvPQepYKwciJ6">
              Jag noterar också att jag och finansministern har helt olika
              syn på statens finanser och vems pengarna är. Jag tror att vi
              ska låta entreprenörskap leva mer i Sverige så att människor får
              pröva sina vingar, precis som vi främjar olika typer av entreprenörskap
              i gymnasieskolan och grundskolan. Men när man kommer in i vuxenlivet
              går man in i en stor vägg och får höra att entreprenörskap är
              något man själv får ta ansvar för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-29" prev="i-20ba58f4d1759471-27" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-M6LgzJyKudmZRBrmZtTRpU">
              Jag tror att vi som stat måste ta större ansvar och främja entreprenörskap
              lite mer. Då kommer fler företag att kunna växa och komma till.
              Det betyder att mer skatteintäkter kommer in till statens finanser.
              Det blir inte mindre skatteintäkter om man ändrar företrädaransvaret,
              utan det blir mer. Det är där vi skiljer oss åt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-30" prev="i-20ba58f4d1759471-27" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-SUAWpSMhCf2oBaFU1zyuLX">
              Riksdagens majoritet har givit ett uppdrag att skyndsamt komma
              med en utredning. Jag vet inte vad finansministern menar med skyndsamt.
              Det skulle vara intressant att veta om den kommer nästa år, för
              jag tror att den ­ na diskussion måste föras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-31" prev="i-20ba58f4d1759471-27" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-K4AQgftX7LS6c7X1KgcqBB">
              Jag kan göra en liknelse, som kanske inte är fullt korrekt men
              som visar hur jag ser på det. När någon ställs inför en domstol
              är idén att det är bättre att fria än fälla när man inte har tillräckliga
              bevis . Men den nuvarande regering en gör inskränkningar, skattehöjningar
              och regelförändringar som innebär att man förutsätter att alla
              företagare är dömda på förhand och att alla ska få del av straffet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-32" prev="i-20ba58f4d1759471-27" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-V9md3BkT39PU9NfeiRtWMB">
              Hur kunde det bli så att man hela tiden skapar regler och skatter
              utifrån den k lick som utnyttjar och undkommer all a form er av
              straff och förmodligen kommer att göra det även senare? Det blir
              de strävsamma, lagliga företagar na – de som vill göra rätt –
              som får betala priset.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-33" prev="i-20ba58f4d1759471-27" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-Ha2ppmYC3AXnDSWm7MzM6Z">
              Jag hävdar fortfarande att entreprenörskap måste främjas mer.
              Vi har vid ett tidigare tillfälle diskuterat möjligheten till
              resurser i form av pengar till unga entreprenörer, och jag tror
              att detta också måste till. Men det som vi lär ungdomarna i grundskolan
              och gymnasiet, det vill säga att det är bra om Sverige får fler
              entreprenörer, fler som startar företag och fler som tror på sin
              idé, måste vi stå för också när de kommer ut i vuxenlivet. Det
              gör vi inte i dag. Detta är viktigt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5TfeQSx3GYHnuBWzVH4pdw">
            Anf. 5 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-34" next="i-20ba58f4d1759471-41" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-HR4VmAtCEka6yRuG7PtNWe">
              Herr talman! Larry Söder säger att alla företagare straffas.
              Det är ett väldigt starkt uttryck. Att alla företagare straffas
              av företrädaransvaret har jag svårt att se.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-35" prev="i-20ba58f4d1759471-34" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-R1gytmJVJrtuqhhcta9nK7">
              Vi vill inte att företagare som bedriver en seriös verksamhet
              ska bli utkonkurrerade av företagare som av olika anledningar
              skattefuskar. Utan företrädaransvar ökar man möjligheten för företag
              som inte vill betala sin skatt att kunna fortsätta att bedriva
              sin verksamhet och i slutändan inte betala denna skatt. Då försämrar
              man villkoren för de företag som försöker göra rätt för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-36" prev="i-20ba58f4d1759471-34" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-HPvP1Yyuy21Ymns24HCUzo">
              Vi anser att företrädaransvaret är ett viktigt sätt att arbeta
              mot grov organiserad brottslighet och annan ekonomisk brottslighet.
              Eftersom det oftast är pengarna man är ute efter går det att via
              företrädaransvaret komma åt de pengar som enskilda tjänar på brottslighet
              eller grov organiserad brottslighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-37" prev="i-20ba58f4d1759471-34" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-BQCYm1L3tjs6VTAWu2ieWq">
              Larry Söder talade om vems pengarna är. Om det är skatter som
              är beslutade ska de naturligtvis betalas in till det allmänna,
              men givetvis är det viktigt att man kan få anstånd när så är lämpligt.
              Där är det viktigt att Skatteverket gör en bra bedömning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-38" prev="i-20ba58f4d1759471-34" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Wv6rycximiEz5H5Hzseijn">
              Det är inte så att regeringen inte har vidtagit några åtgärder
              efter det att tillkännagivandet kom, utan vi har gett Skatteverket
              i uppdrag att titta på detta. Deras svar har nu kommit in, och
              vi bereder det och naturligtvis också de remissvar och de förslag
              som har kommit in från Entreprenörskapsutredningen. Givetvis är
              detta komplicerade frågor, och det är viktigt att beredningen
              kan skötas noggrant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-39" prev="i-20ba58f4d1759471-34" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-CyVWMorFFTqRzLhXeYAHDH">
              Larry Söder svarade inte riktigt på frågan om vad man ska skära
              ned på. Det är klart att skatteintäkterna riskerar att minska,
              och då kan man inte bara sitta och hoppas på att skatteintäkterna
              ska öka någonstans. För mig är det viktigt att vi kan säkerställa
              att vi kan finansiera vår gemensamma välfärd på ett ordentligt
              sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-40" prev="i-20ba58f4d1759471-34" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-BoZn6urNR7qqUnxXiTKiTj">
              Socialdemokraterna och Miljöpartiet i regeringen har sett till
              att vi har minskat de stora underskott som statsfinanserna hade
              under den tid som Larry Söders parti satt i regeringsställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-41" prev="i-20ba58f4d1759471-34" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-MsThLXHtQBu1HMKAvAZkVg">
              Vi tycker att det är viktigt att vi har ordning och reda i statsfinanserna,
              för vi bryr oss om den gemensamma välfärden – att våra ungdomar
              kan gå i skolan, ha bra lärare, få möjlighet att känna den härliga
              känslan av att vrida om nyckeln till sin första bostad och få
              möjlighet till jobb eller till vidareutbildning för att komma
              in på arbetsmarknaden. Allt detta tycker vi är viktigt, och därför
              står vi upp för en trygg finansiering av den gemensamma välfärden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-J3VnqVZMSg4iURVFbhkqjL">
            Anf. 6 LARRY SÖDER (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-42" next="i-20ba58f4d1759471-46" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-BvoSL3o25ez7jaZWyNpKMt">
              Herr talman! Finansministern drog in Skatteverket i debatten.
              Det är vida känt att Skatteverket gör olika tolkningar i olika
              delar av landet – ibland är man hårdare och ibland lite snällare.
              Det känns därför viktigt att utredningen kommer fram så att vi
              kan fatta beslut i riksdagen och ge Skatteverket tydliga regler
              att gå efter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-43" prev="i-20ba58f4d1759471-42" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-QbyDg9PPqERjUemNoBPEBB">
              Jag är av den uppfattningen att människor inte alltid passar
              in i en ekonomisk tabell. Jag tror att människor gör saker utifrån
              hur de känner att framtiden kan bli. Om vi ändrar entreprenörskapet
              så att människor får lite mer luft under vingarna och kan skapa
              fler företag och anställa några till tror jag att det blir en
              vinst för statens finanser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-44" prev="i-20ba58f4d1759471-42" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-SeZWYRZsz8oav1MwfgxVtY">
              Jag tror inte som finansministern att man behöver suga ut den
              sista kronan från alla företagare bara för att de är företagare
              just i dag. Man måste också se till att nya företag och skatteintäkter
              kan skapas. Jag undrar därför varför finansministern har en annan
              syn än jag när det gäller pengar. Jag anser att pengarna är medborgarnas
              och företagens från början.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-45" prev="i-20ba58f4d1759471-42" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-8Varu3L5Jm31nYNmA9frN8">
              Vi ska som stat ta in de pengar som behövs för att bedriva den
              välfärd vi tycker behövs, men resten av pengarna ska stanna där
              de gör mest nytta. Vi ska se till att människor kan göra sina
              egna val, skapa företag och investera sina pengar för att skapa
              nya företag. Där har vi helt olika uppfattningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-46" prev="i-20ba58f4d1759471-42" who="Q21578777">
            <seg xml:id="i-CWtj8ikwN4cBm9nBr33AA6">
              Jag respekterar finansministerns uppfattning när det gäller företrädaransvar,
              men jag anser att skyndsamt betyder att man måste se till att
              utredningen kommer till riksdagen så snart som möjligt. Jag har
              fortfarande inte fått någon klarhet i om den kommer under exempelvis
              nästa år, vilket skul ­ le vara bra. Jag hoppas att finansministern
              kan ge klart besked där, även om detta är krångligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-F7g2PazfpjhTY1s8GktBkj">
            Anf. 7 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-47" next="i-20ba58f4d1759471-63" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-FPmj9ygbNHHeoNh5xTKhkL">
              Herr talman! Suga ut sista kronan, sa Larry Söder. I grunden
              handlar det om att betala de skatter som man är skyldig till det
              allmänna. Det tycker jag att man ska göra, men här kanske vi har
              olika uppfattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-48" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-QUmHG7RAvPMVvhTF8BQpbF">
              Att betala sina skatter är inte att suga ut sista kronan. Hela
              vårt välfärdssystem bygger på att vi betalar skatt. Vi skulle
              inte ha några dagis eller förskolor om vi inte hade skatteinbetalningar.
              Vi skulle inte ha skolor, lärare, skolmat, fritis eller skolgårdar
              om vi inte betalade skatt. Vi skulle inte kunna ge stöd till att
              bygga fler hyresrätter så att ungdomar kan flytta hemifrån om
              vi inte hade någon skatt. Vi skulle inte ha några bussar som går
              till och från skolan, arbetsplatsen och hemmet om vi inte betalade
              skatt. Jag tycker inte att detta är att suga ut sista kronan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-49" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-5L8i3EAMESkg7S4Znyrako">
              Det är viktigt att vi har ett väl fungerande skattesystem, rimliga
              regler och ett skatteverk som har möjlighet att göra undantag
              från de regler vi har. Detta har vi i dag, men självfallet ska
              vi följa riksdagens beställning och se efter om vi behöver göra
              någon förändring i dem. Det arbetar vi med på Finansdepartementet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7B3higAqL3dHhzPUwn437j">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-92WHEXrLcEKeqdbJRaBvWi">
            § 12 Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-MK3u1LwLVfgET85WVHQmxY">
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-50" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-K1VmijceBzYyhXSqRoUPZq">
              EU-dokument
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YXi8nw1ShYLewbkJiaiWp2">
            KOM(2016) 710 M eddelande från kommissionen till E uropaparlamentet
            , rådet , E uropeiska ekonomiska och sociala kommittén samt Regionkommittén
            Kommissionens arbetsprogram 2017 Ett EU som skyddar, försvarar
            och sätter medborgarna i centrum
          </note>
          <note xml:id="i-RgyHhcAUfnb7EJbJWnQceK">
            § 13 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-51" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-7FZ7MdWcTByCrbTgunU521">
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LAJ3XJdfXZULvctzgCJ8AS">
            den 17 november
          </note>
          <note xml:id="i-XWouB6fzjPsrftbA64x4G8">
            2016/17:325 Veterandagen
          </note>
          <note xml:id="i-EWvAWPjqkzftcR5Jchwqo4">
            av Annicka Engblom (M)
          </note>
          <note xml:id="i-MHe2ruXSufZMaHGN4C5hLb">
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <note xml:id="i-S3aMv9YxkcuobgeqnDDP2e">
            2016/17:326 Kvalitetskrav på skönhetsbehandlingar
          </note>
          <note xml:id="i-79EtLiNFLtKvzhjcvtseCs">
            av Cecilia Widegren (M)
          </note>
          <note xml:id="i-PLy5U43WUw8DAgVb9x1RDB">
            till statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VNCdbgH4D65RGb833oHLxL">
            2016/17:327 Information till andra nordiska länder om kampanjen
            till FN:s säkerhetsråd
          </note>
          <note xml:id="i-CWjZKdR4ui7Mz5SMeTe4XY">
            av Sofia Arkelsten (M)
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-52" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-DHSe5MpjFEC2WiFdnjUMai">
              till utrikesminister Margot Wallström (S)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-53" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-Ka5kZkf3C227CLwhsnmCqK">
              2016/17:328 Sveriges relationer med USA
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C5dxwVZnBbVLaWn1kiCiQF">
            av Sten Bergheden (M)
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-54" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-A6AQEznrTFVDm6dKYkQLUQ">
              till utrikesminister Margot Wallström (S)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-55" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-MnoN3zqzyhTNcDwQM8AXS7">
              2016/17:329 Stranderosionens förödande effekter
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UH1GGQuvkDz4SUP1fjuDY3">
            av Christer Nylander (L)
          </note>
          <note xml:id="i-FTNPGGQnSaueL6eEsu42j3">
            till miljöminister Karolina Skog (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-MJE4vnfzPNi4fgtHstrDg2">
            2016/17:330 Jämlik vård vid sällsynta diagnoser
          </note>
          <note xml:id="i-4RX6Y4cD4JCyWTvgP6Emyy">
            av Jenny Petersson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Wmr83MesgR48LaBgsJKbdS">
            till statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-5FPg7pGZvrfFrqE1Q8tYca">
            2016/17:331 Förbrukningen av plastpåsar
          </note>
          <note xml:id="i-JX26sahvn8Fm4o8H5sYaNB">
            av Helena Bouveng (M)
          </note>
          <note xml:id="i-LX89KiXvrqw42Zo84da4PJ">
            till miljöminister Karolina Skog (MP)
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-56" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-SLbRZifLfpV1cASfPAzwXa">
              2016/17:332 Den offentliga servicen i skärgården
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FtrN2qV7BG6ChsN9pm4NJs">
            av Lars Tysklind (L)
          </note>
          <note xml:id="i-VfLX8kRmkeArVnt1bY8rZM">
            till statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </note>
          <note xml:id="i-DCNPLAH1TXJyTz3Wg9ggtd">
            2016/17:333 Dansk förfrågan om 1961 års konvention om begränsning
            av statslöshet
          </note>
          <note xml:id="i-4Tw61gdxCFX7WmbgFUZpWD">
            av Christina Höj Larsen (V)
          </note>
          <note xml:id="i-CdKLkgWCEMo8HGckfKsHRo">
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-57" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-8jbXgKsB5ZQTp3MzyP5uEu">
              2016/17:334 Uteblivet amerikanskt stöd till sekulära i Syrien
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ZmkdyzpWXTcT5S8fimXYh">
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-58" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-LoaZbD6mremxsrDLWigJBq">
              till utrikesminister Margot Wallström (S)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7fBo1KbqmJDcQDQXyFMLuw">
            2016/17:335 Rekrytering av lärare från Finland
          </note>
          <note xml:id="i-D5aBGzpKF4G8bjeXpCSuBU">
            av Roger Haddad (L)
          </note>
          <note xml:id="i-8FUkkvPWmMJXESYyHZPvaz">
            till statsrådet Helene Hellmark Knutsson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-UZCKpcrTrB7KQsMjM6ngvi">
            2016/17:336 Bilaterala utfästelser som del i Sveriges kampanj
            till FN:s säkerhetsråd
          </note>
          <note xml:id="i-vk2RMEGoe7DUVMaTY4o7d">
            av Sofia Arkelsten (M)
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-59" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-XVJdAVor6Nk93ZRhd56LRj">
              till utrikesminister Margot Wallström (S)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7KbJb2XM38o8xvqsYmei7x">
            2016/17:337 Deltagarnas aktivitet inom etableringen
          </note>
          <note xml:id="i-KyPVcGs3XhofRfA293gGxJ">
            av Elisabeth Svantesson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-MxNwfPQK7meu7WooiN2oN7">
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-6izKHe2hdF1ax8QGPdLBSu">
            2016/17:338 Medevac-förmåga i Mali
          </note>
          <note xml:id="i-DWnS5WxSsVaMC483We9xBD">
            av Lena Asplund (M)
          </note>
          <note xml:id="i-9oXXErdeWU4u8rNYVVKwE8">
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <note xml:id="i-kHgur6pyGeDqqbJmiJTSa">
            2016/17:339 Oro för välfärdens valfrihet
          </note>
          <note xml:id="i-GBrukaQrkSrWNz9DSryiuC">
            av Cecilia Widegren (M)
          </note>
          <note xml:id="i-KV73BzxbBBMb3VGfXJeaMp">
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note xml:id="i-GtoKnYinwNa21RhB9Qmxrk">
            2016/17:340 Anmälningsförfarande vid kameraövervakning av vildsvin
          </note>
          <note xml:id="i-69cGNHqyhMNvKYQzNLLz9U">
            av Runar Filper (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-N8pS84MiTfmZFYXHgHWZQW">
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-G78rEj7GHUb9DLNuU9qj2r">
            2016/17:341 Hållbar konsumtion av textilier
          </note>
          <note xml:id="i-8LvekXxju9Y5zgL8ZsVdLU">
            av Jesper Skalberg Karlsson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-F2fyowc1cDQ4YdsVw8sbPU">
            till miljöminister Karolina Skog (MP)
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-60" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-8ctk1oYDG1LsY47bXPogZq">
              2016/17:342 Uttalande om att EU bör köpa upp och skrota vapen
              på Balkan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HAoYyq9JZbppD5MYGgUpfD">
            av Anders Hansson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-5i3sfxyR2ywNzwuh7PV1nQ">
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <note xml:id="i-3fnS6Se92k6JCb4FrkShhZ">
            2016/17:343 Entreprenörskap i gymnasieskolan
          </note>
          <note xml:id="i-Ri3uBaHfjyYFPpQG7prWuP">
            av Jörgen Warborn (M)
          </note>
          <note xml:id="i-YVkNyy6pTWUGcGEzhJduyz">
            till statsrådet Anna Ekström (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9jKm873zuoThA1Jq2GCXsY">
            2016/17:344 Sveriges krav på generalsekreterare för Unesco
          </note>
          <note xml:id="i-WC1c2qQubuCuddgywu4D3d">
            av Sofia Arkelsten (M)
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-61" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-VCqtXv8L5agZ9nMVx9Xxm3">
              till utrikesminister Margot Wallström (S)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AW2avozAnm7F3WSHF2sEHw">
            2016/17:345 Narkotika- och trafikpolisernas verksamhet i den
            nya polisorganisationen
          </note>
          <note xml:id="i-T8MhBm2ZSyW2Xw5phVYrDZ">
            av Anders Hansson (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Gnwdr4CwkZshZRY4NPAdZu">
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <note xml:id="i-RgFXYsW4LB1A7GemYFkqGV">
            2016/17:346 Regeringens förslag till ny regionindelning
          </note>
          <note xml:id="i-DUptuYNgGMjeNGq2TWzB45">
            av Ann-Britt Åsebol (M)
          </note>
          <note xml:id="i-Ajzz94ojP3iUCsX9kuaLQ9">
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note xml:id="i-63gzNRN27gLc2sjoTcMbE2">
            § 14 Anmälan om skriftligt svar på fråga
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-62" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-BHotSJ943FCfi4CNBESghT">
              Skriftligt svar på följande fråga hade kommit in:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UVRTVrMvsqfLK3kLp7WKnF">
            den 17 november
          </note>
          <u xml:id="i-20ba58f4d1759471-63" prev="i-20ba58f4d1759471-47" who="Q4935873">
            <seg xml:id="i-S1HmVGzYFkuAJPe2eWHh62">
              2016/17:284 Bredare granskning av dem som söker sig till Sverige
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RXv2t9BdKaQo2tBcB1aATc">
            av Hans Wallmark (M)
          </note>
          <note xml:id="i-VBtbiymPU7r44MG96GGFYe">
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <note xml:id="i-PK9asV9AiPUZpH3F7fEPbW">
            § 15 Kammaren åtskildes kl. 9.18.
          </note>
          <note xml:id="i-EYRjd5mnBCexz17w3m2yYo">
            Sammanträdet leddes av förste vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-6pAhuEfHRa8cNE1s1pV6E2">
            Vid protokollet
          </note>
          <note xml:id="i-Mem6qXKyTMnwvwwNDtpbgk">
            TUULA ZETTERMAN
          </note>
          <note xml:id="i-LoVGvT4TQ4ywtNZcvXRBtj">
            / Olof Pilo
          </note>
          <note xml:id="i-NYXYzuG988tHBUsE3gtbu8">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note xml:id="i-HBEmLaCoUTvdj4QCnwferL">
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-E5MSkc8wFr2RepxmUxnNuz">
            § 2 Avsägelse
          </note>
          <note xml:id="i-UeHeFVfi8e69oG2jhapBUQ">
            § 3 Anmälan om ersättare
          </note>
          <note xml:id="i-QakK1kvDpHmZEGYMUYyv7y">
            § 4 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-Fnucs5diU1P1hDYdgrXReb">
            § 5 Anmälan om gruppledare för partigrupp
          </note>
          <note xml:id="i-6RNKCF86xH8Th5sorbYjE5">
            § 6 Anmälan om ersättare för gruppledare för partigrupp
          </note>
          <note xml:id="i-PkNc93bwN8ag7a69MA3dAY">
            § 7 Anmälan om subsidiaritetsprövning
          </note>
          <note xml:id="i-NeZ6SKg5nCHThx9ZRBaXAc">
            § 8 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-CdN47QY4CUZTfm73FKJ6JG">
            § 9 Anmälan om granskningsrapport
          </note>
          <note xml:id="i-LD6tukS4Q8x9hzGHykLnSn">
            § 10 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-UB8rovU6XB5CS2zrmmZwbk">
            § 11 Svar på interpellation 2016/17:106 om företrädaransvar i
            aktiebolag
          </note>
          <note xml:id="i-SrWR74ZMi7nyLoaoUtPtk3" type="speaker">
            Anf. 1 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-B4CYt5RUEuMaaMaVDRsRyX" type="speaker">
            Anf. 2 LARRY SÖDER (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-SyEtijQqpqDPiEpocexznJ" type="speaker">
            Anf. 3 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-YcFxJdA3QeZxKjyXXLumux" type="speaker">
            Anf. 4 LARRY SÖDER (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-U3WcR7D6C8VwB5Sg4EiYMi" type="speaker">
            Anf. 5 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-ETQCRLGk47SH52p5SsmuCZ" type="speaker">
            Anf. 6 LARRY SÖDER (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-H68wZZD2WB8Xis2zJeqHLY" type="speaker">
            Anf. 7 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Vnq3hNAHS46Et3UfJrNPJM">
            § 12 Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-URPBCRprtTC1ToevVHX7c3">
            § 13 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-DVFWWjnrcVBzFsWeAgA3hM">
            § 14 Anmälan om skriftligt svar på fråga
          </note>
          <note xml:id="i-JV5t3PmPZKMJyMNXDovd5G">
            § 15 Kammaren åtskildes kl. 9.18.
          </note>
          <note xml:id="i-UgYA9R4VERfmg4pGH3vWDh">
            Tryck: Elanders, Vällingby 2016
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
