<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201112</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201112</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201112--37</head>
          <docDate when="2011-11-25">2011-11-25</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note>
            2011/12:37
          </note>
          <note>
            Fredagen den 25 november
          </note>
          <note>
            Kl. 09:00 - 09:25
          </note>
          <note>
            1 § Anmälan om inkommet protokollsutdrag från utskott
          </note>
          <note>
            Andre vice talmannen anmälde att ett utdrag ur prot. 2011/12:9
            för tisdagen den 22 november i ärende om subsidiaritetsprövning
            av EU-förslag inkommit från arbetsmarknadsutskottet.
          </note>
          <note>
            2 § Anmälan om inkommen faktapromemoria om förslag från Europeiska
            kommissionen
          </note>
          <note>
            Andre vice talmannen anmälde att följande faktapromemoria om
            förslag från Europeiska kommissionen inkommit och överlämnats
            till utskott:
          </note>
          <note>
            KOM(2011)658
          </note>
          <note>
            3 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note>
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note>
            Interpellation 2011/12:118
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-0" who="unknown">
            <seg>
              Interpellation 2011/12:118 E20 som landets farligaste väg
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 6 december
            2011.
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-1" who="unknown">
            <seg>
              Skälet till dröjsmålet är tidigare inbokade arrangemang och resor.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Fredrik Ahlén
          </note>
          <note>
            Interpellation 2011/12:128
          </note>
          <note>
            Interpellation 2011/12:128 Flytt av vinster till lågskatteländer
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 16 december
            2011.
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-2" who="unknown">
            <seg>
              Skälet till dröjsmålet är tjänsteresor och sedan tidigare inbokade
              engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Rikard Jermsten
          </note>
          <note>
            Interpellation 2011/12:129
          </note>
          <note>
            Interpellation 2011/12:129 Jobbskatteavdragets bristfälliga jobbeffekt
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 16 december
            2011.
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-3" who="unknown">
            <seg>
              Skälet till dröjsmålet är tjänsteresor och sedan tidigare inbokade
              engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Rikard Jermsten
          </note>
          <note>
            Interpellation 2011/12:137
          </note>
          <note>
            Interpellation 2011/12:137 Speciallärare
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 9 december
            2011.
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-4" who="unknown">
            <seg>
              Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokade resor och engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Jan Björklund
          </note>
          <note>
            Interpellation 2011/12:138
          </note>
          <note>
            Interpellation 2011/12:138 Kunskapskrav och särskilt stöd
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 9 december
            2011.
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-5" who="unknown">
            <seg>
              Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokade resor och engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Jan Björklund
          </note>
          <note>
            4 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note>
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note>
            5 § Svar på interpellation 2011/12:69 om sfi-bonusens fortsatta
            existens
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 Statsrådet ERIK ULLENHAG (FP):
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-6" next="i-25668b96de9a754d-12" who="Q4588714">
            <seg>
              Herr talman! Gunilla Svantorp har frågat jämställdhetsministern
              om hon har några planer på att avsluta experimentet med sfi-bonus
              och om hon avser att kompensera kommunerna för deras merkostnader
              med hanteringen av sfi-bonus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-7" prev="i-25668b96de9a754d-6" who="Q4588714">
            <seg>
              Interpellationen har överlämnats till mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-8" prev="i-25668b96de9a754d-6" who="Q4588714">
            <seg>
              Sfi-bonus har införts i syfte att stimulera fler invandrare att
              börja studera svenska, snabbt lära sig språket och avsluta sina
              studier i svenska. Därmed ökas genomströmningen i utbildningen
              i svenska för invandrare. Kunskaper i svenska språket gör att
              den som är nyanländ står bättre rustad för deltagande i arbetsliv
              och samhällsliv i Sverige. Sfi har haft brister. Statskontorets
              utvärdering av sfi från 2009 visade till exempel att mer än var
              tredje sfi-deltagare inte fått något betyg alls tre år efter kursstart.
              Bland de övriga två tredjedelarna var det endast hälften som uppnått
              godkänt resultat på den högsta kursen efter det tredje läsåret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-9" prev="i-25668b96de9a754d-6" who="Q4588714">
            <seg>
              Regeringen har genomfört flera viktiga reformer på integrationsområdet
              där en rad åtgärder vidtagits för att uppnå högre kvalitet och
              bättre likvärdighet i sfi. Sfi-bonusen är en av dessa åtgärder
              och är ett incitament som riktar sig direkt till individen. Den
              största reformen på integrationsområdet är etableringsreformen
              som syftar till att underlätta och påskynda nyanlända invandrares
              etablering i arbets- och samhällslivet. För att lyckas med detta
              är det centralt att det finns tillgång till sfi med hög kvalitet
              och att tiden i sfi inte blir för lång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-10" prev="i-25668b96de9a754d-6" who="Q4588714">
            <seg>
              Det är ännu för tidigt att dra några säkra slutsatser om hur
              sfi-bonusen fungerar och vilka resultat den ger. Regeringen följer
              utvecklingen av sfi-bonusen noga. Preliminära siffror från Skolverket
              visar att ca 2 000 personer hittills fått bonusen som är på maximalt
              12 000 kronor. Skolverket har i sitt regleringsbrev för 2011 fått
              i uppdrag att redovisa utvecklingen av verksamheten med sfi-bonus
              utifrån befintliga data. Redovisningen ska lämnas i årsredovisningen
              i februari 2012.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-11" prev="i-25668b96de9a754d-6" who="Q4588714">
            <seg>
              Institutet för arbetsmarknadspolitisk utvärdering, IFAU, har
              fått regeringens uppdrag att utvärdera försöksverksamheten med
              sfi-bonus och ska lämna en slutrapport senast den 31 december
              2012. IFAU:s utvärdering om försöksverksamheten kommer att ge
              regeringen värdefull kunskap om vilka resultat som uppnåtts. Den
              kunskapen kommer också att påverka den framtida utformningen av
              sfi-bonusen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-12" prev="i-25668b96de9a754d-6" who="Q4588714">
            <seg>
              När det gäller hanteringen och administrationen av sfi-bonusen
              får kommunerna ersättning av staten för de faktiska belopp som
              betalas ut som bonus. Därutöver lämnas ett schablonberäknat belopp
              för varje beslut att bevilja sfi-bonus som kommunen fattar. Beloppet
              ska motsvara skälig kostnad för information och administration.
              Något ytterligare bidrag för kommunernas administration för dem
              som får avslag på sin ansökan om sfi-bonus ges inte. Regeringen
              bedömer, utifrån uppgifter från Skolverket, att avslagen inte
              utgör något större administrativt merarbete för kommunerna. Någon
              extra kompensation till kommunerna för hanteringen av sfi-bonusen
              är därför inte aktuell.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 GUNILLA SVANTORP (S):
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-13" next="i-25668b96de9a754d-21" who="Q4981396">
            <seg>
              Herr talman! Jag vill börja med att tacka Erik Ullenhag för svaret.
              Det är ett svar som på ett vis är mycket upplysande och som på
              ett annat vis inte alls svarar på det som jag frågade om. Jag
              ser sfi-bonusen som ett experiment.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-14" prev="i-25668b96de9a754d-13" who="Q4981396">
            <seg>
              Låt mig backa tillbaka ett par år. Bonusen startade som en försöksverksamhet.
              Många remissinstanser sade direkt nej och andra talade om att
              de var tveksamma till att inleda en försöksverksamhet. Vi i de
              rödgröna partierna sade nej till försöksverksamheten. Vi sade
              också nej när sfi-bonusen mitt i försöksperioden permanentades.
              Regeringen valde alltså att permanenta en försöksverksamhet som
              ännu inte var utvärderad och uppföljd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-15" prev="i-25668b96de9a754d-13" who="Q4981396">
            <seg>
              I svaret hänvisar ministern till Institutet för arbetsmarknadspolitisk
              utvärdering, IFAU, och deras uppdrag att utvärdera försöksverksamheten.
              Detta ska vara klart i slutet av 2012, och det kommer naturligtvis
              att få en stor betydelse för fortsättningen av sfi-bonusen. Men
              redan i januari 2010 lämnade detta institut en rapport som visade
              att det då inte fanns några statistiskt säkerställda skillnader
              mellan de 13 kommuner som ingick i försöket och några som stod
              utanför. Ändå valde regeringen att permanenta försöket med sfi-bonus.
              Det som institutet ska lämna en rapport om är alltså en försöksverksamhet
              som nu är permanentad. Det är en väldigt märklig ordning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-16" prev="i-25668b96de9a754d-13" who="Q4981396">
            <seg>
              Nu kommer hela tiden signaler om att sfi-bonusen förstärker orättvisan
              och inte alls uppnår det som regeringen pratar sig varm för. I
              ministerns svar kan man läsa att den har införts för att stimulera
              fler invandrare att börja studera svenska, snabbt lära sig språket
              och avsluta sina studier snabbare, vilket ska öka genomströmningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-17" prev="i-25668b96de9a754d-13" who="Q4981396">
            <seg>
              Minister säger också i sitt svar att regeringen har genomfört
              flera viktiga reformer på integrationsområdet där en rad åtgärder
              har vidtagits för att uppnå högre kvalitet och bättre likvärdighet
              i sfi, vilket sfi-bonusen sägs vara en viktig åtgärd för att uppnå.
              Jag tycker att det är direkt upprörande att läsa i svaret att
              reformen med sfi-bonus har införts för att skapa likvärdighet
              och högre kvalitet när det är precis tvärtom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-18" prev="i-25668b96de9a754d-13" who="Q4981396">
            <seg>
              Resultatet av de utbetalda sfi-bonusarna visar ju att de som
              har fått bonus är personer som skulle ha klarat sig inom den givna
              tidsramen på ett år även utan bidraget. Det handlar inte alls
              om att de analfabeter som kommer till Sverige över huvud taget
              kan få en bonus. Det är också en reform som inte går att påverka
              som enskild person eftersom möjligheterna att klara av de uppställda
              kraven helt och hållet hänger på vad man har med sig när man kommer
              hit till Sverige och hur länge man har gått i skolan innan man
              kom hit. I en sådan behandling finns det inte en tillstymmelse
              till likvärdighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-19" prev="i-25668b96de9a754d-13" who="Q4981396">
            <seg>
              I svaret kan jag också läsa att ministern tycker att det är för
              tidigt att dra några säkra slutsatser om hur sfi-bonusen fungerar
              och vilket resultat den ger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-20" prev="i-25668b96de9a754d-13" who="Q4981396">
            <seg>
              Herr talman! Jag har verkligen funderat på hur ministern med
              en sådan inställning kunde få för sig att permanenta en verksamhet
              som befann sig i en försöksperiod och som inte var uppföljd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-21" prev="i-25668b96de9a754d-13" who="Q4981396">
            <seg>
              Jag vill gärna att ministern utvecklar det där med likvärdigheten.
              Vilken likvärdighet menar ministern att sfi-bonusen uppnår?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 Statsrådet ERIK ULLENHAG (FP):
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-22" next="i-25668b96de9a754d-29" who="Q4588714">
            <seg>
              Herr talman! Jag vill tacka interpellanten för frågorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-23" prev="i-25668b96de9a754d-22" who="Q4588714">
            <seg>
              Jag ska vara noggrann med att säga att sfi-bonusen inte löser
              alla utmaningar med svenska för invandrare. Jag tror att vi behöver
              höja kvaliteten på svenska för invandrare. Jag hoppas och tror
              att vi också är överens om att svenska språket är en av de riktiga
              nycklarna in i samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-24" prev="i-25668b96de9a754d-22" who="Q4588714">
            <seg>
              När det gäller att höja likvärdigheten har vi under förra mandatperioden
              bland annat fastställt nationella riktlinjer för sfi. Sfi-bonusen
              innebär att vi ställer upp tydliga kunskapskrav för vilken nivå
              du ska nå för att få bonusen utbetalad, vilket också kan höja
              likvärdigheten. Det ser väldigt olika ut över landet vad gäller
              svenska för invandrare. På vissa håll fungerar svenska för invandrare
              mycket bra. Man har en lärarkår som är innovativ. Man kopplar
              svenska för invandrare till praktik eller till yrke, vilket visat
              sig vara framgångsrikt, alldeles oavsett vilken utbildningsbakgrund
              personen i fråga har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-25" prev="i-25668b96de9a754d-22" who="Q4588714">
            <seg>
              Det finns i det som interpellanten säger en idé om att då vissa
              är analfabeter är det en signal om att de naturligtvis har svårare
              att klara svenska i Sverige. Det är sant ifall du har en svag
              utbildningsbakgrund, men vår utgångspunkt måste vara att skapa
              system och möjligheter även för människor med svagare utbildningsbakgrund.
              Där behöver vi en ökad individualisering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-26" prev="i-25668b96de9a754d-22" who="Q4588714">
            <seg>
              Ett av de grundfel vi allmänt gjort i integrationspolitiken,
              och kanske i synnerhet beträffande svenska för invandrare, är
              just att vi haft synen att vissa är lite för svaga för att kunna
              klara av att lära sig svenska och att vissa är lite för svaga
              för att kunna komma ut på arbetsmarknaden. Ska vi på allvar klara
              av att bryta ett utanförskap och ge människor chansen måste vi
              utgå från att nästan alla som kommer vill och kan komma i arbete,
              att nästan alla som kommer har förutsättningar att lära sig svenska.
              Det är så vi måste rigga ett system.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-27" prev="i-25668b96de9a754d-22" who="Q4588714">
            <seg>
              Jag ska ärligt säga att även sfi-bonusen, precis som allt annat
              vi gör, efterhand måste utvärderas, följas upp, för att se om
              den fungerar. Det jag och regeringen varit tydliga med är att
              vi behöver vidta rader av åtgärder för att göra det enklare för
              människor att snabbare lära sig svenska språket när man kommer
              som flykting eller invandrare. Sfi-bonusen är en av de åtgärder
              vi prövar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-28" prev="i-25668b96de9a754d-22" who="Q4588714">
            <seg>
              I december nästa år får vi en mer fullödig utvärdering. Om det
              då visar sig att interpellanten har rätt interpellanten vet ju
              för närvarande mer om hur det fungerar än de som utvärderar det
              hela måste vi förstås fundera på om vi ska konstruera den på ett
              annat sätt eller bemöta frågan om hur människor snabbare ska lära
              sig svenska på ett annat sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-29" prev="i-25668b96de9a754d-22" who="Q4588714">
            <seg>
              Grundidén är ganska enkel, nämligen att genom höjd kvalitet,
              ökad likvärdighet och det vi nu håller på att utreda, om ökad
              mångfald och en ökad möjlighet för den enskilde att välja mellan
              olika sfi-anordnare, kan vi höja kvaliteten i sfi. Jag kommer
              att noga följa den utvärdering som kommer. Är det så att interpellanten
              skulle ha rätt, att detta inte ger några effekter alls något som
              jag inte tror kommer att visa sig i verkligheten får vi i så fall
              återkomma till den frågan. Grundtanken är att det i de flesta
              system kan fungera med morötter att sända en signal om vikten
              av att lära sig svenska, att sända en signal om att ifall man
              gör det på utsatt tid kan man få belöning för det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 GUNILLA SVANTORP (S):
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-30" next="i-25668b96de9a754d-36" who="Q4981396">
            <seg>
              Herr talman! Jag vet inte mer än andra, men jag läser tidningar
              och är ute och besöker sfi runt om i Sverige. Hela tiden får jag
              signaler om att det inte fungerar, att det är högst orättvist
              och att vi inte kan ha det så. Jag tänker inte diskutera sfi-check
              och valfrihet i dag, det kan vi göra i en annan interpellationsdebatt,
              men man ska komma ihåg att valfrihet för vissa personer innebär
              minskad frihet för andra. Men den diskussionen kan vi ta en annan
              gång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-31" prev="i-25668b96de9a754d-30" who="Q4981396">
            <seg>
              Vi socialdemokrater är ganska noga med att vi vill ha en sfi-undervisning
              som är mer yrkesanpassad, mer specialiserad, mer individualiserad
              än vad den är i dag. Jag håller med statsrådet om att det inte
              är bra som det ser ut i dag. Därför måste vi börja med att titta
              på dem som kommer hit för att se vad de har med sig och vad de
              gjort innan för att veta hur vi ska forma deras undervisning när
              de kommer hit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-32" prev="i-25668b96de9a754d-30" who="Q4981396">
            <seg>
              Att gå åt det hållet kommer att kosta pengar, kräva resurser
              som regeringen nu väljer att lägga på de deltagare som redan har
              mycket med sig och redan är ganska gynnade. Det handlar om dem
              som kanske gått i skolan i tio tolv år innan de kom hit, som redan
              i dag undervisas av de skickligaste lärarna, som har mest studievana
              och som dessutom kommer från länder med det latinska alfabetet,
              vilket är ett plus när man ska läsa svenska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-33" prev="i-25668b96de9a754d-30" who="Q4981396">
            <seg>
              Själva konstruktionen måste vi också lite grann gå in på i denna
              diskussion. Sfi-studierna är indelade i tre olika steg. Steg ett
              går de som har lite eller ingen skolgång alls, steg två går de
              som har fyra till nio års skolgång, och steg tre går de som har
              minst tio års skolgång från sitt hemland. Det märkliga är att
              det bara är de som går steg tre som kan få 12 000 kronor, som
              är maxbonus, de som gått steg två kan få högst 8 000 kronor, och
              de som gått steg ett, och mot alla odds skulle jag vilja säga
              klarar tidsgränsen på ett år, bara kan få 6 000 kronor i bonus.
              Det skiljer alltså 6 000 kronor för dem som klarar tidsgränsen
              beroende på om man kom hit som analfabet eller hade läst mycket
              lite i det land man kom från jämfört med dem som kom hit och hade
              med sig mer än tio års studier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-34" prev="i-25668b96de9a754d-30" who="Q4981396">
            <seg>
              Regeringen anser alltså att prestationen att klara av sfi inom
              de tidsgränser man satt upp är större om man kommer hit som högutbildad
              än som analfabet. Det är en märklig inställning som jag tror att
              regeringen är ganska ensam om att ha.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-35" prev="i-25668b96de9a754d-30" who="Q4981396">
            <seg>
              Regeringens ambition i frågan är också märklig. Det sägs att
              sfi-bonus kan leda till att man som deltagare anstränger sig mer
              för att gå igenom undervisningen på ett år om det finns en bonus.
              Det speglar inställningen att människor är lata och att man med
              morötter kan ändra på det. Jag tror inte att deltagarna i sfi
              är lata och inte vill lära sig svenska. Jag tror att de flestas
              dröm och ambition är att lära sig svenska och fort komma ut i
              samhället och arbetslivet. Då tycker jag att det är högst orättvist
              att regeringen infört ett system som tar bort många miljoner kronor
              från sfi-bonusen. I stället för att lägga dem på en bonus skulle
              man ha lagt dem på att öka lärartätheten eller på någonting annat
              som hade gett bättre resultat för alla, kanske framför allt för
              dem som kommer hit med minst skolutbildning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-36" prev="i-25668b96de9a754d-30" who="Q4981396">
            <seg>
              Utredaren av sfi-bonusen föreslår att den ska vara konstruerad
              utifrån individens egna studieplaner, att det skulle handla om
              de individuellt uppsatta målen i den individuella studieplan som
              alla får, alltså hur mycket man uppnått av de mål man satt upp.
              Då skulle man ha jämförts med sig själv och inte med alla andra,
              och alla skulle ha haft samma chans till bonus. Det systemet valde
              inte regeringen när man införde sfi-bonus. Varför inte det?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 Statsrådet ERIK ULLENHAG (FP):
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-37" next="i-25668b96de9a754d-47" who="Q4588714">
            <seg>
              Herr talman! Det blir ganska mycket på en gång. Å ena sidan är
              bonusen helt fel, å andra sidan borde vi ha konstruerat den annorlunda.
              Ibland kritiseras vi också för att för få har fått bonusen, men
              trots att för få har fått den skulle det räcka till ökad lärartäthet.
              Det går inte att ha all kritik samtidigt mot systemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-38" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              För att svara konkret på frågan varför det är olika nivåer ifall
              du når steg ett, steg två eller steg tre kan jag säga att förklaringen
              är ganska enkel. Vi tror från regeringens sida att detta med bonus
              kan fungera. Om du då har bonus på samma nivå, oavsett vilken
              nivå du går på, finns det en risk, som vi vill undvika, att du
              skriver in dig på en lägre nivå för att snabbare få bonusen, eller
              också uppmuntras du att skriva in dig på en lägre nivå för att
              visa bättre resultat hos en utbildningsanordnare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-39" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              Sedan är det en grundläggande frågeställning om man tror att
              den typen av instrument fungerar eller inte. Det är en av de grundläggande
              politiska skillnaderna, skulle jag hävda, i svensk politisk debatt
              i dag. När vi från regeringens sida ständigt talar om att det
              ska löna sig att arbeta beror det inte på att vi tror att människor
              i grunden är lata, men vi vet att om vi ökar morötterna och incitamenten
              för att arbeta mer kommer vi också att få fler arbetade timmar.
              Så fungerar människor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-40" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              Jag är övertygad om att människor som flyr eller invandrar till
              vårt land är helt lika oss som bott här sedan länge. Om du kan
              få en stimulans för att göra någonting ökar det viljan att verkligen
              gå i mål med det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-41" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              Vi ska inte fastna i en diskussion om valfrihet, men jag studsar
              lite grann inför det som Gunilla Svantorp sade jag hoppas att
              jag citerar henne rätt nämligen att valfrihet för vissa personer
              innebär minskad valfrihet för andra, eller minskad frihet för
              andra tror jag till och med att hon sade. Så kan man tycka, men
              då är den grundläggande idén att det är någon annan som ska fatta
              besluten åt en. Då är det politiska systemet bättre än den enskilde
              på att fatta de olika besluten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-42" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              Det jag kan störa mig på är att vi öppnat upp för en valfrihet
              och en mångfald i många välfärdstjänster, och efterhand har Socialdemokraterna
              tyckt att det är okej att ha barnen på en kooperativ förskola
              och att politikerna inte fattar besluten och att det är okej att
              en äldre människa kan få vård någon annanstans och söka hemtjänst,
              men däremot har vi inte nått dit vad gäller människor som flytt
              eller invandrat till vårt land. Det är en grupp som, precis som
              interpellanten påpekar, har enormt olika individuella förutsättningar.
              Har man enormt olika individuella förutsättningar är det rätt
              bra att skapa system som ger en mångfald anordnare. Med en mångfald
              anordnare har du större möjligheter att möta olika människors
              behov.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-43" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              Låt mig ge ett mycket positivt exempel från Gävle. Där har man
              en kraftig yrkesinriktning på sin sfi-utbildning. Man har en kurs
              i svenska för invandrare för burmesiska kvotflyktingar som har
              en bakgrund i att jobba i skogen. Vad behöver man lära sig för
              att kunna jobba i skogen? I princip hela den gruppen har nu fått
              jobb och fått den grund de behöver i svenska, för det fanns en
              tydlig idé genom processen. Man hade en praktikplats och fick
              kontakt med arbetsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-44" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              En annan grupp kan läsa svenska för invandrare kombinerat med
              jobb i handeln. Vad behöver man kunna för att jobba på Dressmann
              eller något annat företag? Man får en praktikperiod. Den som kommer
              känner sig då givetvis betydligt närmare arbetsmarknaden. Det
              är en helt annan stimulans till en typ av bonus i det här fallet
              att man har möjlighet att få det där jobbet om man klarar svenskutbildningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-45" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              En tredje grupp, den som har svårast att komma in på arbetsmarknaden,
              är människor utan utbildningsbakgrund. Man har nu fått upp svenska
              för invandrare med inriktning på hushållsnära tjänster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-46" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              Den typen av mångfald gör att människor har fler möjligheter.
              Den typen av mångfald ökar också ifall vi har fler olika typer
              av anordnare. Dit tycker jag att vi ska sträva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-47" prev="i-25668b96de9a754d-37" who="Q4588714">
            <seg>
              När det gäller de konkreta frågorna kring sfi-bonusen: Detta
              är en av flera stenar vi har vänt på därför att vi behövde höja
              kvaliteten på svenska för invandrare. Vi har haft en för låg kvalitet.
              För få människor har fått chansen att lära sig svenska språket
              och därigenom kunna komma in i samhället. Vi behöver fortsätta
              att tänka nytt på det här området. Det är jag alldeles övertygad
              om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 6 GUNILLA SVANTORP (S):
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-48" next="i-25668b96de9a754d-52" who="Q4981396">
            <seg>
              Herr talman! Jag håller med om att det har varit för låg kvalitet
              på sfi på vissa ställen. Men ni är på väg åt helt fel håll. Förklaringen
              som statsrådet ger är totalt krystad. Det handlar om att man måste
              se till att man är på rätt studienivå och i rätt studiegrupp.
              Man ska inte kunna välja vilken studiegrupp man ska vara i. Det
              är orättvist att den som har gått steg ett bara får 6 000 i bonus
              medan den som har gått steg tre får 12 000. Det är så krystat
              att det inte håller ihop.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-49" prev="i-25668b96de9a754d-48" who="Q4981396">
            <seg>
              Mångfald av anordnare är jättebra för dem som kan välja. Det
              är det som jag menar. Hur lätt är det att komma hit och inte kunna
              språket eller någonting och sedan välja vilken sfi-anordnare man
              ska ha? Det gynnar också dem som kommer hit och har med sig många
              års studievana.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-50" prev="i-25668b96de9a754d-48" who="Q4981396">
            <seg>
              Statsrådet nämner Gävle. Göteborg är ett annat exempel där man
              har blandat. Det är jättebra när man har blandat yrkesliv och
              studier. Men lärarna på de ställena säger att det är bra men att
              det också tar längre tid innan man klarar av svenskan. De som
              går där klarar näppeligen av svenskan på ett år. Ändå är det väldigt
              bra. Man kommer ut och får en chans att arbeta. Det är jättebra,
              men det hänger inte ihop med att man får en sfi-bonus. Då står
              det tvärsemot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-51" prev="i-25668b96de9a754d-48" who="Q4981396">
            <seg>
              I Malmö har man konstaterat att den som får bonus är en välutbildad
              amerikan. I Malmö bor det 800 amerikaner, som kommit för att de
              blivit kära i en kvinna eller man. Det är välutbildade människor.
              Det bor 10 000 irakier i Malmö. De har fått betydligt mindre sfi-bonus
              än de 800 välutbildade amerikanerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-52" prev="i-25668b96de9a754d-48" who="Q4981396">
            <seg>
              Jag tycker att resultaten talar för sig själva. Om de 18 miljoner
              som har betalats ut till sfi hade använts i verksamheten för alla
              hade vi uppnått mycket bättre resultat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 Statsrådet ERIK ULLENHAG (FP):
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-53" next="i-25668b96de9a754d-58" who="Q4588714">
            <seg>
              Herr talman! Jag vill återigen understryka att det är klart att
              sfi-bonusen inte löser alla utmaningar med svenska för invandrare.
              Det är därför vi har jobbat med sfi-lärarlyft och utreder hur
              vi kan få större mångfald på sfi-sidan. Vi har satt upp nationella
              riktlinjer för att tydliggöra vilka kunskapsmålen är inom ramen
              för sfi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-54" prev="i-25668b96de9a754d-53" who="Q4588714">
            <seg>
              Precis som inom det vanliga skolsystemet är det inte bra när
              man har alltför varierande bild av vad man ska nå. Har man en
              varierande bild kommer det också att vara olika kvalitet över
              landet. Det är det vi ser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-55" prev="i-25668b96de9a754d-53" who="Q4588714">
            <seg>
              Svenska för invandrare är ofta den del av integrationspolitiken
              som får mest skäll. I detta sammanhang vill jag understryka att
              det finns jättemycket bra undervisning i svenska för invandrare
              och väldigt många kompetenta sfi-lärare runt om i landet. Men
              kvaliteten är alldeles för varierande. Vilken typ av sfi-undervisning
              man får beror väldigt mycket på var man befinner sig i landet.
              Erbjuds den på flexibla tider eller inte? Har man möjlighet att
              jobba samtidigt som man lär sig svenska? Det ser väldigt olika
              ut runt om i landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-56" prev="i-25668b96de9a754d-53" who="Q4588714">
            <seg>
              Det finns en grundläggande skillnad som för mig är väldigt viktig
              att tydliggöra. Man säger: Hur lätt är det att välja för den som
              kommer från ett annat land? Man säger att det är människor som
              har det svårt, vilket jag kan hålla med om. De kan ha flytt trauman
              eller förföljelse. Men man försvagar de människorna. Man säger
              att just dessa människor som har flytt inte klarar att välja.
              De klarar inte att fatta viktiga beslut för sitt eget liv. Periodvis
              har det också varit så att vi ska bestämma exakt var i landet
              de ska bo, för det vet vi som politiker bättre än de själva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-57" prev="i-25668b96de9a754d-53" who="Q4588714">
            <seg>
              Ska vi lyckas ur integrationssynpunkt är jag helt övertygad om
              att vi måste göra det vi nu försöker göra: att ha en annan ingång
              och säga att människor som flyr eller invandrar hit är människor
              som kan och vill bidra och har den förmågan. Vi ska inte förminska
              dem. Det är den stora förändring som vi nu jobbar på i integrationspolitiken.
              Det är kärnan i ett nytt sätt att se som kommer att ge människor
              nya chanser. Bemöter man människor som svaga gör man dem också
              svagare. Säger man till människor som har flytt eller invandrat
              att de inte kan själva riskerar man att skapa passivitet. Det
              är sådan integrationspolitiken har varit under alldeles för lång
              tid i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            6 § Bordläggning
          </note>
          <note>
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note>
            7 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-25668b96de9a754d-58" prev="i-25668b96de9a754d-53" who="Q4588714">
            <seg>
              Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
            </seg>
          </u>
          <note>
            den 25 november
          </note>
          <note>
            Peter Hultqvist
          </note>
          <note>
            Roger Haddad
          </note>
          <note>
            Carina Hägg
          </note>
          <note>
            Carina Hägg
          </note>
          <note>
            Carina Hägg
          </note>
          <note>
            Carina Hägg
          </note>
          <note>
            Krister Örnfjäder
          </note>
          <note>
            Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 29 november.
          </note>
          <note>
            8 § Kammaren åtskildes kl. 9.25.
          </note>
          <note>
            Förhandlingarna leddes av andre vice talmannen.
          </note>
          <note>
            /Eva-Lena Ekman
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
