<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1960</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1960</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1960-höst-fk--25</head>
          <docDate when="1960-11-11">1960-11-11</docDate>
          <docDate when="1960-11-15">1960-11-15</docDate>
          <docDate when="1960-11-16">1960-11-16</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YFXPsQbGpQrNN4GUWttGax">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note xml:id="i-3DDd6PeavzRdUJHAaeiYWQ">
            Nr 25 FÖRSTA KAMMAREN 1960
          </note>
          <note xml:id="i-BCtS6XXZrDAiWbKTaRZfCe">
            11—16 november
          </note>
          <note xml:id="i-Qfrm3Zrv3igS6wMmXx8mBq">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-VPvst9pQ3978muP3CVHJV7">
            Fredagen den 11 november Sid.
          </note>
          <note xml:id="i-2rYTeEEe7dkhmCwvkdvDDM">
            Svar på interpellation av herr Söderquist ang. utlandssvenskarnas
            rätt till folkpension .:..s.ssse..ssese.ed VA SS SIMILEIROR 3
          </note>
          <note xml:id="i-8UYKWEuMM3R334z8azPjLj">
            Interpellation av herr Sundin ang. den praktiska yrkesutbildningen
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-VTnY5m5LvvEue8fr6RAaXR">
            Tisdagen den 15 november
          </note>
          <note xml:id="i-CA2em27VGrTEjQGFTLAiLp">
            Interpellation av herr Nestrup ang. fortsatta förordnanden för
            rektorer vid skolväsendets omorganisation ....................
          </note>
          <note xml:id="i-JciZYDAdXkZ5pEnSiZnuTH">
            NM
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HfpQB31rGb5fzTAxpxFEDf">
            Onsdagen den 16 november
          </note>
          <note xml:id="i-Xzn9MyFDYZMM5WSPhkjos7">
            Om fullgörande inom hemvärnet av den tredje repetitionsövningen
            9 Besiktning av hästar, som i fredstid uttagits för krigsmaktens
            behov 10 Förbättrad samordning mellan enhetsskola och yrkesskola,
            m. m. 12
          </note>
          <note xml:id="i-CDCK6TYJ66bxkEXbz6EeEU">
            Om en ny kustradiostation på sydkusten ........ssrssssselilea
            14 Tillgodoräknande i merithänseende av tjänstgöring som ungdoms-
            INStFUKtör ss: jsss öns os 6 38 de Gene tea ser ser kör 8 bör
            0 00 ot n r orr RR be rk dl 15 Om sänkning av fordonsoch brännoljeskatten
            för omnibussar .. 17 LikalönsprinCipen, IM. IM. ssssssrssessressssersrs
            ers res s es sa 18 Arbetsvärdering beträffande vissa tjänster
            inom det statliga avlö- NINgSSYSteIMet doseereerroseerreerrrererrersr
            sis r rss rss ss ss 31 En ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
            .................. 39 Utjämning mellan församlingarna av kostnaderna
            för byggande och underhåll av kyrka ....ssseseseseeeserssrsssssssesr
            rs ses rer rr rea 48 Interpellation av herr Åkesson ang. inskränkning
            av driften å järnvägen Malmö—Simrishamn s.sssssososerrrsesessersr
            rr ss ss sa 49
          </note>
          <note xml:id="i-XGihMb6C9VGj7JPkL2XcyC">
            1 Första kammarens protokoll 1960. Nr 25
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VKEFyyEQJnppXzsEYamXoy">
            Nr 25 Innehåll
          </note>
          <note xml:id="i-3P6MTAPk5DTokJnVDTiHES">
            Samtliga avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-C4cJ9RBMhtKk1NSyZpZ3gY">
            Onsdagen den 16 november
          </note>
          <note xml:id="i-YP4iKdfuVDWjcU9Q9YPDBg">
            Statsutskottets utlåtande nr 157, om vissa organisationsfrågor
            rö-
          </note>
          <note xml:id="i-KUT73NgENxZJupc8qWV8AF">
            rande försvaret. Il I:s. cg ss es sf Assa ce RNE YR RR RR RR
            fa nr 158, om begränsningar i försvarsattachéorganisationen ....
            nr 159, om ekonomisk vidareutbildning för viss personal inom krigsmakten.
            :.: sasse ns sö ss ve se sb sp se 65 Rdr je pie es ee äl ä le
            sea nr 160, om fullgörande inom hemvärnet av den tredje repetitionsövningen
            ......bssibsdkls.l.. IN eeeerr esse rer rr nr 161, om ändrad organisation
            av utbildningen inom armén .. nr 162, om besiktning av hästar,
            som i fredstid uttagits för krigsmaktens behov ......s.sssseseeseeeeesrererr
            nere rent nr 163, om viss ändring av bestämmelserna rörande traktamentsersättning
            till värnpliktiga ............sssssessors etc c es nr 164, ang.
            vissa organisationsfrågor beträffande hälsovården i SKOlOrNa:
            ss.» «ine sö ae ou Bl BE &amp; LS BIG ÄR KR RR NR SRK IN 6 16 RR GRS
            RO nr 165, om förbättrad samordning mellan enhetsskola och yrkesskola,
            m.; ms 2ötutvvusd:d ÅN INSER dee ecco nr 166, ang. möjligheterna
            att minska den statliga kontrollen över kommunala Organ ........ssssssssesecs
            sees eter t rt nr 167, om decentralisering av statens elektriska
            inspektion .. nr 168, om en ny kustradiostation på sydkusten ...........---
            nr 169, om tillgodoräknande av viss tjänstgöring som ungdomsinstruktör:
            = scos-m«sabie=ptgra Sö: FaR IS RN fbr NS AR BN re RR RSKR AR
          </note>
          <note xml:id="i-DHp8DwugW8uQ3ijx2qML9e">
            Bevillningsutskottets betänkande nr 78, om sänkning av fordons-
          </note>
          <note xml:id="i-7uFUQBACN3B4kYcK1BC1cc">
            skatten och brännoljeskatten såvitt avser omnibussar ........
          </note>
          <note xml:id="i-9zPRhhFPobKJgmmH2BsJL3">
            Andra lagutskottets utlåtande nr 58, om likalönsprincipen, m.
            m. ..
          </note>
          <note xml:id="i-UFLuB7Fc8qqt68YcV1WA1p">
            nr 59, om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det
            statliga avlöningssystemet = .ssssscesesseeeerrer error retreat
            nr 60, om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet, m. m.
            nr 62, om arbetstidsreglering för personal inom den yrkesmässiga
            biltrafiken, Im. IM. ..sssssseseereere rer teet rrrrs RR tt
          </note>
          <note xml:id="i-EVBoVmymeC5GpiHarMqzq">
            Tredje lagutskottets utlåtande nr 30, om utjämning mellan försam-
          </note>
          <note xml:id="i-CV7ikbSo3BdvLoAcb5arSE">
            lingarna av kostnaderna för byggande och underhåll av kyrka
          </note>
          <note xml:id="i-QAwF8aLUBCxnGKVstqQ4cv">
            Jordbruksutskottets utlåtande nr 39, om åtgärder för att öka
            be-
          </note>
          <note xml:id="i-6oQka71Mp2nwdhvNocgHzx">
            ståndet av laX .....ssssssscsesesererr ere re riset rr FR Res
            nr 40, om utredning angående områden för trålfiske vid ostkusten.
            .osoosoe ss öv BIR äl ä GS RBS KK Sö sä KG ja GIN BN ON BR fö
            KKR fe ee Re er
          </note>
          <note xml:id="i-5peXMpMRDS5QAghADccZsK">
            Sid.
          </note>
          <note xml:id="i-Bq5DP8WJtDXmhXdwfNAoQg">
            11 11 12 14 14
          </note>
          <note xml:id="i-DhmDX3Hf964ASfKgRYkcrT">
            15
          </note>
          <note xml:id="i-k52H1WSCGFpyJcUR7moEG">
            17 18
          </note>
          <note xml:id="i-JrvtoU2Xuz6St9jkC2kYDn">
            31 39
          </note>
          <note xml:id="i-BooyNS2zaeiE7NooBUMeui">
            47
          </note>
          <note xml:id="i-B3628Th7se8zj8mzayY62D">
            48
          </note>
          <note xml:id="i-Hk81cuDaCQN9qAszcEHC1n">
            48
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-ALr7vbiPG5XiC62LiTLHME">
            Fredagen den 11 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-GF8RyZ6LTRP5Cp76ku57wR">
            Nr 25 3
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4u1ioLUfjcRTjFANmxefiD">
            Fredagen den 11 november
          </note>
          <note xml:id="i-9trUnELBVeK5yWLoTcDkjG">
            Kammaren sammanträdde kl. 14.00.
          </note>
          <note xml:id="i-HrKQjMhRGjR7TcBKoi7cnw">
            Justerades protokollet för den 3 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-RNhRmHJDU6mTLgkfqyUCGN">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Anderberg för
            tiden den 16—den 23 i denna månad för utrikes resa,
          </note>
          <note xml:id="i-X9EUxa6PoEJRcUKUopPL92">
            Ang. utlandssvenskarnas rätt till folkpension
          </note>
          <note xml:id="i-GJ3D5UvuuevMmESM4kd2UP" type="speaker">
            Herr statsrådet och chefen för socialdepartementet NILSSON, som
            tillkännagivit, att han hade för avsikt att vid detta sammanträde
            besvara herr Söderquists interpellation angående utlandssvenskarnas
            rätt till folkpension, erhöll ordet och anförde:
          </note>
          <u xml:id="i-QPVe1UpQG4Ln5CBP59oB71" next="i-Vp7YUeevSf9YcBWGfZemDY" who="Q241035">
            <seg xml:id="i-5Ls3kL3Wj5gzenah9W7JNT">
              Herr talman! Herr Söderquist har frågat, om jag vill medverka
              till sådana åtgärder att svenska medborgare, som bosätter sig
              utomlands, får rätt till svensk folkpension, därest inte en konvention
              med landet i fråga säkerställer en motsvarande pension.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vp7YUeevSf9YcBWGfZemDY" prev="i-QPVe1UpQG4Ln5CBP59oB71" who="Q241035" next="i-D1NHV9ytT4MTFQBmsmEfbA">
            <seg xml:id="i-8hVzA6ALauND5GpWx8JZMS">
              Till svar härpå vill jag meddela, att jag ämnar förorda att nästa
              års riksdag får ta ställning till förslag om lagändring, som möjliggör
              att svenska medborgare eller medborgare i annat nordiskt land,
              som börjat uppbära svensk folkpension i form av ålderspension,
              får behålla denna pension efter flyttning till ett annat nordiskt
              land intill dess de blir berättigade till folkpension enligt det
              nya bosättningslandets lagstiftning. Det har nämligen visat sig
              föreligga förutsättningar för att de nordiska länderna kan ingå
              överenskommelse om ett tilllägg till den nordiska konventionen
              om social trygghet, innebärande att ålderspension, som börjat
              utgå i ett av länderna, fortsätter att utgå efter flyttning till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D1NHV9ytT4MTFQBmsmEfbA" prev="i-Vp7YUeevSf9YcBWGfZemDY" who="Q241035" next="i-DDskDQfMAs9g9sYKcioPH9">
            <seg xml:id="i-D5phkduTBeM35So34Eonh2">
              ett annat land under väntetiden till dess pension kan utgå från
              det senare landets folkpensionering. Förslag om ett sådant tillägg
              till konventionen har enligt en rekommendation av Nordiska rådet
              utarbetats av ett underutskott till Nordiska socialpolitiska kommittén.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DDskDQfMAs9g9sYKcioPH9" prev="i-D1NHV9ytT4MTFQBmsmEfbA" who="Q241035">
            <seg xml:id="i-3zhcCHJYTMdSNviLwQvKNF">
              Vidare vill jag erinra om att det för närvarande pågår ett reformarbete,
              som berör stora delar av vår pensionslagstiftning. Under detta
              arbete överväges även frågan om möjligheterna att utge folkpension
              till utomlands bosatta svenska medborgare i vidare omfattning
              än som avses med de nya regler, som jag ämnar föreslå redan nästa
              år. Det är min förhoppning, att mera generella bestämmelser om
              rätt till folkpension i vissa fall vid bosättning utomlands skall
              kunna inflyta i ett förslag till reformerad pensionslagstiftning,
              som framlägges vid 1962 års riksdag. Ännu är det dock för tidigt
              att ingå på den närmare utformningen av sådana bestämmelser.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GWAEa8i5G8NJi5Rn7pWsyK">
            Herr SÖDERQUIST (fp):
          </note>
          <u who="Q6202203" xml:id="i-c3dda41a81f7c91e-0" next="i-c3dda41a81f7c91e-1">
            <seg xml:id="i-7jMx7ftBKy5V6YeiteMEZp">
              Herr talman! För socialministerns svar på min interpellation
              ber jag att få tacka. Min tacksamhet gäller även innehållet i
              svaret. Jag tolkar nämligen detta som ett uttryck för klart intresse
              från herr statsrådets sida att få utlandsssvenskarnas folkpensionsfråga
              ordnad på ett för dessa våra landsmän mera tillfredsställande
              och rättvist sätt än enligt nuvarande förhållanden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9TYABRkd3C6mJGCbK7MdLs">
              Låt mig emellertid utöver detta tack uttala den förhoppningen,
              att de reformförslag, som interpellationssvaret aviserar, kommer
              att avse inte blott de svenskar i utlandet som redan är folkpensionärer
              vid flyttningen till det nya landet, utan också den som vid det
              tillfället kan ha ett antal år kvar till folkpensionsåldern!
            </seg>
            <seg xml:id="i-WQLuLcpMt9moTFsKeshKfD">
              Man såge gärna vidare att hänsyn kun-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VmQACATY4vL9rhWtSXWvzi">
            4 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JCkey3WAYdLHbaZVCsXTFs">
            Fredagen den 11 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-Bt3FbiJWv8sorznkCwASAp">
            Ang. utlandssvenskarnas rätt till folkpension
          </note>
          <u who="Q6202203" xml:id="i-c3dda41a81f7c91e-1" prev="i-c3dda41a81f7c91e-0">
            <seg xml:id="i-YYqFX2SbPdUpAcr7aeq5Xx">
              de tas till det förhållandet att folkpensionen i Sverige är åtskilligt
              bättre än i vissa andra länder. Då detta — efter vad som upplysts
              — gäller även s. k. konventionsländer, är det önskvärt att också
              konventionerna blir föremål för översyn.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PiKMP8EGuBtk6rYQ2AwGJL">
              Till sist vill jag uttrycka den förhoppningen, att herr statsrådet
              skall lyckas genomföra sina planer på detta område i.minst den
              tämligen snabba takt interpellationssvaret ger antydan om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XJJoM6BgVdgjhNXX1gqmEU">
              Jag ber ännu en gång att få framföra mitt tack.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4QqcmcdcNSpNgS4B5wDTfA">
            Överläggningen förklarades härmed
          </note>
          <note xml:id="i-UXTvvGrB2VNWPT86QPn8BZ">
            slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-7NnxnXhALYvpweWHsp4hEo">
            Anmäldes att till kammaren överlämnats
          </note>
          <note xml:id="i-4cfpAftt9WcGCGjweu6UTx">
            dels Kungl. Maj:ts skrivelse nr 173, med överlämnande av redogörelse
            från Nordiska rådets svenska delegation,
          </note>
          <note xml:id="i-UebFextc5eXY7mpkybg13m">
            dels ock Kungl. Maj:ts proposition nr 182, angående bestridandet
            av kostnader för svenska FN-styrkor m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9x9MxDb8oZEYmdVuZJ73MN">
            Den kungl. skrivelsen och den kungl. propositionen blevo nu var
            för sig föredragna och lagda på bordet.
          </note>
          <note xml:id="i-2i2iZo9bSeRS1dfdcEGkcV">
            Anmäldes och bordlades en av bankoutskottet jämlikt $ 21 riksdagsstadgan
            gjord anmälan, att till utskottet från fullmäktige i riksgäldskontoret
            inkommit framställning angående omorganisation av riksdagens ekonomibyrå.
          </note>
          <note xml:id="i-RJThi9iUaMQkq4eSjX6zxM">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-BQPPErhtvrPPwGQedAiiQr">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-Lti3pxebhpwpb9bc6hBCia">
            nr 157, i anledning av väckt motion om vissa organisationsfrågor
            rörande försvaret m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-YCHsif8hkvipaVcQinuFVY">
            nr 158, i anledning av väckt motion om begränsningar i försvarsattachéorganisationen;
          </note>
          <note xml:id="i-XayqYzuxG3b1kH6WdAAC6a">
            nr 159, i anledning av väckta motioner om ekonomisk vidareutbildning
            för viss personal inom krigsmakten;
          </note>
          <note xml:id="i-FE5TCLM1yPpFV7oHEPeaAw">
            nr 160, i anledning av väckta motioner om fullgörande inom hemvärnet
            av den tredje repetitionsövningen;
          </note>
          <note xml:id="i-BteEnM2zRSoiBBnVq3FGus">
            nr 161, i anledning av väckta motioner om ändrad organisation
            av utbildningen inom armén;
          </note>
          <note xml:id="i-GENjdFNi1arG4gYLKUPbah">
            nr 162, i anledning av väckta motioner om besiktning av hästar,
            som i fredstid uttagits för krigsmaktens behov;
          </note>
          <note xml:id="i-QkBsx96T822PYuCC1fK44P">
            nr 163, i anledning av väckt motion om viss ändring av bestämmelserna
            rörande traktamentsersättning till värnpliktiga;
          </note>
          <note xml:id="i-E213VJdd9ix1gYZkizQrf5">
            nr 164, i anledning av väckta motioner rörande vissa organisationsfrågor
            beträffande hälsovården i skolorna;
          </note>
          <note xml:id="i-V43r5Y2UUpXK5sp7exdgun">
            nr 165, i anledning av väckt motion om förbättrad samordning
            mellan enhetsskola och yrkesskola, m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-KXUM7Fedj4c4m7wkLYzAU2">
            nr 166, i anledning av väckta motioner angående möjligheterna
            att minska den statliga kontrollen över kommunala organ;
          </note>
          <note xml:id="i-9uRxC9UsA1ZjvbSZCwtBYa">
            nr 167, i anledning av väckta motioner om decentralisering av
            statens elektriska inspektion;
          </note>
          <note xml:id="i-AbnGRiEKiJ7h1PiRDn1CC8">
            nr 168, i anledning av väckta motioner om en ny kustradiostation
            på sydkusten; och
          </note>
          <note xml:id="i-w8UEqa28PefmzLpmvFxGU">
            nr 169, i anledning av väckta motioner om tillgodoräknande av
            viss tjänstgöring som ungdomsinstruktör;
          </note>
          <note xml:id="i-17Mwvc29MfxVMcQEMbGUeU">
            bevillningsutskottets betänkande nr 78, i anledning av väckta
            motioner om sänkning av fordonsskatten och brännoljeskatten såvitt
            avser omnibussar;
          </note>
          <note xml:id="i-3pM2LWENopbiENZ22qz2oM">
            andra lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-7J2uXQURC1egTV4m3Ln5gp">
            nr 58, i anledning av väckta motioner om likalönsprincipen, m.
            m.;
          </note>
          <note xml:id="i-FtE4ZrTqg4mrbRmy5VVBSq">
            nr 59, i anledning av väckta motioner om arbetsvärdering beträffande
            vissa tjänster inom det statliga avlöningssystemet;
          </note>
          <note xml:id="i-E4SVXLQXWwWQGNUvvKrgq9">
            nr 60, i anledning av väckta motioner om en ekonomisk uppskattning
            av hushållsarbetet, m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-5gCnb3bpzF2zerz9kt4xWK">
            nr 62, i anledning av väckt motion
          </note>
          <note xml:id="i-5bWDwZBzxhL6GV5z2PBZoH">
            om = arbetstidsreglering för personal inom den yrkesmässiga biltrafiken,
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-VzKtP4aLvgH27svG7Sytr9">
            tredje lagutskottets utlåtande nr 30, i anledning av motioner
            om utjämning mellan församlingarna av kostnaderna för byggande
            och underhåll av kyrka; samt
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-E8tHGzRueK9ctuyAimGXNS">
            Fredagen den 11 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-DbguWPjAio9Xpf4jhaCvsq">
            Nr 25 5
          </note>
          <note xml:id="i-PLz1gGCjnj1Fje9C9EwXwt">
            Interpellation ang. den praktiska yrkesutbildningen
          </note>
          <note xml:id="i-RWH2ZkAvkPRcSPiGSQqfzW">
            jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-P6ryXYPAGZEr79PtNKNJaz">
            nr 39, i anledning av väckta motioner om åtgärder för att öka
            beståndet av lax; och
          </note>
          <note xml:id="i-FgZitvExGPUgyj3furJ4Lt">
            nr 40, i anledning av väckt motion om utredning angående områden
            för trålfiske vid ostkusten.
          </note>
          <note xml:id="i-LitNMyWybizaE1GzHwjbdi">
            Interpellation ang. den praktiska yrkesutbildningen
          </note>
          <note xml:id="i-DnA55N9UbWVA5XowCVUwBr" type="speaker">
            Herr SUNDIN (cp) erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q6196226" xml:id="i-c3dda41a81f7c91e-2" next="i-c3dda41a81f7c91e-3">
            <seg xml:id="i-GXA1KmdfqKgtdFZYuxSqyP">
              Herr talman! En av grundtankarna i samband med 1950 års principbeslut
              om den framtida skolan var att den obligatoriska skolan skulle
              få ett praktiskt utbildningsmål likvärdigt med det teoretiska
              utbildningsmålet. Man ville därigenom komma bort från parallellskolsystemets
              urvalstänkande vid intagning till läroverk och andra teoretiskt
              inriktade studievägar och samtidigt eliminera riskerna för att
              de praktiska yrkena skulle kunna påräkna allenast ett negativt
              resturval för sin rekrytering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8xwqa3dUaFyS6hNewArqdL">
              För fullföljande av dessa tankegångar förutsattes bl. a. en utbyggnad
              av den praktiska utbildningen. Efter 1955 års beslut om yrkesutbildningen
              har också en omfattande utbyggnad skett, varvid inte minst kommuner
              och landsting ådagalagt ett starkt positivt intresse. Denna utveckling
              är givetvis i och för sig glädjande. Dock har ännu inte kunnat
              skapas »klara konturer och mål för den praktiska undervisningen,
              mål, som kunna tåla konkurrens med en god teoretisk utbildning»,
              vilket ju var en bärande linje i samband med principbeslutet 1950.
              Att man ännu inte kommit så långt i detta avseende är i och för
              sig förklarligt, bl. a. med hänsyn till att yrkesskolorna hittills
              endast i mindre utsträckning rekryterats med elever från enhetsskolans
              nionde klass. Inte desto mindre framstår det som synnerligen angeläget
              att dessa brister snarast elimineras. Att döma av den kommuniké
              som utsändes i samband med skolberedningens sammanträde i Visby
              har beredningen beträffande utformningen av nionde klassen intagit
              en
            </seg>
            <seg xml:id="i-KUhbcq342B8QvveKTtahQA">
              ståndpunkt, som medför att bl. a. frågan om anknytning mellan
              enhetsskolan och yrkesskolorna kommer i ett annat läge, vilket
              ytterligare aktualiserar här nämnda spörsmål.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JnPk7ZM6hunQ5a5CkXBKdq">
              Skall de praktiska utbildningsvägarna såsom förutsatts utgöra
              ett konkurrenskraftigt alternativ till de teoretiska, måste de
              praktiska utbildningsvägarna inom den obligatoriska skolan leda
              till klara och preciserade fortbildningsmöjligheter. Den praktiska
              utbildningen måste få studiemål, som av ungdomen upplevs som jämställda
              med de teoretiska. Ett visst studieval får inte bli en återvändsgränd,
              vilket bl. a. förutsätter övergångsmöjligheter till andra studievägar.
              Detta i sin tur förutsätter att t. ex. en viss praktisk yrkeslinjes
              allmänna kompetensvärde kan anges och ev. erforderliga möjligheter
              till komplettering för övergång till annan studiebana skapas.
              De praktiska utbildningsvägarna bör i tilllämplig del ha paritet
              med de fasta normer i fråga om betyg, metoder, undervisningsinnehåll
              m. m., som råder inom de sedan lång tid etablerade teoretiska
              skolorna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NTYqmRyD6mscxMdoSUzYdJ">
              Vårt skolsystem befinner sig för närvarande i en omprövningsprocedur
              inför det allmänna genomförandet av den nioåriga skolan, som skall
              äga rum under innevarande årtionde. Det är av största vikt att
              dessa frågor rörande den praktiska yrkesutbildningen därvid inte
              åsidosättes. Innevarande år har tillsatts en särskild utredning
              rörande de gymnasiala utbildningsvägarna efter den nioåriga skolan.
              Enligt min mening är det befogat att en motsvarande utredning
              rörande den praktiska yrkesutbildningen snarast tillsättes.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6ai1SxuMV3xB5cXrMypgY5">
              Lärarfrågan spelar en avgörande roll för undervisningens effektivitet
              och kvalitet och måhända också för den sociala värderingen av
              en viss undervisning. Beträffande den praktiska yrkesutbildningen
              inställer sig härvidlag spörsmål, som inte i längden kan lämnas
              åt sidan, I proposition till årets riksdag ansåg sig icke departementschefen
              böra ta ställning till de av 1955 års sakkunniga för yrkesutbildningens
              centrala ledning och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LrYGahskkjLQYqRX1J5yUm">
            6 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-AXUpTGdHxbSwucMNh8sruH">
            Fredagen den 11 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-7prktn4UFpWmBzuwiTcTUK">
            Interpellation ang. den praktiska yrkesutbildningen
          </note>
          <u who="Q6196226" xml:id="i-c3dda41a81f7c91e-3" prev="i-c3dda41a81f7c91e-2" next="i-9dkcJYkVEqpmCyr1dAVQCZ">
            <seg xml:id="i-JcpotfkySRGuf3xD7iKBB8">
              viss lärarutbildning väckta frågorna om upprättande av ett statligt
              lärarinstitut utan förordade, att fortsatta undersökningar skulle
              bedrivas, främst rörande lokalisering. Riksdagen ville inte motsätta
              sig detta uppskov men framhöll vikten av att förslag snarast förelades
              riksdagen rörande lärarinstitutets och övriga utbildningsanstalters
              lokalisering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-B8pguTMVqwsaDAGBt1uF9y">
              För rekryteringen av goda lärarkrafter spelar givetvis anställningsvillkoren
              en betydande roll. Därvid är att märka att tjänsterna för yrkeslärare
              i industri, handel och hantverk — med undantag i viss mån för
              de fast anställda yrkeslärarna vid de centrala verkstadsskolorna
              — inte är inplacerade i det statliga lönesystemet. även om det
              under den gångna uppbyggnadsperioden för yrkesutbildningen funnits
              skäl för att en inplacering inte skett, skulle det ur yrkesutbildningens
              synpunkt vara mindre tillfredsställande om nuvarande ordning blir
              bestående även framgent. Det förtjänar påpekas att förut nämnda
              sakkunniga i sitt betänkande rörande utbildning av lärare i yrkesämnen
              frambhöll, att kravet på inplacering av yrkeslärarna i det statliga
              lönesystemet inte längre låter sig avvisas,
            </seg>
            <seg xml:id="i-XMCRSsjb7a1upbWvGLEsT1">
              Med hänvisning till vad jag här anfört anhåller jag om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
              få framställa följande frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9dkcJYkVEqpmCyr1dAVQCZ" prev="i-c3dda41a81f7c91e-3" who="Q6196226" next="i-Ec46TsRJHKG4uaPEHttDrh">
            <seg xml:id="i-L6WENZXTy8cosPUpCPXcp2">
              1. Är statsrådet beredd att snarast vidtaga åtgärder för tillsättande
              av en utredning rörande den praktiska yrkesutbildningens ställning
              och mål i enlighet med vad i interpellationen anförts?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ec46TsRJHKG4uaPEHttDrh" prev="i-9dkcJYkVEqpmCyr1dAVQCZ" who="Q6196226" next="i-c3dda41a81f7c91e-4">
            <seg xml:id="i-5SrATxxUoNG4WmsfsByueg">
              2. Har statsrådet för avsikt att till nästa års riksdag framlägga
              förslag rörande nämnda lärarinstituts och övriga utbildningsanstalters
              lokalisering?
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6196226" xml:id="i-c3dda41a81f7c91e-4" prev="i-Ec46TsRJHKG4uaPEHttDrh">
            <seg xml:id="i-LcoFSqWTzAPcXNX7xEGH6f">
              3. Har statsrådet för avsikt att vidtaga åtgärder för inplacering
              av tjänsterna för yrkeslärare i industri, hantverk och handel
              i det statliga lönesystemet?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HRN9PYJUtcviuPojfbJ5Xr">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note xml:id="i-L1bCkpyfpU9fzJ1dgJCBvC">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 14.17.
          </note>
          <note xml:id="i-KDdhuP9C5AetbWfjukh3d7">
            In fidem Fritz af Petersens.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-DYMmVZzqiEUbjku2E4Q8p9">
            Tisdagen den 15 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-QpZ65kdPiqP4RbQKs2eGsc">
            Tisdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-2N6mdFFPu1uNXsaZzHngBG">
            Kammaren sammanträdde kl. 16.00.
          </note>
          <note xml:id="i-QB93FGZ5NbQu3PDrXauE9Q">
            Herr Bengtson anmälde, att han infunnit sig vid riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-Voga4aBaFJLZTmYc4YP7US">
            Justerades protokollen för den 8 och den 9 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-T91dTq5ojqQ5eFMJghbi9C">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Boheman för tiden
            från och med denna dag intill sessionens slut i och för fullgörande
            av uppdrag som svenskt ombud vid Förenta Nationernas församling
            i New York.
          </note>
          <note xml:id="i-17bNwBWBhhmyxaPXPc5ZRw">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-NZTbHfbGoTnFwbc8499B4s">
            nr 357, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående ändrad lydelse av 26 $ förordningen den
            3 april 1959 (nr 92) om förfarandet vid viss konsumtionsbeskattning,
            m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-FzFptzfWo5rdBnLKpehh9K">
            nr 358, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om bidrag till vanföra ägare av motorfordon.
          </note>
          <note xml:id="i-E6pBcwDBz9m6F9UbMVTgeK">
            Anmäldes och godkändes andra lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-9sFqRCbe3A6SYWadAPtQcA">
            nr 359, i anledning av väckt motion om viss ändring i lagen angående
            förbud mot införsel till riket av varor med oriktig ursprungsbeteckning;
          </note>
          <note xml:id="i-EXDpeMV1Jp9pravqQdEdCN">
            nr 360, i anledning av väckta motioner om vissa undantag från
            bestämmelserna angående yrkesmässig automobiltrafik; och
          </note>
          <note xml:id="i-VpyChZzQmC9Umd1QWyZhUM">
            nr 361, i anledning av väckt motion angående decentralisering
            av tillståndsgivningen beträffande yrkesmässig biltrafik.
          </note>
          <note xml:id="i-KLqcLi7qN88YRPps8iaaFy">
            Nr 25 7
          </note>
          <note xml:id="i-ELaR28DXDgyVntdznV36mR">
            13 november
          </note>
          <note xml:id="i-ADF3xoDZurbcRfEodQEcpU">
            Föredrogs och hänvisades till utrikesutskottet Kungl. Maj:ts
            skrivelse nr 173, med överlämnande av redogörelse från Nordiska
            rådets svenska delegation.
          </note>
          <note xml:id="i-YErLs1an4ZYj15Sq4aYvdm">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 182, angående bestridandet av kostnader för svenska FN-styrkor
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-W5tb3c6hbvX1NGBaqrMPL2">
            Föredrogs och lades till handlingarna den av bankoutskottet jämlikt
            8 21 riksdagsstadgan gjorda anmälan, att till utskottet från fullmäktige
            i riksgäldskontoret inkommit framställning angående omorganisation
            av riksdagens ekonomibyrå.
          </note>
          <note xml:id="i-CejSUZXpDeQttd4J5i1kYG">
            Föredrogos och bordlades ånyo statsutskottets utlåtanden nr 157—169,
            bevillningsutskottets betänkande nr 78, andra lagutskottets utlåtanden
            nr 58—60 och 62, tredje lagutskottets utlåtande nr 30 samt jordbruksutskottets
            utlåtanden nr 39 och 40.
          </note>
          <note xml:id="i-6HZQnbPPZWJywNRScgMTJz">
            Anmäldes och bordlades följande till kammaren överlämnade kungl.
            propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-NgRwkKVqBbzBMZcp3yNWi2">
            nr 183, med förslag till lag om ändrad lydelse av 12 $ 2 mom.
            civilförsvarslagen den 22 april 1960 (nr 74);
          </note>
          <note xml:id="i-4JTyiqbbzVWteghQtRho1p">
            nr 184, angående omorganisation av örlogsvarven; samt
          </note>
          <note xml:id="i-FdvcjSaKpZfqmYbGRPFUSM">
            nr 185, angående omoch tillbyggnad av kirurgiska kliniken vid
            serafimerlasarettet.
          </note>
          <note xml:id="i-M9Vr1LMLgHsLK1KGp4tRU2">
            Interpellation ang. fortsatta förordnanden för rektorer vid skolväsendets
            omorganisation
          </note>
          <note xml:id="i-K67RYcLkm82cQXQsJewxPP" type="speaker">
            Herr NESTRUP (fp) erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-XTQYjPU9rtthJk5J3k9Bb3" next="i-c3dda41a81f7c91e-6" who="Q6005752">
            <seg xml:id="i-RCBUBV4HTWmkezdAZVc6qz">
              Herr talman! I samband med den pågående omorganisationen av skolväsendet
              genom övergång till försöksskola
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WJE7qwjHNRtx8nYsQ36eFV">
            8 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-G24vVNQhm1hAFkTobQ2o65">
            Tisdagen den 15 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-RZ5bev65Sm8Tq1v3uWs3rc">
            Interpellation ang. fortsatta förordnanden för rektorer vid skolväsendets
            omorgani-
          </note>
          <note xml:id="i-Jhz9ypSn1g1DEu4YxPcjM2">
            sation
          </note>
          <u who="Q6005752" xml:id="i-c3dda41a81f7c91e-6" prev="i-XTQYjPU9rtthJk5J3k9Bb3" next="i-SVc4V6Raj5ZNmftL44dC5r">
            <seg xml:id="i-PwLdbdyWpr77LfTm3g1Q5h">
              och i samband med den nioåriga skolans införande som normal obligatorisk
              skolform över hela landet under 1960- talet kan vissa problem
              komma att uppstå, när det gäller rektorerna såväl i den nuvarande
              folkskolan och försöksskolan som i vissa icke obligatoriska skolor.
              Dessa problem består främst i att underlaget för rektorstjänster
              kan komma att minskas av olika anledningar och att det sålunda
              inte skulle räcka till för det antal rektorer som f. n. finns
              i en kommun. I vissa fall kan det vara fråga om att i en kommun,
              på grund av samverkan med annan eller andra kommuner rörande skolväsendet,
              underlaget för skolledarorganisationen i kommunen reduceras eller
              försvinner. I andra fall kan det röra sig om kommuner, där realskolor
              (och ev. motsvarande andra icke-obligatoriska skolor) avvecklas
              och tjänsteunderlaget i den införda nioåriga skolan inte räcker
              till för det antal rektorer som finns f. n. De befattningshavare
              det här rör sig om är som bekant förordnade för viss tid. Formellt
              har de alltså att räkna med en i fråga om anställningen såsom
              rektor begränsad trygghet. Som regel brukar emellertid omförordnande
              äga rum; det vanligaste undantaget från denna regel är att vederbörande
              själv icke önskar komma i fråga för nytt förordnande. De här berörda
              problemen avser emellertid andra hinder för fortsatt förordnande,
              och de sammanhänger med att en av statsmakterna och kommunerna
              företagen omorganisation av skolväsendet kan påverka tjänsteunderlaget
              för rektorsbefattningarna i kommunerna. Om detta skulle leda till
              att rektorer i olika skolformer inte kan få fortsatt förordnande,
              kan många personliga problem uppstå för dem. Hur kommer det t.
              ex. att gå med förordnandepensioner i den mån vederbörande inte
              redan har full kvalifikationstid? Många har säkerligen i kommunen
              gjort investeringar i egna bostäder, som skulle behöva avvecklas.
              En återgång till lärartjänst kanske i vissa fall skulle betyda
              ekonomiskt avbräck. Dessa rent personliga problem för en grupp
              av befattnings-
            </seg>
            <seg xml:id="i-JdRGuuxw7MTRiUJdKcn7ds">
              havare är i och för sig skäl för att man borde undvika att vägra
              fortsatt förordnande på grund av omorganisation. Men även ur skolväsendets
              och allmännyttans synvinkel bör man undvika att göra sig av med
              dugande skolledare, vilkas insatser behövs så väl i skolväsendet.
              Särskilt under den förestående omorganisationsoch uppbyggnadsperioden
              under 1960-talet och början av 1970-talet måste det för skolans
              huvudmän vara angeläget att försäkra sig om fortsatt medverkan
              i rektorsbefattningar från dessa krafter. Därför borde man undersöka
              möjligheten av att övergångsvis ha kvar de nuvarande rektorerna
              i kommunerna eller i andra kommuner i den mån de själva önskar
              fortsätta och söka bereda samtliga motsvarande uppgifter även
              efter det att skolan omorganiserats. Detta måste vara huvudlinjen.
              I den mån det inte går att lösa de uppkomna problemen efter denna
              huvudlinje uppstår behov av att lösa vissa problem som är konsekvenser
              av att fortsatt förordnande omöjliggörs av omorganisationen, bl.
              a. den nyssnämnda frågan om förordnandepensionen, kostnader i
              samband med förflyttning 0. S. V.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HvdJNSgyRAdU5YzWJvDo89">
              Under hänvisning till ovanstående får jag anhålla om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
              få ställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6YABMmyiW9CSj1NgpAXryj">
            1) Vilka åtgärder ämnar man från det allmännas sida vidta för
            att försäkra sig om dessa skolledares medverkan i fortsättningen
            och alltså möjliggöra fortsatta förordnanden för de rektorer som
            även efter omorganisationen önskar fortsätta i nuvarande eller
            motsvarande befattningar?
          </note>
          <u xml:id="i-SVc4V6Raj5ZNmftL44dC5r" prev="i-c3dda41a81f7c91e-6" who="Q6005752">
            <seg xml:id="i-NWDPVnu2KZb95mPviPh92y">
              2) Vilka åtgärder planeras för att lösa de problem som kan uppstå
              för dessa befattningshavare i den mån fortsatt förordnande inte
              blir möjligt till följd av omorganisationen?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AaMuHWFrrCroB66ArY9meM">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-LUbRsP8qDYy4aJTnj9qBDE">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-JuS6uNhwFFBuELL3NHJg2C">
            Anmäldes och bordlades en av herr Hanson, Per-Olof, under sammanträdet
            till herr talmannen överlämnad, av honom och herr Hedblom undertecknad
            motion, nr 708, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 175,
            med förslag till lag om parkeringsbot, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LaeY7HSe1RCN3R3eTrzZmE">
            Nr 25 9
          </note>
          <note xml:id="i-PRYMxoRCnpZbcVSXuTZLPp">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 16.10.
          </note>
          <note xml:id="i-M6kv5ykcvHZKybJQLDQvh9">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-XiAxA54KXBwPtQwcHiuT5K">
            Onsdagen den 16 november
          </note>
          <note xml:id="i-K4M74nNThnJNLUNoANA23L">
            Kammaren sammanträdde kl. 11.00; och dess förhandlingar leddes
            till en början av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-8jYC7edvKSUWJ5F1xzdXnH">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades fröken Nordström för
            tiden den 24—den 29 innevarande månad för att på uppdrag av socialdeparatementet
            deltaga i internationella överläggningar i Paris om sociala hemhjälpsfrågor.
          </note>
          <note xml:id="i-2eZm3rmuMwxtaknBYTBm9N">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 356, till Konungen i anledning av väckt motion rörande
            anordnande av skollokaler i bostadshus.
          </note>
          <note xml:id="i-YbH21XTjN4ULeXiKoSiNh8">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 183, med förslag till lag om ändrad lydelse
            av 12 8 2 mom. civilförsvarslagen den 22 april 1960 (nr 74).
          </note>
          <note xml:id="i-D6Wg975rNSFZEr8wi9yqNY">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-HWecW4nXprq8guW65KVL12">
            nr 184, angående omorganisation av örlogsvarven; samt
          </note>
          <note xml:id="i-9B37eUxNYrGXJLMqvJUVa">
            nr 185, angående omoch tillbyggnad av kirurgiska kliniken vid
            serafimerlasarettet.
          </note>
          <note xml:id="i-WVGr5h1vCRkrsRyvug8Zcz">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott motionen
            nr 708.
          </note>
          <note xml:id="i-9SWjPumk6zNcWxPqdcPSNX">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-De5U53RZq8qxksZD5w7sdy">
            nr 157, i anledning av väckt motion om vissa Oorganisationsfrågor
            rörande försvaret m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-RBm9XqMutzwQRpfJa1upKS">
            nr 158, i anledning av väckt motion om begränsningar i försvarsattachéorganisationen;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-WntLxkwuv2ViLGEc5grD4o">
            nr 159, i anledning av väckta motioner om ekonomisk vidareutbildning
            för viss personal inom krigsmakten.
          </note>
          <note xml:id="i-NK8eB1MZS7suvUH4eJiCfk">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-BTsw2MR811DJjWj1nJmvrN">
            Om fullgörande inom hemvärnet av den tredje repetitionsövningen
          </note>
          <note xml:id="i-TDRppWpnAksgekJzQtyhFK">
            Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 160, i anledning
            av väckta motioner om fullgörande inom hemvärnet av den tredje
            repetitionsövningen.
          </note>
          <note xml:id="i-8ypKfpKeiSJZ4ytxnCfQCA">
            I två likalydande motioner, väckta den ena inom första kammaren
            av herrar Svanström och Mattsson (1: 342) samt den andra inom
            andra kammaren av herr Svensson i Vä m. fl. (II: 428), hade hemställts,
            att riksdagen hos Kungl. Maj:t måtte anhålla om utredning rörande
            möjligheterna att förlägga den tredje repetitionsövningen för
            de värnpliktiga till hemvärnet.
          </note>
          <note xml:id="i-FbXkYQS8ZZhgt6ch4Pvhws">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att motionerna I: 342 och II: 428 icke måtte till någon
            riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HGSojN2ip67t4KNJfzsiNJ">
            10 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Au5Wdkmdce1rVkygEK4AWX">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-GENjufpDhyd3z9ovXoRcVe">
            Om fullgörande inom hemvärnet av den tredje repetitionsövningen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LxYqBE1sehzr5R5jq9NZFA">
            Herr SVANSTRÖM (cp):
          </note>
          <u who="Q6197480" xml:id="i-31b58ff039c96313-0">
            <seg xml:id="i-SfiaUF3B3DwQuyrrchBTf5">
              Herr talman! Om hemvärnets betydelse behöver inte särskilt ordas
              i denna församling. När det gäller den sista repetitionsövningen,
              som ju i allmänhet fullgöres då vederbörande värnpliktig befinner
              sig i ganska hög ålder, har jag den meningen att övningen inte
              är så välplacerad ur krigsmaktens synpunkt. Enligt min mening
              skulle, såsom också framhålles i motionen, ett fullgörande av
              den sista repetitionsövningen i hemvärnet mycket väl kunna försvaras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AEiWpBPanogWsqajvvTMCk">
              Fördelarna med en sådan anordning torde vara att den skulle ge
              stöd och stadga åt hemvärnet och att repetitionsövningarna dessutom
              kunde förläggas till tider som vore lämpliga ur produktionslivets
              synpunkt. Vidare skulle tiden för repetitionsövningen eventuellt
              kunna förkortas och den måhända kunna uppdelas på två eller flera
              veckokurser, och därigenom skulle betydande besparingar åstadkommas.
              Vissa kategorier av värnpliktiga kunde självfallet i stället för
              att fullgöra sista repetitionsövningen i hemvärnet göra motsvarande
              tjänst i civilförsvaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CuQz8uLbuMepwxz92gsRmL">
              Utskottet anför att den utredning rörande värnpliktsutbildningen
              som har tillsatts överväger möjligheterna att med hänsyn till
              totalförsvarets behov samordna hemvärnets och de frivilliga försvarsorganisationernas
              utbildning och verksamhet i förhållande till ordinarie utbildning
              av värnpliktspersonal. Det synes sålunda möjligt att de synpunkter
              som anförs i motionen kommer att beaktas av utredningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cta7kTwvdp8eNszHP3ocjy">
              Herr talman! I förhoppning att så kommer att ske vill jag inte
              på denna punkt framföra något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Aam8V5LJYrmEz54ZgaX8NR">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
            utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-2AgLpcJ3UgSB7zmiLGDbYy">
            Vid förnyad föredragning av statsutskottets utlåtande nr 161,
            i anledning av väckta motioner om ändrad organisation av utbildningen
            inom armén, bifölls vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-JuFd2bKrLBYVbe8ANLjUWR">
            Ang. besiktning av hästar, som i fredstid uttagits för krigsmaktens
            behov
          </note>
          <note xml:id="i-S1fFTSKntDg7PaFiGKWiu8">
            Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 162, i anledning
            av väckta motioner om besiktning av hästar, som i fredstid uttagits
            för krigsmaktens behov.
          </note>
          <note xml:id="i-7XGzW9ipbNfXogozgoEaX8">
            I två likalydande motioner, väckta den ena inom första kammaren
            av herr Svanström (1: 230) och den andra inom andra kammaren av
            herr Johansson i Gränö m. fl. (II: 276), hade hemställts, att
            riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att besiktning
            av hästar, som i fredstid uttagits för krigsmaktens behov, skulle
            ske hos vederbörande hästägare eller att vederbörande hästägare
            måtte beredas skälig ersättning, då häst uppvisades vid s. k.
            besiktningsmöte.
          </note>
          <note xml:id="i-XuYxw3kRCmTukZFUoEb7pQ">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande utlåtandet på åberopade
            grunder hemställt, att motionerna I: 230 och II: 276 icke måtte
            till någon riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-33Rb5UNkh3Vh3fKCR9EhdY">
            Herr SVANSTRÖM (cp):
          </note>
          <u who="Q6197480" xml:id="i-31b58ff039c96313-1" next="i-GQtg4E7S7C2odK2YT56WiE">
            <seg xml:id="i-31kqDBMZS7wJ6pJD4B2svc">
              Herr talman! Frågan om ersättning till hästägare som åläggs att
              uppvisa sina hästar för inmönstring har varit föremål för behandling
              vid upprepade tillfällen här i riksdagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3CM1xnNzPYmVXmAUdKTLfu">
              I motionerna redovisas att gällande bestämmelser innebär att
              ersättning utgår med 30 öre per kilometer till de hästägare som
              har en sträcka överstigande fem kilometer från sin bostad till
              uppvisningsplatsen. Någon som helst ersättning för förlorad arbetstid
              utgår däremot icke. Nu föreslås i motionerna att man i stället
              för att förlägga uppvisningarna till en bestämd plats skulle låta
              besiktningen ske hos vederbörande hästägare. Denna besiktning
              skulle enligt motionärerna kunna verkställas med en något reducerad
              uttagningsnämnd. Om exempelvis en enda person skulle kunna verkställa
              besiktningen på vederbörande gård, kunde kostnaderna sannolikt
              nedbringas. I motionerna anföres att om detta inte lämpligen kan
              ske, bör bl. a. ersättning för förlorad arbetstid utgå till hästägarna.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-BXV6PeXsjm6i5Er69muQgJ">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-3eoo6reyqxFEh8NahXnP4V">
            Nr 25 11
          </note>
          <note xml:id="i-UJ6nePffXRXxrHkDw9SEst">
            Ang. besiktning av hästar, som i fredstid uttagits för krigsmaktens
            behov
          </note>
          <u xml:id="i-GQtg4E7S7C2odK2YT56WiE" prev="i-31b58ff039c96313-1" who="Q6197480" next="i-31b58ff039c96313-2">
            <seg xml:id="i-QUejLHM3RpAf6SShbUUcxA">
              Statsutskottet anför att utskottet vid 1956 års riksdag med anledning
              av motioner i ämnet fann det önskvärt att de med uttagningsförfarandet
              förenade olägenheterna för hästägarna ävensom kostnaderna i samband
              med uppvisande av häst för uttagningsbesiktning i möjligaste mån
              begränsades. Denna utskottets skrivning godkändes av 1956 års
              riksdag. Vid 1959 års riksdag fattades beslut som innebar ett
              fastställande av de nyss relaterade bestämmelserna.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6197480" xml:id="i-31b58ff039c96313-2" prev="i-GQtg4E7S7C2odK2YT56WiE">
            <seg xml:id="i-GGsy5gVSm7HabVRmQwJmEq">
              I år säger utskottet att det inte finns någon anledning att på
              nytt ta upp denna fråga till omprövning, då några nya omständigheter
              icke inträffat i förhållande till det beslut som fattades år 1959.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CyEN57aC43h9fwc3cJqdLr">
              Jag kan möjligen personligen försvara mig med att jag inte var
              ledamot av riksdagen då detta beslut fattades. Jag har därför
              tagit detta tillfälle i akt för att framhålla det enligt min mening
              oriktiga förhållandet att en viss kategori av medborgare i samhället
              i en sak som ytterst gäller landets försvar skall åsamkas besvär
              och kostnader vilka övriga medborgare inte har.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H3fG1L9JaEUwgWMkq4wF7z">
              Jag ber därför, herr talman, att med anledning av det anförda
              få yrka bifall till motionerna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-45sX8yXxVS7SZZKNMiajq8">
            Herr PÅLSSON (cp):
          </note>
          <u who="Q6320456" xml:id="i-d4102cde6d7b6a9c-0">
            <seg xml:id="i-4rXBam8PiSTVzEk88oeQ5J">
              Herr talman! Motionären har här yrkat bifall till sin motion,
              och han har själv redovisat vad utskottet har sagt om den.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MYLnKXUkchPENcUqYWWAos">
              Jag vill erinra om att riksdagen så sent som i fjol fattade beslut
              i det här ärendet, och utskottet har inte funnit anledning att
              redan efter ett år föreslå nya och ändrade grunder. Det är klart
              att det ligger någonting i vad motionären framhåller, att hästägarna
              förorsakas vissa kostnader för att inställa sina hästar till besiktningsmötena,
              men det kan vara värt att erinra om att 1959 års beslut innebar
              en ganska klar förbättring för hästägarna i det avseendet. Man
              får väl ändå avvakta tiden något mera innan man på nytt vidtar
              ändringar på
            </seg>
            <seg xml:id="i-FRFpEodnCP3fjrpaKJs7Vs">
              det här området. Hela försvarsproblemet och därmed även hästarnas
              roll i sammanhanget lär väl i samband med övriga spörsmål bli
              föremål för förnyade utredningar, och man bör kanhända avvakta
              dessa utredningars resultat eller i varje fall vänta ytterligare
              någon tid innan man vidtar någon ny ändring.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GTrNyTEoBXbZqxukzKvmdZ">
              Herr talman! Jag ber att med det sagda få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-G7QYNQFhtuwaf7ZQRG3PmB">
            Herr SVANSTRÖM (cp) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q6197480" xml:id="i-31b58ff039c96313-3">
            <seg xml:id="i-GtQBTbKJ5uUStYgVgjYnQd">
              Herr talman! Det är riktigt som herr Pålsson anfört, att 1959
              års beslut innebar vissa förbättringar. Det är självklart att
              hästägarna är tacksamma för den saken, men det hindrar inte att
              även det i fjol fattade beslutet och dess utformning innebär orättvisor
              mot en liten begränsad grupp i samhället.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VXTPa6toZwUXgizFQbvHBS">
              Jag vidhåller därför, herr talman, mitt yrkande om bifall till
              motionerna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Qj77pDeiLGjUVdALNndUJ">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjordes enligt därunder
            förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till vad utskottet
            i det nu fördragna utlåtandet hemställt samt vidare på bifall
            till de i ämnet väckta motionerna; och förklarades den förra propositionen,
            som upprepades, vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-SSAAAh7Q81SLvxLsPpRchJ">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-8PFyKqPuKt5uj8wVZNJ8Gb">
            nr 163, i anledning av väckt motion om viss ändring av bestämmelserna
            rörande traktamentsersättning till värnpliktiga; och
          </note>
          <note xml:id="i-CjpgR6HJxoewWRUY8Qk844">
            nr 164, i anledning av väckta motioner rörande vissa organisationsfrågor
            beträffande hälsovården i skolorna.
          </note>
          <note xml:id="i-H8fWzC3EDtMeD3F3Vni2eY">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FxB4cXyg17DBNsXRzs41Pz">
            12 Nr 25 Om förbättrad samordning mellan enhetsskola och yrkesskola,
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UWr7vXM7qG1LQErF2toHFZ">
            Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 165, i anledning
            av väckt motion om förbättrad samordning mellan enhetsskola och
            yrkesskola, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-K4qNCoxfBdN6zAKJote3uP">
            I en inom första kammaren väckt motion (I:369) hade herr Tage
            Johansson föreslagit, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t
            skulle hemställa om förslag till åtgärder i syfte att åstadkomma
            en mera konsekvent samordning och en enhetlig ledning av enhetsskola
            och yrkesskola inom vårt skoloch utbildningsväsende.
          </note>
          <note xml:id="i-HX3JQA7AghTTTmbUR8E3Jp">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet av angivna orsaker
            hemställt, att motionen 1: 369 icke måtte till någon riksdagens
            åtgärd föranleda.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QUachPLDXpdP3kGZc8tiHr">
            Herr JOHANSSON, TAGE, (s):
          </note>
          <u who="Q5887928" xml:id="i-8178827a01ef395c-0" next="i-58veWCNrqiTxyegNpybAhr">
            <seg xml:id="i-H1RBDrA456HpJ6df6kJqhu">
              Herr talman! I den motion som statsutskottet behandlat och avstyrkt
              i detta utlåtande har jag påtalat behovet av ett ökat samarbete
              mellan å ena sidan enhetsskolan och å andra sidan yrkesskolorna.
              En sådan bättre samordning är såvitt jag förstår en logisk konsekvens
              av den målsättning som vi har för vårt skolarbete.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GwJngnudko3mfrC4nTrmMc">
              Det är ju så, att enhetsskolans elever — i varje fall många av
              dem — under sin skoltid också skall få en förberedande utbildning
              i mera praktiskt betonade yrken, och det är då, menar jag, både
              naturligt och nödvändigt att denna utbildning till en del sker
              inom yrkesskolor av olika slag. På det lokala planet har man dragit
              konsekvenserna av dessa förhållanden och samordnat verksamheten
              så till vida att det nu finns bara en skolstyrelse. Starka skäl
              talar enligt min mening för att denna samordning fullföljes så,
              att den omfattar även de centrala instanserna. Det faktum att
              en och samma elev fullgör sin skolplikt i två olika skolformer
              med olika bidragsbestämmelser medför bl. a. ett onödigt arbete
              när det gäller bidragsansökningar och dylikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-58veWCNrqiTxyegNpybAhr" prev="i-8178827a01ef395c-0" who="Q5887928" next="i-8178827a01ef395c-1">
            <seg xml:id="i-CadGes7v3XzDzFiaNNRYUg">
              Statsutskottet säger nu i sitt utlåtande att 1955 års sakkunniga
              för yrkesutbild-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-8KsHsSWsarRmtWPZ2qrxf8">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q5887928" xml:id="i-8178827a01ef395c-1" prev="i-58veWCNrqiTxyegNpybAhr">
            <seg xml:id="i-4TwMKyV9zHmqsaGRsfaAFE">
              ningens centrala ledning torde komma att behandla de i motionen
              berörda frågorna. Jag hade tidigare den uppfattningen — efter
              att ha läst de sakkunnigas direktiv — att frågan bl. a. om sammanslagning
              av skolöverstyrelsen och överstyrelsen för yrkesutbildning till
              ett ämbetsverk inte skulle komma att tas upp av dessa sakkunniga,
              och det var närmast därför jag fann mig föranlåten att väcka den
              här motionen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CqFNuQ1Bs8gekScTD1864M">
              Med den skrivning som nu föreligger här i utskottsutlåtandet
              får det väl anses klart att också de frågor som behandlats i motionen
              tas upp av de sakkunniga, och under sådana förhållanden har jag
              inget att invända mot utskottets förslag utan får bara avvakta
              — med intresse avvakta — vad de sakkunniga kommer att föreslå
              i det här sammanhanget. Det kan väl också vara motiverat att uttala
              en förhoppning om att de sakkunniga kan lägga fram sitt betänkande
              rörande de här frågorna inom en inte alltför avlägsen framtid.
              Jag tror det är många, inte minst inom skolans område, som väntar
              på att det skall ske någonting på detta område.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2ssASbcc2DyZZbfyMJqdQb">
            Herr SÖDERBERG (s):
          </note>
          <u who="Q6201706" xml:id="i-305099409198386c-0" next="i-305099409198386c-1">
            <seg xml:id="i-AWNfkz2sY1fuCiYo8gzg5A">
              Herr talman! I den förhoppning som herr Johansson uttalade i
              slutet av sitt anförande vill jag instämma. Den splittring som
              nu råder när det gäller yrkesundervisningen, framför allt på det
              centrala planet, är alltför stor och vållar betydande svårigheter.
              Jag skall ge några exempel på den splittringen sedd från landstingens
              synpunkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ArD2gzZRkVyHUeSvgQpAxV">
              Vi som inom landstingen sysslar med dessa frågor har att vända
              oss till en mängd olika instanser. Gäller det de centrala verkstadsskolorna
              har vi att göra med yrkesöverstyrelsen och ecklesiastikdepartementet.
              Skall vi bygga en lantmannaeller lanthushållsskola får vi vända
              oss till lantbruksstyrelsen och jordbruksdepartementet. Skall
              vi lämna medverkan till att få till stånd undervisning på skogsvårdens
              område är det skogsstyrelsen och jordbruksdepartementet vi har
              att göra med. Gäller det våra sjuksköterskeskolor är det medicinalstyrelsen
              och inrikesdepartementet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-P2vWA6isjYXUwgAd5P4xEv">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-GXkbTH3HdYL8EaJJ3MDrpK">
            Nr 25 13
          </note>
          <note xml:id="i-Y1ktuuxWb7TFs1Uoi8f3km">
            Om förbättrad samordning mellan enhetsskola och yrkesskola, m.
            m.
          </note>
          <u who="Q6201706" xml:id="i-305099409198386c-1" prev="i-305099409198386c-0">
            <seg xml:id="i-K8RrAvxDyh5firLFDqVemc">
              Skall vi ordna undervisning för sjukvårdsbiträden och undersköterskor
              är det återigen yrkesöverstyrelsen och ecklesiastikdepartementet,
              och när det gäller barnsjuksköterskor är det likaledes yrkesöverstyrelsen
              och ecklesiastikdepartementet. Men om man skall bygga en barnsjuksköterskeskola
              är det praktiskt att förlägga den i anslutning till ett spädbarnshem
              för att kunna få till stånd den praktiska undervisningen. Då har
              man också att koppla in socialstyrelsen och socialdepartementet,
              och då uppstår ännu större svårigheter att få någon rätsida på
              problemen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4xAqqbet62GZd7XQ7y6oyk">
              Jag kan i det sammanhanget omtala att vi i vårt landsting för
              närvarande håller på med att försöka få till stånd en barnsjuksköterskeskola
              i samband med spädbarnshem. Den centrala behandlingen av det ärendet
              har tagit över två år. Nu har tillkommit ytterligare en instans
              när det gäller yrkesutbildning, nämligen kungl. arbetsmarknadsstyrelsen,
              som har startat vissa s. k. omskolningskurser som emellertid även
              omfattar undervisning av yngre elever. När man ser med vilken
              snabbhet arbetsmarknadsstyrelsen på det området ar-
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q6USyoreWBExemAf8C4njD">
              betar — i Västerås har exempelvis en sådan yrkesskola kommit
              till stånd på mycket, mycket kort tid — är man be-
            </seg>
            <seg xml:id="i-2qWpjyujkPur465RUcBuzt">
              nägen att ifrågasätta om det inte skulle vara lämpligt att låta
              arbetsmarknadsstyrelsen ta hand om yrkesutbildningen över huvud
              taget. Jag förstår ju att detta är otänkbart, men sannolikt skulle
              behandlingen av sådana här frågor på yrkesutbildningens område
              kunna gå ungefär lika snabbt, om blott den nuvavarande splittringen
              kom bort.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VbpejRh2TgN6CdkpV69Bc9">
              På riksdagsplanet råder precis samma splittring vid behandlingen
              av de här ärendena. Det är visserligen statsutskottets andra avdelning
              som har att handlägga de flesta av de här frågorna, men exempelvis
              sjöbefälsundervisningen och handelshögskolorna handhas av första
              avdelningen, och sjuksköterskeskolorna behandlas av tredje avdelningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7RTsT7gwPxyEm8ZyJcBWDH">
              Den utredning som det nu hänvisas till tillsattes 1955. Den har
              alltså arbetat i
            </seg>
            <seg xml:id="i-TaVBnrQx3y5ZmTnKGBSPdp">
              fem års tid. Jag vill i likhet med herr Johansson säga att det
              är av utomordentlig vikt att vi snarast möjligt får se något resultat
              av den utredningen. Vi kan inte fortsätta på det här sättet. Det
              är mycket brådskande med hänsyn till nödvändigheten av att vi
              får en snabb utbyggnad av yrkesundervisningen, detta med tanke
              på de stora ungdomskullarna under den närmaste femårsperioden.
              Därför skulle det vara av mycket stort intresse att få höra vad
              ordföranden i 1955 års utredning har att säga till svar på frågan
              om vi inom en snar framtid har att förvänta något resultat på
              det här området. Jag är medveten om att utredningen har mött och
              kommer att möta mycket svåra problem när det gäller att samordna
              de olika frågorna, men, som sagt, det är av mycket stor vikt att
              vi så snart som möjligt får fram ett resultat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BBzAvYRpBjbnG4LhRPpusy">
            Häri instämde herr Svanström (cp).
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-La7a8TiybUbMrL2pvTn7dT">
            Herr NÄSSTRÖM (s):
          </note>
          <u who="Q6021073" xml:id="i-0c4fa7f0b8510c6c-0" next="i-3xL5NB3dEz11p8rPaY1FHS">
            <seg xml:id="i-2KF5BWhqJ7SmGQvxhjUb1t">
              Herr talman! Som ordförande i den åberopade utredningen blev
              jag uppkallad, och då vill jag säga att vi sysslar med de problem
              som motionären och herr Söderberg påtalat, men vi har flera andra
              uppgifter, framför allt lärarutbildningsfrågorna, och det har
              gjort att vi har haft ett otal sammanträden. Vi har avlämnat ett
              betänkande, och jag hoppas att vi rätt snart skall kunna avlämna
              ett andra betänkande, och det kommer ett tredje också så småningom.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SYQ5yPMEgSHXPcrTYxXRBc">
              Jag vill framhålla, vilket herr Söderberg också gjorde, att problemet
              är mycket omfångsrikt. Yrkesutbildningen sorterar ju under flera
              olika departement och under rätt många olika ämbetsverk. När man
              börjar undersöka saken närmare finner man att det är en mycket
              svår uppgift att, som motionärerna tänker sig, utan vidare försöka
              samordna det hela. Det ena ämbetsverkets uppgifter ingriper delvis
              i det andra ämbetsverkets, 0. s. v. Jag kan dock försäkra att
              utredningen arbetar intensivt, och från vår sida skall frågan
              på intet sätt för-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AmzpcaUqJGtd9sszFkBoiN">
            14 Nr 25
          </note>
          <note xml:id="i-4armjM5ofA3T65QhkLp6RP">
            Om en ny kustradiostation på sydkusten
          </note>
          <u xml:id="i-3xL5NB3dEz11p8rPaY1FHS" prev="i-0c4fa7f0b8510c6c-0" who="Q6021073">
            <seg xml:id="i-PHsJxsnxQwDEGqiFKWfyRY">
              halas, utan allt vad som göras kan skall ske så snabbt som möjligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VzoQSFcuBY3JAine1MRMYY">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JKx95xEQYyU6Ntzshvmrqz">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, bifölls vad
            utskottet i det nu ifrågavarande utlåtandet hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-BwwEouPrKPyDSxi2XUaY2s">
            Föredrogos ånyo statsutskottet utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-Ps69SkCSpwtPFGdUicqdvA">
            nr 166, i anledning av väckta motioner angående möjligheterna
            att minska den statliga kontrollen över kommunala organ; och
          </note>
          <note xml:id="i-HVBTNoQbEoBbqAtK4ttdNV">
            nr 167, i anledning av väckta motioner om decentralisering av
            statens elektriska inspektion.
          </note>
          <note xml:id="i-gk3MF2WodiGhAuTqSzneU">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-XDKnAsTztdRt2uEx2kySu2">
            Om en ny kustradiostation på sydkusten
          </note>
          <note xml:id="i-LhEdim1VrTUKHCZBpKBrmj">
            Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 168, i anledning
            av väckta motioner om en ny kustradiostation på sydkusten.
          </note>
          <note xml:id="i-JhkFcMJXupkWxcjSCL1bTK">
            I två likalydande motioner, väckta den ena inom första kammaren
            av herrar Yngve Nilsson och Arvidson (1: 251) samt den andra inom
            andra kammaren av herrar Nilsson i Bästekille och Darlin (II:
            309) hade yrkats, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t
            skulle fästa uppmärksamheten på behovet av en ny kustradiostation
            på sydkusten samt hemställa, att Kungl. Maj:t med det snaraste
            måtte låta förbereda planerna på en sådan.
          </note>
          <note xml:id="i-JoGAwzSSJfUm2Fc8q9FdgK">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att motionerna I: 251 och II: 309 icke måtte föranleda
            någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-X3dHfeCQXBWgKYwHBbT7us">
            Herr NILSSON, YNGVE, (h):
          </note>
          <u who="Q6012223" xml:id="i-16dbd6984b11c22b-0" next="i-16dbd6984b11c22b-1">
            <seg xml:id="i-U4b4kZUNsh8Ry84YhoeywX">
              Herr talman! De motioner som behandlas i statsutskottets utlåtande
              nr 168 går ut på att en ny kustradiostation bör inrättas på sydkusten,
              så att fiskare och andra sjöfarare som befinner sig i nöd på havet
              skall kunna erhålla
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-V4cdUD6MjrsiD24N7DZpVE">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q6012223" xml:id="i-16dbd6984b11c22b-1" prev="i-16dbd6984b11c22b-0">
            <seg xml:id="i-HabvTg4oi8Joj3dpbtXH5U">
              hjälp så snabbt som möjligt. Jag vill i detta sammanhang erinra
              om de många olyckor som inträffat vid Sandhammaren och som utgör
              bevis för att snabb hjälp kan vara av nöden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XEqfGgawM78ez4wub9Un4g">
              Yttranden över motionerna har inhämtats dels från fiskareförbundet
              och av fiskeristyrelsen, som tillstyrkt, dels från telestyrelsen,
              som har avstyrkt med den motiveringen att det i motionerna avsedda
              området, som ligger mellan Blekinge radio och Malmö radio, väl
              täcks av dessa stationer och att Simrishamnsområdet med anledning
              härav hör till de bäst lottade kuststräckorna i landet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TaFipmGh5wv847CuUX6uNi">
              Själv har jag låtit inhämta uppgifter från det berörda området,
              och där förklarar man att karlskronasändaren inte går att höra
              under sandkullarna på Skånes sydkust och att malmösändaren inte
              expedierar sjöräddningssamtal under hela dygnet. Vidare har det
              sagts att Malmös nödsändare är av svag frekvens. Det är därför,
              säger man, mycket svårt att få en radioförbindelse väster om Sandhammarens
              udde. Detta visar, efter vad jag kan förstå, trots telestyrelsens
              yttrande att allt inte är som det bör vara. Sjöfolket har också
              den bestämda uppfattningen att en kustradiostation borde upprättas
              på Skånes sydkust, då mycket är beroende på om snabb hjälp kan
              erhållas i en nödsituation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6wdA9mrQ4rMGd1B6GDiM1h">
              Herr talman! Med dessa få ord ber jag att få yrka bifall till
              motionerna I: 251 och II: 309.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2XtNtCL31uigvdy1MDWUzb">
            Herr THUN (s):
          </note>
          <u who="Q6209752" xml:id="i-e2f3a5ebe7b682db-0" next="i-e2f3a5ebe7b682db-1">
            <seg xml:id="i-2hnpKvqFfARYMuVYuf15Hz">
              Herr talman! Helt naturligt har utskottet vid behandlingen av
              den här frågan varit intresserat av att frågor rörande skyddet
              för fiskarena i deras riskfyllda arbete skall lösas på ett tillfredsställande
              sätt, speciellt när det gäller sådana anordningar som radioförbindelse
              med kusten för anskaffande av hjälp, när så erfordras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DRVySACLhbxnskLGwLN342">
              Här förhåller det sig ju ändå så att utskottet helt haft att
              lita på telestyrelsen. Denna har givit ett mycket klart besked,
              vari den säger att sådana åtgärder vidtagits, att den anser att
              möj-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-BYDMzUgdSkqcFdD5Fdfaxz">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-PzGSLfFvwhAeQAcCRUuSXR">
            Nr 25 15
          </note>
          <note xml:id="i-2VocLFdRJekh7qsgexQ3Zo">
            Om tillgodoräknande i merithänseende av tjänstgöring som ungdomsinstruktör
          </note>
          <u who="Q6209752" xml:id="i-e2f3a5ebe7b682db-1" prev="i-e2f3a5ebe7b682db-0">
            <seg xml:id="i-JHSAD6a9cgFbax5XSVCuKT">
              ligheter till radioförbindelser är tillfredsställande ordnade.
              Man talar bland annat om att antenneffekten vid Malmö radiostation
              har niofaldigats, och att man därigenom skapat betydande möjligheter.
              Vidare talar man om att danska postoch telegrafverkets kustradiostation
              Rönne radio på Bornholm ger fiskarena stora möjligheter att telefonera
              hem vilken tid på dygnet som de önskar. Ytterligare framhåller
              man att de besvärligheter som den föregående talaren åberopade
              icke enbart är beroende på dåliga mottagningsförhållanden. Fartygens
              elektriska utrustning utgör också en bidragande orsak till de
              dåliga sändningsförhållandena. Här har telestyrelsen förklarat
              att den är beredd att utan några som helst kostnader för respektive
              fiskare ge sådana anvisningar att det skall bli möjligt att så
              långt som det över huvud taget är tänkbart avlägsna dessa störningar
              och svårigheter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P5TcVVvXwE37WSZ2F7W2C2">
              Under sådana förhållanden anser utskottet att det för närvarande
              icke finns någon som helst anledning att gå längre, och därför
              avstyrker utskottet de framlagda motionerna. Jag ber, herr talman,
              att få ansluta mig till utskottets yrkande på denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5X7XrUZ8w9aePjNh8EUTZS">
            Herr NILSSON, YNGVE, (h):
          </note>
          <u who="Q6012223" xml:id="i-16dbd6984b11c22b-2">
            <seg xml:id="i-2MARxVsfMwQ1SiRvha3KU2">
              Herr talman! Då utskottets talesman här säger att de dåliga radioförbindelserna
              till stor del kan bero på bristfällig utrustning på vederbörande
              båtar, så är det inte omöjligt att så kan vara fallet. Jag vill
              dock erinra om att livräddningsstationen vid Kåseberga 1959 fick
              en ny livräddningsbåt som är mycket förnämligt utrustad. Den har
              en radioutrustning om 35 watt, vilket inte är en så liten kapacitet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9o8kWoboQvWwGn7h7evuNx">
              Men det har visat sig vid provtagningar att man i det område
              som jag har talat om inte kan uppfatta Blekingesändaren, och detta
              är, menar jag, herr talman, ytterligare ett belägg för att något
              borde göras på detta område. Jag vill livligt hoppas att vederbörande
              statsråd skall ha uppmärksamheten riktad
            </seg>
            <seg xml:id="i-9eA8jFMtZJP8Xi2967KNVr">
              på denna fråga och att vi så småningom skall få en ändring till
              stånd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-kM34b5KntLfGsPhftzEPX">
            Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter i enlighet med
            de yrkanden, som därunder framkommit, gjordes propositioner, först
            på bifall till vad utskottet i det nu förevarande utlåtandet hemställt
            samt vidare på bifall till de i ämnet väckta motionerna; och förklarades
            den förra propositionen, vilken förnyades, vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-B1R4Pt4Gg4wJTiUfk8vVoe">
            Om tillgodoräknande i merithänseende av tjänstgöring som ungdomsinstruktör
          </note>
          <note xml:id="i-KFTa2oLFs35KBD9Ubu6vWZ">
            Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 169, i anledning
            av väckta motioner om tillgodoräknande av viss tjänstgöring som
            ungdomsinstruktör.
          </note>
          <note xml:id="i-Xj4SYuzGh7U4CWu5sHXTiR">
            I två likalydande motioner, väckta den ena inom första kammaren
            av herr Schött m. fl. (1: 277) och den andra inom andra kammaren
            av herr Allard m. fl. (II: 332), hade hemställts, att riksdagen
            måtte förorda, att Kungl. Maj:t, där särskilda skäl ej annat föranledde,
            i princip borde lämna bifall till ungdomsinstruktörers framställningar
            om att få som ordinarie lärartjänst tillgodoräkna tjänstgöring
            såsom ungdomsinstruktör.
          </note>
          <note xml:id="i-LwXMC5R7H9DkBnmqYNKsg">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet på åberopade
            grunder hemställt, att motionerna I: 277 och II: 332 icke måtte
            föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7cmWFwMQdB58sfSM9VAncU">
            Herr SCHÖTT (h):
          </note>
          <u who="Q6170780" xml:id="i-c391a6634fbeb3a2-0" next="i-c391a6634fbeb3a2-1">
            <seg xml:id="i-BDtCrcupnd6V7gPkfTXXQV">
              Herr talman! I den föreliggande motionen erinras om att 1954
              års riksdag beslöt inrättande av ett antal tjänster som ungdomsinstruktörer
              i ungdomsorganisationerna. Det framhålles också hur angeläget
              det är att få de mest lämpade personer som ungdomsinstruktörer
              och hur man då gärna har sett att lärare med pedagogisk utbildning
              sökte dessa tjänster.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QsUyaocV11uQeCfyNW99XT">
              Genom att för närvarande lärare som får tjänstledighet för att
              ägna sig åt den-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EEw7JkSFn3yBLJjJzLw7gk">
            16 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4cQE66ZchVQDuyEttz6pui">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-JBjb5VoEPwf9Nc4Ke6Pjp7">
            Om tillgodoräknande i merithänseende av tjänstgöring som ungdomsinstruktör
          </note>
          <u who="Q6170780" xml:id="i-c391a6634fbeb3a2-1" prev="i-c391a6634fbeb3a2-0" next="i-4a3XjE4A6cg4aQ5L7wTFx6">
            <seg xml:id="i-T5JtBD57wVwqkWYPofVoJT">
              na verksamhet inte får tillgodoräkna sig sina år som ungdomsinstruktörer
              i löneturshänseende, har det dock visat sig svårt att få lärare
              till dessa sysslor. Detta anses vara en stor brist, och det är
              därför vi har motionerat om erforderlig ändring i nu gällande
              bestämmelser.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hxrtnya2dXbLXUi6x4xEJy">
              Jag vill nämna att vid riksidrottsförbundet hade man första året
              tio sådana här ungdomsinstruktörstjänster. Inte mindre än åtta
              av dessa var besatta av lärare. För närvarande finns det 15 tjänster,
              men endast fem är besatta av lärare. Så sent som den 1 november
              utgick ansökningstiden för två sådana här tjänster, en i Norrbottens
              län och en i Västernorrlands län, men bland sökandena fanns det
              ingen enda lärare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L7KeU5yhtctBRjDeubU1mb">
              Nu har alltså motionärerna hemställt att riksdagen ville förorda
              att Kungl. Maj:t, där särskilda skäl ej annat föranleder, i princip
              bör lämna bifall till ungdomsinstruktörernas framställningar om
              att få såsom ordinarie lärartjänst tillgodoräkna tjänstgöring
              såsom ungdomsinstruktör.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EGpRLsq1jp4BZMokwFxeNx">
              Utskottet skriver att det i och för sig kan synas mindre tillfredsställande
              att det i motionerna berörda spörsmålet om tillgodoräknande av
              tjänstgöring som ungdomsinstruktör för lönetur och tjänsteårsberäkning
              inte blivit löst i den positiva riktning som motionärerna har
              tänkt sig, men att enligt vad man har sig bekant skolöverstyrelsen
              har sin uppmärksamhet fäst på den här frågan, och att man därför
              tycker att motionerna inte bör föranleda någon riksdagens åtgärd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AXw11SniW2EG9nozs4NA7L">
              Vad utskottet har skrivit om skolöverstyrelsens uppmärksamhet
              på frågan innebär ingen överdrift. Skolöverstyrelsen har faktiskt
              sin uppmärksamhet fäst på den. Utskottets utlåtande är daterat
              den 8 november och skolöverstyrelsen har den 28 oktober avlåtit
              en framställning till Konungen i just detta ärende. När man tar
              del av den framställningen finner man att det tidigare var tänkt
              att Kungl. Maj:t i varje särskilt fall skulle kunna besluta att
              vederbörande fick tillgodoräkna sig ifrågavarande tjänsteår. Skolöverstyrelsen
              nämner nu i sin skri-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4a3XjE4A6cg4aQ5L7wTFx6" prev="i-c391a6634fbeb3a2-1" who="Q6170780" next="i-c391a6634fbeb3a2-2">
            <seg xml:id="i-PE4jghXHA42NE3RegDroYX">
              velse, att sedan 1954 åtta framställningar om tillgodoräknande
              av instruktörstjänst vid löneklassförflyttning har inlämnats till
              överstyrelsen och att överstyrelsen överlämnat fem av dessa framställningar
              till Kungl. Maj:t med tillstyrkande. Sedan samtliga dessa framställningar
              avslagits, har överstyrelsen emellertid därefter icke funnit sig
              böra tillstyrka bifall till ansökningar av detta slag.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6170780" xml:id="i-c391a6634fbeb3a2-2" prev="i-4a3XjE4A6cg4aQ5L7wTFx6" next="i-8h87sHD6HS8KLKywkKXZHb">
            <seg xml:id="i-9jYEfopBx1cnhXjkqyP6kE">
              Denna Kungl. Maj:ts inställning till frågan tycker jag rimmar
              mycket illa med den inställning som annonserades när ärendet på
              sin tid behandlades i riksdagen. Skolöverstyrelsen nämner flera
              fall där den alltså har tillstyrkt framställningen hos Kungl.
              Maj:t; särskilt nämns ett fall där statens lönenämnd förklarat
              sig icke vilja motsätta sig bifall till framställningen, men trots
              detta har Kungl. Maj:t avslagit den. Där säger t. o. m. skolöverstyrelsen
              beträffande vederbörande instruktör att det arbete som denne har
              utfört till stora delar måste anses jämförbart med de uppgifter
              som åvilar skolöverstyrelsens ämneskonsulenter, vilka bl. a. har
              att »anordna eller deltaga i instruktionsoch auskultationsdagar
              samt kurser och möten».
            </seg>
            <seg xml:id="i-Pds2uekkT6PBBXtXYH8dVh">
              Skolöverstyrelsen framhåller också att lärarnas andel i instruktörskåren
              har reducerats från att omfatta närmare hälften till att nu utgöra
              endast drygt en fjärdedel, och detta bedöms som allvarligt. Det
              heter att en väsentlig del av instruktörernas arbete är av pedagogisk
              natur, och då har den relativa nedgången av antalet i verksamheten
              arbetande yrkespedagoger allvarligt oroat överstyrelsen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2naCwe9rMSCcUaDymr17bb">
              Skolöverstyrelsen hemställer nu att Kungl. Maj:t måtte föranstalta
              om en utredning av de här aktualiserade frågorna om tillgodoräknande
              av heltidstjänstgöring inom nykterhetsorganisation eller ungdomsfostrande
              sammanslutning såsom instruktör, till vars avlöning utgår statsbidrag,
              vid lönetursberäkning för lärare för att skapa möjligheter för
              organisationerna att vidga rekryteringsbasen för sitt viktiga
              och samhällsgag-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-XYdbBQiPMzEuJbKNYC6GVS">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-LVLwR98dxjTrUq2fdc29xu">
            Nr 25 17
          </note>
          <note xml:id="i-5L21Q1LsMo2jQweCjd39QF">
            Om sänkning av fordonsoch brännoljeskatten för omnibussar
          </note>
          <u xml:id="i-8h87sHD6HS8KLKywkKXZHb" prev="i-c391a6634fbeb3a2-2" who="Q6170780">
            <seg xml:id="i-EHzc1XnqVgpczbHKtuZ4Hz">
              nande arbete, vilket i dagens läge måste få största möjliga stöd
              från statsmakternas sida.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CidrFsXszsbN3TVJwHff27">
              Herr talman! För egen del är jag mycket överraskad över att skolöverstyrelsen
              anser en utredning behövlig. Jag tycker att saken är så klar att
              skolöverstyrelsen borde ha kunnat direkt begära ändring i nu gällande
              bestämmelser. Då jag nu trots detta avstår från att här framställa
              ett yrkande, som avviker från utskottets hemställan, gör jag det
              därför att jag utgår ifrån att Kungl. Maj:t nu verkligen kommer
              att vara positivt inställd till den här frågan och att den utredning
              som skolöverstyrelsen begärt kommer till stånd, att den kommer
              att ske snabbt och ge positivt resultat. Jag vill understryka
              hur utomordentligt angeläget detta är med hänsyn till situationen
              på ungdomsfronten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KAv5riJ2PBSZxC7nybo3o5">
            Herr BOMAN (fp):
          </note>
          <u who="Q5581410" xml:id="i-f827c18215809241-0" next="i-f827c18215809241-2">
            <seg xml:id="i-MpP3pZYDrxB9YwTUqfH1xt">
              Herr talman! Det är riktigt, som herr Schött har sagt, att vi
              vid behandlingen av detta ärende i utskottets femte avdelning
              har hänvisat till den under hand inhämtade upplysningen att skolöverstyrelsen
              hade sin uppmärksamhet riktad på de här förhållandena, och detta
              får man också bekräftat av att skolöverstyrelsen nu har begärt
              en utredning. Jag hoppas livligt att Kungl. Maj:t inte alltför
              länge dröjer med denna utredning, utan att vi får den här frågan
              tillrättalagd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Amavax8Prarx3KTSmXWWCi">
              Med detta ber jag, herr talman, få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-rbWfp6TCjfQH3GBpxqHWQ">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i det
            nu ifrågavarande utlåtandet hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-UPedmgD8x9UAStSjceLQWw">
            Om sänkning av fordonsoch brännoljeskatten för omnibussar
          </note>
          <note xml:id="i-H64UALQS5soP5MsHmgJJka">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets betänkande nr 78, i anledning
            av väckta motioner om sänkning av fordonsskatten och brännoljeskatten
            såvitt avser omnibussar.
          </note>
          <note xml:id="i-D688h35sGhS8gH6cnqGojN">
            2 Första kammarens protokoll 1960. Nr 25
          </note>
          <note xml:id="i-8cuaFZjNQA6NiAQ6gWPgwb">
            I de inom riksdagen väckta, till bevillningsutskottet hänvisade
            likalydande motionerna I: 398, av herr Axel Johannes Andersson
            m. fl., och II: 531, av herr Rimås m. fl., hade hemställts, att
            riksdagen måtte besluta
          </note>
          <u who="Q5581410" xml:id="i-f827c18215809241-2" prev="i-f827c18215809241-0">
            <seg xml:id="i-ToJBGikxMR17BKvoqn4twp">
              a) att sänka den nu utgående fordonsskatten för omnibussar till
              hälften; samt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3b98JeLf2iFLLBg9tRfqQa">
            b) att sänka brännoljeskatten för omnibussar med 10 öre för liter.
          </note>
          <note xml:id="i-FMt4sXAgpGiz82vuHcRbf1">
            Utskottet hade i det nu föredragna betänkandet av angivna orsaker
            hemställt, att de likalydande motionerna I: 398, av herr Axel
            Johannes Andersson m. fl., och II: 531, av herr Rimås m. fl.,
            om sänkning av fordonsskatten och brännoljeskatten såvitt avsåge
            omnibussar, icke måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-7Zyzc61iEKjw1wFymEP6B3">
            Reservation hade anmälts av herrar Gustaf Elofsson, Söderquist,
            Torsten Mattsson, Kronstrand, Gustaf Henry Hansson, Nilsson i
            Svalöv, Kollberg, Gustafson i Göteborg, Darlin och Eriksson i
            Bäckmora, vilka likväl ej antytt sin åsikt.
          </note>
          <note xml:id="i-6buhjmTVzX5MrAdeNUUPZe" type="speaker">
            Herr ANDERSSON, AXEL JOHAN- NES, (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-XhpGZuS2hvv855wQTLTq4p" next="i-f827c18215809241-4">
            <seg xml:id="i-XPJR5rVjJMuwpHZ4pjfuEg">
              Herr talman! Jag skall inte ge mig in på någon längre skildring
              av bussväsendets lidandes historia. Både i motioner och i interpellationer
              har de stora svårigheter, som omnibussägarna i vårt land befinner
              sig i, blivit belysta. I föreliggande motion ges bevis för hur
              stora dessa svårigheter är, i det att man pekar på nyanskaffningen
              av omnibussfordon. Under år 1958 inskränkte sig nyanskaffningen
              till 354 fordon. Därefter har siffran för övrigt sjunkit. Det
              betyder helt enkelt att bussägaren numera måste slita på en buss
              under 20—25 år, innan han kan anse sig ha råd att byta ut den,
              eller också kör han så länge bussen håller ihop, och sedan är
              han tvungen att lägga ner sin rörelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5rnFZwH5arTBtm6WQAKFSt">
              Under de senare åren har ganska många linjer lagts ned helt.
              På andra håll har man nöjt sig med att inskränka antalet turer.
              Över huvud taget har man bland omnibussägarna försökt att genom
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FesjEL1XByoQWK8JCSCLVV">
            18 Nr 25 Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f827c18215809241-4" prev="i-XhpGZuS2hvv855wQTLTq4p" next="i-f827c18215809241-5">
            <seg xml:id="i-3VzjMmTuUSLeYLBmXQHKFz">
              stränga rationaliseringar motverka de svårigheter, som har uppkommit
              till följd av den lavinartade hastighet med vilken privatbilismen
              har växt i vårt land.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8f4qr5D8aH5EdBCPC5ZPmH">
              Nu hade bussägarna hoppats på att det skulle komma att hända
              någonting, när 1953 års trafikutredning gjorde en direkt framställning
              till regeringen och i den också pekade på busstrafikens driftekonomiska
              förhållanden i en brydsam ekonomisk situation. Man hade hoppats
              på att Kungl. Maj:t skulle lägga fram ett förslag till höstriksdagen.
              Redan i februari månad i år gjorde nämligen trafikutredningen
              denna framställning, i vilken utredningen bland annat föreslog
              att fordonsskatten skulle sänkas till hälften. Jag fick som motionär
              också kännedom om utredningens framställning och anhöll därför
              om att motionens behandling skulle uppskjutas till höstriksdagen
              i avvaktan på vad som skulle komma att hända. Men det har ingenting
              hänt. Utskottet förklarar att frågan för närvarande är föremål
              för Kungl. Maj:ts övervägande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PgZCa2SVVHBBa5dij7Ysr4">
              Trafikutredningen föreslog att sänkningen av fordonsskatten även
              skulle komma att gälla 1960 och därvid huvudsakligast avse bussar
              i linjetrafik på landsbygden. Eftersom framställningen inte avgavs
              förrän i februari räknade man inte med att beslut skulle kunna
              fattas förrän vid höstriksdagen. Därför föreslogs att bussägarna
              skulle få restitution av halva fordonsskatten för år 1960. Eftersom
              Kungl. Maj:t inte har gjort någonting åt frågan lär det väl vara
              mycket svårt för bussägarna att kunna räkna med någon hjälp det
              här året.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JRgHNRiRzYvWRAsC7bVx7y">
              Till utlåtandet har inte mindre än tio av utskottets ledamöter
              fogat en blank reservation. Jag antar att reservanterna har insett
              det meningslösa i att ställa något yrkande, men man har på detta
              sätt velat markera att man är intresserad av att någonting händer
              på detta område så fort som möjligt. Jag skall för min del inte
              heller ställa något yrkande utan vill bara uttala den förhoppningen
              «att Kungl. Maj:ts överväganden skall leda till resultat åtminstone
              under vårriksda-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-8szsZdRb8YzY9vrQbC1ZS4">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f827c18215809241-5" prev="i-f827c18215809241-4">
            <seg xml:id="i-MH8CeZWAzuuXUyjv7doHNk">
              gen. Det finns ett gammalt svenskt ordspråk som säger att medan
              gräset växer dör kon. Det förhåller sig väl på det sättet, att
              om Kungl. Maj:ts »överväganden» pågår alltför länge, kommer följden
              att bli att ännu fler busslinjer läggs ned och turer dras in till
              allvarligt men framför allt för befolkningen i våra glesbygder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MxB1VrAYrBqG4ahZHWZuXu">
              Jag har, herr talman, som sagt intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7PktMnuczkNb1aqR3nHHiL">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, bifölls vad utskottet
            i förevarande betänkande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-VgWhMsFWa8omFZRqTmpH2h">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-X4GYF6gxWVQc4DkfLDZWjx">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 58, i anledning
            av väckta motioner om likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4n137wHCjLp2GFTBXaVW6W">
            Andra lagutskottet hade till behandling förehaft fyra inom riksdagen
            väckta, till lagutskott hänvisade motioner, nämligen
          </note>
          <note xml:id="i-3rvp6DNUpgeCPaF8jodQH5">
            dels de likalydande motionerna nr 310 i första kammaren av herr
            Lundström m. fl. och nr 386 i andra kammaren av herr Ohlin m.
            fl., angående likalönsprincipen, m. m.,
          </note>
          <note xml:id="i-31v8GsKxwPbmdjRtccbqTg">
            dels ock de likalydande motionerna nr 471 i första kammaren av
            herr Öhman och herr Persson, Helmer, samt nr 419 i andra kammaren
            av herrar Holmberg och Hagberg, angående likalönsprincipen.
          </note>
          <note xml:id="i-EqWDceeGFoPEC3AQ4oCiWd">
            I motionerna I: 310 och II: 386 hade under en med 1 betecknad
            punkt yrkats att riksdagen skulle besluta att uttala sig för att
            Sverige borde ratificera
          </note>
          <note xml:id="i-Dg6mvM2DA5UmaBsww9rjbP">
            a) Internationella arbetsorganisationens konvention nr 111 angående
            diskriminering i fråga om anställning och yrkesutövning liksom
            även
          </note>
          <note xml:id="i-2L4nG4aE1oLDXjC8663bDb">
            b) Internationella arbetsorganisationens konvention nr 100 med
            ansluten rekommendation nr 90 angående lika lön för män och kvinnor
            för arbete av lika värde.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Do1XQSu1S2EjKPpRPx5dJn">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-Y4W4Ji6HGFow6NG64Rai5W">
            I motionerna I: 471 och II: 419 hade hemställts, att riksdagen
            måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att förslag
            till lag, som förbjöde att betala kvinnor lägre lön än män för
            likvärdigt arbete, måtte föreläggas senast vid 1961 års riksdag.
          </note>
          <note xml:id="i-49Y8mmuDvZiWqbhiRSMPUM">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet på anförda skäl
            hemställt,
          </note>
          <note xml:id="i-3WLWw1dyY74cTgbVeWZCnE">
            A. att motionerna I: 310 och II: 386, såvitt avsåge de däri under
            1 upptagna yrkandena, icke måtte föranleda någon riksdagens åtgärd;
          </note>
          <note xml:id="i-XXsWDgozC61dPfcrD3Ym94">
            B. att motionerna I: 471 och II: 419 icke måtte föranleda någon
            riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-FHBSzBVNjow5s8MzhFX3X2">
            Reservation vid utskottets hemställan under A hade avgivits av
            fru Svenson, herr Birke, fru Hamrin-Thorell, fröken Nordström,
            herr Jacobsson i Tobo, fröken Wetterström och fröken Höjer, vilka
            ansett, att utskottets yttrande bort i viss del hava den lydelse,
            som i reservationen angivits, samt att utskottet bort under A
            hemställa, att riksdagen med bifall till motionerna I: 310 och
            II: 386, såvitt avsåge de däri under 1 upptagna yrkandena, måtte
            i skrivelse till Kungl. Maj:t som sin mening giva till känna,
            att Sverige borde ratificera dels den av Internationella arbetsorganisationens
            allmänna konferens år 1951 vid dess trettiofjärde sammanträde
            beslutade konventionen (nr 100) angående lika lön för män och
            kvinnor för arbete av lika värde, dels ock den av organisationens
            allmänna konferens år 1958 vid dess fyrtioandra sammanträde beslutade
            konventionen (nr 111) angående diskriminering i fråga om anställning
            och yrkesutövning.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PVwyBvmRAPR9fCQ9WHickE">
            Fru HAMRIN-THORELL (fp):
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-fe602c11409551f9-0" next="i-fe602c11409551f9-1">
            <seg xml:id="i-MA3rTkbyUwf2TLaVhNGZY5">
              Herr talman! Jag anser det vara en överloppsgärning att ta kammarens
              tid i anspråk för en utförlig redogörelse för behandlingen av
              denna fråga inom riksdagen under de senaste åren. Den historiska
              bakgrunden till likalönsfrågan har belysts så utförligt i ett
              flertal utskottsbetänkanden och i den allmänna debat-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SHLiFuE3qTxCC3YAYnx4Pe">
            2t Första kammarens protokoll 1960. Nr 25
          </note>
          <note xml:id="i-JsavEUHDzH55GFRXNfwomT">
            Nr 25 19
          </note>
          <note xml:id="i-JygVGjGHtiEsTNfRQejrnX">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-fe602c11409551f9-1" prev="i-fe602c11409551f9-0" next="i-fe602c11409551f9-2">
            <seg xml:id="i-8uZJ9xi1F19p9N2YTsBJaM">
              ten i press, radio, broschyrer och föredrag, att ingen läskunnig
              som över huvud taget intresserar sig för dessa frågor kan ha undgått
              att få dem kartlagda så att de stora linjerna kunnat fastna i
              minnet — även om inte alla detaljer gjort det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KZ3zWTUWT6XT6WsfkNpoGy">
              Dessutom står det en utförlig historik i andra lagutskottets
              utlåtande nr 58 — alltså det utlåtande som vi nu skall behandla
              — och den som har läst den historiken borde veta det mesta om
              likalönsfrågans via dolorosa genom den svenska riksdagen — ty
              en via dolorosa har det utan tvekan varit under nästan hela det
              senaste decenniet. Ibland har ju frågan aktualiserats genom likalönskommitténs
              förslag, och ibland har den kommit fram genom ett förslag att
              Sverige skulle ratificera Internationella arbetarorganisationens
              konventioner nr 100 och nr 111, den första konventionen angående
              likalön och den senare angående diskriminering i fråga om anställning
              och yrkesutövning. Det är ett nytt förslag i motion vid vårriksdagen
              angående ratificering av dessa konventioner som utskottet nu i
              höst behandlat och som är anledningen till att frågan tagits upp
              här i riksdagen i dag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NoxNJnt5QwA7AGt8yUn3Vx">
              Utskottets majoritet har emellertid avstyrkt ratificering av
              de två konventionerna med ungefär samma motivering som föregående
              år — det är den ståndaktige tennsoldaten i sin prydno. Egentligen
              skulle man ha kunnat göra försvaret för motionerna lätt genom
              att upprepa alla de goda argument för ratificering som vi förut
              anfört i denna kammare. Jag skall i det avseendet fatta mig kort.
              Det faktum kvarstår fortfarande — och nu vill jag citera konventionen
              nr 100, såsom också utskottet formulerat det i sitt utlåtande
              — att »konventionen ålägger stat, som ansluter sig därtill, att,
              på sätt som är förenligt med gällande ordning för fastställande
              av lönesatser, främja och, i den mån sagda ordning så medgiver,
              trygga tillämpningen av principen om lika lön för män och kvinnor
              för arbete av lika värde. Principen må enligt konventionen kunna
              tillämpas genom a) lagstiftning, b) i lag fastslagen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JMo53y1J61SbFvbuFxd1q3">
            20 Nr 25 Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AvE7KdxNtfevwBrNPoxMmN">
            eller erkänd ordning för bestämmande av lön, c) kollektivavtal
            mellan arbetsgivare och arbetstagare eller d) genom de vid a)
            —c) angivna utvägarna i förening».
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-fe602c11409551f9-2" prev="i-fe602c11409551f9-1" next="i-fe602c11409551f9-3">
            <seg xml:id="i-VPjHjCk4aQWdexccq6XYL2">
              Detta är vad utskottet självt säger i sin motivering. I texten
              i konventionen säges alltså ingenting om att ratificerande stat,
              i detta fall Sverige, skall vara skyldig att genom lagstiftning
              eller på annat sätt direkt påverka arbetsmarknadens parter att
              genomföra likalönsprincipen. En ratificering innebär däremot enligt
              vår uppfattning ett naturligt stöd från statens sida till likalönsprincipens
              genomförande på arbetsmarknaden. Att detta stöd skulle vara oviktigt
              eller verka i negativ riktning kan väl möjligen de anse, som inte
              själva hyllar denna princip eller som är ovilliga att genomföra
              den på arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PSFmBTaLGvJK5vsWcnrazL">
              En ratifikation av konventionen innebär dock givetvis att staten
              själv i sin egen lönepolitik följer principen om lika lön för
              likvärdigt arbete. Det föreligger inte heller några principiella
              hinder för att staten gör detta och sopar rent framför egen dörr.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W4pjS9k5Tj3n2UtgfcnTxU">
              Att detta är en kostnadsfråga, är naturligtvis såväl motionärerna
              som reservanterna medvetna om. Å andra sidan är det från kvinnornas
              sida ett rättvisekrav att så sker, ja, man kan säga ett rättfärdighetskrav,
              ty den lönepolitik staten nu för innebär en diskriminering av
              kvinnorna på arbetsmarknaden — det är inte fråga om annat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9FNSVPLGpdkFWbz16SgHso">
              Reservanterna har emellertid också uttryckligen sagt ifrån att
              de inte förväntar sig ett omedelbart genomförande av principen
              över bela linjen, utan genomförandet skall ske — såsom vi uttrycker
              det — successivt så snabbt som tillgängliga resurser medger. Det
              är förvånansvärt, herr talman — och det bör verkligen fogas till
              kammarens protokoll — att utskottets majoritet inte kan sträcka
              sig ens så långt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Eeg8rLGv2VoWxhmi18k7cL">
              Man har anledning att bli åtskilligt betänksam inför den motivering,
              som utskottet ger för sitt avslagsyrkande denna gång, åtminstone
              på en punkt. På sid. 19 i utlåtandet uttalar utskottet ett par
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-AcdFbP8AZ7CW3pvY8NFj4s">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-fe602c11409551f9-3" prev="i-fe602c11409551f9-2" next="i-fe602c11409551f9-4">
            <seg xml:id="i-35zMY4PwMQVqX4z8A9UQ4c">
              meningar som jag skulle vilja citera. Utskottet anför: »Vad angår
              det statliga lönesystemet vill utskottet erinra om att enligt
              likalönskommitténs mening ett konsekvent genomförande av likalönsprincipen
              inom detta torde fordra samma bottenlönegrad för män och kvinnor.
              Detta medför en betydande kostnadsstegring för staten. Landstingen,
              städerna och landskommunerna måste sannolikt vidtaga motsvarande
              ändringar i sina lönesystem. Kostnadsstegringarna för dem skulle
              bli högre än för staten. Emellertid torde en sådan konsekvens
              av likalönsprincipens tillämpning inte vara ostridig. Definitionen
              av principen är inte så entydig, att tillämpningen är självklar
              i detaljfrågor. Det förutsättes tvärtom utrymme för förhandlingar
              mellan parterna. Med hänsyn härtill talar starka skäl för den
              av statsmakterna tidigare intagna ståndpunkten, att ännu olösta
              likalönsfrågor inom det statliga lönesystemet betraktas såsom
              förhandlingsfrågor och behandlas i enlighet därmed.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q4X9zRX18Ywo4CXNv9qjyq">
              Innebär detta att utskottet inte ansluter sig till principen
              om likalönstillämpning inom den statliga sektorn, så borde väl
              det sägas rent ut — annars har utskottet enligt min uppfattning
              uttryckt sig mycket dunkelt. Det måste väl ligga något bakom den
              formulering som har givits de sista meningarna, där det talas
              om att likalönsprincipens tillämpning inte är ostridig och vidare
              att olösta frågor inom det statliga lönesystemet skall betraktas
              som förhandlingsfrågor och behandlas i enlighet därmed. Jag kan
              inte förstå att det ena förskjuter det andra. Har inte staten
              som arbetsgivare skyldighet att förhandla i enlighet med en riktig
              och rättfärdig princip för alla sina anställda? Det förefaller
              mig fullständigt klart, även om jag aldrig har suttit vid ett
              förhandlingsbord.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8FwWcFGC78B6TvXQLp7fxG">
              Denna ståndpunkt strider för övrigt, om jag tolkar den rätt,
              emot vad utskottet senare har anfört. Mot slutet av sin motivering
              säger nämligen utskottet att utskottet anser det önskvärt att
              frågan föres närmare sin lösning. Varför vill man då inte ha riksdagens
              stöd
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-66acKkaCRDHnxQfcMrosrj">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-fe602c11409551f9-4" prev="i-fe602c11409551f9-3" next="i-fe602c11409551f9-5">
            <seg xml:id="i-TGaVx9UnSTTjGxr3YJVR4X">
              för den princip som man tydligen anser vara önskvärd att följa?
              Det förefaller mig vara en både ohållbar och myc: ket förvånansvärd
              ståndpunkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4nkBLsWCyFyAxznNmJtqUd">
              När vi senast diskuterade denna fråga framfördes som argument
              gentemot en ratificering att det vore högst genant för Sverige
              att ratificera dessa konventioner när vi ändå inte bokstavligt
              kan uppfylla förpliktelserna såsom utskottet tolkar konventionstexten.
              Det sades t. o. m. att vi kanske efter några år tvingas säga upp
              konventionen därför att intet göres i vårt land för att uppfylla
              förpliktelserna, och så får vi stå där med skammen inför ett internationellt
              forum. Den svartmålningen håller väl i alla fall inte streck i
              dag. Sedan vi sist diskuterade ratifikationen har det inträffat
              händelser på avtalsfronten som vi naturligtvis alla gläder oss
              åt, för så vitt vi önskar en rättvis lösning av likalönsfrågan
              över huvud taget. Ett steg i rätt riktning togs i våras av Landsorganisationen
              och Svenska arbetsgivareföreningen genom överenskommelsen att
              beteckningen »män» och »kvinnor» i kollektivavtalen under de närmaste
              fem åren skall ersättas med ensartade gruppbeteckningar. Detta
              visar ju att vi verkligen i praktiken vill följa den princip som
              konventionerna innebär.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2tSvoK8rM2Ggxdw8D5SBsL">
              Sedan sist har också Norge och Danmark ratificerat konventionen.
              Är det någon som anser att man är mer lättsinnig och mindre ordhållig
              i våra grannländer än vad vi är i Sverige? Vårt internationella
              anseende stärks förvisso inte av den särställning gentemot de
              övriga medlemsstaterna i FN och främst de nordiska länderna som
              vi intar genom att inte vilja ratificera de nämnda konventionerna.
              Är det att begära att övriga medlemsstater skall begripa att Sverige
              inte kan ratificera en konvention som främst vill avskaffa diskrimination
              på grund av ras, hudfärg, religion, politisk uppfattning, nationell
              härstamning eller socialt ursprung, endast därför att där står
              även nämnt kön?
            </seg>
            <seg xml:id="i-TQAXjii7rUhcHYp7hmHRbp">
              Det är för övrigt anmärkningsvärt hur ömtålig och samvetsöm man
              blir in-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qq8Zk11fLxnTavQUfUMENi">
            Nr 25 21
          </note>
          <note xml:id="i-P6G9Tii3jDJ8SmoX7LgXB3">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-fe602c11409551f9-5" prev="i-fe602c11409551f9-4" next="i-9nN7LkaJJAuXMo4wGDgFef">
            <seg xml:id="i-K8hdM6qfzz6TnctD76fSSK">
              för denna ratificering. Kan vi inte genom ett klubbslag i morgon
              dag stå i täten av ratificerande medlemsstater så skall vi inte
              alls vara med. Sätter man samma mikroskop på alla konventionstexter
              är jag rädd för att Sverige får låta bli att ratificera de flesta.
              Vi har väl inte ens uppfyllt kravet på mänskliga rättigheter för
              samtliga medborgare i detta land, om vi skall vara så samvetsömma,
              och det är dock det fundamentala och elementära i FN:s stadga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9nN7LkaJJAuXMo4wGDgFef" prev="i-fe602c11409551f9-5" who="Q4952454">
            <seg xml:id="i-CiH9uYawdwfEt15TzRLw6X">
              Jag ber, herr talman, att med denna motivering få yrka bifall
              till den reservation som är fogad till andra lagutskottets utlåtande
              nr 58.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Et3ii2o6j3uUguAKrRgtgp">
            Häri (fp).
          </note>
          <note xml:id="i-7nAEWoCSkmXxTNRN3mLM9n">
            Under fru Hamrin-Thorells anförande hade herr talmannen infunnit
            sig och övertagit ledningen av kammarens förhandlingar.
          </note>
          <note xml:id="i-5HHNGchM3EZjUXxfb7QEWH">
            instämde fru Gärde Widemar
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LwQ9rAVKuCNB7yUcAhkV7Z">
            Herr förste vice talmannen STRAND (s):
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-0" next="i-aa706df868b686f6-1">
            <seg xml:id="i-Pv1XjbLgRka98L5Qa6LiXY">
              Herr talman! Frågan om likalönsprincipen och om ratificering
              av konventionerna 100 och 111 har varit föremål för riksdagens
              behandling vid flerfaldiga tillfällen. Redan så tidigt som 1952,
              då riksdagen hade till behandling frågan om ratificering om konvention
              100, förekom en debatt mellan dem som förmenade att en ratificering
              borde ske och dem som tyckte att den inte gärna kunde komma till
              stånd med hänsyn till den ordning som gällde på den svenska arbetsmarknaden,
              där parterna hade förbehållit sig frihet att förhandla om arbetsvillkoren
              utan inblandning från statens sida. Sedermera har det vid två
              tillfällen väckts motioner som har ställt yrkande om en ratificering,
              och senast behandlades frågan 1959. Då var det tal om ratificering
              av konvention 111.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QuBWa8xkVpMMbbnGoZ1rCE">
              Har någonting skett sedan 1952, då frågan först var uppe, så
              är det sådant som kan konstateras vara framsteg för ett genomförande
              av likalönsprincipen. På det statliga löneområdet förelåg vid
              den tidpunkten den avvikelsen att en högre lön betalades för manliga
              och en
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DccDfC6Z2UaKAh7LJdqwx8">
            22 Nr 25
          </note>
          <note xml:id="i-Hh9E3kcAe1kWpiEStwn6ax">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-1" prev="i-aa706df868b686f6-0" next="i-aa706df868b686f6-2">
            <seg xml:id="i-Dv4BXVJ4oVuUvSNVgqv6dX">
              lägre lön för kvinnliga även då anställda av båda könen användes
              för samma arbetsuppgifter. Sådant har förhållandet varit såväl
              inom sjukvården, speciellt mentalsjukvården, som också inom fångvården.
              Det har numera rättats till så att likalönsprincipen nu är helt
              genomförd inom det statliga lönesystemet i alla de avseenden där
              man använder såväl manlig som kvinnlig arbetskraft för samma arbetsuppgift.
              Likalönskommittén, som tillsattes 1947 för att titta på dessa
              frågor, har sedan i samband med att den konstaterat dessa fullt
              klara avvikelser från likalönsprincipen, som förelåg inom sjukvården
              och fångvården, också tagit upp till resonemang den olika bottenlönegrad
              som tillämpades för manliga och kvinnliga anställda och som varit
              ett faktum på sådana områden, där man uteslutande använde kvinnlig
              arbetskraft. Jag är inte bergsäker på att likalönskommittén har
              den uppfattningen att ett ratificerande av likalönsprincipen innebär,
              att staten borde ha skyldighet att tillämpa samma bottenlönegrad
              för såväl manliga som kvinnliga anställda. Det är detta, fru Hamrin-Thorell,
              som föranlett utskottet att denna gång uttala, att det inte är
              en ostridig tolkning av likalönsprincipen som ligger i konstaterandet
              att det borde vara på det sättet. Det blir helt och hållet beroende
              på vilka tjänster som finns inplacerade i löneplanen. Det kan
              mycket väl tänkas, att kvalifikationen för de tjänster som tillsätts
              med både manlig och kvinnlig arbetskraft är sådan, att de måste
              placeras relativt högt, medan däremot vissa tjänster, för vilka
              uteslutande eller i huvudsak kvinnor anställs, fordrar sådana
              lägre kvalifikationer, att det kan vara motiverat att placera
              dem lägre. Det är inte klart utsagt i likalönsprincipen, att man
              i t. ex. det statliga lönesystemet inte får ha olika lönegrader
              för tjänster, där man i ena fallet använder uteslutande kvinnliga
              befattningshavare och i det andra manliga. Det är förhandlingsfrågor
              hur dessa tjänster skall placeras, och dessa förhandlingar måste
              föras utan att man
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-AZefmfGLZLwt5VWSXQ7qSp">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-2" prev="i-aa706df868b686f6-1" next="i-aa706df868b686f6-3">
            <seg xml:id="i-Q1jkzmS8jL1GfDMJXtqKhn">
              kan åberopa likalönsprincipen som ett ovillkorligt stöd för en
              annan ordning än den nuvarande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V9Y6hNfkm3SMVVwPA6M8fU">
              Det har vid olika tillfällen sagts att sådana tjänster där man
              uteslutande använder kvinnlig arbetskraft är för lågt placerade.
              Jag vill inte bestrida att så kan vara fallet, men om man t. ex.
              från kvinnohåll vill påstå detta, är det en helt annan sak än
              att säga, att denna fråga faller under likalönsprincipen. Det
              är tvärtom en förhandlingsfråga, som inte faller under likalönsprincipens
              genomförande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Po2MyyC4qmzrLARGNSYMHY">
              Det har sagts, att ratificerar vi, skulle det under alla förhållanden
              vara ett steg i rätt riktning, d. v. s. mot likalönsprincipens
              genomförande på alla områden. Såväl den offentliga som den enskilda
              arbetsmarknaden skulle komma under i varje fall den moraliska
              pressen att se till att likalönsprincipen blev genomförd. Jag
              är inte säker på att så skulle bli fallet utan vidare. Det finns
              nämligen ett mycket stort antal länder, som har ratificerat likalönsprincipen
              utan att man har kunnat konstatera en tendens av starkare innebörd
              än den vi har i Sverige i riktning mot ett förverkligande av likalönsprincipen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QMDkkYwFr9tocS9rLkH74X">
              I Sverige har vi på det statliga området avverkat alla klara
              avvikelser; huruvida några finns kvar inom det kommunala, känner
              jag inte till. Ett faktum är däremot, att det finns mycket kvar
              att göra på den enskilda arbetsmarknaden. Folkpartiet och högern
              står enhälligt bakom reservationen, som yrkar på att vi skall
              ratificera den här gången, men jag har för mig att om de som är
              så ivriga för ratifikation skulle vara lika energiska i sina framstötar
              hos dem som har inflytande på den enskilda arbetsmarknaden, skulle
              vi kanske ha kunnat konstatera större framsteg i riktning mot
              en likalönsprincip än som i dag är ett faktum.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WeVHXehrpMmFxhoH7dfYE8">
              Det har sagts av reservanterna och även av motionärerna att de
              inte väntar sig, att en ratificering i och för sig skall få en
              sådan konsekvens att statsmakterna skall använda sitt inflytande
              till att göra påtryckningar på arbets-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3fc3uDsMbdsHR6ZFFkbuXJ">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-3" prev="i-aa706df868b686f6-2" next="i-aa706df868b686f6-4">
            <seg xml:id="i-DSvHN1aqwUNebmGPj76FYj">
              marknadsparterna att realisera likalönsprincipen. En sådan påtryckning
              skulle i stort sett vara riktad mot arbetsgivarna, ty det är väl
              där motståndet mot ett förverkligande av likalönsprincipen ligger,
              även om detta motstånd har sin förankring i ekonomiska svårigheter.
              Det är ju ett faktum, som även de på arbetsmarknaden som gärna
              vill ha likalönsprincipen genomförd måste erkänna, att det är
              vissa svårigheter förenade med att i en snar framtid förverkliga
              likalönsprincipen. Den kvinnliga arbetskraften på den enskilda
              arbetsmarknaden är i stor utsträckning anställd på sådana områden,
              där den ekonomiska pressen på företagen är tyngre än inom andra
              företag och där genomsnittslönen för såväl manlig som kvinnlig
              arbetskraft ligger lägre än inom låt oss säga den tunga industrien.
              Det är speciellt textiloch konfektionsindustrien som sysselsätter
              mycket kvinnor —inom textilindustrien cirka 50 procent av de anställda
              och inom konfektionsindustrien bortåt 80 procent av de anställda.
              Om skillnaden i lön mellan manlig och kvinnlig arbetskraft är
              cirka 20 procent — den är kanske något mera, jag har inga exakta
              siffror för närvarande — kan man förstå att ett genomförande under
              en femeller tioårsperiod av likalönsprincipen måste bli en belastning
              av helt annan storleksordning i en industri med 80 procent kvinnliga
              anställda än om samma operation skulle genomföras inom metallindustrien
              eller träindustrien, där antalet anställda kvinnor är mindre än
              10 procent av totala antalet anställda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-R9JuTe2r6aNofcrWjijN1u">
              Om vi vill försöka att efter objektiva grunder värdera den utveckling
              i fråga om lönerna som har skett för män och kvinnor, måste vi
              konstatera, att den ligger bäst till för kvinnor anställda inom
              den offentliga sektorn, således i statlig eller kommunal tjänst.
              På den enskilda arbetsmarknaden är däremot löneläget för kvinnorna
              i förhållande till de manliga anställda både relativt och absolut
              sett sämre. Lönerna för kvinnor på den enskilda arbetsmarknaden
              är genomgående lägre än för kvinnor i statlig eller kommunal tjänst.
              Ett undantag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DYQcwFgqPcQ2NNkbvVoemT">
            Nr 25 23
          </note>
          <note xml:id="i-365EpxnT5Q1JxYqgDgZm3T">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-4" prev="i-aa706df868b686f6-3" next="i-aa706df868b686f6-5">
            <seg xml:id="i-NvLvNByE22Y7RyWeaD4YD4">
              utgör möjligen s. k. kontorsbiträdestjänster och liknande, där
              kvinnorna på den enskilda arbetsmarknaden kanske är fullt jämställda
              i lönehänseende med kvinnor anställda inom den offentliga sektorn,
              men i övrigt är kvinnorna i offentlig tjänst både relativt och
              objektivt sett bättre ställda än kvinnorna på den enskilda arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3myZNygrVqwfQuWLetV31R">
              Både Svenska arbetsgivareföreningen och Landsorganisationen har
              regelbundet avstyrkt en ratificering av dessa konventioner under
              hänvisning till att man vill slå vakt om friheten för parterna
              på arbetsmarknaden att själva genom förhandlingar träffa överenskommelser
              om löneoch arbetsvillkor. Vi skulle, i varje fall här i Sverige,
              betrakta en ratificering såsom innebärande en skyldighet för staten
              att iaktta vad som anges i konventionerna för att därigenom främja
              en utveckling mot ett genomförande av principen om lika lön för
              arbete av samma värde, oavsett om det utförs av män eller kvinnor.
              Jag kan alltså icke skriva under påståendet, att en ratificering
              icke skulle innebära en skyldighet för staten att i någon form
              utöva påtryckning på den enskilda arbetsmarknaden för att tendensen
              åtminstone skulle gå i den riktning som konventionerna stadgar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-X52ZMDBQLCG9wwzuKP2dhZ">
              Svenska arbetsgivareföreningen och Landsorganisationen har i
              år träffat en överenskommelse, som innebär att man inom en femårsperiod
              ur avtalen skall utmönstra eventuella bestämmelser som diskriminerar
              kvinnorna genom att man har en särskild lönetariff för män och
              en annan för kvinnor. De lönetariffer, som är avsedda för kvinnor,
              innehåller ju som regel en lägre löneskala. Det innebär naturligtvis
              ett stort framsteg, om vi kommer dithän att avtalens lönebestämmelser
              är likartade för män och kvinnor. Detta kommer dock sannolikt
              icke att resultera i att likalönsprincipen blir till alla delar
              genomförd. Det finns nämligen så mycket annat som påverkar inkomsterna
              på den enskilda arbetsmarknaden, att även om avtalen är utformade
              efter samma grunder, kommer den kvinnliga och manliga genom-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-023.jp2/_view"/>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-5" prev="i-aa706df868b686f6-4" next="i-aa706df868b686f6-6">
            <seg xml:id="i-RH1XJkfuh8bBUx2ZxUzsDF">
              24 Nr 25 Ang. likalönsprincipen, m. m. snittsinkomsten kanske
              ändå inte att bli densamma. Detta behöver alls inte bero på att
              vi inte skulle vilja främja likalönsprincipen, utan det kommer
              väl att i stor utsträckning liksom hittills bero på att arbetsuppgifterna
              trots allt icke är likartade. Den manliga arbetskraften används
              i större utsträckning för sådant arbete som fordrar yrkesutbildning
              och som därmed är ett högre kvalificerat arbete eller för tyngre
              och därmed mera krävande arbete. Framför allt kommer emellertid
              inkomstskillnaden att bero på ackordsarbete, som ger möjlighet
              till större arbetsinkomster för männen. Det förekommer ju visserligen
              också ackordsarbete för kvinnor, men kvinnornas ackordsförtjänster
              ligger med få undantag lägre än den genomsnittliga ackordsförtjänsten
              för manlig arbetskraft.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JuyD7rHZJtzUc6wKrhMsYC">
              Om jag hade haft någon grund för att anta att en ratificering
              av dessa konventioner skulle främja en snabbare utveckling mot
              ett genomförande av likalönsprincipen fullt ut, skulle jag, herr
              talman, inte haft några betänkligheter mot att stödja kravet att
              Sverige skulle ratificera dessa konventioner. Jag skulle kanske
              till och med ha varit benägen att på allvar diskutera en ratificering
              även med ögonen öppna för de olägenheter, som det från andra synpunkter
              skulle innebära för arbetsmarknadens parter att få detta tryck
              över sig, om det hade legat så till, att Sveriges anseende internationellt
              sett skulle bli lidande av att vi inte har ratificerat konventionerna.
              Jag skulle ha förstått farhågorna för att så skulle kunna bli
              fallet, om de stater som redan har ratificerat konventionerna
              hade visat en snabbare framstegstakt än vi i vårt land i riktning
              mot det mål som likalönsprincipens genomförande innebär. Om det
              i detta avseende finns några skiljaktigheter är de emellertid
              säkerligen till Sveriges förmån. Kvinnornas löneläge är i vårt
              land bättre än i varje fall de flesta andra länder, och vi har
              också i Sverige en relativt bättre relation mellan lönerna för
              män och kvinnor än i det övervägande antalet andra länder.
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-V2Dp3NTdTeHacTkGzLV6oP">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-6" prev="i-aa706df868b686f6-5" next="i-ASknjitG9jxq5im9xaDFs9">
            <seg xml:id="i-zhsyZFvQnv6urrFXhGA8p">
              Herr talman! I samband med den motion, som nu närmast fru Hamrin-Thorell
              har talat för, har utskottet också behandlat en motion nr I: 471
              och II: 419 med yrkande om en lagstiftning som skulle innebära
              förbud att betala kvinnor lägre lön än män för likvärdigt arbete.
              I samband med att vi avstyrkt folkpartimotionen om ratificering
              av konventionerna om lika lön har utskottet också avstyrkt den
              motionen. Det finns ju ingen lagstiftning som förbjuder en arbetsgivare
              att betala männen olika löner, och jag tror inte att vi skulle
              nå så värst långt, om vi funderade på en lagstiftning som skulle
              innebära förbud mot att betala kvinnor lägre lön än den som utgår
              till män. Det finns i avtalen en nedre gräns, nämligen minimilönen,
              som inte får underskridas, men däremot finns det inget förbud
              för arbetsgivaren att betala den ene arbetaren högre lön än den
              andre, och jag tror till och med att motparten, d. v. s. arbetarsidan,
              gärna ser att så sker. Jag tror inte att så värst mycket skulle
              vara att vinna på en lagstiftning som innebär förbud att betala
              kvinnor lägre lön än den som utgår till män. Det skulle bli ständiga
              tvister om jämförelsematerialet, men framför allt skulle en sådan
              lagstiftning i ännu högre grad strida mot friheten på arbetsmarknaden
              än en eventuell ratificering av de ifrågavarande konventionerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ASknjitG9jxq5im9xaDFs9" who="Q4830361" prev="i-aa706df868b686f6-6">
            <seg xml:id="i-3w3Cvmz2RpxNsaroWcMAEN">
              Herr talman! Jag hemställer om bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NryBZr4mthtJwb9TpxUBpd" type="speaker">
            Fru HAMRIN-THORELL genmäle:
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-GbFczyJv8uAMAqu6CeR7PV" next="i-aa706df868b686f6-8">
            <seg xml:id="i-8MXZkobrRx2QwUVXvzeWAo">
              Herr talman! Herr förste vice talmannen kom i början av sitt
              anförande in på frågan om värdesättningen av olika tjänster och
              befattningar med hänsyn till kön och över huvud taget värdet av
              arbetsinsatsen. Det är en fråga som vi kanske kommer in på litet
              senare i dag, men jag kan inte låta bli att konstatera det egendomliga
              faktum, att det i stor utsträckning sitter just kvinnliga befattningshavare
              på de tiänster som är lågt avlönade och om uttrycket tillåtes
              mig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2x675UE1UsNhseh5PPUVEw">
            (fp) kort
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-E6dkksMrApwxmDc8UoUrgT">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-aa706df868b686f6-8" prev="i-GbFczyJv8uAMAqu6CeR7PV">
            <seg xml:id="i-FPQjc5NFsaLrtMzb2vjPvS">
              här i riksdagen, måste jag säga att det är väldigt lätt att fiffla
              med tjänster i sådant avseende. Det går alldeles utmärkt att kalla
              en tjänst för t. ex. ekonomibiträde och besätta den med en kvinnlig
              tjänsteman, som får en låg lön, medan man kallar samma tjänst
              på något annat håll för ekonomiarbetare, besätter den med en man
              och ger honom betydligt högre lön. Kvinnorna har funnit att den
              principen tillämpas påfallande ofta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NgJ3PUUarVp46im37Lg3yP">
              Jag skall inte säga mer om den saken, eftersom vi kommer in på
              den senare, men jag skulle vilja svara några ord när förste vice
              talmannen säger, att om vi ratificerar de här konventionerna,
              så påtager sig staten uppgiften att påverka arbetsmarknadens parter
              i lönesättningen. Det där att utöva påtryckning, som herr förste
              vice talmannen säger, när det gäller att genomföra en princip
              som arbetstagarna vill se förverkligad, det kallas i andra sammanhang
              för stöd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Eojaus2MmZWWjVxe78csGL">
              För övrigt måste jag säga, att jag aldrig har påtagit mig uppgiften
              att föra arbetsgivarnas talan i den här frågan, och jag vågar
              säga detsamma för motionärernas del.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6VHKE4JC3rEAPNCyEohWxi">
            Herr förste vice talmannen STRAND (s) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-9" next="i-aa706df868b686f6-10">
            <seg xml:id="i-2xNpebm1WgiAFFzqneTrp5">
              Herr talman! Jag har inte försökt mig på någon värdering av manliga
              tjänster i förhållande till kvinnliga. Jag har inte sagt någonting
              annat än att det inte är förutsatt i likalönsprincipen att man
              ovillkorligen skall ha en löneplan som för båda de här kategorierna
              innebär en lönesättning ända ned i botten. Jag har i utskottet
              sagt, att jag inte är beredd att så där utan vidare slå fast,
              att exempelvis stationskarlar, brevbärare och vaktmästare inte
              har sådana kvalifikationer, att de skulle kunna placeras i en
              högre lönegrad än den lägsta, om man hade en sådan värderingsprincip
              att den gick lägre i fråga om kvalifikationer för manlig arbetskraft
              än vad som nu är fallet. Det har man inte i löneplanen. Exempelvis
              ute i de statliga företagen finns det alldeles säkert en lönesättning
              för man-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3uSrW5CUm8SH47tnBj9JTV">
            Nr 25 25
          </note>
          <note xml:id="i-KLSHxArKQXT8agKmLXRt6M">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-10" prev="i-aa706df868b686f6-9">
            <seg xml:id="i-9ysVxnwuRBoCCzvHeKkCZH">
              liga arbetare som ligger under lönegrad 7, vilken är den lägsta
              i löneplanen. Frågan om samma bottenlönegrad för män och kvinnor
              i det statliga lönesystemet kan följaktligen bero på om det är
              samma kvalifikationer i den lägsta graden för båda kategorierna,
              och jag är inte säker på att så är förhållandet i dag. Därmed
              har jag inte yttrat mig om huruvida de kvinnliga tjänster som
              i sin helhet eller i viss utsträckning ligger under lönegrad 7
              är för lågt placerade. Det är en förhandlingsfråga, som jag förmodar
              att de förhandlande parterna diskuterar vid sina sammankomster,
              eftersom vi har kunnat konstatera, att det vid dessa förhandlingar
              alltid är fråga om uppflyttningar och omgrupperingar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VqMHPEY1GQLXbNPRtWYzLJ">
            Herr PERSSON, HELMER, (k):
          </note>
          <u who="Q6042935" xml:id="i-67ad55fd1a0ee119-0" next="i-67ad55fd1a0ee119-1">
            <seg xml:id="i-LGF13VoLuQUKrBQqz6kHK2">
              Herr talman! Under 1950-talet var ju denna fråga uppe många gånger
              i riksdagen, men det blev ingen positiv lösning. Nu är vi i slutet
              på år 1960 och i början på ett nytt årtionde, där man har givit
              stora löften åt folket, men jag tycker att inledningen inte är
              särskilt bra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LHZH6WiCWJ1bWTuATHSYiG">
              Argumenten för och emot att ratificera denna konvention har ju
              framförts många gånger i denna kammare, och framför allt har förste
              vice talmannen använt sin goda förmåga för att argumentera emot
              en ratificering. Jag tror ju för min del att det egentligen strider
              mot hans egen personliga uppfattning när han tvingas att argumentera
              på det sätt som han här har gjort.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V7ob5uAbsthwQmiaceAGkc">
              Vi har från vårt håll tidigare haft motioner i denna fråga. I
              år har vi en motion, där vi direkt har föreslagit att man stiftar
              en lag, som förbjuder att kvinnor betalas lägre lön för likvärdigt
              arbete. Argumenten mot denna vår nya motion ligger emellertid
              egentligen på samma plan som argumenten när det gällt att ratificera
              konventionen om likalönsprincipen. Argumenten är de gamla vanliga,
              men det brister oerhört mycket i logiken. Jag tror att det var
              i vår motion år 1950 som vi talade för en förkortning av arbetsdagen.
              Jag erinrar mig att förste vice talmannen då i den-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UKqp1yB3CW9JhAbNBQpzDn">
            26 Nr 25 Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q6042935" xml:id="i-67ad55fd1a0ee119-1" prev="i-67ad55fd1a0ee119-0" next="i-ShDbqaeWRRr65xi5myYGXf">
            <seg xml:id="i-Tmnzo8T4JrvWrPeU4iPy7P">
              na kammare hävdade, att detta icke var någon lagstiftningsfråga
              utan en sak som skulle avgöras av arbetsmarknadens parter. Att
              lagstifta när det gäller förkortning av arbetstiden, hävdade han,
              skulle vara att göra intrång på det område som hör arbetsmarknadens
              parter till. Men jag tror att bara två år senare så steg förste
              vice talmannen upp och sade, att den vägen inte var framkomlig,
              utan nu måste vi lagstifta, och det blev lagstiftning om förkortad
              arbetstid.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7EMcqYagMY4Cus5M6W85Ry">
              Om vi tar semesterfrågan, har man ju också därvidlag tidigare
              hävdat att detta inte var någon lagstiftningsfråga. Jag förstår
              inte varför en god lagstiftning — en lagstiftning som gynnar människorna
              — skall behöva stå i motsättning till friheten när det gäller
              arbetsmarknadens parter. Eller ta tjänstepensionen, där man tagit
              upp en väldig och mycket berättigad politisk strid i detta land.
              Det blir ju emellertid lagstiftning om införande om tjänstepension.
              De som var emot en lagstiftning på detta område hävdade att man
              borde gå den s. k. frivillighetens väg, d. v. s. i det oändliga
              uppskjuta frågans lösning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Tz6FdA5TtC2RFPZfv6Zwv6">
              Det är därför jag anser att de som argumenterar emot att vi nu
              skall ratificera här berörda konvention inte är 1ogiska i sin
              argumentation utan att deras bevisföring är opportunistiskt betingad
              och ingenting annat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-wXFmnfByjGTCKXfUKy8Ed">
              Med det anförda har jag velat ge till känna, att vi kommer att
              stödja förslaget om att riksdagen skall ratificera denna konvention.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ShDbqaeWRRr65xi5myYGXf" prev="i-67ad55fd1a0ee119-1" who="Q6042935">
            <seg xml:id="i-GzoYLHYbT4Cufa4Lnz9i7G">
              Dessutom ber jag, herr talman, att få yrka bifall till våra motioner
              nr 471 i första kammaren och 419 i andra kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Scn6XMSGbWzSccBCATfvqb">
            Herr förste vice talmannen STRAND (s) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-67ad55fd1a0ee119-2" next="i-67ad55fd1a0ee119-3">
            <seg xml:id="i-77r5CFusALFduJmT1r1GcM">
              Herr talman! Jag ber först att få framhålla att vi i vårt parti
              inte känner till begreppet att tala mot sin övertygelse, och om
              herr Persson har en annan erfarenhet från sitt parti är det en
              sak för sig. Om någon har en annan uppfattning i vårt parti, får
              han också ge
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-UGv2sAKpBjGiBBwMwk3Fqe">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-67ad55fd1a0ee119-3" prev="i-67ad55fd1a0ee119-2">
            <seg xml:id="i-DP4EDS7NJNzuveF9nFSPwg">
              den till känna, i varje fall har han ingen skyldighet att tala
              om någonting som han inte själv tror på.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C6ewqzjo35bNy7AqNKYbg3">
              I fråga om den enskilda arbetsmarknaden har Landsorganisationen
              gammal hävd på att förfäkta, att vi vill ha den fri från lagstiftning.
              Detta gäller emellertid inte arbetstidsfrågan och semesterfrågan.
              Vi har förmenat att det därvidlag är fråga om angelägenheter,
              som inte bara gäller dem som är anslutna till fackorganisationerna
              utan är frågor som måste ha sin tillämpning över hela arbetsmarknaden.
              För att få dessa frågor likartat lösta har det inte stått annan
              väg till buds än lagstiftningsvägen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-E18STYq4ztRUvVVnEPF3tr">
              Om jag vid något tillfälle har uttalat mig emot lagstiftning
              i någon fråga, som gäller dessa båda angelägenheter, men sedermera
              ändrat mening, så beror det väl inte på principiella betänkligheter
              utan på att jag i första omgången räknade med att man skulle kunna
              komma ett stycke på väg genom förhandlingar på frivillighetens
              grund. När det visat sig inte vara möjligt har jag ansett att
              man bör gå vidare i den lagstiftning, som redan i princip varit
              genomförd, vare sig det gällt arbetstidsfrågan eller semesterfrågan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SKXgAa9Vp6xVScYmGDF2uj">
              Herr Persson tyckte att mitt anförande i många hänseenden stred
              mot logiken. Jag kanske kan få återge en historia från de gamla
              A-salsmötena, som hör samman med logiken. Det var en någon mycket
              radikal och mycket skicklig talare, som var uppe i debatten men
              som inte alls höll sig till ämnet utan talade om mångt och mycket
              annat. Kata Dalström replikerade från salen: »Logiken, min herre!
              Logiken, min herre!» Vederbörande svarade: »Logiken är någonting
              för borgartanter. Här skall skällas!»
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JYkHVNFLH47rWnNHB6QyHA">
            Herr PERSSON, HELMER, genmäle:
          </note>
          <u who="Q6042935" xml:id="i-67ad55fd1a0ee119-4" next="i-67ad55fd1a0ee119-5">
            <seg xml:id="i-4yrZ6bQ2NSFNvAp3yNbgVX">
              Herr talman! Jag beklagar att herr förste vice talmannen återigen
              måste gå upp och tala mot sin innersta övertygelse. Om jag inte
              fattade fel, anmälde han principiella betänkligheter mot en lagstiftning
              i detta fall, men jag måste
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HrxeB7e3hPuDum4jPsmFfC">
            (k) kort
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-5xr9UMiGpLWBbsKMHNPj7P">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q6042935" xml:id="i-67ad55fd1a0ee119-5" prev="i-67ad55fd1a0ee119-4">
            <seg xml:id="i-B8dnuGmLcMSpG1XHX6Gw5d">
              fråga: Kan man på allvar ha principiella betänkligheter mot att
              stifta en lag som förbjuder diskriminering av halva vår nation?
              Det är den frågan som herr förste vice talmannen här skall ge
              besked om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-V9QjBX7Si3L5evC6R4WwnK">
            Herr GEIJER (s):
          </note>
          <u who="Q4794565" xml:id="i-12dea3012005a1c7-0" next="i-12dea3012005a1c7-1">
            <seg xml:id="i-FF71iB2zUELQC998rJGEZ">
              Herr talman! Jag vill gärna säga några ord i denna debatt, då
              Landsorganisationen har spelat en rätt framträdande roll i diskussionen
              om konventionens antagande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Mu6ZVSJdax78AEKZiuQSZN">
              Det råder väl inga delade meningar mellan utskottets majoritet
              och minoritet om det principiellt oriktiga i den — som man kan
              kalla det — diskriminering som nu förekommer i det svenska arbetslivet.
              Den fråga där meningarna går i sär gäller vägen fram till ett
              annat förhållande. Minoriteten i utskottet tror, att ett antagande
              av konventionen skulle innebära ett steg i riktning mot en lösning
              av kvinnolönefrågan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KCJyBeTwaZCBgkc9TjR1CZ">
              Vi har på den svenska arbetsmarknaden alltid hävdat, att lönefrågorna
              inte bör vara föremål för lagstiftning. Jag vill här anknyta till
              herr Perssons senaste anförande, där han satte likhetstecken mellan
              &lt;semesterlagstiftningen, arbetstidslagstiftningen och den lagstiftning
              som i dag ifrågasättes. Det råder emellertid en väsentlig skillnad
              här. Vi har alltid hävdat — och riksdagen har för länge sedan
              accepterat den principen — att man kan och bör lagstifta i frågor
              som är av socialpolitisk natur men bör avstå från varje lagstiftning
              som direkt ingriper i löneregleringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NpwXRmhjRppJyJLPRrqLsG">
              Detta är en gränsdragning som stämmer väl överens med de uppfattningar
              som finns på den svenska arbetsmarknaden. När jag säger den svenska
              arbetsmarknaden, avser jag båda parterna — de har redan från början
              varit överens och är det alltjämt om att betalningen för arbetskraften
              skall vara en förhandlingsfråga mellan parterna och icke vara
              föremål för lagstiftning. Det finns många länder — i dagens läge
              utgör de kanske till och med majoriteten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JkT965b1gi1HLyCz4Xj4Xs">
            Nr 25 27
          </note>
          <note xml:id="i-NFvV8T3SvuPcDbiEa2KXWJ">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q4794565" xml:id="i-12dea3012005a1c7-1" prev="i-12dea3012005a1c7-0" next="i-12dea3012005a1c7-2">
            <seg xml:id="i-8etXbM51qmWSdzARDLmCr6">
              — som lagstiftar om lönefrågor. Jag skulle tro att både parterna
              på arbetsmarknaden och lagstiftarna genomgående har dåliga erfarenheter
              av detta förfarande och anser det olämpligt, men har man en gång
              börjat, är det svårt att komma ur cirkeln.
            </seg>
            <seg xml:id="i-92mo2Ev688BncWZd1Xraex">
              Vi är på det klara med att ett antagande av konventionen inte
              för kvinnolönefrågan framåt på något sätt. I de länder där konventionen
              har ratificerats har detta icke lett till någon förbättring ur
              kvinnornas synpunkt. I de länder ute i Europa som har ratificerat
              konventionen ligger relationen mellan mäns och kvinnors löner
              sämre till än i Sverige överallt utom i ett land — Frankrike —
              där den är någon procentenhet bättre. Detta säger ju att konventionen
              inte i och för sig medför någon förbättring.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CNNdwUGJHey39kjL5tW3ys">
              Jag har för övrigt svårt att föreställa mig, att den svenska
              riksdagen skulle kunna ratificera konventionen och därmed låta
              sig nöja. Om konventionen ratificeras, måste riksdagen se till
              att kvinnolönefrågan klaras i full utsträckning, och ett godkännande
              av konventionen innebär inte i och för sig detta. Då är frågan:
              Skall riksdagen på grundval av motioner o. s. v. fatta kompletterande
              beslut som innebär t. ex. fastställande av minimilöner för kvinnor?
              Jag är övertygad om att ett godkännande av konventionen skulle
              aktualisera denna fråga. Då man blivit på det klara med att konventionen
              inte innebär en lösning av kvinnolöneproblemet, kommer samma fråga
              om statligt fastställda minimilöner upp hos oss som har varit
              och är aktuell i många andra länder — det finns t. o. m. ett europeiskt
              land som har både minimilöner och maximilöner som är statligt
              fastställda. Det är alldeles omöjligt att tänka sig att fastställa
              minimilöner bara för kvinnor; ett sådant beslut måste utsträckas
              till att gälla även män. All erfarenhet av minimilöner som fastställts
              genom lagstiftning är sådan, att vi på arbetsmarknaden — jag talar
              nu på fackföreningsrörelsens vägnar — måste bestämt avråda från
              försök i den riktningen. Alla erfarenhe-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L5oxkbs6vUoTLzFXmp263y">
            28 Nr 25
          </note>
          <note xml:id="i-4YHErd16zcb6fRvMnQwYBr">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q4794565" xml:id="i-12dea3012005a1c7-2" prev="i-12dea3012005a1c7-1" next="i-12dea3012005a1c7-3">
            <seg xml:id="i-7tHcwhUAWfQqfnu5FfFKc9">
              ter både från industriellt utvecklade och mindre utvecklade länder
              talar emot en sådan anordning. Vi anser att lönefrågorna bör vara
              en angelägenhet för parterna på arbetsmarknaden. Det steg, som
              togs av :Arbetsgivareföreningen och Landsorganisationen i början
              av detta år var ett första steg i riktning mot ett förverkligande
              av likalönsprincipen. Om den svenska riksdagen förra året hade
              ratificerat ifrågavarande konvention nr 100 skulle — det är jag
              för min del ganska övertygad om — parterna på den svenska arbetsmarknaden
              inte ha träffat den uppgörelse i frågan som nu föreligger i form
              av en särskild protokollsanteckning, och även om den protokollsanteckningen
              på många sätt är ofullständig och kanske till och med vag, innebär
              den ändå ett steg i rätt riktning som är av betydligt större värde
              än en ratificering av konventionen nr 100. Som en följd av den
              överenskommelsen förhandlas det nu inom olika brancher om hur
              anpassningen i praktiken skall gå till. Jag kan som ett exempel
              nämna, att för en vecka sedan träffades i en bransch en överenskommelse
              som innebär att man rensar ut de speciella kvinnolönesatserna
              ur avtalet, så att enhetliga lönesatser införs från och med nästa
              år. Det innebär dock inte fullständig jämställdhet lönemässigt,
              ty trots detta återstår åtskilligt innan man har kommit dithän
              att samma arbete betalas med samma lön. Från fackföreningsrörelsens
              sida är vi så bestämda i vår uppfattning om att diskrimineringen
              av den kvinnliga arbetskraften måste avvecklas, att vi kommer
              att ägna mycken kraft och stort intresse åt detta under de närmaste
              åren. Vi måste helt enkelt komma ifrån det nuvarande förhållandet,
              ty detta är orimligt i en så utvecklad demokrati som vårt land.
              Men vi vill icke vara med om att det skall ske på det sätt som
              reservanterna i utskottet tänker sig, ty det innebär för det första
              ingen lösning och för det andra att man skulle ta första steget
              till att överföra lönefrågorna till lagstiftningsområdet. Ingen
              lagstiftande församling är mäktig att behandla lönefrågorna lag-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-XAWT1G65ZWJaqXfuPR8yck">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4794565" xml:id="i-12dea3012005a1c7-3" prev="i-12dea3012005a1c7-2" next="i-12dea3012005a1c7-4">
            <seg xml:id="i-tGnGSNu2cDXgn2eifanG9">
              stiftningsvägen, ty det skulle, såsom jag redan har sagt, medföra
              alltför stora svårigheter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XyePevfppJ4SgtBLGonx4A">
              När man nu talar om lika löner och säger att det skall vara lika
              lön för män och kvinnor — herr förste vice talmannen har redan
              varit inne på den frågan — så vill jag framhålla att det egentligen
              inte finns någonting som heter lika lön och aldrig kommer att
              finnas det heller. Vi har icke lika lön inom den kvinnliga gruppen
              lika litet som inom gruppen manliga anställda. Det föreligger
              stora löneskillnader. Vad beträffar förhållandena på det statliga
              området är väl riktlinjerna i konventionen i huvudsak tillgodosedda.
              Men på det statliga området är det en helt annan fråga som förtjänar
              uppmärksamhet, nämligen låglöneproblemet, som är oberoende av
              frågan om lika lön för lika arbete. Låglöneproblemet är lika aktuellt
              på det statliga och kommunala området som på den privata arbetsmarknaden.
              Jag tror det vore hälsosamt, om många av riksdagens ledamöter
              ville intressera sig för de verkliga låglöneproblem, som föreligger
              på det statliga området, i stället för att syssla med lönefrågor
              av det här slaget. På det statliga området förekommer lönesättningar
              för vissa kategorier av anställda som är upprörande låga. Det
              gäller både kvinnor och män. Men det är heller ingen fråga som
              löses genom att Sverige ratificerar konvention nr 100, utan den
              måste lösas genom kommande förhandlingar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P1jeBestL7YT559nCUNgKs">
              Från arbetsmarknadens sida vill vi alltså inte acceptera ett
              godkännande av konvention nr 100. Vi ser praktiskt på dessa frågor,
              vi vet att arbetsmarknadens parter har kommit en god bit på väg,
              och vi hoppas att den utvecklingen skall fortsätta. Jag tror också
              att jag har rätt, när jag säger att man på arbetsgivarsidan på
              den privata arbetsmarknaden mer och mer har accepterat riktigheten
              i det resonemang som vi för om att diskrimineringen bör avvecklas.
              Men samtidigt kan det inte bortses ifrån att frågan har en avsevärd
              ekonomisk betydelse för vissa branscher. Beklädnadsindustrien
              har nämnts som ett exempel,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WUzDJBuoPTWkzPhMKBDp23">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4794565" xml:id="i-12dea3012005a1c7-4" prev="i-12dea3012005a1c7-3">
            <seg xml:id="i-UKUtki19d7xX5swet6vzH4">
              och många andra branscher befinner sig i en ungefär likartad
              situation, d. v. s. den kvinnliga arbetskraften utgör det stora
              flertalet av de anställda och den manliga ett mindre antal. Om
              man i dag skulle införa samma lön för kvinnorna som nu utgår till
              männen, är det klart att det för beklädnadsbranschen omedelbart
              skulle medföra en kraftig kostnadsstegring — den skulle kanske
              ligga mellan 20 och 30 procent — och oavsett hur angelägna vi
              är om att den här frågan löses snart, är vi medvetna om att det
              krävs en viss övergångstid och en anpassning för att industrien
              skall kunna komma fram till den nya avvägning som är nödvändig.
              Vi menar att den anpassningen skall kunna ske inom den tidrymd
              som parterna på den svenska arbetsmarknaden nu har tänkt sig.
              Jag kan försäkra reservanterna i utskottet att fackföreningsrörelsen
              inte kommer att spara någon möda då det gäller att hjälpa den
              kvinnliga arbetskraften och komma fram till ett mer rättvist system
              än det som för närvarande råder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QsCDxGFH3uy2r627TDBYFv" type="speaker">
            Fru HAMRIN-THORELL genmäle:
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-67E6wcJs9QhtYH7xbqpQNW" next="i-12dea3012005a1c7-5">
            <seg xml:id="i-7RLYRLSRJ7wwBRHhmkrkTD">
              Herr talman! Jag kan inte underlåta att konstatera, att den skildring
              som herr Geijer lämnade av de förpliktelser som Sverige åtar sig
              genom att ratificera dessa konventioner är missvisande. Vi förbinder
              oss inte till någon lagstiftning i fråga om lönesättningen. Det
              är inte fråga om att lagstifta om minimilöner. Vad vi åtar oss
              står i artikel 2, och jag förmodar att herr Geijer är så van att
              läsa konventioner att det borde vara onödigt att än en gång läsa
              upp den. I artikel 2 står: »Varje medlem skall med avseende å
              alla arbetstagare, på sätt som är förenligt med gällande ordning
              för fastställande av lönesatser, främja och, i den mån sagda ordning
              så medgiver, trygga tillämpningen av principen om lika lön för
              män och kvinnor för arbete av lika värde.» Där står inte ett ord
              som ålägger Sverige att lagstifta om lönerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UJoAAe1gJaWmkQzd1bisDN">
              Vidare är väl alla kvinnliga löntagare
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VxyWj5xypWfmvhc4GUsXXX">
            (fp) kort
          </note>
          <note xml:id="i-PDmXBA9yEFxqn8ke1rEtoF">
            Nr 25 29
          </note>
          <note xml:id="i-76U6MSmFEbWzCvNtX7qdav">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-12dea3012005a1c7-5" prev="i-67E6wcJs9QhtYH7xbqpQNW">
            <seg xml:id="i-CmnSTSTHonFqhbonC9SEvC">
              överens om att det kan och skall vara löneskillnader. Här är
              inte meningen att genomföra något slags standardisering i fråga
              om lönerna, men det skall inte vara en lönesättning med löneskillnader
              efter kön utan efter utbildning, ansvar och kvalifikationer. Det
              är dit vi vill komma. Annars har vi ingenting alls emot löneskillnader,
              ty de är fullt naturliga i ett samhälle som vårt, även i fråga
              om låglönegrupperna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WaTsCWGMbZZY1mJy6nSQPB">
            Herr GEIJER (s) kort genmäle:
          </note>
          <u who="Q4794565" xml:id="i-12dea3012005a1c7-6">
            <seg xml:id="i-59wUTGApkWrnJp8rJumg3T">
              Herr talman! Jag vill i anslutning till vad fru Hamrin-Thorell
              sade också erinra om artikel 2. Fru Hamrin-Thorell läste själv
              upp orden »trygga tillämpningen av principen om lika lön för män
              och kvinnor». Om det nu inträffar, vilket har inträffat i alla
              länder som har ratificerat konventionen, att ingen ändring sker
              på grundval av ratificeringen, frågar man sig hur tillämpningen
              från statens sida skall kunna tryggas, som det står i konventionen.
              Det är där nästa steg i utvecklingen kommer in. Jag har svårt
              att tänka mig att konventionen ratificeras, utan att riksdagen
              därefter måste ta nästa steg, nämligen att införa något slag av
              minimilöner eller vad det kan bli fråga om, och det är där den
              principiella betänkligheten kommer in.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KTXwtKahgGdev6qopn8pgi">
              Om nu fru Hamrin-Thorell och de övriga reservanterna vill att
              konventionen skall ratificeras för att det, så att säga, skall
              se snyggare ut, utan att det därefter skall föreligga några förpliktelser
              för den svenska riksdagen, anser jag att reservanterna är inne
              på felaktiga vägar, ty tar vi första steget får vi vara beredda
              att också ta nästa.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RwFnZ2k5ggqc5U7EN65q1U">
            Fröken NORDSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="Q4989373" xml:id="i-1d575bb5a0e032c4-0" next="i-1d575bb5a0e032c4-1">
            <seg xml:id="i-TjS9k6wbmT7AsC3P6wPh2r">
              Herr talman! Jag kan börja mitt anförande på samma sätt som fru
              Hamrin- Thorell, med att säga att det mesta i detta avsnitt av
              likalönsfrågan som kan sägas, också har sagts här i kammaren under
              årens lopp. Jag kan tillägga, att det mesta som just i dag behöver
              sägas från vårt håll har sagts av fru Hamrin- Thorell.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V8ZHcNDTPMweo6YhZ1V22V">
            30 Nr 25
          </note>
          <note xml:id="i-Manqk4NU1nNvYYnfkEPdXE">
            Ang. likalönsprincipen, m. m.
          </note>
          <u who="Q4989373" xml:id="i-1d575bb5a0e032c4-1" prev="i-1d575bb5a0e032c4-0" next="i-1d575bb5a0e032c4-2">
            <seg xml:id="i-8i97PibMQgn34uFQsrTaGz">
              Låt mig dock göra några anmärkningar beträffande vårt internationella
              ansvar i frågan, det fru Hamrin-Thorell helt hastigt snuddade
              vid.
            </seg>
            <seg xml:id="i-rcJhzMiRU637ScmK65CwE">
              Vi kan väl, herr talman, inte bortse ifrån, vad en ratificering
              skulle betyda för kvinnorna i många andra länder. Var och en som
              haft tillfälle att sammanträffa med kolleger och kvinnoorganisationskvinnor
              från andra länder känner väl till, att kvinnorna utomlands intensivt
              följer utvecklingen för vår kvinnovärld, det må vara i skattefrågor,
              det må gälla den husliga yrkesutbildningen eller sjuksköterskors
              och hemvårdarinnors lönevillkor, för att nämna några få exempel
              från intresseområden, som ligger mig nära.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P7DoRTkwwrWo7szQK9JHbb">
              Den internationella kvinnovärlden står undrande, varför inte
              Sverige i likhet med de 32 andra länderna — däribland Danmark
              och Norge, som ju också tillämpar principen om arbetsmarknadens
              frihet — ratificerar konventionen nr 100. Den förklaring som man
              försöker ge sina utländska vänner när de ställer den här frågan
              går aldrig in — hur man än försöker att göra den fosterländskt
              positiv och fri från subjektiva synpunkter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ReMKrrEqMoioyqHBnE6E3Q">
              Våra överenskommelser mellan arbetsgivare och arbetstagare inte
              minst den sista, som vi alla gläder oss över — känner vi själva
              till, och de är nog också kända i de inre arbetsmarknadskretsarna
              utomlands, men folk i allmänhet, som också kan påverka opinionen
              i det egna landet, ser till det lättast tillgängliga av det internationella
              materialet, nämligen de internationella konventionerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DmxAS6AWjF6ysA4iVhFt76">
              En ratificering av konventionen skulle, det vågar jag påstå,
              innebära en stor stimulans för kvinnorna i de många länder där
              — som utskottets ordförande så riktigt antydde — avlöningsoch
              anställningsförhållandena för kvinnorna är sämre än i vårt land.
            </seg>
            <seg xml:id="i-J1RWKLnEPFgTxsR2ZQXpCr">
              Att kvinnorna i de länder herr Geijer nämnde har lägre löner
              än många av de svenska kvinnorna, beror väl inte på att man där
              har antagit konventionen, utan är väl en företeelse, trots konventionen,
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-SKnUkpbx9JtQAyp5sRCyWM">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q4989373" xml:id="i-1d575bb5a0e032c4-2" prev="i-1d575bb5a0e032c4-1">
            <seg xml:id="i-2jb3aqgKvz8wtTWSFsve1D">
              som hänger samman med att man i dessa länder har så mycket att
              ta igen. Det finns ett motstånd i form av tradition, man har dålig
              ekonomi osv. Allting måste väl få ta sin tid här i världen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KKeWz4xef1Bbtz55xirdMC">
              Att vi inte anslutit oss till konventionen nr 100 tycker jag
              dock är något lättare att acceptera än att vi som konsekvens härav
              stått förhindrade att ansluta oss till konventionen nr 111, den
              som gäller diskriminering i fråga om anställning eller yrkesutövning
              på grund av ras, hudfärg, kön, religion, politisk uppfattning,
              nationell härstamning och socialt ursprung. Det är, herr talman,
              illa, så som världen ser ut i dag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Uu2YPS8DXZKDSFCuiLyWtf">
              Jag ber att få yrka bifall till reservationen under punkten A.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LsH6xRRnqvq2TKwfg4WS5v">
            Fru HAMRIN-THORELL (fp):
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-fe602c11409551f9-7">
            <seg xml:id="i-JtV81nhsHigVgf9ksy7qza">
              Herr talman! Jag kan inte underlåta att efter denna diskussion
              konstatera, att de som har talat emot en ratificering för det
              första sagt att man inte vill ratificera konventionerna för att
              de inte har någon betydelse. För det andra säger de att de inte
              vill ratificera konventionerna av fruktan för att staten skall
              utöva påtryckningar på arbetsmarknadens parter. Det ena påståendet
              strider direkt mot det andra. För det tredje säger man att man
              hyllar samma princip och vill arbeta i samma riktning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J9ExatS3N8rqzmSybgbkrs">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            talmannen, att med anledning av vad därunder yrkats propositioner
            komme att framställas särskilt rörande vardera av de båda punkterna
            av utskottets i förevarande utlåtande gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-K2z3eXt36E64SYTN7rWwmg">
            Sedermera gjorde herr talmannen enligt de i fråga om punkten
            A förekomna yrkandena propositioner, först på bifall till vad
            utskottet i denna punkt hemställt samt vidare på antagande av
            det förslag, som innefattades i den vid punkten avgivna reservationen;
            och förklarade herr talmannen, efter att hava upprepat propositionen
            på bifall till utskottets hemställan, sig anse denna
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2xRXoiLfdkxgL4s89HNNQE">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-B4drNnWiy4iBtKgG7j7kPF">
            Nr 25 bl
          </note>
          <note xml:id="i-LNQB5YC71bsoqKUSuom1fu">
            Om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det statliga
            avlöningssystemet
          </note>
          <note xml:id="i-371iUnyZCFAMvhnwoT5uTg">
            proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-GuoqUxWEpzXE8QVDSj5FGo">
            Fru Hamrin-Thorell begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande
            omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-8rNHoLH6zoszvK9fP6TjBz">
            Den, som bifaller vad andra lagutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 58 punkten A, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-AJa32aEiibwhhW4ShHi7At">
            Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-6DZgXC3XLcnoedMVTtXUEg">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-F8vR33t6S3YmS4qtRVyV2B">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-V1HiH74uY5C3VB78iS4K3c">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den vid punkten
            avgivna reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-Qb5ewmF4ButK5H9HyxDj4G">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en börja omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat på ja-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-P6xHuaUnPxutdhPE6fEa1y">
            Då emellertid fru Hamrin-Thorell begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-CEdoRbLYUAimpKC46m3MAi">
            Ja — 83; Nej — 44.
          </note>
          <note xml:id="i-9WpkLHV4gGu9R4Cd5AWexq">
            Därjämte hade 3 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-HsCp9CaEHT44Zm7Epg97us">
            Därefter gjordes i enlighet med de rörande punkten B framkomna
            yrkandena propositioner, först på bifall till vad utskottet i
            nämnda punkt hemställt samt vidare på bifall till motionerna I:
            471 och II: 419; och förklarades den förra propositionen, som
            upprepades, vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-L5wTBeCvecBZn5xg2GaJrj">
            Om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det statliga
            avlöningssystemet
          </note>
          <note xml:id="i-SJEnNH6fbcrA75y7YKNsJW">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 59, i anledning
            av väckta motioner om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster
            inom det statliga avlöningssystemet.
          </note>
          <note xml:id="i-RoemNcKoow7cTMWURzZsWX">
            Andra lagutskottet hade till behandling förehaft två inom riksdagen
            väckta, till lagutskott hänvisade motioner, nr 302 i första kammaren
            av herr Bergh, Ragnar, m. fl. samt nr 379 i andra kammaren av
            fröken Wetterström m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-RmKySawsEBJuLmu35CHcY7">
            I motionerna, vilka voro likalydande, hade hemställts, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla, att Kungl. Maj:t
            skyndsamt måtte under medverkan av berörda förhandlingsparter
            låta utföra en objektiv arbetsvärdering beträffande tjänster i
            låglöneoch mellanlönegraderna inom det statliga avlöningssystemet.
          </note>
          <note xml:id="i-SBhnR2nY11tBaWgUD97Sa8">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande utlåtandet på åberopade
            grunder hemställt, att riksdagen i anledning av förevarande motioner,
            I:302 och II: 379, måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla,
            att Kungl. Maj:t måtte låta under medverkan av berörda förhandlingsparter
            skyndsamt utföra en systematisk arbetsvärdering inom det statliga
            avlöningssystemet.
          </note>
          <note xml:id="i-615BdBQqEgFrM8syRThtUs">
            Reservation hade anförts av herrar Strand, Nils Elowsson och
            Axel Svensson, fru Carlqvist, herr Lundberg, fru Ekendahl, herr
            Johansson i Södertälje samt fru Eriksson i Ängelholm, vilka ansett,
            att utskottets yttrande bort i viss angiven del hava den lydelse,
            reservationen visade, samt att utskottet bort hemställa, att förevarande
            motioner, I: 302 och II: 379, icke måtte föranleda någon riksdagens
            åtgärd.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Wdwk559XkeW13CfG6Tp9UL">
            Herr förste vice talmannen STRAND (s):
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-11" next="i-UcWFPVbxLev9keYVvdZPNS">
            <seg xml:id="i-P3uwMry2gWavB3uQLsqfT8">
              Herr talman! Även de motioner som behandlas i detta utlåtande
              härstammar från samma källa som de tidigare, nämligen missnöje
              med att man inte kommit längre i fråga om genomförande av likalönsprincipen.
              I motionerna yrkas att Kungl. Maj:t måtte låta utföra en arbetsvärdering
              beträffande vissa tjänster inom det statliga lönesystemet, speciellt
              inom låglöneoch mellanlönegraderna. Arbetsvärderingen skulle ske
              under medverkan av berörda förhandlingsparter.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-28GutAZcuf4EPFZJE8zzQ1">
            32 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UcFNR8hRNfdaUAJggkxQHc">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-P2Knyhz2NuSxVEyS2SdpoM">
            Om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det statliga
            avlöningssystemet
          </note>
          <u xml:id="i-UcWFPVbxLev9keYVvdZPNS" who="Q4830361" prev="i-aa706df868b686f6-11" next="i-H1iC158WyXB6Y9BF4BoG3">
            <seg xml:id="i-AzBGf3Yj9oDUn1zDPAcDRe">
              Lotten har fällt avgörandet i utskottet i denna fråga på så sätt
              att utskottet uttalar sig för bifall till motionerna, medan lotten
              givit oss det negativa utslaget. Vi har därför måst reservera
              Oss för att få fram den mening vi företräder. I utskottets slutkläm
              är yrkandet utvidgat till att gälla en arbetsvärdering inom hela
              det statliga lönesystemet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YE6DVZ9Qx1UYFPdwmyDVNL">
              I motionerna liksom även i utskottets utlåtande vill man inte
              förneka, att det tillämpas ett visst slag av arbetsvärdering i
              samband med löneförhandlingarna men också vid de s. k. löneplansrevisionerna.
              Denna arbetsvärdering vill man dock inte betrakta såsom en systematisk
              värdering. Därför tror man att man om en sådan värdering genomfördes
              skulle nå ett bättre resultat framför allt i fråga om värderingen
              av de lägre tjänsterna och särskilt de lägre tjänster som rekryteras
              med kvinnlig arbetskraft. Reservanterna har för sin del inte kunnat
              ansluta sig till den optimistiska tron att man skulle ha möjlighet
              att genom en systematisk värdering, där man fastställde vilka
              faktorer som skulle vara avgörande och poängsatte dessa faktorer,
              skulle nå ett resultat som de förhandlande parterna kunde finna
              tillräckligt objektivt för att kunna vara avgörande vid lönesättning
              eller lönegradsplacering. Vi tror inte heller att det skulle finnas
              någon som helst möjlighet att de förhandlande parterna, vare sig
              på arbetsgivarsidan eller de anställ-
            </seg>
            <seg xml:id="i-AZzVJLViuzMcRKVKErAxA4">
              das sida — även om de skulle acceptera att gå in på en sådan
              arbetsvärdering — på förhand skulle kunna ut-
            </seg>
            <seg xml:id="i-DRWvStCW1SCF7U4VzNor4D">
              fästa sig att anse de värderingsresultat man kommer fram till
              så objektiva att de skulle kunna ligga till grund för en lönegradsplacering.
              Förmodligen måste de förbehålla sig rätten att vid förhandlingar
              hävda andra meningar än dem som skulle ha kommit till uttryck
              vid en sådan värdering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JNWxFbNGeiRMwkyY9Sm2MQ">
              I Uppsala har för åtskilliga år sedan gjorts ett försök till
              något som man väl kan kalla arbetsvärdering. Rent teoretisk kan
              man naturligtvis fastställa grunderna för en värdering och även
              göra värderingen med ledning av de prin-
            </seg>
            <seg xml:id="i-BpdXDHWErFBkeuHuHWc8Tq">
              ciper som fastslagits. Den här arbetsvärderingen i Uppsala var
              ganska omfattande — den berörde några hundra olika tjänster —
              men den ligger fortfarande i skrivbordslådan, så man har ingen
              erfarenhet av vad den skulle kunna leda till. Värderingen i fråga
              har tillställts Stadsförbundet och Stadsförbundet ligger fortfarande
              på den. Uppsala stad har väl själv inte ansett sig kunna tillämpa
              värderingen vid sin lönesättning utan att det fanns grund för
              att reglerna också skulle kunna tillämpas på andra håll, helst
              naturligtvis genomgående vid lönesättning inom de områden som
              faller under städerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C6hfm25zmEoVyXkCDrM6aA">
              Det har också tillämpats arbetsvärdering och tillämpas väl fortfarande
              sådan inom den enskilda sektorn. Men det är här inte fråga om
              en arbetsvärdering av samma karaktär som man nu närmast åsyftar,
              d. v. s. en värdering av tjänsterna, utan vid nyssnämnda arbetsvärdering
              har det varit fråga om värdering av arbetsuppgifterna eller rättare
              sagt betalningen för en viss arbetsinsats. Det har tillämpats
              olika system. I regel har det gällt ackordsättning, och sådan
              tillgår ofta så att man får en viss angiven tid för utförande
              av en arbetsuppgift. I andra fall får man en viss bestämd ersättning
              i kronor och ören för att genomföra arbetsuppgiften. Det finns
              också en metod som kallas MTM-metoden. Jag kan inte redogöra för
              de olika metoder som tillämpats, eftersom jag inte känner resultatet
              av tillämpningen, men jag vet att samtliga syftar till att man
              skall få en rättvisande lönesättning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JAXafsvwu7WS4a5yroaMog">
              Det är som sagt i dessa fall inte fråga om en tjänstegradering
              av det slag som det här gäller. Visst kan man ha en systematisk
              gradering, men en sådan gradering kan inte göras en gång för alla,
              utan det måste vara en fortlöpande värdering efter resultaten;
              man måste räkna med att de faktorer som ingår i den tid efter
              annan måste bli föremål för omvärdering. Man kan inte en gång
              för alla fastslå att en viss faktor är värd så och så många procent
              eller poäng eller vad man nu vill kalla det, och en annan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-CjkQM5aY7XFYBCRH94hCaM">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-BRE9axXmD6MAgxEKj8qtpb">
            Nr 25 33
          </note>
          <note xml:id="i-5JfwSgaZm1NM6jr1iZSnwN">
            Om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det statliga
            avlöningssystemet
          </note>
          <u xml:id="i-H1iC158WyXB6Y9BF4BoG3" who="Q4830361" prev="i-UcWFPVbxLev9keYVvdZPNS" next="i-3traBvryeUew5FSFZt4QkX">
            <seg xml:id="i-WjvXrBnHJSmWjhCq1X9Gh6">
              faktor så och så många. Det måste vara en återkommande värdering
              både av själva den skala som skall ligga till grund för värderingens
              genomförande och av de olika faktorerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7UMakmggDgtMfx9YHwcTMv">
              I motionen har nämnts en hel del faktorer som skulle vara och
              har varit vägledande vid &lt;Uppsala-värderingen Man har emellertid
              utelämnat en synnerligen viktig faktor: tillgången på arbetskraft
              ingår inte bland dessa faktorer, men den har under de år som vi
              närmast kan blicka tillbaka på spelat en större roll än alla andra
              faktorer tillsammans. Bristen på arbetskraft har ingått som en
              betydelsefull faktor vid fastställandet av ersättningen till arbetskraften.
              Det är den faktor som i större utsträckning än någon annan har
              påverkat också lönesättningen för kvinnorna, och man kan därför
              säga att det i detta avseende har skett en fördelaktig utveckling,
              även om den inte varit så fördelaktig som företrädarna för motionärerna
              i såväl föregående ärende som detta ärende skulle ha önskat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EhfDXQFka4CRiMPa2txyFD">
              Nu har motionerna varit utsända på remiss till olika instanser.
              Samtliga uttalar mycket stor tveksamhet inför möjligheten att
              nå ett resultat som skulle kunna bli bättre än som redan kommit
              till uttryck vid den lönesättning som skett vid förhandlingarna
              eller i samband med löneplansrevisionerna. Jag tror att den tveksamheten
              är välgrundad. Reservanterna ansluter sig till tveksamheten. Vi
              tror inte på möjligheten att på ett så stort område som det här
              gäller genomföra en arbetsvärdering på det sätt som föreslagits,
              även om den kallas systematisk och får en sådan grad av objektivitet
              att den har större värde än de värderingar som nu sker vid löneförhandlingarna.
              Även om värderingen vid förhandlingarna är schematisk och kan
              skifta från gång till annan, är väl alltid argumentet för en omgradering,
              att någon av de i graderingen ingående arbetsgrupperna bör värderas
              bättre i förhållande till andra. Det finns väl även de som tycker
              att en nedvärdering ibland borde komma till stånd, men detta blir
              ju aldrig aktuellt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Dgd45EKQXc5xMJGWEoSasz">
              Det är alltid fråga om uppflyttningar, och då är alltid motivet
              för ett sådant krav att den gruppen är i förhållande till andra
              grupper värd en uppflyttning. Jag tror också att vi får räkna
              med att förhållandena på arbetsmarknaden även på det statliga
              och på det kommunala området kommer att växla i minst samma omfattning
              som vi varit med om under de senast förflutna åren — vi skulle
              till och med kunna säga under det senaste årtiondet — och vi bör
              därför inte räkna med att det är möjligt att fastställa några
              grunder för en värdering som skulle kunna bestå för längre tid
              än några få år i taget. Vi tror följaktligen mera på den avvägning
              i fråga om lönesättningarna olika lönegrupper emellan som sker
              vid de återkommande löneförhandlingarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RUi48SGWvuMZWwJdpkQUup">
              Reservanterna ifrågasätter vidare, huruvida det kan vara så lämpligt
              att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer om åtgärder
              som skulle kunna tolkas såsom ett ingripande i den fria förhandlingsrätt
              som de anställdas organisationer eftersträvar. Även de organisationer,
              som har sin verksamhet speciellt på det statliga området, har
              ju en stark önskan att få en förhandlingsrätt som helst skulle
              vara mera vidgad än de för närvarande tycker sig ha.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3traBvryeUew5FSFZt4QkX" who="Q4830361" prev="i-H1iC158WyXB6Y9BF4BoG3">
            <seg xml:id="i-Hz8pZGfB4P5kGJWgLUFZgB">
              Herr talman! Med denna motivering hemställer jag om bifall till
              den vid utlåtandet fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-E2xmB5pDw53xWxCsTFRrVS">
            Herr BERGH, RAGNAR, (h):
          </note>
          <u who="Q5572108" xml:id="i-67e11661d08a8f7d-0" next="i-B2LUg6F8VRMpmFQVCHQB8P">
            <seg xml:id="i-V1moKXgAR7Pwaebh2f945q">
              Herr talman! Jag har vågat mig på att begära ordet i denna rätt
              krångliga fråga eftersom jag råkar vara motionär i det här ämnet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ue9fM8rV9YPY5ikWFvQ7Zx">
              Jag skulle vilja börja med att ge den föregående ärade talaren
              rätt i att det naturligtvis är ytterst svårt, för att inte säga
              omöjligt, att åstadkomma en fullt objektiv värdering av arbetsinsatser,
              i all synnerhet om det är fråga om en jämförelse mellan olika
              slag av arbeten. Men detta omdöme måste också gälla den värdering
              som man nu har — den schematiska värdering som förekommer i motsats
              till den mera systematiska som
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MYKgQAAu69ag14bZ9iDNh3">
            34 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RfNRX9rydj6ETo6PCmCujj">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-AVrmAJxhe4H94SfjxkK3PN">
            Om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det statliga
            avlöningssystemet
          </note>
          <u xml:id="i-B2LUg6F8VRMpmFQVCHQB8P" prev="i-67e11661d08a8f7d-0" who="Q5572108">
            <seg xml:id="i-EQYCQGiBk3FmRGq69UU7Qs">
              motionärerna begär. Jag skulle också tro att man inte får överskatta
              löneförhandlingarna såsom &lt;korrektiv emot brister i den värdering
              som nu praktiseras, därför att utgången av en löneförhandling
              — det vet den föregående ärade talaren mycket bättre än jag —
              beror på så många, många faktorer som inte direkt har med värderingen
              av arbetet som sådant att göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7gPzqAfw7rz6oquPXcQjYK">
              Vidare kan man också säga att när reservanternas talesman åberopar
              lagen om tillgång och efterfrågan som ett argument mot den av
              motionärerna Önskade systematiska värderingen, gäller lagen i
              minst lika hög grad även beträffande den värdering som nu sker,
              och detta argument kan därför inte speciellt riktas mot motionärernas
              förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CSPFv5XjANDw5frnyT4os6">
              Nu har ju även reservanterna erkänt, att det nuvarande systemet
              inte är tillfredsställande. När så är förhållandet och när man
              enligt min mening med skäl kan hysa tvivel om förhandlingarnas
              korrektionsvärde, varför skall man då vara så rädd för att pröva
              en ny metod av det slag motionärerna föreslår? Man kan inte heller
              som skäl åberopa, att det försök som gjordes i Uppsala för en
              del år sedan inte har lett till något resultat. Att så inte skett
              sammanhänger ju med att man tydligen inte har velat tillämpa de
              grunder, som man därvid kom fram till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7KDwnFPH4gdqTTPNCHvRbc">
              När det är obestridligt att det för närvarande föreligger vissa
              brister, som sammanhänger med nuvarande värderingsmetod, varför
              skall man inte då kunna försöka någonting annat, som utskottet
              nu har föreslagit? Jag kan inte heller finna det vara ett hållbart
              argument, att en sådan analys skulle kunna tolkas som ett ingrepp
              i den fria förhandlingsrätten. Analysen skulle ju enligt motionärernas
              förslag utföras i samverkan med arbetsmarknadens parter. Det är
              om man så vill en analys, som sker under förhandlingar. Det argumentet
              är enligt min mening inte så värst hållbart.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NftfSFcrHBux5WuEhZKwTh">
              Med dessa ord ber jag, herr talman, att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LVJ8EVotXq81xJvzpHTZLM">
            Fröken ANDERSSON (h):
          </note>
          <u who="Q4935783" xml:id="i-44999b9a180b961f-0" next="i-CnrMpuFQksbdBJrDWwGuoW">
            <seg xml:id="i-KcgzBcn56NdGQUXb195MNu">
              Herr talman! Det kan ju synas egendomligt, att två personer utanför
              utskottet tar till orda omedelbart efter utskottets ärade ordförande,
              men jag försvarar mig bland annat med dels att jag är motionär
              och dels att jag dock deltagit under sju år i likalönskommitténs
              arbete på sin tid.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cf4U1bSemerZxqLae1n4Qw">
              Jag vill börja med, herr talman, att uttrycka min glädje över
              den låt oss säga balanserade ton, som reservanterna använt i sin
              argumentering. Jag tycker att det bådar gott för en lidelsefri
              överläggning både nu och i framtiden. Jag uttrycker vidare min
              glädje över att också reservanterna har accepterat likalönskommitténs
              definition på lika lön. Den lyder ju: Lika lön för man och kvinna
              för likvärdig arbetsuppgift. Jag anser att det är den riktigaste
              definitionen. Värderar man en tjänst, så behöver man nämligen
              inte dra fram talet om kvinnornas svaghet, större frånvarofrekvens
              och mindre försörjningsbörda etc.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5EQV41iLUtuqg45nT4KKVP">
              Detta är alltså något som jag bara har velat notera. Såsom förut
              har nämnts, tillämpas ju inom det statliga lönesystemet likalönsprincipen
              de facto i högre lönegrader. Det är dock icke fallet i de lägre
              lönegraderna. Jag har aldrig kunnat fatta denna kategoriklyvning
              eller ens kunnat gissa mig till den rättvisa, som skulle kunna
              ligga i denna olika värdering av högre och lägre tjänster. Man
              utgår alltså å priori från att i de lönegrader, där det inte behövs
              någon utbildning, d. v. s. i de lägsta lönegraderna, männen skall
              ha en viss bottenlönegrad. Men för kvinnorna finns ingen botten!
              Det måste innebära, att man helt enkelt värderar människorna olika
              såsom arbetstagare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LFL1B2UFD7aKUqUBx5iGuo">
              Såsom nog också har nämnts förut i dag ansåg sig likalönskommittén
              i sitt betänkande (sid. 276) kunna konstatera följande: »Vid likalönsprincipens
              genomförande skulle sålunda praktiskt taget alla de tjänster,
              som för närvarande ligger under den manliga bottenlönegraden,
              uppflyttas till denna grad.» Det är därför som det enligt vår
              mening behövs en objektiv värdering. Vi skulle
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-HL2SAeqQytWWV9iag6nFQa">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-FfYmHJxhC57d62XqL619Ht">
            Nr 25 35
          </note>
          <note xml:id="i-4StTmiUpMKNtsoCaus7gui">
            Om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det statliga
            avlöningssystemet
          </note>
          <u xml:id="i-CnrMpuFQksbdBJrDWwGuoW" prev="i-44999b9a180b961f-0" who="Q4935783" next="i-KXBGDUQq4TeJFPKqrr2SEe">
            <seg xml:id="i-9znSy92ZgL7z4m1D7fY8tf">
              också, med stöd av att likalönskommittén i sitt betänkande helt
              enkelt begärt sådan uppflyttning, anhålla att parterna vid förhandlingarna
              verkligen tar hänsyn till detta konstaterande. Men nu har vi som
              sagt inte gått den vägen, utan vi anser att det medel, som den
              systematiska värderingen utgör, kan vara lämpligt att använda
              vid förhandlingar. Redan nu förekommer ju värdering av olika tjänster.
              Vi har ju — som också reservanterna nämner — tjänsteförteckningsrevisioner
              då och då. Dessa värderingar är dock av mer schematisk karaktär.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XiwhQLDTqSwi4hzvu6HCqy">
              Men så uttalar reservanterna någonting, som jag inte riktigt
              har förstått innebörden av: Vissa garantier för objektivitet uppnås
              genom att lönegradsplaceringarna föregås av förhandlingar. Det
              måste väl ändå förutsätta, att båda parter har en inte negativ
              utan något så när positiv inställning till likalönsfrågan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NvLnzSaKSsTD8yDLUGouCU">
              Nu vet jag inte hur det i detalj går till vid förhandlingarna,
              men man får dock komma ihåg, att där sitter å ena sidan arbetsgivarparten,
              i detta fall statens representanter, som har en viss ekonomisk
              ram att röra sig inom — den saken är ju klar. Å andra sidan sitter
              arbetstagarparten, tjänstemännen, som inte bara har intresse för
              likalönsprincipens tillämpande utan också har att beakta olika
              gruppers intressen. Så räcker inte resurserna inom den ram som
              finns — denna ram behöver självfallet inte "vara helt fastlåst
              men kan å andra sidan inte sprängas alltför mycket. Naturligtvis
              blir det en värdering vid förhandlingarna, men man får inte glömma
              bort det rent psykologiska faktum, att vid förhandlingar kan atmosfären
              understundom vara ganska överhettad. Vi menar, att den objektiva
              värdering som vi efterlyser skulle på ett riktigare och lugnare
              sätt kunna ske genom en sådan värdering, som vi här har föreslagit.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M79FE2pznKv3dSDzytirwU">
              Man säger med all rätt att inte heller en systematisk värdering
              kan bli helt objektiv. Nej, men vad är objektivt här i livet?
              Vi har väl alla våra omdömen av rent subjektiv beskaffenhet, som
              vi inte
            </seg>
            <seg xml:id="i-5ZmQNkSnz2Q1NT3XAp8KaK">
              kan komma ifrån ens när vi sätter oss ned och skall leka att
              vi är väldigt objektiva. Och detta är ett rätt känsligt område
              — det har, som vi alla vet, av ålder varit känsligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9uUELTiSA8ycJUcyi9bv4X">
              Reservanterna säger vidare, att man skall inte överskatta värdet
              av den eventuella lösning som skulle uppstå. Nej, det tror jag
              inte vi gör; vi är för erfarna för att tro att allt är frid och
              fröjd om vi får en utredning och den kommer med förslag. Men vi
              tror att en systematisk värdering skulle leda till ett bättre
              resultat än vad man nu får.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JYGXF7Z4USsme5H5bu6Hcy">
              Apropå överskattning tycker jag nog att reservanterna överskattar
              svårigheterna. Svårigheterna bör inte vara oöverkomliga. Det kan
              inte vara omöjligt att genomföra en sådan här värdering. Som vi
              nämnt i motionerna har sådan värdering förekommit inom flera områden,
              t. ex. inom de affärsdrivande verken. Vidare har visst någon redan
              sagt, att man inom den privata sektorn är ense om arbetsvärderingens
              betydelse för rättvisare löner. Det var inte länge sedan LO:s
              nuvarande ordförande sade, att den svenska arbetarrörelsen intar
              en klart positiv hållning till arbetsvärdering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VekT6s3R4idV7SkXQvumKu">
              Herr förste vice talmannen säger nu, att det är fråga om olika
              värderingar av arbetsuppgifterna, vilket inte är kommensurabelt
              med det som vi önskar här. Men det är just värderingen av arbetsuppgifterna,
              som vi vill ha. Vi vill inte ha några personliga, individuella
              värderingar, beroende på om det är män eller kvinnor som utför
              arbetet. För de manliga tjänsterna finns som sagt bottenlönegrader,
              och det må vara hänt, men varför är det lägre värdering av de
              kvinnliga tjänsterna? Det är nog ett faktum, att man har tittat
              på tjänsterna och sagt: Här är mest kvinnor anställda, ergo kan
              vi här komma undan med en lägre lönesättning! Tillämpar man den
              aspekten, ställer man saken på huvudet, det tror jag förste vice
              talmannen är ense med mig om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5DxQWxC6sGdvde4VUVJi9S">
              I likalönskommittén ansåg vi, att arbetsvärderingen måste omfatta
              hela det statliga lönesystemet, alltså även rela-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y5oHXNJ3hipEqxeScDrZGz">
            36 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Rm842hhDgeTwnfcUWfdGfP">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-WyEizYCdwWbaait8GFb7wL">
            Om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det statliga
            avlöningssystemet
          </note>
          <u xml:id="i-KXBGDUQq4TeJFPKqrr2SEe" prev="i-CnrMpuFQksbdBJrDWwGuoW" who="Q4935783" next="i-T2DtT43AakcpyZsEox1cQs">
            <seg xml:id="i-2JRz3tHX8thgDQJgKiMakA">
              tionen mellan manliga och kvinnliga tjänster. Man skall inte
              säga, att de kvinnor som arbetar tillsammans med män skall ha
              samma lön som männen, men att man för kvinnor i de rent kvinnliga
              yrkena kan jag höll på att säga smussla i buskarna hur mycket
              som helst beträffande lönen. Jag vill starkt understryka, att
              det är tjänsten som skall lönesättas och inte den som innehar
              denna tjänst. Och vad är det som bevisar, att de kvinnliga bottenlönerna
              måste vara lägre än de manliga? Man kan inte hänvisa till — som
              herr Bergh sade nyss — tillgång och efterfrågan, då är man inne
              på ett annat fält än det vi talar om här.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TtxX6Vs9u6nBVgzigyi1Qn">
              Tjänsteförteckningskommittén gjorde värdering av tjänsterna,
              men såvitt det är mig bekant värderade den aldrig de kvinnliga
              biträdestjänsterna — i varje fall har jag fått den upplysningen
              från mycket högt håll. Fanns det förresten en enda kvinna med
              i den tjänsteförteckningsrevision som arbetade samtidigt med likalönskommittén?
            </seg>
            <seg xml:id="i-TBeTeAdNr43Yx6nzFGgXSG">
              Herr Strand säger, och det kan jag gå med på, att det kan mycket
              väl hända att det kommer att bestå en viss olikhet mellan manliga
              och kvinnliga löner. Ja, det är inte alls omöjligt, men vi vill
              ha en systematisk värdering för att i så fall visa riktigheten
              av detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2yLNPx6tP7b323zeBzPJyp">
              Sedan jämför herr Strand med den privata marknaden och frågar,
              om vi hävdar att arbetsgivarna där skulle gå med på en höjning
              av lönerna. Ja, det finns ju inom den privata marknaden yrken
              med lika lön. Såvitt jag minns hade typograferna redan på 90-talet
              eller omkring 1900 lika löner. Inom restaurangfacket tror jag
              också likalönsprincipen är genomförd, och herr Geijer nämnde nyss
              en annan överenskommelse. Vi menar naturligtvis inte att likheten
              skulle genomföras hux flux — det vore en ekonomisk omöjlighet,
              för att inte tala om den psykologiska omöjligheten. Men vi har
              vad beträffar det statliga området erkänt principen om lika lön
              för lika arbetsuppgift, och jag tycker nog att detta kräver att
              vi försöker arbeta efter den linjen. Det är inte den privata marknaden
              vi diskuterar. Den
            </seg>
            <seg xml:id="i-QNqxUpGVXyBz5FbDzFDC5p">
              har vi inte med att göra, och jag skulle inte heller önska att
              vi hade det. Beträffande den statliga sektorn är det dock vi som
              sätter lönerna. Den lönesättningen sker efter förhandlingar, och
              som ledamot av femte avdelningen har jag kanske litet för mycket
              visat min vördnad för resultatet av sådana förhandlingar. Just
              därför menar jag emellertid att man behöver de verktyg vid förhandlingarna,
              som kan leda till ett rättvisare resultat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6QJ2vrvHirZUGKQyU5FTQN">
              Vad beträffar den privata marknaden — om jag för ett ögonblick
              kan få gå utanför ämnet i likhet med utskottets ärade ordförande
              — tror jag uppriktigt sagt att arbetarrörelsen här har kommit
              fram till en helt annan uppfattning om likalönsfrågan än den hade
              för 40 —50 år sedan, då jag var med på den privata marknaden och
              tampades inom fackföreningsrörelsen. Herr Geijers uttalande här
              visar en glädjande utveckling i rätt utveckling, ty tidigare var
              männen i stor utsträckning villiga att gå fram för likalönsprincipen
              men, nota bene, med den förhoppingen att kvinnorna skulle komma
              att trängas undan på arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PkzU3RWx2uKK4K3wibjzrq">
              Jag har händelsevis hittat ett uttalande i tidningen Metallarbetaren
              nr 7 år 1928, där en skribent skriver: »Kunna vi nå dithän att
              en kvinna icke arbetar för mindre lön än en man, då behöva vi
              icke frukta för att arbetsköparen skulle välja den svagare framför
              den som på alla sätt är bättre skickad.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-QSoeFZFbZbFbvnXrHjkdXa">
              Det tycker jag är väldigt rart och anspråkslöst, men känner man
              sig osäker får man väl ta till sådana argument.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2THP2UwkhxZ4TsrvzEdRem">
              I våra motioner har vi betonat att den systematiska bedömningen
              bör ske under medverkan av förhandlingsparterna. Det kanske kan
              synas en aning ologiskt att jag hänvisar till detta mot bakgrund
              av vad jag sade om den överhettade atmosfär som kan råda vid förhandlingarna
              och att förhandlingsparterna kanske inte är helt inställda på
              likalönsprincipens genomförande. Det är dock skillnad mellan ett
              överhettat förhandlingsläge och då man får sätta sig ned i lugn
              och ro och värdera.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3yT6Q98bdfR8zQJUrh5BEf">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-VUSs2myHuUsLGRwdrvCWbT">
            Nr 25 37
          </note>
          <note xml:id="i-9SkAt7XDY1Y8sWBBuSzQm">
            Om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det statliga
            avlöningssystemet
          </note>
          <u xml:id="i-T2DtT43AakcpyZsEox1cQs" prev="i-KXBGDUQq4TeJFPKqrr2SEe" who="Q4935783" next="i-EffoyfkEdHKSpPM4u1V76V">
            <seg xml:id="i-pukV5WMm8PqF1MLdE2fKQ">
              Mot denna bakgrund förstår jag lika litet som herr Bergh reservanternas
              tvekan om lämpligheten av en riksdagens skrivelse till Kungl.
              Maj:t i denna fråga. Jag vill ställa en direkt fråga till reservanternas
              talesman: Ansåg man att den tjänsteförteckningsrevision, vars
              resultat låg till grund för förhandlingarna inom det statliga
              systemet, innebar ett intrång i den fria förhandlingsrätten? Jag
              tror inte det. Lika litet behöver den systematiska värdering som
              vi önskar, bli ett sådant intrång. Skulle man kunna bevisa att
              så vore förhållandet, skulle jag vara den siste att gå med på
              en sådan värdering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EffoyfkEdHKSpPM4u1V76V" prev="i-T2DtT43AakcpyZsEox1cQs" who="Q4935783">
            <seg xml:id="i-Epc8wzc85GB11WkSrBD8Jr">
              Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CTvw5TusKdGzgV5x93mZfe">
            I detta anförande instämde fru Hamrin-Thorell (fp) och fröken
            Nordström (fp).
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-3PNNHzJDtFqK5i2k7DM2wj">
            Herr förste vice talmannen STRAND (s):
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-14" next="i-aa706df868b686f6-15">
            <seg xml:id="i-FEfZHWaDqLXYejdaBmLUoX">
              Herr talman! Jag har inte så värst mycket att tillägga i anledning
              av de anföranden som har hållits av herr Bergh och fröken Andersson.
              Jag vill gärna ge fröken Andersson det erkännandet, att hon har
              bedömt utvecklingen alldeles riktigt. Det har funnits en period,
              då de förhandlande parterna på arbetarsidan ansett det ganska
              naturligt att kvinnorna skulle ha lägre lön än männen även i de
              fall då kvinnorna var yrkesarbetare. I det hänseendet har det
              skett en avsevärd förändring. Nu är det en allmän strävan på arbetarsidan,
              och jag vill gärna tro att det finns en allvarlig sådan strävan
              även hos arbetsgivarna, att operera bort allt sådant som i avtal
              och på annat sätt är diskriminerande för kvinnan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CcpPgUVcbKynDfeuMRuu1G">
              Nu var det inte likalönen vi skulle diskutera som underlag för
              detta betänkande, ty här är det fråga om arbetsvärdering, som
              skulle tjäna syftet att komma fram till en bättre tillämpning
              av den princip som ligger i lika lön för män och kvinnor. Fröken
              Andersson nämnde att exempelvis typograferna tillämpar lika lön.
              Det är all-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DZsUQksZvNkFko1Ss64Veh">
            3 Första kammarens protokoll 1960. Nr 25
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-aa706df868b686f6-15" prev="i-aa706df868b686f6-14" next="i-9nUF9J4huHSvpi3dUDwoLV">
            <seg xml:id="i-S12d4HGy5DdaBggXjs4vp">
              deles riktigt att detta fack sedan många årtionden tillbaka haft
              lika lön för män och kvinnor, men jag vet inte om det finns en
              enda kvinnlig typograf — numera finns det kanske, men det har
              i vart fall funnits en tid, då det inte fanns några kvinnliga
              typografer. Då är det ju inte heller så svårt att tillämpa likalönsprincipen!
              Jag har inte sagt att det har förekommit någon medveten strävan
              att hindra kvinnorna att komma in på detta fält; det är möjligt
              att arbetsförhållandena inte har varit lämpliga för kvinnorna.
              Det kan emellertid tänkas att förhållandena ändrats och att kvinnor
              nu har ryckt in också på detta område.
            </seg>
            <seg xml:id="i-46AtEC25u7obVCPZUngiKy">
              Jag tror det var fröken Andersson som nämnde, att man kunde ifrågasätta
              objektiviteten i de värderingar som sker i samband med förhandlingarna.
              Det är också min mening. Jag har dock inte sagt något annat än
              att jag tror mera på de resultat, som uppnås den vägen, än på
              de resultat som uppnås vid en systematisk värdering, genomförd
              på det sätt som förutsättes i motionerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BUehy4MQHLBq4vjw8op9cY">
              De förhandlande parterna företräder ju även på de anställdas
              sida olika grader av anställda och det medför ju varierande synpunkter
              på vad som är objektivt i det ena eller andra avseendet. Därför
              får man väl räkna med att det i viss utsträckning blir arbetsgivarsidan,
              1 detta fall staten, som får vara om inte medlande så i varje
              fall utjämnande. Man får försöka komma till ett resultat, som
              kanske inte är tillfredsställande ur någons synpunkt men som motsvarar
              vad man med hjälp av de metoder, som står till förfogande, kan
              få ut ur förhandlingarna. Och ett sådant resultat respekteras
              i regel under den tid överenskommelsen gäller.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JyZ152CCkecFmALHH1BZNk">
              Herr talman! Jag har inte någon anledning att förlänga debatten
              i den här frågan. Av fröken Anderssons anförande har jag förstått
              att motionärerna har den uppfattningen, att man skulle nå ett
              betydligt bättre resultat om man kunde åstadkomma en sådan systematisk
              värdering av tjänsterna som motionerna syftar till. Vi reservanter
              tror inte på
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3qFnapxYL2AD2ZFnoQEPBH">
            38 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4iW6cyxacDwP4zWPaUTLdZ">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-51NoSHEU9Ey7H3f8xrYFxu">
            Om arbetsvärdering beträffande vissa tjänster inom det statliga
            avlöningssystemet
          </note>
          <u xml:id="i-9nUF9J4huHSvpi3dUDwoLV" who="Q4830361" prev="i-aa706df868b686f6-15">
            <seg xml:id="i-VPMwqzKi927NhFyuRvvw1h">
              det — vi anser att det är att se det hela litet för ljusblått.
              Det är en mängd andra faktorer som spelar in vid förhandlingsbordet,
              och de faktorerna är många gånger mera vägande än aldrig så väl
              utarbetade teoretiska metoder för värdering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8aoH6WE11aqZoNHxtZFLdF">
              Till slut vill jag bara säga till fröken Andersson, att när jag
              har talat om värderingen på den privata arbetsmarknaden, har jag
              sagt att värderingen där inte är att jämföra med den som här påyrkas,
              eftersom det inte är fråga om en värdering av tjänsterna, utan
              av arbetsuppgifterna. Tjänsterna är värderade i själva avtalstexten,
              där de är grupperade för icke yrkesutbildade, yrkesarbetare och
              möjligen även andra kategorier. Värdering är i regel ett instrument
              för en riktig lönesättning i ackordsarbete. De som är lika placerade
              enligt avtalet kan nämligen ha olika arbetsuppgifter på fältet,
              och det gäller då att göra en objektiv värdering av de detaljer
              i arbetet som de utför. Det är där metoderna kommer till användning,
              med varierande resultat. Inom mycket stora områden använder man
              ingen annan metod än förhandlingar om ackordspriset — centrala
              förhandlingar om det är möjligt att göra upp en ackordsprislista
              som gäller hela facket, som man har gjort exempelvis inom byggnadsfacket,
              eller lokala förhandlingar om förhållandena är så varierande på
              arbetsplatserna, att man inte kan ha en ackordsprislista som är
              generellt gällande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3j211dY4Qc2hL8navtheRR">
              Jag har inget annat yrkande än det jag tidigare har framfört
              om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-ExexbT17hF2vMX162A6FP2">
            Fröken ANDERSSON (h):
          </note>
          <u who="Q4935783" xml:id="i-44999b9a180b961f-4">
            <seg xml:id="i-NUGqxKDWuPeUJW72ecDQNq">
              Herr talman! Det är kanske att tvista om påvens skägg, men jag
              förstår inte skillnaden gentemot den värdering på den privata
              marknaden om vilken herr förste vice talmannen nyss talade. Han
              sade att det inte är tjänsterna, som skall värderas, utan arbetsuppgifterna.
              Ja, det är just arbetsuppgifterna i de tjänster det är fråga om
              som vi vill ha vär-
            </seg>
            <seg xml:id="i-Mj9EkPbsYcpX9VQQbCAB16">
              derade. Jag tror det är värdefullt att spika fast detta, så att
              vi inte talar om olika saker.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Lw4EFbpZmpN346MYXaMwTf">
              Herr Strand liksom andra säger, att allt skall ske genom förhandlingar.
              Ja, där menar vi också samma sak; det är bara fråga om att försöka
              skapa ett instrument som kan vara till hjälp vid förhandlingarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5kZBF5rQ7R54sqJQngEfk8">
              Vad herr Strand sade om lika lön för typograferna och att det
              inte fanns några kvinnor bland dem var nog felaktigt. Jag har
              inte tabellerna med mig, men jag har hemma en lång tabell som
              anger antalet kvinnliga typografer från 1890-talet och framåt.
              Den visar icke någon minskning av antalet kvinnor efter likalönsprincipens
              genomförande minskningen kom först när nattarbetstidslagen infördes,
              vilken hade en oerhörd betydelse för möjligheterna att anställa
              kvinnor i typograffacket. — Det sista, herr talman, hör inte hit,
              men »kvinnfolk kan ju aldrig hålla sig till saken»!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-36fyxnFDfdDA8x2V97b4UW" type="speaker">
            Herr förste viee talmannen STRAND (Sju
          </note>
          <u who="Q6195774" xml:id="i-44999b9a180b961f-5" next="i-44999b9a180b961f-10">
            <seg xml:id="i-V7PNbLozAAML2qKLF8kzcW">
              Herr talman! Jag gör inte anspråk på att fröken Andersson skall
              förstå någonting av det som förekommer på den enskilda arbetsmarknaden
              i fråga om avtalens uppgörande, men tjänsterna där är i avtalstexten
              grupperade för yrkesutbildade, icke yrkesutbildade och eventuellt
              ytterligare några grupper. Sedan har man förhandlingar om ackordspriserna,
              och dessa kan vara uttryckta antingen i tid eller direkt i pengar.
              Det är vid dessa förhandlingar man använder värderingsmetoderna.
              Skillnaden i detta avseende i förhållande till det statliga området
              är att man där värdesätter tjänsten som sådan, inte de olika detaljer
              vederbörande utför. På den enskilda arbetsmarknaden kan mycket
              väl en och samma arbetare utföra ett flertal sådana värdesatta
              uppgifter, varvid den ena kan ge mycket god förtjänst, medan den
              andra ger relativt litet. Det är detta som är skillnaden.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-KDi4wQVvj4onngJW6ywvkF">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-Gf2MXhzgMNn6qEzW78AMnY">
            Nr 25 39
          </note>
          <note xml:id="i-DKJKiZ4z3yU2ZPdwQWG3G9">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <note xml:id="i-FqEZuXSFJR3WZh5CTb5zdz">
            Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter herr talmannen
            jämlikt därunder förekomna yrkanden gjorde propositioner, först
            på bifall till vad utskottet i det nu föredragna utlåtandet hemställt
            samt vidare på godkännande av den vid utlåtandet avgivnå reservationen;
            och förklarade herr talmannen, sedan han upprepat propositionen
            på bifall till utskottets hemställan, sig finna denna proposition
            vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-CQWhVeTYWaZpNhTuge7mvp">
            Herr förste vice talmannen Strand begärde votering, i anledning
            varav uppsattes samt efter given varsel upplästes och godkändes
            en omröstningsproposition av följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-KWnib4Z74wwFn1LsHoXvZr">
            Den, som bifaller vad andra lagutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 59, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-zHd3qd1VDYsVsBbxPtaPw">
            Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-CKA3nMAk8E1mJmzUftYs8U">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-MQFHcEHKy9F2gemdVJmHUH">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-58ERJB1tzkxpwphwcMnXrK">
            Vinner Nej, godkännes den vid utlå-
          </note>
          <note xml:id="i-DyDrAXm91mbiw6DgtNyoKF">
            tandet avgivna reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-SojhABoi6NoBB7y44ttkeX">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för nej-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-5Zx6Y8y5esgcyMWgkxtvFx">
            Då emellertid fröken Andersson begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-XUdqTYqoCFuwsGJwSaLvyV">
            Ja — 55; Nej — 68.
          </note>
          <note xml:id="i-FHR22wW1cuo9ZNsQDiasvR">
            Därjämte hade 5 ledamöter tillkänna-
          </note>
          <note xml:id="i-3hdqdCHyRuBS1vgeTtuf3o">
            givit, att de avstode från att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-3tdFWyCHL2GpZQTDXUGvis">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <note xml:id="i-Da3JoZYgA4rEV4BJ7Knm1p">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 60, i anledning
            av väckta motioner om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet,
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MzKwaM6hh4Y4vKM3Srhm3a">
            Andra lagutskottet hade till behandling förehaft två inom riksdagen
            väckta, till lagutskott hänvisade likalydande motioher, nr 310
            i första kammaren av herr Lundström m. fl. samt nr 386 i andra
            kammaren av herr Ohlin m. fl., i vilka motioner under en med 2
            betecknad punkt hemställts, att riksdagen måtte besluta att i
            skrivelse till Kungl. Maj:t begära utredning med uppgift
          </note>
          <u who="Q6195774" xml:id="i-44999b9a180b961f-10" prev="i-44999b9a180b961f-5">
            <seg xml:id="i-K1G4gPTFqJoYF69Usw32Kp">
              a) att företaga en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
              i syfte att underlätta en rättvisande bedömning av det ekonomiska
              värdet av den arbetsinsats som bortfölle, när husmodern på grund
              av sjukdom, förvärvsarbete etc. icke i full utsträckning kunde
              deltaga i hushållsarbete samt
            </seg>
            <seg xml:id="i-9JLYCESz2NJhB1UpparTmr">
              b) att undersöka förutsättningarna för att inom den allmänna
              sjukförsäkringens ram och med ledning av:-.resultatet av den övan
              begärda undersökningen bereda hemarbetande kvinnor möjlighet att
              teckha frivillig tilläggsförsäkring enlig samma grunder som gällde
              för andra yrkesgrupper.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HGeF7fhj97SyeWjtCCoJ6c">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet av angivna orsaker
            hemställt, att förevarande. motioner, I: 310 och II: 386, såvitt.
            avsåge de däri under 2 upptagna yrkandena, icke måtte föranleda
            någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-N45XpLAiGVredj2ZXig2eZ">
            Reservation hade avgivits av fru Hamrin-Thorell, herr Kaijser,
            fröken Nordström, herr Jacobsson i Tobo, fröken Höjer och fru
            Wallerius-Gunne, vilka ansett, att utskottets yttrande bort i
            viss del hava den lydelse, som i reservationen angivits, samt
            att utskottet bort hemställa, att riksdagen i anledning av förevarande
            motioner, I: 310 och II: 386, såvitt de avsåge de däri under 2
            upptagna yrkandena, måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t begära
            en förutsättningslös utredning angående en ekonomisk uppskattning
            av hushållsarbetet, som kunde ligga till grund för en realistisk
            bedömning i olika sammanhang av värdet av husmoderns arbetsinsats.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SVyYARKLEVry4dTjXoPRpD">
            40 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-8UJ9zipjx3aGukv7YkfqpV">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-NwY815N6m7qzxDd5jkPCuY">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-KG7XSjHxir4qWbWeXNKTSS">
            Fru HAMRIN-THORELL (fp):
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-fe602c11409551f9-12" next="i-VdHMiqHFuhMADonu3MDnYW">
            <seg xml:id="i-BYX3M8UnaTicVsxhHNTSD3">
              Herr talman! Värdet av en husmor är ett utomordentligt omtyckt
              ämne för orationer i olika sammanhang. Det är väl ingen av oss,
              som över huvud taget sysslat med husligt arbete, som inte blivit
              föremål för vänliga, för att inte säga överdrivna hyllningar,
              i synnerhet om vi råkat fylla något jämnt årtal. I middagstal
              och från föredragsstolar, när det så passat, vid skolavslutningar
              och invigningar har säkert de flesta av er, mina herrar, någon
              gång valt att offra några minuter på värdet av en husmor. Något
              helt annat är det att tala om den ekonomiska uppskattningen av
              husmoderns arbete i hemmet. Det är så svårt aft ingen ens vågat
              nalkas det, och så höjt över all retorik, enligt vad herrarna
              i andra lagutskottet gav uttryck åt i debatten kring det utlåtande
              som här föreligger, att det inte ens går att tala om den saken.
              Fruarna där hemma, och jag förmodar att de också inneslöt sina
              kvinnliga kamrater vid utskottsbordet, som också har en sida vänd
              mot husligheten — åtminstone tog jag åt mig en del av de positiva
              omdömena — representerade så utomordentligt stora värden att det
              härvidlag inte alls gick att tänka i timpenning. Det vore, tycktes
              man anse, nästan något av ett helgerån.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VqQ6yoD3VVmf5TUcdGwfTE">
              Men det finns åtskilligt som talar för att en mer realistisk
              och mindre abstrakt uppskattning av husmoderns arbete i hemmet
              skulle vara värdefull att få för samhället och för henne själv.
              Det är om denna mera jordbundna aspekt som jag, herr talman, skulle
              vilja säga några ord.
            </seg>
            <seg xml:id="i-R57ox8JuYGgsQwtGW9kZfF">
              Det har gjorts en del försök att ekonomiskt uppskatta värdet
              av husmoderns arbete, varvid man dels gått på linjen att jämföra
              det med lejd arbetskraft och dels gått in för arbetsvärdering
              på tidsstudiebasis. Dessa undersökningar är dock dels rätt förlegade
              och ofullständiga, dels är de att anse mer som biprodukter av
              undersökningar som har tagit sikte på helt andra mål.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QBud2VoArWStbRBHrrTQzT">
              Motionärerna liksom reservanterna i den här frågan är fullt på
              det klara med att vissa svårigheter är förknippade med
            </seg>
            <seg xml:id="i-DcyutxT7ZSh2LYEPNi8N5T">
              en sådan här undersökning. Men därifrån och till att anse den
              som hopplöst omöjlig är dock steget mycket långt. Det finns många
              faktorer att ta med i beräkningen: familjens storlek, den ekonomiska
              standarden, bostadens inredning och utrymme och först och främst
              husmoderns yrkesutbildning, kunskaper och kvalifikationer. Att
              det går att övervinna dessa svårigheter tycker jag bäst framgår
              av en undersökning om arbetsförhållandena i hushåll som statens
              institut för konsumentfrågor gjorde 1957 och som onekligen har
              mycket av värde att ge. Jag vill därför säga några ord om denna
              undersökning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XYTidqLZWK9U5Y8ym6rswP">
              Undersökningen tar sikte på hushållens arbetsförhållanden och
              en del olika detaljer i detta arbete. Den utfördes genom intervjuer.
              De intervjuade personerna fick föra dagbok under en vecka. Man
              gjorde också planskisser över ekonomiutrymmen i bostaden osv.
              1000 husmödrar utfrågades. Undersökningen inriktades på hushåll
              med barnbidragsberättigade barn och där husmodern hade förvärvsarbete
              av varierande omfattning. Av de tillfrågade hade 13 procent heltidsarbete
              och 20 procent deltidsarbete, medan 67 procent saknade förvärvsarbete.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SxhEZTd6ZwUwozyun8vLJQ">
              Det är mycket att säga om denna undersökning, och jag har bland
              annat bara fäst mig vid att dessa husmödrar i stor utsträckning
              ensamma sköter samtliga sysslor i hemmen, sömnad, strykning, veckotvätt
              etc. Man har också, och det tycker jag är ganska förtjusande,
              undersökt hur pass mycket männen deltagit i hushållsarbetet. Undersökningen
              visar därvidlag att ungefär en tredjedel av männen till heltidsarbetande
              husmödrar deltager i diskning och bäddning och cirka en fjärdedel
              i storstädning, medan motsvarande antal för män till icke förvärvsarbetande
              husmödrar är mindre än en tiondel. När det gäller en sådan syssla
              som att borsta sina skor har man konstaterat, att den i alla tre
              grupperna visar de högsta värdena för männens aktivitet inom hushållsarbetet!
            </seg>
            <seg xml:id="i-DmkijNYgt5nf8d9rzpTFAN">
              Man har varit så noga i denna undersökning, att man mätt upp
              tidsåtgången
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3CB3VdtcmhvaZd3gtTaXcX">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-LGn3BcCPvMp1VDcTRcHREH">
            Nr 25 41
          </note>
          <note xml:id="i-WNMy4UQsP7GJVoKDivSKv6">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <u xml:id="i-VdHMiqHFuhMADonu3MDnYW" prev="i-fe602c11409551f9-12" who="Q4952454" next="i-8TD4fqaSabSgWYmLJTAniE">
            <seg xml:id="i-HLf9Nc85yaB4T93TWAckrp">
              i veckoboken, där sysselsättningen markerats intill varje kvart,
              och då förstår man hur pass detaljerat den är utförd. Man har
              tagit med alla möjliga olika ämnen och arbetsområden, matlagning,
              diskning, bostadsvård etc. Inom två områden är det särskilt intressant
              att följa undersökningens resultat, nämligen tvätt och sömnad.
              När det gäller tvätten har husmödrarna fått redogöra för hur många
              lakan de tvättar hemma eller skickar bort, och detsamma gäller
              handdukar etc. I fråga om sömnad har man låtit husmödrarna precisera,
              om de syr skjortorna, pojkarnas byxor, flickornas klänningar och
              blusar etc. hemma och vilken tid som har åtgått för allt detta.
              Slutligen har man låtit husmödrarna uttala sina önskemål om förbättringar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KhQXo3sXEvZ9VmyDQqBKpE">
              Anledningen till att jag har uppehållit mig något vid detta nästan
              minutvis kartlagda hushållsarbete är att det förefaller mig mycket
              egendomligt, att man inte kan gå ett steg längre och fråga husmödrarna,
              vad de har förtjänat på att själva uträtta dessa sysslor hemma
              jämfört med om de överlåtit dem till andra utanför hemmet. Tag
              bara tvätt och sömnad som exempel. Vilken husmor som helst måste
              ju kunna räkna ut vad hon förtjänat genom att sy pojkbyxorna,
              blusarna och skjortorna hemma i stället för att köpa färdiga plagg
              av motsvarande kvalitet i en affär. Och detsamma gäller om tvätten
              — det måste vara mycket lätt för en husmor att räkna ut vad hon
              tjänar på att själv sköta tvätten mot vad hon skulle ge ut för
              att skicka bort den. Enbart ett sådant material måste vara en
              god grund för den ekonomiska värdering, som vi anser vara värd
              att utföra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Je6mgg3HbAgJToMkHprkeS">
              Går man den andra linjen, alltså att jämföra med lejd arbetskraft,
              har också vissa försök gjorts att uppskatta det ekonomiska värdet
              av husmödrarnas arbete. Familjeutredningen beräknade en gång i
              världen, år 1955, värdet av husmorsarbetet i en familj med två
              barn till 5 000 kronor. Jag tycker mig minnas att finansminister
              Sträng en gång här i riksdagen — det var i andra kammaren
            </seg>
            <seg xml:id="i-H3wPRtPvNVEp7FvXfDUC8T">
              — var nog generös att i en debatt höja det till 8 000 kronor,
              och det gjorde han nog rätt i med dagens penningläge. Statsrådet
              Lindström, som i likhet med motionärerna insett behovet av en
              bättre uppskattning av husmorsarbetet i ekonomiskt avseende, har
              tagit en hemvårdarinnelön som utgångspunkt och kommit fram till
              10 000 kronor om året. Regeringens uppfattning om husmoderns ekonomiska
              värde håller sig alltså inte alls inom några låga gränsvärden
              utan är utomordentligt realistiskt. Men eftersom inte ens regeringen
              har något annat att stödja sig på än personliga spekulationer
              är det inte så mycket att lita på. Det borde både för finansministern
              och familjeministern, som bägge är vana att hålla sig till siffror
              och fakta, vara av värde att även i detta fall kunna känna samma
              säkerhet i sadeln som de är vana vid sedan så många regeringsår.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VmYyFYfpQ5aweQdjWdfbPr">
              Nå, vad skall vi nu ha för användning av det resultat som den
              undersökning kommer till, vilken motionärerna nu begär? Ja, det
              förefaller mig solklart att beräkningsgrunderna blir värdefulla
              i många sammanhang. Att inordna husmödrarna i vårt = socialförsäkringssystem,
              som i flera fall är grundat på utebliven inkomst, måste väl ändå
              kammarledamöterna medge har varit svårt. Det är ungefär som runda
              pluggar i fyrkantiga hål, eller tvärtom, hur man nu vill uttrycka
              sig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Po7erY3Bhb65zeLusHQ7Q4">
              Att ersättningen vid en husmoders sjukdom liksom beräknandet
              av pension har förorsakat bekymmer vet vi alla. Detsamma gäller
              avvägningen av kvinnornas avdrag i deklarationen för den ersättare
              som de har i hemmet för att kunna sköta sitt arbete, d. v. s.
              förvärvsavdraget. Även det har kommit till på en slump — man har
              valt en siffra som man ansett svara mot värdet av den ersättare
              som måste finnas, men att siffran inte är realistisk vet varje
              förvärvsarbetande hustru som har vårdnaden av barn.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JvmTg9yX1MDjpmboh3K6gn">
              Likaså borde det när det gäller förskottsbidrag vara av värde
              att få veta,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Vu9U7duVAo9TfHv67vq2f">
            42 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2fz1mNpa4D9t71cCbg8t2C">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-EAr9BLNbdxYU6feLEp6YNF">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <u xml:id="i-8TD4fqaSabSgWYmLJTAniE" prev="i-VdHMiqHFuhMADonu3MDnYW" who="Q4952454">
            <seg xml:id="i-W4Uy7vpQMfsHy7iULXKPN4">
              vad det egentligen kostar att sköta hem och barn. Detsamma gäller
              också andra sociala förmåner.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HVg2c5mKBD2wTcDeS9as1z">
              De familjerättsliga underhållsbidragen har alltid förorsakat
              bekymmer, och ofta är de avvägda så att de inte svarar mot de
              reella kostnaderna för hem och familj.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PoQdBxtgNnFYAVe9cB48Am">
              Slutligen har både motionärer och reservanter ansett det värdefullt
              att få en mera realistisk bedömning av vad det egentligen kostar
              att vårda och sköta, mätta och kläda barn i en privatfamilj, av
              det skälet att allt flera husmödrar i våra dagar åtar sig vården
              av andras barn. De träder i många fall i stället för samhällets
              barnavård, eftersom det numera är direkt vetenskapligt fastslaget,
              att familjen är en bättre miljö för uppfostran än vad en anstalt
              är. Det här gäller inte bara barn och ungdom, utan även andra
              grupper som behöver vård.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9Ume7aFEUHPBcmNwhXDDz3">
              Många av de grupper jag nämnde förs över från anstaltsvård till
              familjevård, vilket blir oerhört mycket billigare för samhället
              — jag behöver bara nämna att den månatliga kostnaden för ett barn
              på daghem enligt senaste uträkningar uppgår till ungefär 700 kronor.
              Men skall familjevården träda i stället, så måste arbetet läggas
              på husmödrarna. Vi tycker att det vore anständigt att de finge
              en skälig ersättning och att inte hela deras arbete betraktades
              ur idealistisk synpunkt. Ersättningen är emellertid oerhört svår
              att beräkna om man inte har något realistiskt underlag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-E739S7n13kE4rFwcFfYjMe">
              Vad motionärerna och reservanterna har menat är naturligtvis
              inte att man skall ekonomiskt värdera de personliga insatser för
              hemmet, för barnen och även för maken som en husmoder gör. Det
              går självfallet inte att i pengar värdera den trygghet som en
              mor skapar för sina barn eller för andras barn eller den trivsel
              hon sprider omkring sig i ett hem — utan vad vi vill ha värderat
              är de produktiva arbetsinsatser som husmodern utför.
            </seg>
            <seg xml:id="i-K6ue5QeUKF4otPcCJLd438">
              Med dessa ord, herr talman, anser jag mig ha motiverat varför
              vi begär denna undersökning, och jag hemställer om bifall till
              den reservation som har fogats till andra lagutskottets utlåtande
              nr 60.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HJypC6R2YawBD9vFiVSXMZ" type="speaker">
            Herr förste vice talmannen STRAND (sj:
          </note>
          <u who="Q4830361" xml:id="i-fe602c11409551f9-15" next="i-V8BnbT58rsrwdUyN5FKokZ">
            <seg xml:id="i-W6XeKj5go2g4yP56J7N5FC">
              Herr talman! För några år sedan förekom en debatt i denna kammare
              mellan två av dess ledamöter, tillhörande samma parti, som hade
              olika meningar om någonting som hade timat. Den ene sade om den
              andre: Han talar gärna och ofta, i regel är hans tal väl genomtänkta,
              men det är inte alltid han hinner med det utan han talar ändå,
              och så får han tänka efteråt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8Ae87bD67V6jaFR1TznLx1">
              Jag fick detta i tankarna när jag hörde fru Hamrin-Thorells anförande
              här, och delvis fick jag en känsla av samma slag när jag läste
              motionen. Det avsnitt vi här behandlar återfinns i den motion,
              som innefattar den tidigare i dag behandlade frågan om ratificering
              av likalönskonventionen, men eftersom detta inte är någon likalönsfråga
              har utskottet avskilt den och tagit upp den i ett särskilt utlåtande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PqC7WpPMXPybNzqP4fyGDo">
              Utskottet har emellertid — jag höll på att säga trots ett intensivt
              bemödande, men det är kanske att använda för starka ord — inte
              kunnat komma underfund med vad motionärerna egentligen vill med
              detta avsnitt i motionen. Man kan ju vara hur frikostig som helst
              vid värderingen av en husmors arbete, eftersom det inte kostar
              någonting — det är ju ingen som betalar det. Skall värderingen
              ligga till grund för en socialförsäkring av något slag, antingen
              det gäller frivillig tilläggssjukpenning eller en frivillig anslutning
              till den allmänna tilläggspensioneringen, så skall familjen själva
              betala kostnaden för försäkringen. I de allra flesta hem är det
              väl husmodern som får göra alla värderingar, inte av sitt eget
              arbete, men av hur pengarna på bästa sätt skall användas, eftersom
              hon väl i regel får hand om hela avlöningen med undantag för den
              del som går till föreningsavgifter o. d. Kan hon själv sy åt barnen,
              så är jag inte säker på att hon värderar arbetet i pengar, men
              hon är glad över att kunna utnyttja de pengar för något annat
              ändamål som hon skulle ha använt om hon behövde köpa kläderna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RU1GMThtxyQsWvkTBRQsKp">
              Om det öppnades möjlighet för hen-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VMPW2sDpqCqt2osMTtujUY">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-6HEz1S8iDTV15FnMzXnmBj">
            Nr 25 43
          </note>
          <note xml:id="i-4knM5wKRPpCiKwFFFjpApp">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <u xml:id="i-V8BnbT58rsrwdUyN5FKokZ" who="Q4830361" prev="i-fe602c11409551f9-15" next="i-BV7RxCL5QkRvbHQQW6Dvb6">
            <seg xml:id="i-29zzh8YojWYHonS4YMChBY">
              ne att tillförsäkra sig en högre sjukpenning än den nuvarande,
              som hon ännu inte har utnyttjat, och om möjlighet öppnades för
              henne att ansluta sig till ATP, skulle hon nödgas ta pengarna
              ur den kassa hon har att hushålla med. Jag förmodar att det är
              dessa överväganden som har gjort att anslutningen från de hemarbetande
              kvinnorna till den frivilliga sjukförsäkringen är så obetydlig
              som den är. Den är inte mer än 10 å 12 procent av samtliga. För
              närvarande är visserligen sjukpenningen i den frivilliga försäkringen
              begränsad till 3 kronor om dagen; den stiger till 5 kronor om
              dagen 1 januari nästa år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PhPSuQmVBz4b6RJUuAJAUa">
              I utskottet har det sagts att anslutningen är så liten, därför
              att hemmafruarna tycker att den möjlighet de har att teckna frivillig
              försäkring rör sig om ett så obetydligt belopp att det inte är
              lönt att ha besvär med en sådan tillläggsförsäkring. Jag tror
              att detta är en felaktig bedömning. Jag tror att de befinner sig
              i den situationen, att de tycker att de måste ta en självrisk
              för vad de behöver utöver de 3 kronor om dagen, som de är tillförsäkrade
              genom den obligatoriska sjukförsäkringen, för det första därför
              att det är relativt dyrt att teckna en frivillig försäkring —
              cirka 15 kronor per år för varje krona de vill ha om dagen; av
              det betalar visserligen staten 20 procent i bidrag, men det återstår
              ändå 12 kronor för dem att betala själva — för det andra därför
              att de i så stor utsträckning är nödsakade att ändå ha hela omsorgen
              om hemmet; även om familjemedlemmarna i Öövrigt får hjälpa till
              efter bästa förmåga, är det ändå husmodern som får hålla i det
              hela, beordra inköpen och matlagningen och se till att annat arbete
              som ovillkorligen måste utföras också blir utfört.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XAgXtu4PJvLSkqeYuyR2dc">
              Jag har svårt att tro att det skulle behöva göras en sådan värdering,
              som det här är fråga om, för att skapa möjligheter till en bättre
              tilläggssjukpenning än den husmödrarna får rätt till efter den
              1 januari. Skulle det visa sig att förbättringen av sjukpenningen
              upp till 8 kronor om dagen inklusive grundsjuk-
            </seg>
            <seg xml:id="i-V2jUm4MqciPg8evyeKfJC8">
              penningen blir så attraktiv, att anslutningen ökar i sådan grad
              att man kan få ett uttryck för att den tidigare lägre sjukpenningen
              har varit alltför obetydlig för att stimulera till tecknande av
              en frivillig försäkring, kan alldeles säkert den gräns, som nu
              finns vid 5 kronor om dagen för den frivilliga tilläggssjukpenningen,
              höjas utan att man gör en sådan arbetsvärdering som det här är
              fråga om. Man kan ju ha vilken uppfattning som helst om värdet
              av husmoderns arbete, men det är ändå utan vidare fastslaget,
              att hjälp i hemmet kan man inte få för de nuvarande 6 kronorna
              om dagen och inte heller för de 8 kronor, som blir det högsta
              sjukpenningbeloppet efter 1 januari nästa år. Står hjälp att få,
              så är den dyrare, men tyvärr är det nu inte bara möjligheten att
              betala hjälpen som är avgörande. Hjälp står i allmänhet inte till
              förfogande, utan familjen blir i alltför stor utsträckning hänvisad
              till att klara sig med egna arbetskraftsresurser, om husmodern
              skulle drabbas av sjukdom i sådan omfattning att hon är oförmögen
              att utföra sina sysslor eller att dirigera arbetet eller hjälpa
              till i någon mån.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NhrrBXRXToCRUESbxjDrGG">
              Det blir kanske något annorlunda när det gäller tilläggspensioneringen
              och anslutningen till den. Där blir emellertid kostnaderna ännu
              högre, och jag skulle tro att även om husmödrarna fick en möjlighet
              att ansluta sig, så skulle kostnaderna om några år bli av den
              storleksordningen att den familjebudget, som de har att ty sig
              till och hushålla med, inte skulle räcka till för en sådan extra
              försäkring. I och för sig är ju en sådan försäkring inte särskilt
              nödvändig heller, eftersom efterlevandeförsäkringen ändå ger en
              relativt god trygghet sedan tilläggspensioneringen har trätt i
              kraft, vilket sker den 1 januari 1963.
            </seg>
            <seg xml:id="i-K1BXNPgeduqUEA91g9MUi8">
              I motiveringen för yrkandet finns angivna några andra synpunkter,
              vilkas bedömning säges ha betydelse vid en sådan värdering som
              det här är fråga om. En del kan jag till nöds förstå, i fråga
              om andra kan jag över huvud taget inte fatta hur de skulle kunna
              på-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ES2Qmc9tWS7XZfQpc1qGUK">
            44 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-A9KisvFSNL5yNE2VaK4ieE">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-H42JcMEdX3m5y4Vdsya9VV">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <u xml:id="i-BV7RxCL5QkRvbHQQW6Dvb6" who="Q4830361" prev="i-V8BnbT58rsrwdUyN5FKokZ">
            <seg xml:id="i-G2t8hEoW1sCLsojnyPFfeJ">
              verkas av en sådan här värdering. Man säger exempelvis att utöver
              det värde, som en sådan här undersökning skulle ha vid bedömningen
              av rätten till tillläggssjukpenning och anslutning till tillläggspensioneringen,
              skulle den ha ett visst värde vid beräkningen av förvärvsavdragen
              vid beskattningen. Förvärvsavdragen är avsedda att utgöra kompensation
              till den utom hemmet arbetande kvinnan. Jag är inte säker på att
              de här sakerna hör samman. Det är ju här hemmakvinnans arbete,
              som skall värderas, inte kostnaden för den arbetskraft som skall
              sättas i stället när hon arbetar utanför hemmet, såvitt jag förstår.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JPXHdVGQQt6H3dtESvQNoB">
              Vidare skulle beräkningsgrunderna kunna ha ett visst värde för
              fastställande av underhållsbidrag och bidragsförskott för barn,
              och så anförs ett exempel på att ersättningen som det nu är fastställs
              mera godtyckligt. En uppskattning av hemvårdens ekonomiska värde
              skulle enligt motionärernas förmenande ha betydelse även i fråga
              om fastställandet av ersättningar av sådant slag som det härvidlag
              kan vara fråga om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AJEdr9M3b3NJuXdbLwpEj5">
              Jag undrar om inte de ersättningar, som för närvarande i allmänhet
              utgår för sådana tjänster som omnämnes i motionen är så låga att
              man visst kan ta upp ett resonemang om höjande av dessa ersättningar
              utan att som grund för ett sådant krav ha en värdering av den
              hemmavarande kvinnans arbete. Jag har en känsla av att bakom förslaget
              inte gärna kan ligga någonting annat än en önskan att få fram
              ett rent teoretiskt värde av den hemarbetande kvinnans arbetsinsats.
              Någon praktisk betydelse skulle detta förmodligen inte få, ty
              hur frikostig man än vill vara vid en sådan värdering kan man
              ju ändå inte komma längre än att värdera den till hälften av den
              familjeinkomst, som familjen har att existera på. Eftersom den
              hemarbetande kvinnan har att hushålla med mannens inkomst, så
              är det denna som är familjeinkomsten, och delar man den i två
              delar har väl kvinnan fått den ersättning som i den familjen kan
              utgå för hennes arbetsinsats.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WLdgNpPHCsewgs7GXwwwCY">
              Jag har här givit uttryck för de meningar som framförts vid utskottets
              handläggning av ärendet och som har resulterat i dess avstyrkande
              av motionen, och jag hemställer, herr talman, om bifall till utskottsutlåtandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8yTycYMGApsaBWmMmp7gaR" type="speaker">
            Fru HAMRIN-THORELL genmäle:
          </note>
          <u who="Q4952454" xml:id="i-81JK8ZwnyZZPi6ULCs3S4T" next="i-N6QbqcuMMwJYjB7WfyTWpB">
            <seg xml:id="i-GN6K62BKBHD93S5Gk4FGdS">
              Herr talman! Rätt skall vara rätt: herr förste vice talmannen
              brukar ju tänka först och tala sen. Men denna gång tycker jag
              han har tänkt och talat i känsligaste laget. Man riktigt såg,
              hur den svenska husmodern tog hand om mannens hela arbetsförtjänst
              och hur utomordentligt förtjust hon sedan var, om hon kunde få
              litet över, sedan hon sömmat och lappat och tvättat och utfört
              alla de övriga sysslorna i hemmet. Det är klart att man förstår
              vilken lättnad hon måste känna. Men för det första hör det ju
              inte hit och för det andra frågar man sig, om herr Strand aldrig
              hört talas om husmödrar som i stället för att taga hand om mannens
              hela kassa har fått tigga om tiorna nu och då. För dem är det
              kanske inte ur vägen att man stärker deras självaktning genom
              att tala om att det ekonomiska värdet av deras egen insats inte
              är att förakta i pengar räknat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S1duan8czm16QHb8yL1etf">
              Det förvånar mig att herr Strand inte kan inse sambandet mellan
              förvärvsavdragen och en realistisk bedömning av de hemarbetande
              kvinnornas arbete. Förvärvsavdragen har ju kommit till för att
              ersätta de yrkesarbetande kvinnorna för den kostnad de har för
              det arbete som måste utföras i hemmet. Det är en nödvändig utgift
              för att kunna sköta ett yrkesarbete och förtjäna pengar. Men om
              man inte alls vet vad det ekonomiska värdet är av hemarbetet så
              kan man ju inte grunda ersättningens storlek på fakta och siffror.
              Det sambandet tycker jag är fullt klart. Visste man vad det kostade
              att sköta hem och hushåll vore det inte svårt att beräkna förvärvsavdraget
              så, att det motsvarade detta värde, eller hur?
            </seg>
            <seg xml:id="i-EudsX4XFH5VwAZNd161QFK">
              Vad sjukförsäkringen beträffar är det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KPE7e4uaTd87KGKsG7m7HH">
            (fp) kort
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VbM1WUVc7BMAdzsCkhNoVm">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-EprZ6WSkhwvy9WWd2W8WBq">
            Nr 25 45
          </note>
          <note xml:id="i-LS4YrBzYeNWGVu2jT3m1et">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <u xml:id="i-N6QbqcuMMwJYjB7WfyTWpB" prev="i-81JK8ZwnyZZPi6ULCs3S4T" who="Q4952454">
            <seg xml:id="i-J9sMFf9Z79fLVBkDCu2k8c">
              väl en personlig uppfattning hos herr Strand att husmödrarna
              inte har tagit den därför att de hellre tar risken av att ligga
              sjuka och låta hushållet gå mer eller mindre vind för våg. För
              min del har jag en annan uppfattning, och jag kan anföra oändligt
              många bevis för att husmödrarna inte har tagit denna frivilliga
              försäkring därför att de anser att summan är så låg och besväret
              med att skaffa sig det läkarintyg, som behövs efter sju dagar,
              är så stort för många, i synnerhet i de avlägsnare bygderna, att
              det inte förefaller dem lönt att ta en sådan försäkring. Där står
              den ena personliga uppfattningen emot den andra, och jag vidhåller
              att det skulle vara värt att få en på realistiska ekonomiska grunder
              utförd undersökning av hemarbetet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BWedKxUwzxXHtFoekrPPMV">
            Fru CARLQVIST (s):
          </note>
          <u who="Q4941887" xml:id="i-dbf45c6def0f1c21-0">
            <seg xml:id="i-T6ULdSNSxZLQnt8daLffVv">
              Herr talman! Reservanterna kräver en arbetsvärdering av husmödrarnas
              arbete som jag är mycket skeptisk emot. Jag tror att de allra
              flesta husmödrar vet att deras arbete är värdefullt och att det
              är uppskattat. Vi vill väl allesamman gärna vara med om att förbättra
              deras levnadsvillkor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C3RdB5w3aRJ5NA66dn2V8i">
              Om nu den arbetsvärdering, som reservanterna begär, skall ske
              med hjälp av tidsstudier så ställer jag mig mycket frågande till
              den saken. Skall tidsstudierna av husmorsarbetet göras i nybyggda
              moderna bostäder, där husmodern har alla tänkbara tekniska resurser
              till sitt förfogande och därigenom kan få tid över att använda
              efter sitt eget gottfinnande och möjlighet till vila? Eller skall
              tidsstudierna göras i en undermålig bostad — tyvärr har vi ännu
              sådana i vårt land — där husmodern får använda mycket mera tid
              till de nödvändiga sysslorna och arbetet därför blir mera betungande
              för henne själv, hem där man inte kan räkna med en arbetstidsförkortning
              ens till tio timmar om dagen?
            </seg>
            <seg xml:id="i-XuWsjvnKrXayyawgDUjqMZ">
              Om det är riktigt som det säges i folkpartimotionen att = arbetsvärderingen
              skulle ligga till grund bl. a. för rätt till
            </seg>
            <seg xml:id="i-AH4Hxw7wV28L7t1cNx34qM">
              högre dagsersättning från sjukkassan under husmors sjukdom så
              måste det väl ändå medföra en ganska hög obligatorisk sjukkasseavgift,
              och det är inte säkert att alla familjer orkar med den utgiften.
              Så många familjer som det finns i vårt land, så många olika sätt
              finns det också att sköta och vårda familj och hem. Jag tror att
              det är lyckligast att låta familjerna, i den mån de kan och vill,
              sköta sig och sitt hem och sin familj efter bästa förmåga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DZmVbNAjcTKjiRrRYySV9e">
              Om vi skall kunna hjälpa husmödrarna till en bättre standard,
              om jag så får säga, tror jag att vi gör det bättre genom våra
              sociala reformer, ty jag föreställer mig att en sådan här arbetstidsstudievärdering,
              om den kommer till stånd, måste ta ganska lång tid i anspråk.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9fVmKzncpqk5mcgSwRWnM8">
              Herr talman! Detta område är så stort och så vittomfattande,
              att man, om man ville, skulle kunna lägga ut texten i det oändliga.
              Det skall jag inte göra. Jag ber härmed att få yrka bifall till
              utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-K2aXKoJPaLvxauGfSAKWyg">
            Herr KAIJSER (h):
          </note>
          <u who="Q5897318" xml:id="i-9ae88921d3bc25aa-0" next="i-TEXz6z9xKZzoXDEw3u35KJ">
            <seg xml:id="i-8G9DvCgwicJnLRc472jjiJ">
              Herr talman! När jag har biträtt den vid det här utlåtandet fogade
              reservationen har det inte berott på någon övertro på möjligheten
              att komma till en ekonomisk värdering av husmoderns arbete, som
              kan ge full rättvisa. Alltför stora variationer föreligger i omfattningen
              av husmödrarnas arbetsuppgifter, detta beroende inte bara på hur
              stor del av hushållsarbetet som husmodern åtager sig — belyst
              av fru Hamrin-Thorell — eller på hur stor familjen är eller på
              de hjälpmedel som husmodern har fått till sitt förfogande för
              att fullgöra sina arbetsuppgifter — vilket fru Carlqvist talade
              om. Det beror också på det intresse som husmodern visar för uppgifterna
              och de förutsättningar hon har att utföra dem. Dessutom kan vissa
              av husmoderns insatser helt enkelt inte värderas i pengar, t.
              ex. hennes insats för att bereda barnen en lugn och trygg uppväxt
              och för att skapa trivsel i hemmet, som det står i utskottsutlåtandet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BNztw6WKzjDnBZ1qWtpQbb">
            46 Nr 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-5BBZdhXWvRMoX87gCM9PLS">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-L9uasPP6i476MNRbCytTot">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <u xml:id="i-TEXz6z9xKZzoXDEw3u35KJ" prev="i-9ae88921d3bc25aa-0" who="Q5897318">
            <seg xml:id="i-EAy4eHvNfCHm9BtNq5kysH">
              I reservationen framhåller man därjämte den arbetsgemenskap,
              som ofta kan skapas i ett hem, och det är väl i regel omkring
              husmodern som den ar-
            </seg>
            <seg xml:id="i-UfwdUAuVkJFaGEj2TVxdG">
              betsgemenskapen skapas. Inte heller den kan bli föremål för en
              ekonomisk värdering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3vDmFcAbfaq8kVR8VhKGNT">
              Att jag ändå har biträtt reservationen beror på att det föreligger
              ett så utbrett intresse för att vinna klarhet i denna fråga. En
              sådan klarhet skulle kunna leda till en säkrare bedömning av arbetets
              värde och ge en bättre grundval för debatterna rörande en hel
              del olika frågor, vilka redan tidigare har omnämnts och vilka
              jag inte behöver upprepa. Med hänsyn härtill delar jag uppfattningen
              att möjligheterna att nå fram till någon form av ekonomisk värdering
              av det husliga arbetet helt förutsättningslöst bör undersökas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Rva7do3mmYp6KZouj7GFUN">
              Jag ber därför få tillstyrka bifall till den vid utskottsutlåtandet
              fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Bg9QR5sxqDj5SHtWaRmFKa">
            Fröken NORDSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="Q4989373" xml:id="i-1d575bb5a0e032c4-3" next="i-SHAwkjakEfcYG7ZkrryvXp">
            <seg xml:id="i-RKyRB2CFdia8PZLsLjws1b">
              Herr talman! Här har i debatten och förut i diskussioner om folkpartiets
              kvinnomotion talats så mycket om den ekonomiska värderingen av
              husmoderns arbetsinsats, som en grundval framför allt för socialförsäkringsoch
              sjukkasseklassificering, och det är helt naturligt eftersom motionsklämmen
              särskilt tar upp den frågan. Men det finns flera motiv för vår
              önskan om värdering, vilka anges i motionstexten, men som har
              kommit mer i skymundan i diskussionen. Fru Hamrin-Thorell endast
              nämnde dem och jag skall spinna vidare på den tråden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DU6pCwuAwRQ5qXw83Q4aDK">
              Vi påvisar, att vi önskar en realistisk bedömning av husmoderns
              arbete också för att få fram en av grunderna för den ersättning,
              som en familj, och i verkligheten blir det ju husmodern, bör få
              för att hon tar emot ett fosterbarn, inte minst om hon öppnar
              sitt hem för ett missanpassat barn eller en missanpassad ungdom,
              som omhändertagits av samhället. Ett sådant barn skulle eljest
              få tas om hand på barnhem eller i svåra fall på en ungdomsvårdsskola.
              Det är som bekant en av linjerna i vår aktuella ung-
            </seg>
            <seg xml:id="i-26dLG5E73X4V5iKQN1hzFS">
              domsvård, som vi hyser stora förhoppningar på, att missanpassade
              ungdomar skall tas om hand i privata hem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Mb1s8qdXKKq4VZT5sdL9vc">
              Som det nu är, täcker inte fosterbarnslegorna ens de direkta
              materiella utläggen för barnet och än mindre ger de någon ersättning
              till husmodern för hennes arbete. Jag menar inte, att vi någonsin
              skall våga hoppas på att kunna ersätta husmodern för vad hennes
              insats är värd — för all den kärlek, all den tröst, all den uppmuntran
              och allt annat odefinierbart som hon kan ge det främmande, trasiga
              barnet, men det vore gott och väl om blott det praktiska arbete
              som hon utför kunde ersättas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3KVzry1DP7b9suizgXqErt">
              Vi skall inte tro, att vi i det långa loppet skall kunna räkna
              med husmödrarnas bistånd i detta kusligt aktuella samhällsarbete,
              om de inte får en på realistisk grund bedömd ersättning. För ett
              fosterbarn betalas 40—120 kronor i månaden, och för ett missanpassat
              barn betalas något mera och det skall sedan räcka till de flesta
              omkostnader för barnet. Jämför detta med vad ett barn kostar på
              ett upptagningshem, för närvarande 750 kronor i månaden, eller
              en ungdom på en ungdomsvårdsskola som i dag kostar samhället 19000
              kronor. Siffrorna visar vilken ekonomisk besparing man gör genom
              familjevård, och fördelarna för barnen skall jag inte närmare
              gå in på eftersom det skulle föra för långt. Man kan väl kort
              och gott bara konstatera, att husmödrarna i dessa fosterhem är
              underbetalda eller helt obetalda. Och varför?
            </seg>
            <seg xml:id="i-W5ZwnJ7wfpmab14fbYsPze">
              En mästare, som tar hand om en lärling för en treårig utbildning,
              kan få 2000 kronor för besväret, och det är han ärligen värd.
              Han tar väl oftast hand om en hygglig, framåtsträvande pojke.
              Men en husmor, som ger ett fosterbarn så mycket av omvårdnad och
              som kanske kan lära det den hut och hyfs det saknar för att bli
              en hygglig medborgare, hon får ingenting eller nästan ingenting
              betalt för sitt arbete!
            </seg>
            <seg xml:id="i-GEFybfCWJKStVTzmj3MZYw">
              Den gamla tesen om att fosterföräldrar skulle ta barn för att
              tjäna pengar på det, är väl knappast aktuell numera, åtminstone
              hör man den aldrig bland dem som arbetar med barn, som sam-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-NDB5Vbi5Dmdw6XJwCxwxfi">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-BLP6dH9a8ZnbEuS5F3nQZH">
            Nr 25 47
          </note>
          <note xml:id="i-9ZRzjgaZRhyduBK6UbacKk">
            Om en ekonomisk uppskattning av hushållsarbetet
          </note>
          <u xml:id="i-SHAwkjakEfcYG7ZkrryvXp" prev="i-1d575bb5a0e032c4-3" who="Q4989373">
            <seg xml:id="i-BbVHxFUsTQWmkdqmKegWMz">
              hället tar hand om i dag. Dagens fosterbarn är inte längre alltid
              fattiga, övergivna och snälla barn, utan de är ofta — mycket mycket
              ofta — psykiskt torftiga. De är samhällsövergivna, ganska långt
              avancerade, missanpassade barn, som fosterföräldrarna har mycket
              besvär med och som sällan presterar den minsta arbetsinsats.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XwvPRNHEMfei4tHX7BfmzE">
              Talet, om att man skall utgå från att det skall vara enbart av
              kärlek som fosterföräldrar skall ta hand om barn, och att man
              inte skall tala om pengar i detta sammanhang, är förlegat. Alla
              vill vi väl ha en ersättning för vad vi gör, även om vi är kärleksfullt
              inställda eller till och med har patos för våra uppgifter i livet.
              - Jag har med avsikt uppehållit mig så länge vid fosterbarnsvården,
              emedan hela frågan om familjevården och den öppna vården är så
              aktuell och just fosterbarnsvården är den äldsta och den där vi
              har samlat de flesta erfarenheterna. Redan nu har vi dock familjevård
              på andra områden — exempelvis inom sinnesslövården och inom den
              lättare sinnessjukvården. Snart har vi kanske familjevård inom
              den enklare konvalescentvården. Och familjevård kommer kanske
              att ingå som ett led i rehabiliteringen. Man vet inte var det
              kommer att stanna, och jag som inte är anstaltsälskare hoppas
              helt naturligt, att vi kommer att kunna gå långt på denna väg.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8Q8My2WZPGw8rRSfp1FGFK">
              Det synes mig vara värdefullt att vi får en realistisk bedömning
              av vad åtminstone den manuella delen av det husliga arbetet är
              värd bland annat av denna orsak.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SUE2dV2RAa9jNNxiYyS45y">
              Jag tror att en arbetsvärdering också skulle få en annan betydelse.
              Har vi en bättre grundval för vad husligt arbete är värt, så får
              vi också en bättre grundval för vad husligt kunnande är värt,
              och då får vi också en mycket bättre grundval för bedömning av
              hur mycket vi bör satsa på huslig utbildning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RE3Sqdx8ovG57EZ2BmPHUi">
              När vi nu, herr talman, endast begär en förutsättningslös utredning,
              borde vi kunna få den.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3j65Vo1ULjc3sGmFwNarx9">
              Jag ber att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VEaxk794vP2H8F8Jk7mpZm">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
            enligt de därunder framkomna yrkandena propositioner, först på
            bifall till vad utskottet i det nu ifrågavarande utlåtandet hemställt
            samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades i den
            vid utlåtandet avgivna reservationen; och förklarade herr talmannen,
            efter att hava upprepat propositionen på bifall till utskottets
            hemställan, sig finna denna proposition vara med övervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-XvpMkCHgEUgSsfCaKGiFr5">
            Fru Hamrin-Thorell begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande
            omröstningsproposition: Den, som bifaller vad andra lagutskottet
            hemställt i sitt utlåtande nr 60, röstar Ja; Den, det ej vill,
            röstar Nej; Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i
            den vid utlåtandet avgivna reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-NQcxe9PsG25DfjmDJN5Rx9">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för ja-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-WqbQG7eDB75spaWK2ho6Up">
            Då emellertid fru Hamrin-Thorell begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-XkQLw4DWbmbXfyT4Ub22ji">
            Ja — 78; Nej — 43.
          </note>
          <note xml:id="i-Me4SedcW4NUcT7peoDyXHh">
            Därjämte hade 6 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-UxJGsPPh7rs9BYiXCNoCdx">
            Vid förnyad föredragning av andra lagutskottets utlåtande nr
            62, i anledning av väckt motion om arbetstidsreglering för personal
            inom den yrkesmässiga biltrafiken, m. m., bifölls vad utskottet
            i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UY5XyqTTQCDUzMbysHnX2s">
            48 Nr 25
          </note>
          <note xml:id="i-XaKemkMbJWBwEccMpR2Pyn">
            Om utjämning mellan församlingarna av
          </note>
          <note xml:id="i-4x8kWCPmRzwCiWSWS4EGbM">
            kostnaderna för byggande och underhåll av kyrka
          </note>
          <note xml:id="i-QwVHV1F7NVwbMcx9V6HoBR">
            Föredrogs ånyo tredje lagutskottets utlåtande nr 30, i anledning
            av motioner om utjämning mellan församlingarna av kostnaderna
            för byggande och underhåll av kyrka.
          </note>
          <note xml:id="i-MJRyqgFtuiwpFtrXK5MgB7">
            Tredje lagutskottet hade behandlat två inom riksdagen väckta,
            till lagutskott hänvisade motioner, nr 148 i första kammaren av
            herr Pettersson, Harald, m. fl. och nr 181 i andra kammaren av
            herr Larsson i Julita m. fl., i vilka motioner hemställts, att
            riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla
            om utredning huruvida och på vilket sätt en utjämning av kostnaderna
            för territoriell församling åvilande skyldighet rörande byggande
            och underhåll av kyrka kunde åstadkommas samt att Kungl. Maj:t
            ville för riksdagen framlägga de förslag, vartill utredningen
            kunde föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-KHxkhjJUKnnQjytg8yjsap">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att förevarande motioner, I: 148 och II: 181, icke
            måtte föranleda annan riksdagens åtgärd än att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte hemställa, att motionerna jämte detta
            utlåtande måtte överlämnas till 1958 års skatteutjämningskommitté.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-2d3tVz253KKK7BpcWCK1E8">
            Herr PETTERSSON, HARALD, (cp):
          </note>
          <u who="Q6046890" xml:id="i-4dabae92a0fd7c50-0" next="i-4dabae92a0fd7c50-1">
            <seg xml:id="i-V7T56EbysYyVUnx5rTrha3">
              Herr talman! Den fråga det här gäller har ju tredje lagutskottet
              mycket utförligt behandlat i sitt utlåtande. Jag måste säga att
              utskottet är värt ett tack för detta arbete. När skillnaderna
              i detta avseende är så stora som de nu är — inte mindre än 762
              församlingar har en utdebitering som är mer än dubbelt så stor
              som medeltalet skulle vara, om kostnaderna jämnt fördelades —
              måste denna fråga naturligtvis ägnas en viss uppmärksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PW7Pz6MWCsQYUYgYFMCR5S">
              Vi har ju 2553 församlingar, och vi vet att det finns församlingar
              som har en utdebitering till kyrkligt ändamål som är inte mindre
              än 3 kronor och 80
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-Ssbfqcr1Xp2LG15G99CYDJ">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <u who="Q6046890" xml:id="i-4dabae92a0fd7c50-1" prev="i-4dabae92a0fd7c50-0">
            <seg xml:id="i-DLhqmSbm4MMN16UD6vGwfT">
              öre, och vi vet att det också finns församlingar där utdebiteringen
              bara utgör några öre. Jag kan nämna att inte mindre än 76 procent
              av församlingarna på Gotland har en kyrkokommunal utdebitering
              som ligger över det dubbla riksmedeltalet, om kostnaderna jämnt
              fördelades.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3nKCwqV4mTxnv4aYUMPj9P">
              Utskottet har ansett att man inte bör tillsätta någon särskild
              utredning för denna fråga utan vill hänföra den till 1958 års
              skatteutjämningskommitté.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8sgkytZxVVibd4uJRexjF">
              Det är bara en sak, herr talman, som jag skulle vilja understryka.
              Utskottet säger att när det gäller fördelningen av kostnaderna
              för kulturhistoriskt betydelsefulla kyrkobyggnader anser inte
              utskottet att detta kan ske över ett skatteutjämningsförfarande
              utan vill här pröva andra vägar. Utskottet säger: »Emellertid
              synes det utskottet naturligt att en undersökning i denna fråga
              föregår ett slutligt ställningstagande i skatteutjämningsfrågan.»
              Jag tycker att detta är ett betydelsefullt uttalande som tredje
              lagutskottet har gjort. :
            </seg>
            <seg xml:id="i-L6iinHJSiyJzYUTDPRZ5RB">
              Jag har, herr talman, icke något yrkande men vill bara understryka
              den mening jag nyss återgett.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9VJPkjgExrbWTFqS2BuUNv">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
            utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-ENEuA1rgLRLUm8oYJ4FXen">
            Föredrogos ånyo jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-G6J2WbLWAQ3xoCiSJ8pbsz">
            nr 39, i anledning av väckta motioner om åtgärder för att öka
            beståndet av lax; och
          </note>
          <note xml:id="i-8RH26NeXPdquyg86Zxw2JF">
            nr 40, i anledning av väckt motion om utredning angående områden
            för trålfiske vid ostkusten.
          </note>
          <note xml:id="i-CCGaWuZ1wju8p6rPdK1jET">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-LZ2joxbE35VQicqLrb67TE">
            Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag
          </note>
          <note xml:id="i-3dteBNRsQCSH6fGcSffF6c">
            dels till riksdagens skrivelse, nr 363, till Konungen angående
            val av en fullmäktig i riksgäldskontoret med suppleant;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-6hWDibnzXqHtPrMrSW4mqv">
            Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-FuhgqRMvj7xuQFRfhnikjM">
            Nr 25 49
          </note>
          <note xml:id="i-B7X7ZjRdPUvCkL8nahjo3Q">
            Interpellation ang. inskränkning av driften å järnvägen Malmö—Simrishamn
          </note>
          <note xml:id="i-PgY6iX6xVJVD5ra87eiSdq">
            dels ock till riksdagens förordnanden:
          </note>
          <note xml:id="i-8MM91SpCSfbqDLA6U9gbYX">
            nr 364, för herr Karl Torsten Fredriksson att vara fullmäktig
            i riksgäldskontoret; och
          </note>
          <note xml:id="i-XZNoonEZ2x7PZCP6TxUhT">
            nr 365, för herr Olof Walfrid Wiklund att vara suppleant för
            en fullmäktig i riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-CqmXE6Rb9YoFfUHWEUVQne">
            Interpellation ang. inskränkning av driften å järnvägen Malmö—Simrishamn
          </note>
          <note xml:id="i-Du6q4XBBJQf13kNQGK7vso" type="speaker">
            Herr ÅKESSON (fp) erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="Q6255649" xml:id="i-4dabae92a0fd7c50-2" next="i-VvN4xvFs6fTiQwrZbcwWTo">
            <seg xml:id="i-F9EdNarkf5WCzHJ8APFB5m">
              Herr talman! Enligt ett från statens järnvägars tionde trafiksektion
              i Malmö meddelande (PM) till Simrishamns stad och Tomelilla köping
              skall persontrafiken å bandelen Malmö—Simrishamn fr. o. m. nästa
              tidtabellsskifte helt omläggas. Sålunda skall av f. n. 4 genomgående
              dagliga persontåg i vardera riktningen 3 indragas på den 21 km
              långa bansträckan Sjöbo—Tomelilla. Från Sjöbo till Malmö skall
              persontrafiken upprätthållas i stort sett liksom nu och å bansträckan
              Tomelilla—Simrishamn också med i stort sett samma antal tåg. Förbindelser
              Simrishamn—Malmö och vice versa kommer i stället att ordnas de
              längre sträckorna över Ystad resp. Eslöv. Trafiken Sjöbo—Tomelilla
              skall enligt förslaget ombesörjas med landsvägsbuss, som i regel
              ej har förbindelse med tågen mot Simrishamn.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7NUTfAQK6Vn1YSboKFutRC">
              Omläggningen av trafiken i enlighet med förslaget kommer att
              för de resande i flertalet fall medföra cirka 20 minuters längre
              restid, varför genomgångstrafiken Malmö— Simrishamn säkerligen
              kommer att minskas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TdjZWfF2Hksc8MoLkqTqUz">
              Omläggningen förefaller i hög grad egendomlig. Den innebär nämligen
              att den bästa och snabbaste förbindelsen Malmö—Österlen-området
              skulle avbrytas på denna mittsträcka Sjöbo—Tomelilla av 21 km
              längd. På denna finns f. n. endast en manuellt bevakad station
              samt två trafikplatser. Underhåll och bevakning av bansträckan
              måste verkställas trots nedskärningar av persontrafiken. Det kan
              därför ifrågasättas, huruvida nå-
            </seg>
            <seg xml:id="i-MAjWZ85Jvh32VtPnoqF7bu">
              gon besparing kommer till stånd genom de föreslagna indragningarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-73DcDoUDjp5KJ5e8XcyQid">
              Sydöstra Skåne är ett område, där det f. n. pågår en stark befolkningsminskning.
              Kommunerna ser med bekymmer på detta förhållande. Från kommunernas
              sida göres allt för att motverka nuvarande tendenser till utflyttning.
              Men en förutsättning att deras strävanden lyckas är att kommunikationerna
              är goda, så att industrier här kan finna det möjligt existera.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S9nqtL8YiU1HJ1dqV1kiYC">
              Många anser att den nu föreslagna indragningen kan bli ett led
              i försämring av driftresultat på bansträckan Malmö —Simrishamn,
              så att en nedläggning av trafiken på huvuddelen kan bli följden.
              En fullständig redovisning hur den framtida trafiken skall ordnas
              i denna del av Skåne vore lämplig, innan så drastiska åtgärder,
              som nu föreslagits, vidtages. Likaledes torde i en så viktig fråga
              länsstyrelserna i de båda länen ha informerats och dessa kontaktat
              berörda kommuner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VvN4xvFs6fTiQwrZbcwWTo" prev="i-4dabae92a0fd7c50-2" who="Q6255649" next="i-4dabae92a0fd7c50-3">
            <seg xml:id="i-4YcekR6kZ4ZpX9jE9nA7ts">
              Under hänvisning till vad som anförts anhåller jag om riksdagens
              tillstånd att till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              få framföra följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6255649" xml:id="i-4dabae92a0fd7c50-3" prev="i-VvN4xvFs6fTiQwrZbcwWTo">
            <seg xml:id="i-8QnUV1HDYx7isN56R2zjmp">
              a) Anser herr statsrådet att de indragningar, som nu föreslagits
              å bansträckan Malmö—Simrishamn, kommer att för denna bandel lämna
              ett bättre driftresultat?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Lmb3zNzEFeZLLtoaWW9HQF">
              b) Anser herr statsrådet att en försämring av kommunikationsmöjligheterna
              i denna del av Skåne är försvarbar med hänsyn till den redan pågående
              uttunningen av befolkningsunderlaget i sydöstra Skåne?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8p2HZTBBviNatEyA6GovV7">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LPsMBF9kqv2ZSNvjc12vUL">
            Herr TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-6wQtkCEkQXgALiWBFGDC76" who="Q6195774">
            <seg xml:id="i-HU4ZBp98HL2iSaPDntigjG">
              Jag ber att få meddela att plena i fortsättningen av denna och
              under nästa vecka kommer att hållas fredagen den 18 november kl.
              14.00 (bordläggningsplenum), tisdagen den 22 november kl.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1960-höst-fk--25/prot_1960_höst_fk__25-049.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4Wpp493gK6xf9LCcAKRdSU">
            50 Nr 25 'Onsdagen den 16 november 1960
          </note>
          <note xml:id="i-8qqF6Fjz223qR1YTiAqpjQ">
            16.00 (bordläggningsplenum), onsdagen Justerades protokollsutdrag
            för denna den 23 november kl. 14.00 (arbétspledag, varefter kammarens
            sammanträde num) samt fredagen den 25 november avslutades kl.
            14.57.
          </note>
          <note xml:id="i-Ey2t99UdTZa5AykjRs6AdX">
            kl. 14.00. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-SL9akjgaD1SRUnNaeiicYj">
            K.-G. Lindelöw
          </note>
          <note xml:id="i-5Hanw1xaE4ZPMtBhx4NndD">
            Stockholm 1960. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner 601729
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
