<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1940--fk--11</head>
        <docDate when="1940-02-20">1940-02-20</docDate>
        <docDate when="1940-02-21">1940-02-21</docDate>
        <docDate when="1940-02-24">1940-02-24</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2fKcgYs3dj5CwzizSNcHwF">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-XYqDXe17CSEMwnfjQixjhy">
          1940. Första kammaren. Nr II.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-MdQ47QLeQNDsWdRiRG2PLx">
          Tisdagen den 20 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-PcdrTd8oWD52FJRqtGGfVS">
          Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-WLt86YoR9ytsmigKkF5Lzh">
          Justerades protokollet för den 14 innevarande månad.
        </note>
        <note xml:id="i-BPEDFBE6qt61MAQ79Zv9f7">
          Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
          skrivelse, nr 47, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till förordning om fortsatt giltighet av förordningen
          den 17 juni 1932 (nr 245) angående rätt för Konungen att åsätta
          särskild tullavgift.
        </note>
        <note xml:id="i-J7jjm4a92izLNeoAYJmMxZ">
          Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag till
        </note>
        <note xml:id="i-JY1Nudgc4zZ9VDLwUKgb2L">
          dels riksdagens skrivelser till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-BDF7ftbXi17YtZAyFsqTRV">
          nr 48, angående val av riksdagens justitieombudsman och hans
          efterträdare; samt nr 51, angående val av riksdagens militieombudsman
          och hans efterträdare;
        </note>
        <note xml:id="i-V1iNiJGt14iyUhue94FamU">
          dels ock riksdagens förordnanden:
        </note>
        <note xml:id="i-SMHyuY4D3CX8yR7aFbUEJY">
          nr 49, för revisionssekreteraren Nils Teodor Ljunggren att vara
          riksdagens Justitieombudsman;
        </note>
        <note xml:id="i-UfCHuAakUAESyZDa2SzCmT">
          nr 50, för häradshövdingen Folke Rudewall att vara riksdagens
          justitieombudsmans efterträdare;
        </note>
        <note xml:id="i-Ht12Wg9d5HPT8g25ZCpAW5">
          nr 52, för förutvarande statsrådet Frans Gustaf Sture Centerwall
          att vara riksdagens militieombudsman; samt
        </note>
        <note xml:id="i-3aNN4Jm4w8U63CzbNS9zmJ">
          nr 53, för häradshövdingen Ivar Lamech Wieslander att vara riksdagens
          militieombudsmans efterträdare.
        </note>
        <note xml:id="i-TLyFZ4tSij8JA5Bna8xq8d">
          Anmäldes och godkändes jordbruksutskottets förslag till riksdagens
          skrivelser till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-Sqw1TP1Cwj26p6xoimL4Rq">
          nr 54, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avstående
          i vissa fall av mark från kronoegendomar eller upplåtande av nyttjanderätt
          eller servitutsrätt till sådan mark;
        </note>
        <note xml:id="i-9LQ958cMRddnCptXNcN9ex">
          nr 55, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående medgivande
          för Kungl. Maj:t att i vissa fall försälja kronoegendom m. m.;
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-3no4u6nFaS4EPMwfgVVqbZ">
          nr 56, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bemyndigande
          för Kungl. Maj:t att biträda ackordsuppgörelser i fråga om kronans
          fordringar för försålda kronoegendomar.
        </note>
        <note xml:id="i-32PHJRSs9smMJBpPterjrk">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-2gDou85VY3VoqZ6kx5duJW">
          nr 47, angående försäljning av kronans fallandelar i Kässelälven
          m. m.; och nr 51, angående anslag till vattenledning för tekniska
          högskolan och statens väginstitut m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-5Nnmgn4Dz7mWbmj1rj2iV8">
          Första kammarens protokoll 1940. Nr 11. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-001.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-VY6wBdWx88CkoVUKZ88xtT">
          2 Nr 11. Tisdagen den 20 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-ErHMf4pB8oZLgVn4oJvoMu">
          Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
          proposition nr 52, angående fortsatt reglering av tillverkningen
          och avsättningen av potatismjöl.
        </note>
        <note xml:id="i-HtsPRmKxZpgje7ofNaKDqo">
          Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
          proposition nr 53, angående bemyndigande att förordna om uttagande
          av viss tilläggstull å druvoch stärkelsesocker m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-YMMH5ntv5NpCjUyDfLzNmN">
          Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
          proposition nr 54, angående disponerande av avkastningen av statens
          hästavelsfond m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-dqdeUp8j13MfKMT4JcDXG">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
          nr 56, angående medel till luftskyddsanordningar vid telegrafverket
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-4XxdKFNeikEVNnai1D3sPt">
          Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
          Maj:ts proposition nr 57, med förslag till förordning rörande
          förbud mot befordran av vissa periodiska skrifter med statliga
          trafikmedel m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-DSKpSCeeaXfFqYDqmpzQ3L">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
          nr 58, angående förstärkning av fjärde huvudtitelns anslag till
          kommittéer och utredningar genom sakkunniga.
        </note>
        <note xml:id="i-RbHqAY9Lyxr3FmK5fP1DsB">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
          utlåtanden nr 2, 3, 9 och 37, andra lagutskottets utlåtanden nr
          4—6 samt jordbruksutskottets utlåtanden nr 7 och 8.
        </note>
        <note xml:id="i-4tTFzp6pzgqVwp4ArpD4hY">
          På framställning av herr talmannen beslöts att statsutskottets
          utlåtande nr 3, angående regleringen för budgetåret 1940/41 av
          utgifterna under riksstatens tredje huvudtitel, innefattande anslagen
          till utrikesdepartementet, skulle sättas sist på föredragningslistan
          för morgondagens sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-VAx1i8cUZS7RqhPryZsHTX">
          Herr Nordenson väckte en motion, nr 145, i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition med förslag till lag om skyldighet för ägare
          av anläggningar och byggnader att anordna skyddsrum m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-97FBjGQvr6L95tEiHxuaHS">
          Motionen blev på begäran bordlagd.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Uwc5p9KDuPnatkbYQo3KuL">
          Interpellation Herr von Heland erhöll på begäran ordet och anförde:
        </note>
        <u who="i-HCwEBLHjvaPyUHpWDFDcMz" xml:id="i-80d70287051ca2c8-0" next="i-C9Ny16aj5BEMdbHaM575y2">
          <seg xml:id="i-PumyzMfPwK6VcVVczRT4Sc">
            Herr talman! Till and Så de de s. k. beredskapsskjutningarna,
            som på initiativ av Skytteförbundens överfrivilliga skyt- Styrelse
            ägde rum under september—december månader, beviljade urtima riks-
          </seg>
          <seg xml:id="i-UDbJFnUPnJxVe6zcpZ8aiC">
            teväsendet. dagen ett anslag om 75,000 kronor. I skjutningarna
            deltogo c:a 22,000 skyttar emot beräknade 15,000. Cirka en miljon
            skott lossades. Överstyrelsen har även till Kungl. Maj:t avgivit
            anbefallt förslag om anslagets fördelning med
          </seg>
          <seg xml:id="i-VBdcg35iyoASsqG55fA3qw">
            7.5 öre pr skott, varigenom detsamma blir förbrukat. Tillströmningen
            till skytteväsendet har emellertid glädjande nog alltjämt fortsatt
            i sådan omfattning, att det framstår som ett uppenbart behov att
            kunna fortsätta beredskapsskjutningarna. Särskilt sedan »Rikskommittén
            för be-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-002.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-76csqPFmp82E851XHqYbiN">
          Tisdagen den 20 februari 1940. Nr 11. 3
        </note>
        <u xml:id="i-C9Ny16aj5BEMdbHaM575y2" prev="i-80d70287051ca2c8-0" who="i-HCwEBLHjvaPyUHpWDFDcMz" next="i-80d70287051ca2c8-1">
          <seg xml:id="i-XsbUz4K3sSbTzUUWB2vDyn">
            Interpellation ang. extra anslag till det frivilliga skytteväsendet.
            (Forts.) redskapsskytte» bildats och utsänt sitt upprop, undertecknat
            av bl. a. ordförandena i L.O. och RLF samt ordförandena i samtliga
            politiska ungdomsorganisationer, har en massanslutning till skytteföreningarna
            ägt rum.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-HCwEBLHjvaPyUHpWDFDcMz" xml:id="i-80d70287051ca2c8-1" prev="i-C9Ny16aj5BEMdbHaM575y2" next="i-80d70287051ca2c8-2">
          <seg xml:id="i-P2HtK4AAAw2aCNNaznddpP">
            Skytteförbundens överstyrelse har därför i hemställan till Kungl.
            Maj:t begärt att regeringen ville hos riksdagen begära ett extra
            anslag om 300,000 kronor, beräknat efter 60,000 skyttar, som skjuta
            50 skott pr man till ett pris av 10 öre pr skott. Enär föreningarnas
            ekonomiska resurser äro mycket små och för att de icke alltför
            länge skola behöva förskottera kostnaderna, har överstyrelsen
            begärt, att anslaget skall uppföras å tilläggsstat till riksstaten
            för innevarande budgetår. Dessutom har överstyrelsen begärt 270,000
            patroner avsedda för skjutning med automatgevär.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5g7rjoGyF8DkomvKF6G4oR">
            Intresset är mycket stort inom föreningarna, där man för var
            dag frågar sig om och i så fall när man kan förvänta penningmedel
            och ammunition till de nu pågående beredskapsskjutningarna. Det
            vore därför synnerligen önskvärt, att ett beslut i ärendet snarast
            möjligt kunde komma till stånd.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Mg9ztGRhE9Yty35Yjt4V8J">
            Jag ber därför om kammarens tillstånd att till statsrådet och
            chefen för försvarsdepartementet få rikta en fråga, huruvida under
            närmaste framtid skytteförbundets önskemål kommer att föreläggas
            riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2YgRj4SxquRgmkq9JVNgRs">
          På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
          finge framställas.
        </note>
        <note xml:id="i-R5QnrmNZ93sNPCiMtz13Kb">
          Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          sammanträde avslutades kl. 4.10 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-TqQhq1t1vYxCZE2szaBpEY">
          In fidem G. H. Berggren.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YLN8hoU8TWMW8iHFqj7TzJ">
          Ang. tidigare påbörjande av den militära utbildningen av årets
          studenter.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-VKPxP2b3vNao7E5MinitGS">
          4 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-Qe89bDfm6y3ddbyUZrevDh">
          Onsdagen den 21 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-DHnyun4K2wbJ6Um36kH6mA">
          | Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <u who="i-HCwEBLHjvaPyUHpWDFDcMz" xml:id="i-80d70287051ca2c8-2" prev="i-80d70287051ca2c8-1">
          <seg xml:id="i-DKpixDePUx7CzNFArPgyCS">
            Jämlikt $ 20 av kammarens ordningsstadga hade herr Herlitz till
            herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet framställt
            följande fråga: »Anser regeringen det vara möjligt och lämpligt
            att på ett eller annat sätt påskynda årets studentexamina och
            att låta de blivande studenterna tidigare, än eljest sker, påbörja
            sin militära utbildning?»
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G8unAHetm1fTf7eDQoKALb" type="speaker">
          Herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet Bagge,
          som enligt 3 föredragningslistan gjord anteckning komme att vid
          detta sammanträde besvara herr Herlitz berörda fråga, erhöll ordet
          och anförde. Herr talman! Herr Herlitz har till mig riktat frågan,
          huruvida regeringen anser det vara möjligt och lämpligt att på
          ett eller annat sätt påskynda årets studentexamina och att låta
          de blivande studenterna tidigare än eljest sker påbörja sin militära
          utbildning.
        </note>
        <u who="i-XLVGDGtQ7NCyXWncMFEL2t" xml:id="i-FdXhvLahDvmH7EhSxWCnMC">
          <seg xml:id="i-AVEDVKLMoG1nUJhyaVXWp4">
            Som svar på denna fråga får jag anföra följande:
          </seg>
          <seg xml:id="i-E22iLFXEuUdwECVLyya3ey">
            Det är tekniskt svårt att anordna studentexamen på sådant sätt,
            att studentskrivningarna kunna vara avslutade före påsk. En framflyttning
            av skrivningarna skulle dessutom för abiturienterna medföra olägenheter,
            eftersom repetitionsarbetet planlagts och bedrives med tanke på
            att skrivningarna skola påbörjas vid den redan bestämda tidpunkten.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TSE7a32tsTLPdngVjiDogx">
            Däremot är det tänkbart att forcera den muntliga studentexamen,
            dels genom att förkorta tiden mellan skrivningarnas avslutande
            och den muntliga prövningens påbörjande, dels genom att påskynda
            själva prövningarna, exempelvis genom att förordna ett större
            antal censorer än vanligt. En förkortning av tiden mellan skrivningarnas
            avslutande och den muntliga prövningens påbörjande skulle, enligt
            vad jag inhämtat, medföra en förhållandevis obetydlig tidsvinst.
            Den tidsvinst, som skulle ernås, ifall ytterligare 12 censorer
            förordnades, skulle uppgå till endast omkring en vecka. Möjligen
            kan den muntliga studentexamen i första hand anordnas vid gossläroverken
            i syfte att möjliggöra för i varje fall de manliga abiturienterna
            vid dessa läroverk att tidigare påbörja sin militära utbildning.
            Tekniskt ogörligt är detta icke.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Q2eCy2SuLkhogzGGTahTod">
            Det är icke möjligt att i vidare mån än redan skett nu ingå på
            dessa frågor. Skulle från militär utbildningssynpunkt några fördelar
            ernås genom åtgärder av denna art, böra de enligt min mening ytterligare
            övervägas, och jag kommer 1 fortsättningen att uppmärksamma spörsmålet.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-2acZ55sB9qp2zDP6Dfnacm">
          Herr Herlitz:
        </note>
        <u who="i-4VusjuC8NvwGAqJKWikvPG" xml:id="i-5597451ea9bd46ae-0" next="i-5597451ea9bd46ae-1">
          <seg xml:id="i-LHg5c8KUtado7LXDZv67M7">
            Herr talman! Jag tackar herr statsrådet för det utförliga svar,
            som han har givit. Om jag har rätt uppfattat det, var det i viss
            mån nedslående, ty han hade kommit till den slutsatsen, att det
            inte skulle vara så stora resultat att ernå.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9d2EKHw2rmG5es4tGA8CxD">
            Jag skall, utan att tilltro mig att kunna överblicka saken, ändå
            tillåta mig att sätta ett litet frågetecken på en punkt. Det var,
            då det betonades, att det egentligen var omöjligt att anordna
            skrivningarna vid en väsentligt tidigare tidpunkt, emedan, som
            det yttrades, abiturienterna i så fall inte hinna med sitt repetitionsarbete.
            Ja, förhållandet är just det, att vad som återstår av de bli-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-004.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-FZ4aZ3ZKgLw5VEBSsEbdqx">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 5
        </note>
        <note xml:id="i-715txoqvyv3o1WjVCXbZDB">
          Ang. tidigare påbörjande av den militära utbildningen av årets
          Fe Forts.
        </note>
        <u who="i-4VusjuC8NvwGAqJKWikvPG" xml:id="i-5597451ea9bd46ae-1" prev="i-5597451ea9bd46ae-0" next="i-FifZg8uaMZMXaRi6iHRdti">
          <seg xml:id="i-Gkt1EGUqo2hLzhttgTYcGH">
            vande studenternas arbete bara är repetitionsarbetet. Anledningen
            till att jag trott mig kunna väcka den här frågan är, att det
            för abiturienterna inte återstår något inhämtande av nytt vetande,
            utan vad som återstår är bara detta repetitionsarbete, som bara
            tjänar till att göra dem beredda för examen. Men då kan man ju
            resonera på det sättet: låt oss ta skrivningarna mycket tidigare
            än man eljest hade tänkt sig! Låt oss därvid göra klart för oss,
            att abiturienterna inte ha hunnit repetera så grundligt som eljest.
            Låt oss bedöma skrivningarna på annat sätt! Låt oss få metoder,
            enligt vilka lärarna få meddela vad som hunnit repeteras, och
            låt oss ta hänsyn därtill vid skrivningarnas bedömande. Jag vågar
            naturligtvis inte utan vidare utredning uttala någon bestämd mening,
            men jag har den föreställningen, att man även på detta stadium
            1 proceduren skulle kunna vinna något.
          </seg>
          <seg xml:id="i-HvxB8LW8uP45RsuSvVFbQ4">
            Jag ber till slut att få uttala min tacksamhet för herr statsrådets
            intresse för saken och min förhoppning, att den måtte så grundligt
            och noga som möjligt övervägas även 1 fortsättningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FifZg8uaMZMXaRi6iHRdti" prev="i-5597451ea9bd46ae-1" who="i-4VusjuC8NvwGAqJKWikvPG">
          <seg xml:id="i-RGuTLK4GnHQfTLt67roBhD">
            Med stöd av $ 20 av kammarens ordningsstadga hade herr Hagström
            till Ang. grunderherr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            riktat en så lydande ne för statsfråga: &gt;»Ämnar statsrådet även
            i fortsättningen, liksom 1939, tolka riksdabedknär gens beslut,
            att bidrag ur anslaget till ladugårdsförbättringar skola utgå
            till förbättringar. lantbrukare, ”vilka leva under likartade förhållanden”
            som de i Västerbottens och Norrbottens läns fjälltrakter samt
            i Göteborgs och Bohus läns stenindustridistrikt, så, att jämväl
            ett i jordbrukshänseende så lyckligt lottat län som Malmöhus län
            skall kunna komma i fråga?»
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BiBxKQBUBEAHHB5H1KJz67" type="speaker">
          Ordet lämnades till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
          Pehrsson-Bramstorp, som enligt vad föredragningslistan utvisade
          komme att vid detta sammanträde besvara nämnda fråga och nu yttrade:
        </note>
        <u who="i-QSvXYSPnCaog2kVQuZMYmX" xml:id="i-MeeJeneUay3JU3U47xqt6T" next="i-5597451ea9bd46ae-2">
          <seg xml:id="i-FqWD3yASdNLtMTwLNB2d8Y">
            Herr talman! Herr Hagström har till mig riktat följande fråga:
            »Ämnar statsrådet även i fortsättningen, liksom 1939, tolka riksdagens
            beslut, att bidrag ur anslaget till ladugårdsförbättringar skola
            utgå till lantbrukare, ”vilka leva under likartade förhållanden”
            som de i Västerbottens och Norrbottens läns fjälltrakter samt
            i Göteborgs och Bohus läns stenindustridistrikt, så, att jämväl
            ett i jJordbrukshänseende så lyckligt lottat län som Malmöhus
            län skall kunna komma i fråga?»
          </seg>
        </u>
        <u who="i-QSvXYSPnCaog2kVQuZMYmX" xml:id="i-5597451ea9bd46ae-2" prev="i-MeeJeneUay3JU3U47xqt6T" next="i-HnZvDPBV9Wxwrt8yTcWbsq">
          <seg xml:id="i-AxNxMYABaNPgTKuJj5YYSc">
            Anledningen till frågan är tydligen att Kungl. Maj:t beviljat
            Malmöhus läns hushållningssällskap ett belopp av 5,000 kronor
            att utlämnas såsom bidrag till ladugårdsförbättringar. Jag vill
            då först framhålla, att under de senaste åren mindre bidrag lämnats
            till ett stort antal hushållningssällskap i andra delar av landet
            än övre Norrland och Göteborgs och Bohus län. Huvudparten av bidragen
            har emellertid utgått till Norrbottens och Västerbottens samt
            Göteborgs och Bohus läns hushållningssällskap. I statsverkspropositionen
            har uttryckligen angivits att syftet med bidragen vore försöksverksamhet.
            Ur denna synpunkt torde även bidragen till vissa sydsvenska och
            mellansvenska hushållningssällskap vara väl försvarade. Meningen
            har ju varit att denna bidragsverksamhet skulle kunna tillämpas
            i större utsträckning, därest arbetslöshet i mera betydande omfattning
            skulle komma att uppstå. Utan erfarenheter lär det emellertid
            icke vara möjligt att i en sådan situation igångsätta arbeten
            i större omfattning. Försöksverksamheten torde även kunna lämna
            anvisning åt enskilda, som äro 1 stånd att utan bidrag åstadkomma
            bättre ladugårdar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HnZvDPBV9Wxwrt8yTcWbsq" prev="i-5597451ea9bd46ae-2" who="i-QSvXYSPnCaog2kVQuZMYmX" next="i-5597451ea9bd46ae-3">
          <seg xml:id="i-VqJ1puLefV9RigVLKGwsw7">
            1933 års mjölkoch mejeriutredning, som på sin tid framlade förslag
            rörande statliga bidrag till ladugårdsförbättringar, grundade
            detta bland annat på
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-005.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-GCgJFTmRNfqziWp7qeHEee">
          6 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940,
        </note>
        <u who="i-QSvXYSPnCaog2kVQuZMYmX" xml:id="i-5597451ea9bd46ae-3" prev="i-HnZvDPBV9Wxwrt8yTcWbsq">
          <seg xml:id="i-KvcKVyuopsd3rKKNZ7hyTG">
            Ang. grunderna för statsbidrag till ladugårdsförbättringar. (Forts.)
            en undersökning rörande ladugårdarnas och den tillhörande inredningens
            beskaffenhet inom vårt lands skilda delar. Av undersökningen framgick
            att även i sydoch mellansverige en mycket stor procent, särskilt
            av de medelstora och små jordbruken, har ett otillfredsställande
            ladugårdsbyggnadsbestånd.
          </seg>
          <seg xml:id="i-81gALjPSn6wRqo5d7PpafY">
            Det är att märka, att oberoende av vilket hushållningssällskap
            som erhållit anslag har Kungl. Maj:t bestämt att statsbidragen
            skola användas till försöksverksamhet avseende ladugårdsförbättringar
            inom sådana delar av hushållningssällskapens områden, där behovet
            av dylika förbättringar är särskilt trängande samt bidrag till
            deras utförande finnes påkallat med hänsyn till rådande arbetslöshet
            eller bristande tillgång till lämpligt virke, långa avstånd eller
            dåliga kommunikationer. Som bekant kunna förhållandena i dessa
            avseenden skifta mycket även i sydsvenska och mellansvenska län.
            Därest icke riksdagen annorlunda beslutar, bör därför, enligt
            min mening, bidrag även i fortsättningen kunna lämnas enligt samma
            principer som hittills.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-2jdUnUzzS9BW79bRa39rTj">
          Herr Hagström:
        </note>
        <u who="i-2FMdJQN5sEzW3N7zpocbuh" xml:id="i-39f3486aae5518bb-0" next="i-39f3486aae5518bb-1">
          <seg xml:id="i-NYvTtUeSDTnLMqEE7uPwPC">
            Herr talman! Jag ber att få tacka herr statsrådet för det erhållna
            svaret. Emellertid står det intrycket kvar, att herr statsrådet
            verkställt anslagsfördelningen efter delvis andra grunder än som
            innefattas i riksdagens beslut.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7tgTyyywcmtSBJuJBxs78K">
            Då riksdagen år 1936 första gången beviljade anslag till ladugårdsförbättringar,
            begränsades anslagets användningsområde till fjälltrakterna i
            Tärna och Dorotea socknar i Västerbottens län. Anslaget motiverades
            med svårigheterna att där anskaffa och framforsla byggnadsmaterialier.
            I sitt utlåtande vid 1937 års riksdag över förslaget om anslag
            även detta år anförde jordbruksutskottet följande, som jag ber
            att få citera: » Vid prövning av nu föreliggande anslagsäskande
            om 250,000 kronor har utskottet beaktat, att bidrag främst skola
            utgå till lantbrukare i Norrbottens län, vilka leva under likartade
            förhållanden som de i Tärna och Dorotea socknar, samt till personer
            i Göteborgs och Bohus län, vilka hårt drabbats av där rådande
            arbetslöshet. Ehuru utskottet ej vill motsätta sig, att, på sätt
            departementschefen föreslagit, bidrag skulle kunna utgå jämväl
            till andra län, än de sist nämnda två länen, där förhållandena
            äro likartade, förutsätter utskottet att förevarande bidragsverksamhet
            betraktas som tillfällig och allenast betingad av särskilt ömmande
            omständigheter i vissa kommuner.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-3wbY729CVo7a4XyVYpmAU9">
            Detta utlåtande blev godkänt av riksdagen, som därmed hade lämnat
            direktiv för anslagens fördelning. Riksdagen hade därmed också
            tydligt sagt ifrån, att endast trakter, »där förhållandena äro
            likartade» med dem i de nämnda orterna i Norrland och i Göteborgs
            och Bohus län, skulle kunna få komma 1 fråga.
          </seg>
          <seg xml:id="i-K2duSZYYHwVdx5SLqMiW3c">
            Det är visserligen sant, att under 1939 blott 5,000 kronor tilldelades
            Malmöhus län, men om man söker stöd för den åtgärden i riksdagens
            direktiv, så måste man finna, att det i alla fall var jämnt 5,000
            kronor för mycket. De jordbruk, som erhöllo bidrag, kunna nämligen
            inte hänföras till den kategori, som riksdagen avsett att stödja.
            Det ena, om cirka 20 tunnland, är delvis beläget innanför Skanörs
            stadsgräns, och det andra, som är ungefär lika stort, ligger blott
            en kilometer därifrån.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Asq83W4ngSojtbv7YeZjTg">
            Då man vet, att det blott är en ringa del av behovet i de trakter,
            som riksdagen tagit sikte på, som ännu tillgodosetts, så måste
            det framstå såsom omotiverat att börja blanda in de bördigaste
            jordbrukslänen i detta sammanhang. Deg finnes andra anslag, som
            äro avsedda att stödja jordbruksnäringen i dessa län.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Pv6W5a5eCC9pCXPLYxUP69">
            Särskilt norrlänningarna kunna ju också lätt få den uppfattningen,
            att de bli missgynnade, därför att statsråd — liksom fallet enligt
            en gammal sats lär
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-006.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-FdwcDdKVt2z1LkBnsFEZzg">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 7
        </note>
        <u who="i-2FMdJQN5sEzW3N7zpocbuh" xml:id="i-39f3486aae5518bb-1" prev="i-39f3486aae5518bb-0">
          <seg xml:id="i-P3Uf2jgfxJNfWfZFiuWhHv">
            Ang. grunderna för statsbidrag till ladugårdsförbättringar. (Forts.)
            vara med eken och adeln -— så sällan gå till och bli härdiga norr
            om Dalälven.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ByD8FjVgpaVzbHZm4ngyLL">
          Häri instämde herr Lindhagen.
        </note>
        <note xml:id="i-MUCcB7HsaTjFC75QR8yX5j" type="speaker">
          Herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet Bagge,
          som enligt vad å föredragningslistan angivits komme att vid detta
          sammanträde besvara herr Lindhagens interpellation angående statsbidrag
          till Stockholms högskola m. m., erhöll ordet och anförde:
        </note>
        <u who="i-CU4eSFiFKKx8yk9jS92iFV" xml:id="i-V4FSQUCbLG7auwm6dJjMc7" next="i-39f3486aae5518bb-2">
          <seg xml:id="i-A1k9BSL4mDcxzNirKBepbh">
            Herr talman! I en med denna kammares tillstånd framställd interpellation
            har herr Lindhagen, i anslutning till en föreliggande framställning
            från Stockholms högskola om statsbidrag till dess verksamhet,
            till mig riktat följande frågor:
          </seg>
        </u>
        <u who="i-CU4eSFiFKKx8yk9jS92iFV" xml:id="i-39f3486aae5518bb-2" prev="i-V4FSQUCbLG7auwm6dJjMc7">
          <seg xml:id="i-RbeGRjfuZLY5cbGX1woMs9">
            1. Håller ej statsrådet före, att Stockholms högskola såsom i
            själva verket numera en omistlig statsinstitution även bör beredas
            något ekonomiskt bidrag från staten för sin omfattande vetenskapliga
            verksamhet såsom även av universitetskanslern enskilt nyligen
            förordats?
          </seg>
          <seg xml:id="i-8vubq4n4W2E8XsKcNezPuY">
            2. Anser statsrådet ej, att det i förenämnda sammanhang även
            prövas från regeringens sida den sedan gammalt diskuterade angelägenheten
            om en organisatorisk samverkan mellan Uppsala universitet och
            Stockholms högskola till gagn för båda institutionerna, vetenskapen
            och landet?
          </seg>
          <seg xml:id="i-T3gDktrdyVknKtZWa3rhoe">
            Jag vill erinra, att högskolans berörda framställning avsåg statsbidrag
            för budgetåret 1940/41 med 300,000 kronor. Framställningen har
            närmast föranletts av försämringen i högskolans ekonomi, till
            övervägande delen framkallad genom den minskade avkastningen av
            dess fonder. Vid remissbehandlingen av denna framställning har
            jämväl berörts frågan om en närmare samverkan mellan Uppsala universitet
            och Stockholms högskola.
          </seg>
          <seg xml:id="i-N4ndesfF19mVG28CR84rVb">
            Aw statsfinansiella skäl har det icke varit möjligt att nu tillmötesgå
            högskolans framställning om statsbidrag. Då emellertid starka
            skäl anförts för framställningen, har det å andra sidan ansetts
            lämpligt att, i stället för att avslå densamma, låta den vila
            tills vidare för prövning framdeles vid läglig tidpunkt. Av vad
            jag redan anfört framgår, att vid denna prövning jämväl frågan
            om samverkan mellan Uppsala universitet och högskolan kommer under
            övervägande.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8tyXRRCnQHLKApgmBy4RYi">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-0" next="i-2a82325a0d750b97-1">
          <seg xml:id="i-K2XXfDvd9B6Rs1gZvBUQct">
            Herr talman! Det är ett gammalt ordspråk, som säger, att där
            det finnes en vilja, finnes det också en väg. Men när ecklesiastikministern
            förklarar, att det under nuvarande förhållanden vore alldeles
            omöjligt att bevilja ens det av universitetskanslern föreslagna
            beloppet av 100,000 kronor, så beror det på att våra styrande
            av skräck ha upprustat på det sättet, att hur mycket som helst,
            varje slant skall gå till bombflygplan och till andra dylika barbariska
            krigsmaskiner. Sådant finnes det alltid pengar till. Vi komma
            att bli avklädda in på bara kroppen, hela landet! Men när det
            gäller ett kulturellt ändamål som detta, finnes det inga pengar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QHabMDtfR28gHRqotJ3vZu">
            Om jag vore ecklesiastikminister, skulle jag omedelbart ha tillstyrkt
            universitetskanslerns yrkande. Och om därigenom ett bombflygplan,
            som kostar 650,000 kronor, skulle blivit nödlidande, finge man
            väl ta ut de 100,000 kronor, som felades, på skattevägen eller
            på något annat sätt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VwQTJgf9HqcxyEVzjD6h1G">
            Emellertid får man i dessa tider vara tacksam för att ett svar
            avgivits på en bifallen interpellation, vilket ju var regel i
            de gamla goda tiderna, men icke nu. Vidare är det ju ett glädjeämne
            att själva saken icke förklarats onyttig, utan tvärtom. De synpunkter,
            som ha uttalats i min interpellation, ha statsrådets hjärta i
            någon kommande tid — efter syndafloden eller någon an-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HpFKA4yr1GCE43VHvuE8VR">
          Ang. stats-
        </note>
        <note xml:id="i-MTH7CxpBfzkKE4YNsFHBwc">
          bidrag till
        </note>
        <note xml:id="i-QQL4Rkx7W3uCwyJXpECLg6">
          Stockholms högskola Mm. Mm.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-007.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-6Zz7k4aqS39cHat7vmFmrX">
          8 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-1" prev="i-2a82325a0d750b97-0">
          <seg xml:id="i-9QJNzSL8pVXDPdezP5MAag">
            Ang. statsbidrag till Stockholms högskola m. m. (Forts.) nan
            slik period i världens nuvarande mörkläggning. Det innebär praktiskt
            taget ungefär detsamma som avslag. "Ty till de s. k. »calendas
            grecas» kan högskolan knappast vänta.
          </seg>
          <seg xml:id="i-6infZjqeKeenF3Jk82d5sS">
            Jag är således ganska nöjd med svaret men på samma gång ganska
            missnöjd med detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-MKJtYYQS8HbWCf2VjLCY4P">
          Herr statsrådet Bagge:
        </note>
        <u who="i-CU4eSFiFKKx8yk9jS92iFV" xml:id="i-c07fbfae00339e36-0">
          <seg xml:id="i-UQ7Y7kyQ62ihMWQe4kFFG5">
            Herr talman! Det var ju tråkigt att herr Lindhagen har så blandade
            känslor i fråga om detta svar. Beträffande första delen av hans
            inlägg skall jag inte ingå i någon debatt, ty det tjänar inte
            mycket till. Jag vill bara säga, att det är inte mycken glädje
            med vare sig Stockholms högskola eller någonting annat i detta
            land, om det blir så, att vi inte kunna klara våra försvarsmedel
            och vårt oberoende.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BUt8Wrh3LBgLXA1Zu1FoRS">
            Jag vill också säga — och det kanske kan intressera både herr
            Lindhagen och kammaren — att dess bättre är Stockholms högskolas
            ekonomi för tillfället säkerställd genom privata bidrag, varför
            inga omedelbara bekymmer äro för handen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BiMFJYDVrqG4fpyKUtCkzM">
            När herr Lindhagen säger, att »om det finnes vilja, finnes det
            också Väg», så vet nog herr Lindhagen lika väl som jag, att om
            det finnes någon här i landet, som skulle ha vilja att hjälpa
            Stockholms högskola, så är det undertecknad.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DxdhdVheytc3ZYqbYcgD7m">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-2">
          <seg xml:id="i-DcqFGyLSeFoc55zeySDEcy">
            Jag hade inte reda på att hjärtelaget hos det nuvarande statsrådet
            var så varmt för denna fråga. Och då han förklarar, att han mer
            än någon annan behjärtar den, vill jag hoppas, att han får sitta
            kvar på sin post ända till den tidpunkt, då han såsom företrädare
            för den högsta viljan kan låta denna komma till uttryck så, att
            högskolan må komma att behandlas som en oundgänglig statsinstitution.
            Det värdefullaste och tacknämligaste i hans svar finner jag vara
            denna upplysning att han står i främsta eldlinjen, då det gäller
            för statsmakterna att tillgodose kulturen på vetenskapens mark.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WwjoNE5mNWCoTPq1D9ErxZ">
            När jag här talar om vetenskapen, inbegriper jag icke — och det
            säger jag för att inte bli missförstådd — den vetenskap, som på
            det mest snillrika sätt och så, att det nästan verkan som en dröm,
            sysslar med att uppfinna och förbättra fler och fler krigiska
            förstörelsemedel, som till slut komma att tillintetgöra oss alla.
            Den vetenskapen borde förbjudas, men det ha vi ju ingen makt till,
            och det har inte heller herr statsrådet. Vi få alltså båda två
            resignera inför nämnda utslag av ett vetenskapens barbari.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8FeuJN7EJXQWzNiQUJs36w">
          Herr statsrådet Bagge avlämnade Kungl. Maj:
        </note>
        <note xml:id="i-RWk8x944fdQCGfteJpCJrN">
          ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-T8DcrF3rWTnmUuQhk5GG7a">
          nr 50, angående anslag till omoch tillbyggnad av ekonomibyggnaderna
          vid dövstumskolan å Broby gård m. m.; samt
        </note>
        <note xml:id="i-8WFbDnv4mBNUWbgrtk7GCY">
          nr 55, med förslag till lag om ändrad lydelse av 12 8 och 14
          8 2 mom. gen den 9 december 1910 (nr 141, sid. 27) om reglering
          av prästerskapets avlöning.
        </note>
        <note xml:id="i-DSsoccBofZexKxsoY41GKY">
          Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott herr Nordensons
          motion, nr 145, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag om skyldighet för ägare av anläggningar och byggnader
          att anordna skyddsrum m. m.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-008.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-GBTurk8d75vQPfBhNEDfyz">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 9
        </note>
        <note xml:id="i-XYFeaCNTKjdAnczL3ehu34">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande statsutskottets
          utlåtande nr 2, angående regleringen för budgetåret 1940/41 av
          utgifterna under riksstatens andra huvudtitel, innefattande anslagen
          till justitiedepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-QkuFbpUvE3haV4P6EaxtkS">
          Punkterna 1-15. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-P4WotMY2VQA2YXKn8mf2Yy">
          Punkten 16. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-ER5uhJatiVLd9JHCevfHPD">
          Punkterna 17—27. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-HQUYBjh3Fo5s6X2PBLSs7U">
          Punkten 28. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-UHq4AgmAvJZ8fN7c8rAdW7">
          Punkterna 29—36. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-EEsLqmxiQPBasCuUjcwVah">
          Punkten 37.
        </note>
        <note xml:id="i-UeRCujemZfrSnLK2zqk7Ts">
          Kungl. Maj:t hade föreslagit riksdagen att till Understöd åt
          verksamhet för villkorligt dömda och för frigivna fångar m. fl.
          för budgetåret 1940/41 anvisa ett anslag av 50,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-VHwrjpP1j4xZTX1Td2vaPj">
          I samband med Kungl. Maj:ts förevarande förslag hade utskottet
          till behandling upptagit en inom första kammaren av herr C. Lindhagen
          väckt motion, nr 140, vari hemställts, att riksdagen måtte dels
          hos Kungl. Maj:t äska ett ingående övervägande av de straffriförklarades,
          villkorligt dömdas och frigivna fångarnas försörjningsproblem,
          dels ock i avvaktan därå höja ifråga- ” varande anslag till 300,000
          kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-4e58bFTeE7zd3GWtk12tPR">
          Utskottet hade i den nu föredragna punkten på anförda skäl hemställt,
        </note>
        <note xml:id="i-G32tFkqusN5wxw5EnYiXZ6">
          a) att riksdagen med bifall till Kungl. Maj:ts förslag och med
          avslag å motionen I: 140, i vad den avsåge anslagsbeloppet, måtte
          till Understöd åt verksamhet för villkorligt dömda och för frigivna
          fångar m. fl. för budgetåret 1940/41 anvisa ett anslag av 50,000
          kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-WjhuokNf3S5b8tL7LEoS8C">
          b) att motionen I:140, i vad den avsåge förnyat övervägande av
          hitom klientels försörjningsproblem, icke måtte till någon riksdagens
          åtgärd föranleda.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Kfn2EvYp8aZJ69tnTbUQYx">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-3" next="i-2a82325a0d750b97-4">
          <seg xml:id="i-USyFXvYadddAqHxjyeUFpu">
            Herr talman! En av de av statsmakten mest bortglörada och missvårdade
            humana uppgifterna för densamma är straffriförklarades, frigivna
            fångars och villkorligt dömdas försörjningsproblem. Denna angelägenhet
            är till den grad missvårdad, att det kunna kammarens ledamöter
            inte göra sig en föreställning om. Men jag har på grund av min
            domarverksamhet och riksdagsförpliktelse fått sätta mig in i saken
            och har därvid kommit till det resultatet, att här måste åtminstone
            motioneras för att väcka uppmärksamheten på detta barbari i styrelsesättet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-B7pPHTQZt1DReJqBBNkhgt">
            Nu är det ju vanligt och begripligt, att statsutskottets ledamöter,
            som inte äro inne i saken, blint följa Kungl. Maj:t. Det finnes
            föga möjlighet att uppbringa förståelse för här ifrågavarande
            människors kamp för livet. Särskilt gäller detta de s. k. straffriförklarade,
            som ju lagligen skulle umgälla ett
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-38BQoTUXmtZnYFf5tG27Yw">
          Anslag till verksamhet för villkorligt dömda m. fl.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-009.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-GYN7vaDpLjTJQ3eacfXHuq">
          10 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-4" prev="i-2a82325a0d750b97-3" next="i-LXU52U6NEvHDFddJ1qq5SE">
          <seg xml:id="i-ULf2VZXtnwcpfzPBRwNwpQ">
            Anslag till verksamhet för villkorligt dömda m. f!. (Forts.)
            brott med ett minskat straff såsom psykopater men som i de flesta
            fall laglöst bortdömas till mångårslångt, ja livstidslångt kärlekslöst
            »förvar» i de psykiatriska maktfullkomligheternas bastiljer. Och
            väl utsläppta få de kämpa oerhört för tillvaron, ty bara det viskas
            om att en människa varit föremål för psykiatrisk undersökning,
            vika försörjningsmöjligheterna, stora och små, ifrån honom. Även
            om han har lyckats skaffa sig arbete, indrages det.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5LxxhNA48z37rsbYHm2L8E">
            Jag har själv jämte andra stått i för att hjälpa sådana här människor
            till rätta med min domarerfarenhet och mitt samvetes förpliktelser.
            Tbland har det lyckats i någon mån. Men har det lyckats dem att
            slå sig fram till ett visst uppehälle, så kommer det där. att
            »vederbörande har en gång varit undersökt av läkare och därvid
            förklarats vara mindre tillräknelig, och då kan man ju inte ha
            honom i sin tjänst». Man berövar dem alla möjligheter att livnära
            sig. Goda meriter, som de förvärvat, och företag, som de med hjälp
            här och där startat, slås i spillror genom denna fläck, som åsatts
            dem genom ett godtyckligt av separatlagar stött psykiatriskt ingripande.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Tco5dnNuZnfeWWz9Mk4C82">
            I första punkten i min motion hemställer jag, att riksdagen ville
            »hos Kungl. Maj:t äska ett ingående övervägande av de förenämnda
            människornas försörjningsproblem». Det förhåller sig nämligen
            inte alls på det sätt, som utskottet har föreställt sig. Vad utskottet
            säger är bara ett kringgående av saken eller gäller en obetydlig
            del av saken, men inte alls hela saken. Ke är denna första punkt
            i motionen i hög grad behjärtansvärd och borde
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CSNKXqSYTzNbsCcoERAgbb">
          ifallas.
        </note>
        <u xml:id="i-LXU52U6NEvHDFddJ1qq5SE" prev="i-2a82325a0d750b97-4" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf">
          <seg xml:id="i-9gqGFPYzPuEb5drMm9K4e6">
            Vad sedan beträffar det för ändamålet upptagna anslaget, som
            ju är en obetydlighet, mindre än ingenting skulle man nästan kunna
            säga, har det undergått ytterligare en stark nedskrivning. Till
            understöd åt hela denna verksamhet för straffriförklarade, frigivna
            fångar och villkorligt dömda har tidigare utgått ett belopp på
            något över 50,000 kronor, men det nedprutades av urtiman till
            en fullkomlig bagatell, vilket kommit det att framstå som ännu
            mera löjligt. Till bombflygplan — förlåt att jag ofta måste återkomma
            till dessa världens herrar — finnes det som sagt alltid pengar.
            Men min motion rör sig också om en försvarslinje, herr talman,
            en försvarslinje för de i lagstiftningen mest missvårdade och
            misskända. Ty de befinna sig mitt i en eldlinje i sina försörjningsproblem,
            och där offras de obarmhärtigt även av den civila statsmakten.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7msvGXhULfksfnukt2UsaW">
            Jag ber att få yrka bifall till motionen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Sn3RMKmo8QZHA4pmgd8vLp">
          Herr statsrådet Westman:
        </note>
        <u who="i-JnuZjJswUM4d7eeyfhSVGt" xml:id="i-d330649e8ec0f3ca-0">
          <seg xml:id="i-Pn4mYkWT8EVv1a9BbQ91TP">
            Herr talman! Jag ber att få fästa herr Lindhagens uppmärksamhet
            på att de straffriförklarades försörjningsfråga inte ordnas genom
            &lt;justitiedepartementet, utan genom socialdepartementet. Det är
            ju så, att de straffriförklarade överföras från fångvården till
            sinnessjukhus, och där utskrivas de av den nämnd, som har denna
            sak om hand och som lyder under socialdepartementet. Denna nämnd
            har kuratorer till sitt förfogande, som sörja för att dessa straffriförklarade,
            liksom alla andra, som utskrivas från sinnessjukhusen, erhålla
            möjlighet att försörja sig, när de träda ut i det civila livet.
            De straffriförklarade behandlas av myndigheterna således på alldeles
            samma sätt som andra sinnessjuka, när det gäller att skaffa fm
            möjlighet att förvärva sitt uppehälle, sedan deras sjukvård har
            avslutats.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-9z31BxL4Xg5eB9m1TzdNVm">
          Herr Nilsson, Bernhard:
        </note>
        <u who="i-7wpJfhsL3MajNFbj85uaha" xml:id="i-3d6cb5f036fe2b54-0" next="i-CEmrCJDY4Uh4tEkd976UVe">
          <seg xml:id="i-SnFW6pnAvacj8evpCrPhv7">
            Herr talman! Tredje avdelningen i statsutskottet, som berett
            detta ärende, har gjort det mycket grundligt, och till och med
            haft föredragning från fångvårdsstyrelsen angående denna punkt
            och den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-010.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-UJPP7v6JjQ2jB3vUAEzgXi">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 11
        </note>
        <u xml:id="i-CEmrCJDY4Uh4tEkd976UVe" prev="i-3d6cb5f036fe2b54-0" who="i-7wpJfhsL3MajNFbj85uaha" next="i-3d6cb5f036fe2b54-1">
          <seg xml:id="i-QtAYqVddAFdE7jk88jUrcu">
            Anslag till verksamhet för villkorligt dömda m. fl. (Forts.)
            därav föranledda motionen. Avdelningen kom till det resultatet,
            att det inte var möjligt att för närvarande göra mer än som föreslagits
            i den kungl. pro-
          </seg>
        </u>
        <u who="i-7wpJfhsL3MajNFbj85uaha" xml:id="i-3d6cb5f036fe2b54-1" prev="i-CEmrCJDY4Uh4tEkd976UVe">
          <seg xml:id="i-HyxkXekFKcqF1TCRLVuoZ6">
            positionen, och jag ber därför att få yrka bifall till utskottets
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-2ewJoWUWQHoJkiPUFzk5wM">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-5">
          <seg xml:id="i-FuY3usyPk8zA5wz5ZSQUHt">
            Att det inte anses möjligt, beror på att den goda viljan:
          </seg>
          <seg xml:id="i-JuJRdboWACPanYuBsr8TRr">
            saknas, och om jag fick sitta i beredningen, skulle det nog finnas
            möjligheter. Och man skall inte komma och åberopa några så kallade
            experter, som äro med om och utnyttjas blott för att hålla sin
            hand över detta stora ovärdiga system.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WVpp6LjY39xCLJQEcGjvw9">
            Justitieministern anmärkte, att detta ärende inte hörde till
            hans departement, men då får han väl vända sig till statsutskottet,
            som behandlat denna fråga under hans huvudtitel, samt se till
            att herrarna i regeringen hålla reda på, vart frågorna höra hemma.
            Man kan inte begära, att riksdagen skall veta, att en fråga hör
            till ett annat departement än det, under vars huvudtitel den behandlas,
            och vederbörande departementschefer få hålla kontakt med varandra,
            så att frågorna bli behandlade i behörig ordning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KwHBRBwFwbJRKWbFhHpvvo">
          Sedan överläggningen förklarats härmed slutad, gjordes i enlighet
          med de därunder förekomna yrkandena propositioner, först på bifall
          till vad utskottet i den under behandling varande punkten hemställt
          samt vidare på bifall till den i ämnet väckta motionen; och förklarades
          den förra propositionen, som upprepades, vara med övervägande
          ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-DuFyxaik1Dc8i3Nz6QXFf7">
          Punkterna 38—143. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-4fhTLtiu47NtmsUE2jadaP">
          Punkten 44. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-458G2oSRMottJRbpmtjLzw">
          Punkterna 45—051. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-D4wA8X83kRnEV1Bneqkmnk">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande statsutskottets
          utlåtande nr 9, angående regleringen för budgetåret 1940/41 av
          utgifterna för kapitalinvestering i avseende å postverket, telegrafverket,
          statens järnvägar och statens vattenfallsverk.
        </note>
        <note xml:id="i-RvQWCyWGyBSs7J44ENmqHu">
          Punkterna 1—21. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-FSaPHJrtdQoYiKRyEDsuwv">
          Punkten 22.
        </note>
        <note xml:id="i-6zs3uFNdM87MbZCEHqERXe">
          Kungl. Maj:t hade föreslagit riksdagen att till fortsatt anläggning
          av dubbelspår för budgetåret 1940/41 anvisa ett reservationsanslag
          av 1,750,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-21DbmE88xdvdZqWeoJrebU">
          I en av herr K. Petersson inom första kammaren väckt motion,
          nr 20, hade hemställts, dels att riksdagen måtte uttala sig för
          att dubbelspårsarbetena vid statsjärnvägarna fortfarande måtte
          koncentreras till västra stambanan samt där bedrivas i forcerad
          takt, dels ock att anslaget för ändamålet måtte höjas från 1,750,000
          kronor till 10,000,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-HggLKD5zkxMKybw7bxyQkB">
          Anslag till fortsatt anläggning av dubbelspår.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-011.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-DgoUv2moCEm8zDGCdWpE3M">
          12 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-BjWmdaTmV8XJWhETqBpBSv">
          Anslag till fortsatt anläggning av dubbelspår. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Fch98Rkp2eaDQnnvzVSczS">
          Utskottet hade i den nu ifrågavarande punkten på åberopade grunder
          hemställt, att riksdagen — med bifall till Kungl. Maj:ts förslag
          och med avslag å motionen I: 20 — måtte till fortsatt anläggning
          av dubbelspår för budgetåret 1940/41 anvisa ett reservationsanslag
          av 1,750,000 kronor.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-4zL8CHzsP6SV4FKbqR2BPc">
          Herr Petersson, Knut:
        </note>
        <u who="i-FAH2d8Kq5VBd7TJJ4zb8PQ" xml:id="i-2f85099306efc2b8-0">
          <seg xml:id="i-6CM2EorQ5hoBsyBnMfb7wv">
            Herr talman! Statsutskottets utlåtande över den i ämnet väckta
            motionen föranleder från min sida endast ett par korta erinringar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Nsm68qXfphFk8DZgqtoWwn">
            Det är mycket riktigt som statsutskottet säger, att denna dubbelspårsanläggning
            i sin helhet skulle bli ett företag på lång sikt. Att det skulle
            ta sju eller åtta år, innan arbetet blir färdigt, förefaller mig
            vara en rimlig uppskattning. Emellertid har jag utgått ifrån att
            ett arbete som detta även i ofullbordat skick kommer att medföra
            en ökning i trafikkapaciteten, som kan bli av största betydelse,
            inte minst under så brydsamma förhållanden som vi nu ha. Varje
            fullbordad delsträcka betyder ju en ökning av kapaciteten på hela
            linjen. Avsikten med motionen har varit, att man i hastigare tempo
            än som nu sker skulle kunna avveckla de förträngningar, som förefinnas
            på denna viktiga trafikled.
          </seg>
          <seg xml:id="i-V3hc7joz1KRzf8z64JZXwr">
            Min andra erinran gäller det uttalande som utskottet gör nederst
            på sid. 16: »Till sist vill utskottet framhålla vikten av att
            från verksledningens sida noggrant beaktas den inverkan dubbelspårsarbetena
            — — — kunna särskilt i fråga om materielleveranser utöva på behov,
            som i nuvarande kritiska läge måste framstå som betydligt mera
            angelägna.» Jag tolkar detta så, att utskottet här vill uttala
            en varning till järnvägsstyrelsen mot att låta dubbelspårsarbetena
            på något sätt inkräkta exempelvis på anskaffningen av rullande
            materiel. Att anskaffningen av rullande materiel i närvarande
            stund är en utomordentligt betydelsefull angelägenhet, därom är
            jag givetvis med utskottet fullt ense. Jag betraktar den som så
            betydelsefull, att Jag starkt ifrågasätter klokheten av att under
            nuvarande förhållanden ställa svenska järnvägsvagnar till utländsk
            makts förfogande mot utfästelser vilkas infriande vi inte ha någon
            möjlighet att kontrollera. Emellertid vill jag tillägga, att jag
            inte har uppfattat saken så, som om vi hade att välja mellan det
            ena och det andra. Det kan inte bli fråga om ett antingen—eller,
            utan det måste bli fråga om ett både—och. Vi måste det ena göra
            och det andra icke låta.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Cu4MAN4V7vY1ouQd2vKAc4">
            Med dessa få ord ber jag, herr talman, att få uttala den förhoppningen,
            att den tanke, som i motionen framkastats, icke måtte avskrivas
            från dagordningen, utan att vi, i den mån förhållandena så medge,
            måtte inrikta våra ansträngningar på att fullborda den ifrågavarande
            dubbelspårsanläggningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JDyq3gQ3r9BqPuomLtWDgM">
          Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, bifölls vad
          utskottet 1 förevarande punkt hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-52EiaEa9AC5qdaEMkAp4BP">
          Punkterna 23—27. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-3a5SmHhWtF8UUzqB4cBy5p">
          Punkten 28. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-JsZrmpZFqRsTQwU5dLDHww">
          Punkterna 29—45. , iVad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-012.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-TQeuTLMNCbTibwxQH7SEnv">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 13
        </note>
        <note xml:id="i-QkSSQQJHf8midGwBgRRiBE">
          Herr statsrådet Andersson avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-6g4VndyMTocSVSd1bCwc9B">
          nr 59, med förslag till lag angående ändring i vissa delar av
          lagen den 15 juni 1935 (nr 337) om kommunalstyrelse i Stockholm,
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-8yypwdJSvNeV5YN7bGR47t">
          nr 61, angående förlag för anskaffning av vägmaskiner m. m.;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-4R9cLPZyH2EnXA6RjJ36hA">
          nr 62, angående förvärv av vattenrätt i Ångermanälven m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-5BtU4mpyRmxHe3pyhD3JCR">
          Vid förnyad föredragning av statsutskottets utlåtande nr 37,
          i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda
          framställning om anslag till anordnande av skolbarnsbespisning
          jämte en i ämnet väckt motion, bifölls vad utskottet i detta utlåtande
          hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-8hDbZc6Yn6X5C3hqmaAABc">
          Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 4, i anledning
          av väckt Ang. rösträtmotion angående rösträtten vid val av gode
          män enligt lagen om delning av er vid val av gode män en-
        </note>
        <note xml:id="i-6q6ZBicunBodJU2UBj3So6">
          Jord å landet. ligt jorddel-
        </note>
        <note xml:id="i-XtF5LsAbnRoZMW5tSo81x3">
          I en inom första kammaren väckt, till lagutskott hänvisad motion,
          nr 81, mingslagen. vilken behandlats av andra lagutskottet, hade
          herr Karl August Johanson hemställt, att riksdagen måtte besluta,
          att till 2 kapitlet 6 $ i lagen den 18 juni 1926 om delning av
          jord å landet skulle göras följande tillägg:
        </note>
        <note xml:id="i-JhnbFV869YuZXfgcNR6n9t">
          »I köping, som utgör egen kommun, tillkomme rösträtt envar i
          kommunens allmänna angelägenheter röstberättigad.»
        </note>
        <note xml:id="i-BnhdRDrVuyie1W49i684md">
          Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet av angivna orsaker
          hemställt, att förevarande motion icke måtte föranleda till någon
          riksdagens åtgärd.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-HmZFLMNivr9Wvoq7KhPvZh">
          Herr Johanson, Karl August:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-eef0b4dd07bfe395-0">
          <seg xml:id="i-F9PipwMjzxvnfM6svNYUDB">
            Herr talman! Andra lagutskottet har i sitt utlåtande över denna
            motion hänvisat till att den fråga, som där beröres, tidigare
            har varit föremål för riksdagens prövning. Det är riktigt, och
            jag var inte okunnig om den saken, när jag väckte min motion.
            Men sedan frågan förra gången behandlades av riksdagen, har en
            lång tid gått, och något resultat föreligger inte ännu, detta
            är en av anledningarna till att motionen framkommit.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QnA29KqB4FdBDGAmAusYu9">
            Frågan om rösträtten vid val av gode män för delning av jord
            på landet är ju ingen stor sak, men jag anser, att den särskilt
            för köpingarnas del har en stor betydelse, om det överhuvud taget
            skall kunna hållas någon laglig stämma för val av dessa gode män.
            Utskottet har hänvisat till fastighetsbildningssakkunniga och
            förutsätter, att dessa, då de gå att granska fastighetsbildningsväsendet
            på landet, även skola ta upp detta spörsmål till behandling. Jag
            får därför uttala den förhoppningen, att utskottets förutsättningar
            komatt visa sig vara riktiga och detta inom en ej alltför långt
            avlägsen framtid.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Fmi6AZpz5jKVsrHr5n6mr2">
          Herr Norman:
        </note>
        <u who="i-RrjGQ4JkvbLp6aWhwnzu9q" xml:id="i-fd18d9497545fcf6-0">
          <seg xml:id="i-U3CReshppQH1ZeACF49hQB">
            Med instämmande i motionärens förhoppning hemställer jag om bifall
            till utskottets utlåtande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4Z32gNQZCH1D7hTS4v64eu">
          Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i det
          nu ifrågavarande utlåtandet hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-EAxqkLoG1qYV4H2kH99ZiC">
          Föredrogos ånyo andra lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-WN1CGnDoSdm2ZEvx127wDn">
          nr 5, i anledning av väckt motion angående skyldighet för företagare
          att anmäla driftsnedläggelse; och
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-013.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-78RCrhRYkfFe1FVaeQeKRD">
          14 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-DHbfdJzSXKSSwWmu8srDes">
          nr 6, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med anhållan om
          riksdagens yttrande angående de av den internationella arbetsorganisationens
          konferens år 1939 vid dess tjugofemte sammanträde fattade besluten,
          i vad propositionen hänvisats till lagutskott.
        </note>
        <note xml:id="i-wktVFJ32HwV7AxyRWeARm">
          Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-GTkQWcHd8f83LtyPFpQhkW">
          Föredrogos ånyo jordbruksutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-JeErj8xkW5QJiwamngQMLm">
          nr 7, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
          lag om ändrad lydelse av 8 $ 1 mom. lagen den 11 maj 1934 (nr
          140) angående köttbesiktning och slakthus; samt
        </note>
        <note xml:id="i-EERb2Z7wng1FmmJvUp1Zte">
          nr 8, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
          av lägenheten Sporrmossen å Grängesbergs gruvallmänning.
        </note>
        <note xml:id="i-KoLx5M6NH1G2gat6rB8na6">
          Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-6FDfS1zYGJfJsorWYwL2Z8">
          Herr statsrådet Sköld avlämnade Kungl. Maj:
        </note>
        <note xml:id="i-L9uHaJLMA1hFYhrHaXAU3">
          ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-29Gie2B5TfMCc5EgApZJXN">
          nr 32, angående gäldandet av vissa haverikostnader m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-3QKcRAz22MiVtNFxNnc4vW">
          nr 63, angående viss omläggning av systemet för de värnpliktigas
          rullföring och redovisning m. m.; och
        </note>
        <note xml:id="i-F4EH1Upf1URqS8uDh7STi">
          nr 65, angående befrielse för vicekorpralen S. H. Hansson m.
          fl. från ersättningsskyldighet.
        </note>
        <note xml:id="i-59ReZRZ4MgJGeH2BAhzU4A">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande statsutskottets
          utlåtande nr 3, angående regleringen för budgetåret 1940/41 av
          utgifterna under riksstatens tredje huvudtitel, innefattande anslagen
          till utrikesdepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-6kjsdsAyjwwdkvKQZdo1pS">
          Ang. Sveriges Punkten 1.
        </note>
        <note xml:id="i-PRPGMhUidtjcyRmEdvcAwQ">
          dude räd Med tillstyrkande av Kungl. Maj:ts i ämnet framlagda
          förslag hade utskot-
        </note>
        <note xml:id="i-KVjFHV2zfa9Lb9ujuNUN5r">
          de krig. tet i förevarande punkt hemställt, att riksdagen måtte
          a) godkänna under punkten införd avlöningsstat för utrikesdepartementet,
          att tillämpas tills vidare från och med budgetåret 1940/41;
        </note>
        <note xml:id="i-9f8mrJu6e2tk2GSPyheFya">
          b) till Utrikesdepartementet: Avlöningar för budgetåret 1940/41
          anvisa ett förslagsanslag av 963,600 kronor.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-PztKahbndBDDw3e3xDbBYK">
          Herr Undén:
        </note>
        <u who="i-6dbbwLmze8R4p7yWmcezLY" xml:id="i-fb241eae7146d4b7-0" next="i-c07fbfae00339e36-4">
          <seg xml:id="i-ECiREvk2rtZNJ8FvqmCFye">
            Herr talman! Jag har inte begärt ordet för att yttra mig om den
            särskilda punkt i tredje huvudtiteln, som nu är föredragen, utan
            för att begagna detta tillfälle till några reflexioner om det
            utrikespolitiska problem, som mer än något annat sysselsätter
            våra tankar. Vi, som i utrikesnämnden haft ansvaret att å riksdagens
            vägnar ta del i överläggningar om riktlinjerna för utrikespolitiken,
            ha kanske också en viss parlamentarisk skyldighet att förklara
            vår hållning inför kamrarna, när så utan olägenhet kan ske. En
            särskild anledning till att det yttras något i riksdagen i denna
            fråga finner jag i de vägledande ord, som Konungen nyss i högtidliga
            former uttalat och som redan fått starkt gensvar ute i landet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JShDtBaaXfwmacXcfejkTG">
            När den svenska opinionen så allmänt har samlats kring parollen
            »Finlands sak är vår», så är det uttryck för vår starka känsla
            av samhörighet med den finska nationen i dess heroiska försvarsstrid.
            Det är åtskilliga både i Sverige och i andra länder som hade önskat
            se denna solidaritet omsatt i även andra hjälpformer än dem vårt
            land hittills har anlitat. Önskemålet från dessa håll
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-014.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-UcQkQenT35etds1X383oNW">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 15
        </note>
        <u who="i-6dbbwLmze8R4p7yWmcezLY" xml:id="i-c07fbfae00339e36-4" prev="i-fb241eae7146d4b7-0" next="i-c07fbfae00339e36-5">
          <seg xml:id="i-FYJ17Jxtbjs4JbYDuv8Sjn">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) har
            varit, att Sverige skulle sluta upp vid Finlands sida i kriget
            mot Sovjetunionen. Gentemot yrkanden av denna art betyder Konungens
            diktamen till statsrådsprotokollet en vädjande maning till alla
            svenskar att i första rummet känna solidaritet med det egna folket.
            Inte ens för ett nordiskt broderlands skull, inte ens för Finlands
            skull ha vi rätt att glömma vårt eget lands framtid och öde.
          </seg>
          <seg xml:id="i-T9yrGt63J1zHvesUopjB7P">
            Medvetandet härom har dikterat Sveriges avböjande hållning till
            tanken på en nordisk eller svensk-finsk militärallians under de
            senaste decennierna. Det kan inte nog bestämt understrykas — särskilt
            gentemot utländska kritiker av vår nuvarande politik — att de
            svenska statsmakterna under gångna år inte velat lyssna till dem,
            som fört fram idén om ett försvarsförbund. Vårt land har också
            varit i sin fulla rätt att anse ett sådant överstiga våra möjligheter.
            Sverige har inte ett försvarsförbund med Finland såsom Frankrike
            hade med Tjeckoslovakien. Sverige har inte under fredstid lovat
            Finland militär hjälp i händelse av angrepp, såsom England hade
            gjort gentemot Polen. Vi ha önskat stå fria, och vi stå också
            fria. Vår avböjande hållning under dessa gångna år gentemot försvarsförbundstanken
            har enligt den i Sverige förhärskande meningen varken varit kortsynt
            eller omoralisk eller uttryck för klenmodighet, utan har betytt
            en på faktiska förhållanden byggd, realistisk politik.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EyQSgkYNG8weT4p6gTFyfp">
            Ändock skulle dessa förnuftsmässiga överväganden av vårt eget
            lands problem och intressen kanhända inte avhålla det svenska
            folket från att i nuvarande läge med dess säregna maktkonstellationer
            spontant ge sin hjälp i form av väpnad intervention i Finland,
            om inte ett annat faktum hade tillkommit. Detta faktum framhålles
            i Konungens diktamen till statsrådsprotokollet, då däri uttalas,
            att om Sverige nu ingrepe i Finland, vi skulle löpa de största
            risker att bli indragna även i kriget mellan stormakterna. I en
            sådan situation, heter det däri ytterligare, skulle det dessutom
            sannolikt bli omöjligt att ge Finland fortsatt hjälp. Jag är övertygad
            om att dessa Konungens ord skola visa sig ägnade att dämpa de
            meningsskiljaktigheter, som inom svensk opinion gjort sig gällande,
            inte om nödvändigheten att hjälpa Finland, utan om formerna för
            hjälpen. Men det är måhända av en viss vikt, att vi göra klart
            för oss själva, i vilket avseende olika meningar framträtt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8R3hkeNC58b6vLdyBUHEDe">
            Såvitt man kan finna av offentliga uttalanden, äro alla eniga
            om att Sverige bör om möjligt iaktta neutralitet i stormaktskriget.
            Detta är alltså en riktlinje för svensk utrikespolitik som i nuvarande
            stund knappast från något håll i vårt eget land kritiseras.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7WpobvffQwJ4uZfZF9uH2N">
            Men i detta program innefattas tydligen också, att Sverige bör
            underlåta militär intervention i Finland, därest en sådan intervention
            med säkerhet eller största sannolikhet medför vårt deltagande
            i stormaktskriget. Det är i grund och botten självfallet, att
            interventionstanken måste förfalla, om läget är sådant, att intervention
            omedelbart eller med kort frist drar med sig att vi invecklas
            i stormaktskriget. Ty därmed kan en interventionsplan överhuvud
            inte genomföras. Blir Sverige deltagare i det stora kriget, kunna
            vi inte undvara några stridskrafter för krigföring i Finland.
            Inte heller skulle i en sådan situation vårt land kunna undvara
            de mångahanda förnödenheter, som för närvarande i riklig mängd
            skickas till Finland.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8rdo7ehzNYEUdmjagEinB">
            Divergenserna i svensk opinion börja, när det gäller att bedöma,
            huruvida en militär intervention behöver medföra deltagande i
            stormaktskriget eller inte. Många ha försäkrat oss, att denna
            risk inte finns eller att den är obetydlig. I denna bedömningsfråga
            är det inte lätt att tala fullt öppet. Men det kan alltid föras
            ett hypotetiskt resonemang från utgångspunkter, vilkas betydelse
            envar kan i någon mån ha en mening om.
          </seg>
          <seg xml:id="i-6bqRcyfa6tETDnvmxm5pbR">
            En i detta sammanhang ofta framkastad fråga är, huruvida Tyskland
            skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-015.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-2UPHkAo4nDbV5wULtQAea1">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 17
        </note>
        <u who="i-6dbbwLmze8R4p7yWmcezLY" xml:id="i-c07fbfae00339e36-5" prev="i-c07fbfae00339e36-4">
          <seg xml:id="i-KCwuFcoqShoN56B3aYMeT1">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) satt
            neutralitet i detta krig även efter en eventuell intervention
            i Finland torde knappast ens ha uppmärksammats i dessa länders
            press. Det är ett indicium så gott som något på uppfattningen.
            Kombinationen av svensk intervention i kriget i öster och fortsatt
            neutralitet i kriget i väster förefaller överhuvud vara en politik
            som bär illusionens prägel.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QoFBnfNfcsL5tVruK1bY2L">
            Ett avböjande av interventionen må inte tydas som en benägenhet
            att förringa betydelsen av att Finland inte kuvas. Vi blunda på
            intet vis för de faror, som hota och som ofta framhållits inför
            den svenska allmänheten under den offentliga diskussionen. Inte
            heller är den intagna hållningen i och för sig någon garanti för
            att Sverige för framtiden kan hålla sig utanför stormaktskriget.
            Men det är, tror jag, den enda praktiskt möjliga politiken i det
            nu rådande läget. Inom ramen för det av statsmakterna angivna
            programmet kan och bör all möjlig hjälp ges åt Finland. De uppdragna
            riktlinjerna tillåta också hjälp av betydande mått. Regeringen
            kan förvisso härutinnan, liksom i sin utrikespolitik överhuvud,
            räkna på riksdagens stöd.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-3JKS4eHFJhieXGJ8NPRYQQ">
          Herr Larsson, Sam:
        </note>
        <u who="i-2kXWA54DYtEaQ9G6hutqL8" xml:id="i-9eab085508d4b7e7-0" next="i-XsfTo7jqJxmfTpaTPdcCWk">
          <seg xml:id="i-FyfkLSRkT34dqz17wAJMKQ">
            Herr talman! I det läge, vari vårt land nu befinner sig, känner
            även jag behov av att vid behandlingen av utrikesdepartementets
            stat göra en kort deklaration.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NQ6DkcnxFH4zU6RwiWKaSp">
            Visserligen har riksdagen nyligen haft tillfälle att vid remissdebatten
            giva uttryck åt sin uppfattning om att den med förtroende omfattar
            den utrikespolitiska linje, som samlingsregeringen konsekvent
            fullföljer. Visserligen har också nu senast vår vördade Konung
            i gripande ordalag manat sitt folk att förstå och gilla den utrikespolitik
            han i fullt samförstånd med sina rådgivare fört och för.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4JBuyiVAJyj9h8n87PCYPW">
            Men det finns grupper, som föregiva sig företräda den allmänna
            opinionen och som anse sig vara en riktigare avspegling av folkviljan
            än riksdagen. Och dessa grupper fordra nu högljutt att få bestämma
            landets utrikespolitiska kurs. Och man varnar uttryckligen i en
            stor huvudstadstidning för eventuella förtroendedemonstrationer
            i riksdagen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9GjV3yhhyhq72NUFYfnhRK">
            Herr talman! Det må vara tillåtet att fråga, om man verkligen
            förstår på vilka farliga vägar man här är inne. Landets lagliga
            regering vill man fråndöma förmåga att förstå rikets sannskyldiga
            väl, kanske också vilja att tjäna rikets intressen. Och om riksdagen
            förklarar man, »att den överlevat sig själv och i sin nuvarande
            partibundna gestaltning icke längre är en trogen avspegling av
            folkviljan». Vore detta riktigt, skulle vårt land nu — i ett av
            de mest farofyllda lägen vari det någonsin befunnit sig — sakna
            lagliga organ att vårda rikets tarv. Det skulle vara opinionsstämningarna
            ute på möten, offentliga eller hemliga, som skulle bestämma vår
            utrikespolitik. Oansvariga kommittéer och sammanslutningar skulle
            vara de enda verkligt befullmäktigade representanterna för folkviljan
            i Sveriges gamla rike! Förstår man inte, att det bär hän mot anarki
            och upplösning av hela vårt fäderneärvda lagsambhälle, om man
            fortsätter på dessa vägar?
          </seg>
          <seg xml:id="i-RZfmS7WXR3TUvBqmQuVq5i">
            Men, herr talman, Sveriges riksdag, som i mer än ett halvt sekel
            varit det svenska folkets röst i goda som onda tider, får icke
            låta sig skjutas åt sidan av aldrig så pockande friskaror. Den
            har rätt att säga sin mening och säga den så, att det hörs över
            allt Sveriges land. Och den har rätt att åtminstone kräva lika
            mycken respekt för sin mening som de anonyma ledareskribenterna
            kräva.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9aSHS5FZoCypLdC66MEWqf">
            För min del vågar jag i dagens läge med största bestämdhet säga,
            att den utrikespolitiska kurs, som vår Konung och vår regering
            för, har rätt att bli omfattad med förtroende av det svenska folket.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YFEYe5g9GM8XomZ5k3DuHa">
          Första kammarens protokoll 1940. Nr 11. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-016.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-AusR3p8deXbSwWkCbJ8FtF">
          18 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-ERqUng7krA7PwUGuk2y8Mj">
          Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-XsfTo7jqJxmfTpaTPdcCWk" prev="i-9eab085508d4b7e7-0" who="i-2kXWA54DYtEaQ9G6hutqL8">
          <seg xml:id="i-Nqaq2dYMRywKkzhTjDig8z">
            Kom inte och härtill säg, att regeringens finska politik präglas
            av kallsinnighet mot vårt blödande broderland samt bristande vilja
            och förmåga att förstå vårt eget lands livsintressen, vilka så
            intimt hänga samman med Finlands! Ett sådant tal kan endast den
            föra, som antingen är okunnig om vad som gjorts och göres eller
            också avsiktligt fördöljer sanningen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-B5EzifGfV49cUjzJiAWEZZ">
            Vi, som ansluta oss till regeringspolitiken, ha lika stor rätt
            som några andra att säga, att vi därigenom tro oss bäst gagna
            Sveriges sanna bästa. Det är sannerligen icke på grund av någon
            nationell köld vi intaga denna ståndpunkt. Och ännu mindre är
            det på grund av bristande insikt om att Finlands sak är vår. Men
            det är helt enkelt därför, att vi äro livligt övertygade om att
            Sveriges och Finlands verkliga intressen bäst gagnas genom ett
            energiskt fullföljande av den hjälpverksamhet, som i frivillighetens
            form hittills utövats, och att däremot andra vägar, oftast icke
            direkt angivna, skulle föra oss in i äventyr och faror, som kunde
            leda både Sverige och Finland ned i avgrunden.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WUzfkq4xTUz2nPYUHS3r6N">
            Därmed är givetvis icke sagt, att icke även regeringslinjen kan
            medföra mycket stora faror. Det blir här fråga om ett svårt avgörande,
            där allt hänger på varest den bästa översikten över lägets olika
            aspekter finnes. Man skall vara mycket säker på sin sak för att
            här våga ett bestämt påstående om den ena eller andra linjens
            riktighet. Men man måste enligt min mening vara 1 besittning av
            en oerhörd självsäkerhet och tillit till sitt eget och sina närmaste
            meningsfränders omdöme för att våga stiga fram inför allt folket
            och säga: »Konung och regering och riksdag, som handla med ansvar
            inför historien, förstå ej detta. Det är endast vi, som ha de
            riktiga informationerna, endast vi, som icke svika Sveriges sak
            i farans stund.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-NA5ojNctHuTg7i19vRWjE">
            Nu kräver tidens allvar besinning och sammanhållning för värnet
            av vår frihet och vårt oberoende. Allra minst nu borde det finnas
            utrymme för splittring av den nationella samhörighet, som är vårt
            styrkebälte.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FoJsCmbrHvG8gjtvpxxCUy">
            Det svenska folket bör och skall till det yttersta och med alla
            erforderliga offer värna sin frihet. Det har också full insikt
            om att möjligheterna att med framgång fullgöra denna sin uppgift
            i högsta grad äro beroende på om vårt tappra broderfolk i öster
            kan få den hjälp, som sätter det i stånd att avvärja angreppet
            från en övermäktig fiende. Alla äro därför ense om att Finland
            skall ha all den hjälp, som det är oss möjligt att lämna. Det
            borde då icke heller vara omöjligt att rörande sättet för hjälpens
            meddelande samlas om den linje, som regeringen företräder och
            vilken är den enda linje om vilken samling kan åstadkommas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QExYhxRNQNABXqf8uadCav">
            Därvid förutsätter jag självklart, att regeringen utformar hjälpaktionen
            så, att den ger största möjliga effektivitet, och att formella
            svårigheter icke få hindra anlitande av vägar, som under lugna
            tider skulle väcka betänkligheter men som i detta läge äro ofrånkomliga.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4RAseKgrHXzkJqfavyw9sW">
            När jag därför uttalar mitt förtroende för regeringens utrikespolitiska
            program, sker det i förvissning om att regeringens handlingar
            skola göra detta förtroendeuttalande berättigat även i fråga om
            hjälpen till Finland.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-RY6C7VjX1upGUrnKR4bB8C">
          Herr Johansson, Johan Bernhard:
        </note>
        <u who="i-SHyoXz8eVs5NhxbFZxmFre" xml:id="i-9c35a0245d3159d3-0" next="i-9c35a0245d3159d3-1">
          <seg xml:id="i-5btWX31mqKMCdPeEAPrpDH">
            När nu en utrikespolitisk debatt kommit till stånd, har denna
            genom den offentliga diskussion, som de senaste dagarna ägt rum,
            fått en inramning, som måste sägas icke vara fullt lycklig. De
            senaste dagarnas händelser ha, såsom alla veta, upprört den allmänna
            opinionen, som tagit sig uttryck i uttalanden om regeringen och
            dess politik, vilka i sina omdömen varit mycket stränga. Den av
            statsministern för några dagar sedan utsända kommunikén om att
            Finlands regering har begärt militärt bistånd av Sverige, men
            att den svenska regeringen avhöjt denna anhållan, hade fått en
            av-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-017.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-DAHj3ezCSxza4qEzEcL37Z">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 19
        </note>
        <u who="i-SHyoXz8eVs5NhxbFZxmFre" xml:id="i-9c35a0245d3159d3-1" prev="i-9c35a0245d3159d3-0">
          <seg xml:id="i-9QJGpD9HAEEZHtJVn7pkNU">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) fattning,
            som icke var så lycklig. Kommunikén har i sin korthuggna form
            givit anledning till missförstånd om regeringens inställning till
            den hjälp, vilken vårt land inom neutralitetens ram kan giva och
            vilken en allmänt utbredd opinion fordrar, att vi giva åt vårt
            så hårt prövade broderfolk. Denna, jag upprepar det, olyckliga
            avfattning av kommunikén har kanske också åstadkommit en viss
            skada därigenom, att denna offentliga diskussion kring densamma
            kommit till stånd på sätt som skett, vilket också måhända bidragit
            till att den hoppingivande hänförelsen för frivillighjälpen åt
            det för sin frihet kämpande Finland blivit något dämpad, och även
            utåt har härigenom åstadkommits en viss misstämning.
          </seg>
          <seg xml:id="i-L6XexY2tFeRPFrKfK1E78U">
            Detta är så mycket mer beklagligt, som regeringen — med den kännedom
            jag äger om hithörande frågor — enligt min uppfattning i handling
            visat en betydligt större villighet att hjälpa Finland inom de
            gränser det ansetts möjligt, än vad som kunnat utläsas av denna
            av mig omnämnda kommuniké.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9yvDouk4XiwJzWopAcAkjq">
            Senare har emellertid den av vår vördade Konung personligen utfärdade
            proklamationen på ett synnerligen klart sätt givit besked om Sveriges
            ställning i denna farofyllda tid. Denna proklamation framhåller
            riskerna för vårt land, men betonar också med värme den villighet
            till hjälp, som är möjlig inom härför utstakade gränser. Denna
            senare proklamation har också mottagits med allmän förståelse
            och allmänt gillande, och det är säkerligen berättigat att uttala
            den förhoppningen, att den kommer att i hög grad återföra diskussionen
            kring dessa problem till ett betydligt lugnare sakbedömande. I
            realiteten innebär vad som sålunda offentliggjorts icke någon
            förändring i den politik, som tidigare förts och som även vunnit
            riksdagens godkännande. Att vårt land nu skulle företaga en militär
            intervention för att i den formen komma Finland till hjälp, är
            uteslutet, då det vore förbundet med sådana konsekvenser i olika
            avseenden, som göra detta omöjligt — på några detaljer härvidlag
            kan jag inte ingå. Utrikesutskottets ordförande har på den punkten
            nyss kommit med åtskilliga erinringar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QdKvZHnS9aBptczQj3fs4U">
            Emellertid finnes det möjlighet att ytterligare effektivisera
            den hjälp, som på frivillighetens väg både kan och bör givas enligt
            de linjer, som hittills befunnits godtagbara. En enstämmig folkmening
            står bakom kraven på en sådan effektivisering, dikterad av den
            varmaste medkänsla med broderlandet och dess för sin frihet kämpande
            folk. Med oro frågar man sig här i vårt land: vad skall komma
            över oss, därest hjälp åt Finland ej lämnas i tillräcklig utsträckning
            och lämnas snart?
          </seg>
          <seg xml:id="i-5TKTCMBkWxVmePguQP7ipZ">
            Den anslutning till frivilligrörelsen, som ägt rum, är värd det
            största erkännande, och det är icke blott en önskan, utan en fordran,
            att regeringen måtte genom alla de medel, som kunna befinnas lämpliga,
            främja denna rörelse. Jag har också anledning att tro, att regeringen
            ägnat dessa spörsmål all uppmärksamhet. Jag tillåter mig till
            sist i detta sammanhang också uttala, att jag förutsätter, att
            alla möjligheter för stärkande av rikets försvar 1 forcerad takt
            tillvaratagas, så att ingenting i det avseendet måtte bliva eftersatt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SDx88Y6pc5QcyMmEouuTFd">
            Jag har således kommit till det resultatet, att den för närvarande
            mest praktiska, ja enda riktiga politik, som kan föras, är den,
            som angivits nu senast i Hans Majestät Konungens proklamation.
            Jag vill också understryka vikten av sammanhållning mellan alla
            goda krafter för att i farofyllda tider lotsa vårt land genom
            de svåra bränningarna fram till möjligheten att få arbeta på det
            fredliga livets områden.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4J726wyishyDyPaaRCKbrx">
          Herr förste vice talmannen:
        </note>
        <u who="i-FneeHdWC4kJvq3GyuxpvWq" xml:id="i-c07fbfae00339e36-6" next="i-c07fbfae00339e36-7">
          <seg xml:id="i-JEEYmfaQZ2Hzh6aHDTX3W8">
            Herr talman! Jag skulle kunna nöja mig
          </seg>
          <seg xml:id="i-BcTKXy66LcQNZfkrZReh9X">
            med att instämma i de uttalanden, som den ärade förste talaren
            1 dagens debatt, herr Undén, här gjort. Med hänsyn till det allvarliga
            läge, vari Sverige nu befinner sig, anser jag mig emellertid böra
            därutöver säga några ord.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2NqGaHwC6nL5UdKADsdjCT">
            Jag vill då först betona, att inte minst om det parti och de
            samhällsgrupper,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-018.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-M4URJdWnX2qdgGMnQMNog1">
          20 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-FneeHdWC4kJvq3GyuxpvWq" xml:id="i-c07fbfae00339e36-7" prev="i-c07fbfae00339e36-6">
          <seg xml:id="i-TTFy1n8gQ7hXfthuqUXWPL">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) som
            jag företräder, gäller vad som kan sägas om hela det svenska folket.
            att det är fredsälskande. Dessa samhällsgrupper ha hos sig inrotad
            en viss misstänksamhet emot åtgärder som skulle kunna leda oss
            ut i krigiska förvecklingar. Historien har ju för övrigt vid flera
            tidigare tillfällen visat, att sådan misstro varit berättigad.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WQ7vrndE4PQWZb6E7ANPyh">
            I det läge, vari vi nu befinna oss, och efter det lömska överfall,
            för vilket finska folket blivit utsatt, äro dessa frågor mera
            ansvarsfulla än någonsin att fatta ståndpunkt till. Inom de av
            mig representerade grupperna känner man varmt för det finska folket
            och menar, att allt vad vi kunna göra för Finland, böra vi göra.
            Men därvid måste vi se till vad som gagnar både dem och oss själva
            bäst. I det avseendet kan jag ge min fulla anslutning till vad
            Hans Majestät Konungen nyligen uttalade, vari han bland annat
            berörde riskerna för intervention med orden: »Jag har nämligen
            den bestämda meningen, att om Sverige nu ingrepe 1 Finland, skulle
            vi löpa de största risker att bli indragna icke blott i krig med
            Ryssland, utan även i kriget mellan stormakterna.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-8zGy14dkr6FMERvzS2M7Nn">
            Regeringen har — det känner jag väl till på grund av de överläggningar,
            som ägt rum i utrikesnämnden och i övrigt inför regeringen — handlat
            efter den principen ända sedan den dag, då kriget mellan Ryssland
            och Finland började. Inte minst statsministern har, efter vad
            jag har mig bekant, visat både mod och vilja att på frivillighetens
            väg stödja det finska folket i dess kamp mot övermakten. Det är
            givetvis svårt att med bestämdhet kunna säga på vilket sätt man
            bäst skall kunna lämna stöd, men i nuvarande riskfyllda läge torde
            det inte vara möjligt, även om man skulle kunna åstadkomma större
            effektivitet i fråga om denna hjälp, att lämna den i andra former
            än som nu sker.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YF59FxaHhpM47K2uMLwcNj">
            Jag vill därmed inte hava sagt, att man skall vara tillfreds
            med vad som redan uträttats, utan jag anser, att vår oavlåtliga
            strävan bör vara att så långt det är oss möjligt stödja det finska
            folket personligt, materiellt och humanitärt. Jag anser även,
            att den sålunda lämnade hjälpen är ett stöd för vår egen säkerhet,
            och i så måtto kan man säga, att Finlands sak är vår.
          </seg>
          <seg xml:id="i-CjTjzmB318Xa2Puqrmqsgn">
            Emellertid finner jag viktigare än något annat, att svenska folket
            inte utsättes för inre söndring i detta läge, ty då torde hjälpen
            till Finland bli mindre effektiv, och våra strävanden av olika
            art få då allt mindre betydelse. Viktigare än allt annat anser
            jag därför vara. att man söker utjämna de meningsskiljaktigheter,
            som i denna fråga möjligen förefinnas, ty det är ju samma mål
            vi alla ha, nämligen att stödja finnarna. De, som inte äro belåtna
            med vad som gjorts och som kanske äro alltför ivriga, böra därför
            ta sig en funderare, huruvida de inte böra med större lugn och
            besinning pröva frågorna. De ha ju inte heller haft möjlighet
            att penetrera detta spörsmål på samma grundliga sätt som den ansvariga
            regeringen, till vars politik jag ber att få uttala min anslutning.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-64ue1YSCvs1S6AVJuEyAez">
          Hans excellens herr statsministern Hansson:
        </note>
        <u who="i-L7nvZ56RferP78KNpz2Uh1" xml:id="i-aeed6ba62e45d47c-0" next="i-aeed6ba62e45d47c-1">
          <seg xml:id="i-HTd9t3nfBiGdfMBzj2y712">
            Herr talman! De anföranden, som ha hållits här, ge inte anledning
            till någon särskild deklaration från regeringens sida. Jag hälsar
            med tillfredsställelse, att riksdagen tagit tillfället i akt att
            uttala sig i en diskussion, vars vågor under den senaste tiden
            gått ganska höga. Det förtroende för regeringens politik, som
            här har uttalats, är för mig ingenting nytt. Redan under remissdebatten
            konstaterades en fullkomlig samstämmighet mellan regeringen och
            riksdagen. Endast en sak vill Jag understryka: jag är med talarna
            här i dag fullkomligt ense därom, att det skall göras allt vad
            göras kan för att bringa Finland hjälp inom ramen av den politik.
            vi ha valt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-HBaHhoh6B54162XkdSNhMH">
            Jag har emellertid tagit ordet, då i diskussionen också har införts
            den kommuniké, som den 17 och 18 februari publicerades i tidningarna.
            När jag gjort detta, är det inte av något behov att freda mig
            mot de personliga an-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-019.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-drtBeyYgjmMqUwwxG71cz">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 21
        </note>
        <u who="i-L7nvZ56RferP78KNpz2Uh1" xml:id="i-aeed6ba62e45d47c-1" prev="i-aeed6ba62e45d47c-0" next="i-aeed6ba62e45d47c-2">
          <seg xml:id="i-619whvxEpwMox5kkWs5j5W">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) grepp,
            som denna kommuniké har föranlett, men jag har känt en förpliktelse
            att ta till orda, då man också har gjort gällande, att mitt förfarande
            skulle innebära ett åsidosättande av riksdagen och överhuvud taget
            av konstitutionella former för behandling av ärendet. Det är nödvändigt
            därvid att erinra om, att den svenska regeringens politik i den
            fråga, det här gäller, icke fastställdes den 17 februari, utan
            fastställdes långt tidigare. Redan innan motsättningarna mellan
            Sovjetunionen och Finland hade skärpts till öppen konflikt, hade
            den svenska regeringen anledning att överväga den ställning, som
            Sverige kunde komma att intaga under en händelseutveckling, som
            tecknade sig mörk. I det läget hänvände sig regeringen till riksdagen
            i olika former. Regeringen satte sig i förbindelse med partiernas
            förtroenderåd under uttrycklig önskan, att vad som förelades råden
            skulle föras vidare till partigrupperna för att man skulle söka
            utröna, hur man inom riksdagens partier och sålunda inom riksdagen
            ställde sig till vissa väsentliga principer. Den andra formen
            för förbindelse mellan regeringen och riksdagen var genom utrikesnämnden,
            där dessa frågor upptogos på samma sätt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YbbMQn2grH9EpSKX14M1xn">
            Genom de överläggningar, som sålunda kommo till stånd, kunde
            jag konstatera vad jag sedan under remissdebatten meddelat, nämligen
            att enighet icke kunde vinnas i vårt land om en politik, som siktade
            till militär intervention från Sveriges sida, men att däremot
            på alla håll inom landet fanns den starka känsla för Finland,
            som kunde bilda underlag för ett bistånd av mycket stor omfattning
            av annan art. Detta blev utgångspunkten för handlandet redan inom
            den regering, som hade att göra dessa undersökningar, och detta
            hade till följd, att, när den öppna konflikten utbröt, så snabba
            åtgärder som möjligt vidtogos från den svenska regeringens sida
            för att lämna Finland det bistånd, som kunde lämnas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TnPrkZaYHZxPJLp4rNccQf">
            Saken kom återigen under omprövning, när tiden ansågs vara inne
            att på nytt undersöka, huruvida man inom den svenska regeringen
            borde förena representanter för alla de i riksdagen representerade
            partierna. Det är utan vidare klart, att under de förhandlingar,
            som föregingo bildandet av samlingsregeringen, denna fråga om
            vår utrikespolitik överhuvud taget och om vårt bistånd till Finland
            ägnades alldeles särskild uppmärksamhet. Därvid konstaterades
            detsamma, som hade konstaterats under de undersökningar, vilka
            tidigare hade ägt rum.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DtBCtFGZbqgm4hsZfiMbup">
            Vid remissdebatten hade regeringen tillfälle att genom utrikesministern
            och mig framlägga sina synpunkter. Jag har redan konstaterat,
            att vi då hade glädjen inkassera en allmän uppslutning kring regeringens
            politik. Under hela tiden har vår känsla för Finland från den
            svenska regeringens sida väl mycket litet manifesterats i ord
            men fortlöpande i handling på ett sätt, som jag vet, att den finska
            regeringen sätter stort värde på och som utan tvivel varit Finland
            till stort gagn.
          </seg>
          <seg xml:id="i-D3eB7zCABV4R5aq3vFxxa4">
            Emellertid gjordes under hand också en hänvändelse om utökning
            av den personella hjälpen till Finland. Det föreligger icke, såsom
            tyckes framgå ibland av diskussionen, någon officiell finsk framställning
            i den meningen, att den finska regeringen i övliga former har
            till den svenska regeringen riktat någon bestämd anhållan om hjälp
            av viss omfattning. Överhuvud taget kan man inte i en ovanlig
            tid alltid gå de vanliga formernas väg. Skulle man göra det, misstänker
            jag, att då skulle mycket av den nytta, som vårt bistånd har kunnat
            åstadkomma, gå förspillt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-LMD3To5W9SgkTYcTydvkb3">
            Den hänvändelse, som här gjorts, är alltså en personlig hänvändelse
            från ledamöter i finska regeringen till ledamöter 1 svenska regeringen.
            Nåväl den finske statsministern som den finske utrikesministern
            har i denna fråga fört
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-020.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-JHsNPjfT6RZgjXnLnWiYgN">
          22 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-L7nvZ56RferP78KNpz2Uh1" xml:id="i-aeed6ba62e45d47c-2" prev="i-aeed6ba62e45d47c-1" next="i-aeed6ba62e45d47c-3">
          <seg xml:id="i-Bj2urqTNDZc1NWYy1EEEJx">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) samtal
            med mig, i det förra fallet i närvaro av försvarsministern, i
            senare fallet i närvaro av utrikesministern och av försvarsministern.
            Det önskemål, som därvid framställts, var, att den personella
            hjälpen skulle effektiviseras genom överförande av svenska militära
            förband till Finland. Jag fann anledning att inför den finska
            regeringens representanter klargöra den svenska ståndpunkten,
            sådan denna på sätt jag här skildrat har blivit utformad. När
            detta var gjort, anmälde jag omedelbart samtalet i regeringen
            eller, om jag skall vara mycket formell, i statsrådsberedningen,
            där samtliga kolleger togo del av vad som hade förekommit. Det
            hade redan då bestämts, att utrikesnämnden skulle sammankallas.
            Den sammanträdde förra fredagen, och inför utrikesnämnden anmäldes
            då också utförligt vad som hade förekommit.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4qJycBNmEvUFAmeFA4ef2w">
            Jag har alltså icke försummat att använda de vägar, som ha stått
            till buds för att bringa till regeringens och riksdagens representanters
            kännedom vad som har förekommit. Den självrådighet, som jag skulle
            ha visat, kan alltså endast ha bestått däri, att jag överhuvud
            har vågat tala med representanter för den finska regeringen om
            den svenska ståndpunkten, men jag tror ju inte, att någon vill
            driva den satsen, att den svenske statsministern vid besök av
            representanter för den finska regeringen helt enkelt skulle förklara,
            att han inte vågade säga någonting om läget i sitt land. Min skyldighet
            var i stället att ge alla de informationer, jag kunde ge. Jag
            kan tillägga, att jag förklarade mig beredd att på nytt underställa
            regeringen och riksdagen prövningen av den väckta frågan. Man
            fann emellertid, att mina upplysningar om läget voro sådana, att
            man därmed kunde ha ansett sig ha fått besked.
          </seg>
          <seg xml:id="i-69TngFNtCgxX61KKL5b3Vk">
            Detta är vad som har förekommit. Och så kommer Jag till kommunikén.
            Jag måste då säga, att inte vittnar det gott om det svenska folkets
            nerver, när det uppstår så mycket rumor kring en kommuniké. Man
            kan Ju alltid tvista om avfattningen av en sådan. Man har gjort
            gällande, att den överhuvud taget icke hade bort komma. Jag vet
            mycket väl vad som med allt skäl skulle ha sagts, om regeringen
            hade vägrat att ge upplysningar. Man har fäst sig vid, att regeringens
            meddelande skedde på grund av en indiskretion. Detta ändrar dock
            ingenting i den nödvändighet, inför vilken regeringen var ställd.
            Regeringen kände icke något behov av att bringa till offentlighet
            ett samtal, som den finska regeringen önskade skulle betraktas
            som förtroligt. Men när detta måste ske, så måste det ske såsom
            ett meddelande, vilket jag då valde att ge den formen, att tidningarnas
            telegrambyrå från statsministern hade mottagit vissa upplysningar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5gAoFPjHFmw1JbxNkM7SW2">
            Det behöver väl inte tilläggas, att jag i en sådan sak icke handlar
            utan att kollegerna äro underrättade.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WAdCa8ZqktLRfgVVeTmEpF">
            Frågan är då om formen var lämplig. Här har ju inträffat vad
            som ofta inträffar, att man fäster sig vid en sak. Kommunikén
            har ansetts vara för negativ. Min strävan var att göra kommunikén
            så positiv som möjligt. Därför inledde jag den med upplysningar
            utanför det begränsade område, som hade blivit berört under de
            särskilda samtalen, och Jag meddelade: » Vid olika tillfällen
            har svenska regeringen från Finlands regering mottagit framställningar
            om leverans av förnödenheter. Dessa framställningar ha i allmänhet
            kunnat tillmötesgås. Frågor om beredande av vård i Sverige av
            sårade och invalider från Finland samt om överflyttning av civil
            arbetskraft från Sverige till Finland ha ävenledes dryftats och
            föranlett åtgärder.» Jag ville på det sättet använda tillfället
            att ge upplysningar om de ting, med vilka regeringen mera direkt
            hade tagit befattning. Därefter kom upplysningen om de samtal,
            som hade förts, och jag fann det då mest korrekt att hänvisa till
            en formulering av den svenska ståndpunkten, som var känd genom
            regeringens ut-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-021.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-CUAgLEnB7vsvPhyJEp3QWi">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 23
        </note>
        <u who="i-L7nvZ56RferP78KNpz2Uh1" xml:id="i-aeed6ba62e45d47c-3" prev="i-aeed6ba62e45d47c-2">
          <seg xml:id="i-13x1es9thDCE5JPV5u6eah">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Torts.) talande
            under remissdebatten. Därtill lades, att någon förändring i denna
            ståndpunkt icke hade skett.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9rgSJnuwuAWZTrJuTY2w5U">
            Jag förstår egentligen inte vad man därutöver önskar — möjligen
            att det skulle ha tillagts, att regeringen ämnar även i fortsättningen
            inom den valda ramen lämna Finland allt möjligt bistånd, men detta
            hade ju också sagts under remissdebatten. Våra meddelanden under
            remissdebatten voro inte negativa. Till konstaterandet av att
            enighet icke kunde vinnas om en svensk intervention kommo våra
            konstateranden, att regeringen är lika varmt intresserad som riksdagen
            av att lämna Finland all möjlig hjälp.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GjdA47iX7jUWX6TvesUwnG">
            Nu förhåller det sig naturligtvis så, att det inte är så mycket
            kommunikéns formulering, som har åstadkommit oro, utan att den
            ståndpunkt, som har angivits i kommunikén, icke motsvarar önskningarna
            hos vissa kretsar i vårt land, vilka alldeles särskilt ha blivit
            upprörda över kommunikéns formulering men faktiskt äro det över
            kommunikéns innehåll. Det förvånar mig ganska mycket, att i svensk
            diskussion i en så allvarlig situation som denna man skall göra
            till ett huvudnummer, hur ett meddelande har formulerats. Det
            viktiga är väl, att vi känna ståndpunkten, och jag hade verkligen
            trott, att inte bara den svenska riksdagen utan även det svenska
            folket var väl underrättat om regeringens positiva inställning
            och dess i handling visade vilja att motsvara den inom vårt folk
            i olika former så starkt demonstrerade samhörigheten med Finland.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5kXPUZfSCNHBsrW9wqr9n1">
            Jag saknar anledning att här taga upp en diskussion om våra möjligheter
            i det ena eller andra avseendet. Vi ha gett besked. Vi ämna fullfölja
            vår politik. Vi hoppas, att vad vi i fortsättningen kunna göra
            alltjämt skall vara till gagn för det folk, som kämpar där borta
            mot en övermakt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Ruc6w9aPEZF5CRTNSjHBim">
            Jag vill endast tillägga, att som svensk statsminister har jag
            i första hand att tänka på Sveriges väl och Sveriges intressen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-EyaUGvMZKTDU3DQ9oLKgUX">
          Herr Ström, Fredrik:
        </note>
        <u who="i-7yzcmgHgwvdw4zkJiWVkhj" xml:id="i-ac62a43571966ec8-0" next="i-ac62a43571966ec8-1">
          <seg xml:id="i-3MUhrJZUVa8jnCikN9zFkz">
            Herr talman! Jag har begärt ordet med anledning av herr Undéns
            yttrande. Herr Undén ansåg, att Sverige under en lång följd av
            år hade tillbakavisat tanken på ett nordiskt försvarsförbund.
            Jag kan för min del icke finna, att så har varit fallet. Denna
            fråga har icke varit uppe till en så ingående granskning av statsmakterna,
            enkannerligen av riksdagen, att man kan säga, att idén om ett
            nordiskt försvarsförbund har avvisats. Jag beklagar, att detta
            förbund icke för länge sedan är en verklighet, ty hade vi haft
            ett nordiskt försvarsförbund, så hade kanske Finland icke varit
            i krig i detta ögonblick, och kanske hade läget överhuvud taget
            för Nordens folk då varit bättre.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TLjA5MSbqFecJYMS2cww8j">
            Jag vill emellertid begagna tillfället att säga, att om vi nu
            ha försummat att skapa denna nordiska försvarsmakt — som vi borde
            ha skapat — så vore det önskvärt, att man, i varje fall ännu medan
            tid är, ser till att skapa det skandinaviska försvarsförbund,
            som, i det ögonblick, vari vi nu befinna oss, är en ännu mera
            bjudande nödvändighet, för att vi icke skola nödgas uppleva samma
            tragiska händelseutveckling i fråga om de båda skandinaviska staterna,
            som vi nu uppleva i fråga om Finland.
          </seg>
          <seg xml:id="i-PtvvibC86JS9YSuL16rfhV">
            Jag vill emellertid också säga ett par ord om Finlandsfrågan.
            Det kan ju icke vara något fel, att opinionsbildningen är fri
            även i en så viktig utrikespolitisk fråga som Finlandsfrågan,
            utan det är snarare till nytta, att medborgarna sysselsätta sig
            med att tänka över också dessa problem och bilda sig en uppfattning
            om dessa problems natur. Jag har därför icke velat fatta herr
            Sam Larssons ord så, att han vore emot den fria opinionsbildningen
            i denna fråga 1 vårt land.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TmqPKDT2ER2jyQLzgJCBim">
            Att Finlands sak är Sveriges sak, det är hela vårt folks mening.
            Också
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-022.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-K9YtCh68P6gHADeEGG8834">
          24 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-7yzcmgHgwvdw4zkJiWVkhj" xml:id="i-ac62a43571966ec8-1" prev="i-ac62a43571966ec8-0" next="i-ac62a43571966ec8-2">
          <seg xml:id="i-F1LzHwYJSKbTB7c9KJHXct">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) herr
            utrikesministern själv har i offentliga tal understrukit detta.
            Därom behöva vi väl därför icke ha delade meningar. Med rätta
            kan det sägas, att vi framför allt måste tänka på Sverige, men
            om Sveriges och Finlands sak är densamma, så tänka vi ju på vårt
            land, när vi också arbeta för Finlands frihet och möjligheter
            att segra i den landet påtvungna kampen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Ng1fwmb86EgyeArXgV63EX">
            Det kan råda olika meningar om den svenska Finlandshjälpens natur
            och former. Man har rätt att respektera alla meningar på detta
            område och kan icke undervärdera någon av dessa meningar, när
            de framföras. Men en sak är absolut nödvändig, och det är, att
            den svenska enigheten icke tar någon skada, ty det svenska folkets
            enighet i denna tid är själva förutsättningen för att vi, vilken
            form vi än välja för hjälpen till Finland, skola kunna genomföra
            den. I samma ögonblick det uppstode någon avgörande splittring
            i vårt land i denna fråga, skulle icke blott Finland utan även
            Sverige ha förlorat möjligheterna att i ett så svårt läge rädda
            sin tillvaro. Därför är det självklart, att alla meningsriktningar,
            när det gäller formerna och sätten för Finlandshjälpen, måste
            underkasta sig den bestämda insikten, att över all denna diskussion
            står nödvändigheten av folkets och landets enighet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MQpFNkiAB7vtr9ioeZQaGG">
            Men härför kräves också, att hjälpen till Finland måste bli hela
            folkets. hela landets sak i alla avseenden, varje medborgares,
            varje korporations, varje institutions och även riksdagens och
            regeringens sak. Det har den ju varit. och det nödvändiga är nu,
            när påfrestningarna skärpas, att denna hjälp ökas. att vi om möjligt
            tiodubbla den. Vad Finland nu framför allt behöver är ökat antal
            frivilliga. Antalet av de svenska frivilliga i Finland måste mångdubblas,
            och detta måste ske genom en samlad aktion från hela landet, från
            alla dess instanser. Vi ha valt frivillighetens väg för vår hjälp,
            men då måste vi också se till att nå ett sådant resultat och en
            sådan effektivitet, som motsvarar vad vi verkligen syfta till.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GCNhkucPcrGf2BjQvnMtvV">
            Skulle nämligen Finland falla, äro farorna fruktansvärda. Vi
            skulle då sannolikt få mottaga — och väl också med glädje göra
            det — hundratusentals. kanske miljoner finska medborgare för att
            ge dem en fristad i vårt land, kanske för långa tider framåt.
            Detta skulle i allra högsta grad uppställa svåra problem för vårt
            land. Men inte blott det, utan vi skulle säkerligen också för
            framtiden bli utsatta för så oerhörda påfrestningar i ekonomiskt
            avseende, att det vore fråga om vi kunde bära dem i det långa
            loppet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JkV9usWU3MCwBs7s6Qvd3U">
            Farorna skulle, om Finland faller, också vara mycket större för
            att vi droges in i stormaktskriget. Vi önska alla, att landet
            måtte bevaras från någonting sådant — därom äro vi fullkomligt
            ense med herr Undén. Jag tror icke det finns någon i detta land,
            som önskar, att vi skola komma med i det stora kriget, om vi kunna
            undgå det. Men det är självklart att Finland i sitt beträngda
            läge kan tänkas komma att vända sig till andra länder än Sverige
            för att få den hjälp, som landet anser vara nödvändigt, och då
            uppstå för oss mycket stora faror att, mot vår vilja, bli indragna
            i det stora kriget. Vi kunna då tvingas att göra val, som äro
            ytterligt svåra och kunna föra med sig konsekvenser, som vi måste
            söka undvika.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VdHwVHQ7PPjWLVtvfhX5fP">
            Vi vilja försöka bevara vårt lands fred, ty freden är ett oskattbart
            värde. Men det finns något som är för mer än freden, och det är
            friheten, landets nationella och demokratiska frihet. För denna
            få vi, om det blir nödvändigt — också därom äro vi väl alla ense
            — uppoffra även freden. Jag tror att det aldrig kan hända, att
            Sverige blir något Balticum eller att det skulle kunna existera
            någon regering i detta land, som sände någon minister till någon
            huvudstad för att underhandla om någonting som skulle kunna sluta
            med ett Balticum eller med sådant, som har hänt andra stater längre
            söderut.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-023.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-W8N2oEVgYZyFiXZfQV5z3o">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 25
        </note>
        <note xml:id="i-4uESbGpqxUoWkDfwYMmCyf">
          - Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.)
        </note>
        <u who="i-7yzcmgHgwvdw4zkJiWVkhj" xml:id="i-ac62a43571966ec8-2" prev="i-ac62a43571966ec8-1">
          <seg xml:id="i-EPH9DbPndqCcyjRNHNeU7M">
            Även demokratien är i fara, om Finland faller, ty trycket utifrån
            blir då ännu mycket större gentemot vår demokrati. Vi veta, att
            när det gäller tryckfriheten och yttrandefriheten i vårt land
            är faran redan mycket stor, i det att från andra länder en stark
            press utövas för att komma vår gamla yttrandeoch tryckfrihet till
            livs. Vi vilja motstå alla dessa försök att komma vår demokrati
            till livs, men läget blir oerhört mycket svårare den dag, då Finland
            icke existerar som en demokratisk stat.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YQChjK29SLpUQm3n7RM5Lq">
            Allt detta är säkerligen klart för både regering och riksdag.
            Och en enig uppslutning kring regeringen för Sverige och Finland
            har säkerligen ingen något emot. Dock tarvas också, att Sveriges
            försvar ytterligare stärkes mångfaldiga gånger utöver vad vi nu
            ha. Och jag frågar: när få vi den förlängda värnplikten? När få
            vi ytterligare möjligheter att skaffa oss den materiel på alla
            områden av vårt försvarsväsende, som tiden kräver, även om vi
            nu måste köpa den i utlandet för oerhört mycket dyrare pengar
            än vi tidigare kunde fått den för i vårt eget land? Vi måste sålunda
            se till, att vårt försvar stärkes inför den fara, som nu hotar,
            och att vi ge Finland all tänkbar materiell och frivillig hjälp
            med stöd av hela den samlade nationen. Och vi lita på att de ord,
            som vi ha hört här i dag, innebära ett löfte om ytterligare hjälp
            åt Finland.
          </seg>
          <seg xml:id="i-H5CvXtLSeetBmcP8Etu6X6">
            Vi hemställa också att få veta i god tid vad regeringen beslutar,
            om läget skulle ytterligare försämras för Finland och Sverige.
            Det är riksdagens rättighet att få veta vad som sker, och den
            rätten måste riksdagen starkt understryka och med fasthet hävda.
            Låt oss så ofta som möjligt få tillfälle att diskutera utrikesfrågorna
            i riksdagen, icke blott i utrikesnämnden och grupperna, utan i
            riksdagens kamrar! Här kunna vi diskutera sakligt, och här kunna
            många oklara frågor vinna klarhet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SojXTV9eoryrtjYsfA1rDR">
            Jag slutar med att understryka, att Finlands sak är Sveriges
            sak, kommer att förbli det, och om Finland faller är Sveriges
            läge fruktansvärt försämrat. Därför måste vi uppbjuda alla krafter,
            även de yttersta, för att hindra, att någonting sådant sker.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GxCtfvMGQC83ffLNDkpvj5">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-9" next="i-2a82325a0d750b97-10">
          <seg xml:id="i-GEs9DR58aKhWj1cugyg3Zb">
            Herr talman! Här stå vi nu egentligen inför historiens två stora
            antiteser, nämligen krig eller fred. Debatten har hitintills bara
            hållit sig till kriget, den har utgått från kriget. Den vill,
            att vi skola göra våra insatser i krigets tecken, men glömmer
            bort freden. Jag talar här för de djupa leden inom Sveriges fredsorganisationer.
            Vi mena inte, såsom de föregående talarna, att »försvaret främst»
            bör vara vårt motto, utan vi säga, att »freden främst» nu är vår
            allra förnämsta fråga. Inte kan man fortsätta att säga, som det
            göres här nu, att vi skola hjälpa Finland på alla möjliga sätt
            att kunna föra krig och ett krig, som leder till seger, och på
            samma gång jonglera med formuleringarna på det sättet som att
            vi inte hade velat hjälpa Finland med vårt eget krig. Om vi inlåta
            oss på den lujen, komma de stormakter. som ha intresse av det,
            när deras tid är inne, helt enkelt att säga: nu är Sverige ju
            i själva verket i krig, fast det inte låtsas om det. Och så skänka
            de oss krig, när de behöva det, och då stå vi där. Den största
            hjälpen till Finland just nu är väl den, som är mest bortglömd.
            Därför är det också nästan alldeles tomma bänkar, när den skall
            komma i fråga, och referentläktarnas krigsaktivister eller försvarsaktivister
            försvinna, när man också skall tala om det så oerhört föraktade
            ordet fred.
          </seg>
          <seg xml:id="i-X1p6sVu2mam9j5AYJMpCYc">
            Jag tror, att man kan hjälpa Finland endast på ett sätt, och
            det är, att vi skandinaver gå fram i världen och manligt säga
            ifrån, att vi inte vidare vilja vara med om detta stormaktsspektakel.
            Vi måste resa oss emot det i sanningens makt —— det är visserligen
            en föraktad makt. men det är dock sagt, att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-024.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-AkKkhW88hsg2SojxX5R1f3">
          26 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-10" prev="i-2a82325a0d750b97-9" next="i-2a82325a0d750b97-11">
          <seg xml:id="i-LhHrtyBybACw6oSd3ui8V6">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) där
            två eller tre äro församlade i sanningens tecken, där är den mitt
            ibland dem, och det är enligt sakens natur och historiens berättelser
            i alla fall den, som ensam kan göra oss fria. Att tala sanning
            om det nuvarande tillståndet i världen, om fredens förutsättningar
            och villkoren för att komma till ett resultat, det är den bästa
            hjälp vi kunna giva Finland. Vi skandinaver skola gå ut i världen
            till stormakterna och alla andra självständiga stater och förklara,
            att kriget måste avlägsnas genom arbete för freden. Det är enda
            sättet, på vilket man kan undgå den slutliga oerhörda kapitulationen
            och destruktionen av alla andliga värden i världen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-qSm1FNYJd246j4AhboRP2">
            Detta är en världsfråga, och man kan inte jonglera med den mellan
            de små staterna Finland och Sverige genom krigsförberedelser.
            Det fordras större mått för att göra någonting, och det har jag
            för min del utvecklat i mina ålderspresidenttal den 9 och 10 januari.
            Det ligger en serie motioner därom i utrikesutskottet — märk väl,
            inte i den där sekreta nämnden, som sitter olagligen under Kungens
            regi och talar utan protokoll hemligheter, som vi inte få veta,
            utan utrikesutskottet. Där kan ingen rycka fredens sak från offentlighetens
            ljus. De ha kommit till det genom min upprepade möda omsider tillskapade
            utrikesutskottet och inte till dess andra sida, den s. k. sekreta
            utrikesnämnden, som just skulle avskaffas genom att utrikesutskottet
            skapades.
          </seg>
          <seg xml:id="i-H9KuaQ8HpHMfurtRkMoMKP">
            Jag har vidare framställt tre interpellationer, som avse, att
            Sveriges och helst Skandinaviens insats hädanefter skulle ske
            ur denna världssynpunkt, att freden är vår första fråga. Dessa
            tre interpellationer röra var och en av de tre fronterna, östfronten
            i Europa, västfronten i Europa och östfronten i Asien, vilka sammanhänga
            organiskt helt och hållet. Första kammaren har i alla fall varit
            så lyhörd, att den inte motsatt sig dessa interpellationer utan
            tillåtit dem, ty den tycker nog innerst inne, att det är förståndigt,
            att också freden diskuteras. Och vi frukta de äventyr, som de
            stora makterna tänka föra oss in i med sina tillämnade segerfreder.
            Första kammaren biföll som sagt, att dessa interpellationer fingo
            framställas. Man har sagt: det där svarar naturligtvis inte utrikesministern
            på! Ja, vi ha verkligen hittills fått vänja oss vid att avvara
            svar från både utrikesministrar och statsministrar -— eller excellenser,
            som de låta kalla sig, vilket inte borde vara tillåtet i en demokrati.
            men de må gärna behålla benämningen, den ger dem ökad pondus.
            »Excellens» betyder »det utmärktaste av allt», men om de kunde
            stiga ned till att bli vanliga statsråd, skulle man kanske få
            mera förtroende för dem.
          </seg>
          <seg xml:id="i-dhFdqYBAbLpmjL2vxBKVL">
            Då utrikesministern häromdagen avlägsnade sig från ett föredrag,
            som han hållit inför interparlamentariska gruppen, frågade jag
            honom, om han tänkte svara på de nämnda utrikespolitiska interpellationerna.
            Ja visst, sade han. det kommer jag att göra, men, tillade han,
            tillfället syntes honom inte lämpligt just nu, utan man borde
            vänta något. Jag gjorde inom mig den reflexionen. att om man vill
            ingripa för freden såsom ett hjälpmedel att förekomma eller förmildra
            kriget och föra samman staterna till fredliga förhandlingar, då
            bör man väl göra det, åtminstone innan det är för sent.
          </seg>
          <seg xml:id="i-PUCvgYEHSkrgMZjyqprLZ3">
            Herr talman! Fredens idé kan icke undgås. Den kommer igen vid
            olika tillfällen. Ett blir när utrikesutskottet skall avge utlåtande
            om min motion för ett skandinaviskt ingripande för världsfreden.
            Tidigare har utskottet förklarat detta ligga utanför vår befogenhet.
            Jag undrar om utskottet fortfarande skall vidhålla en så »verklighetsfrämmande»
            ståndpunkt även vid denna riksdag. Men freden är ju askungen för
            närvarande i det svenska folkhemmet. Senare i dag, då det gäller
            att behandla de anspråkslösa yrkandena om bidrag till fredsrörelserna
            i landet. Detta bidrag har med förakt nedsatts tull ett minimum.
            Tidigare gavs åtminstone 30,000 kronor — 30,000! Jag har brukat
            i det sammanhanget anföra, att kostnaderna för ett bombflygplan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-025.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-hQcKJWcb6L85s9wH2WYjd">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 27
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-11" prev="i-2a82325a0d750b97-10">
          <seg xml:id="i-LUHBKyWty7P1eHkfhXKUua">
            Ang. Sveriges utrikespolitik wnder pågående krig. (Forts.) uppgå
            till 630,000 kronor. Nu säger statsutskottet, att anslaget bör
            nedprutas till 15,000 kronor. Endast interparlamentariska gruppen
            får behålla sitt anslag med en liten förhöjning till och med.
            Men inte sysslar den med freden mer än de andra fredsföreningarna.
            Snarare tvärt om. Av erfarenhet vet jag, att interparlamentarikerna
            gemenligen »sitta och blåsa fredsflöjt i vassarna, skygga för
            de vreda böljorna utanför».
          </seg>
          <seg xml:id="i-XqeZW4hEVpJHqSKwfVp98G">
            Jag vill nu till sist bara komplettera denna krigsdebatt med
            en erinran om farorna för oss att menlöst lägga fredens idé, vårt
            verksammaste värn, åsido, och blott syssla, dels med vår egen
            lilla idélösa upprustning, som lika lätt kan bli ett inbjudet
            lystmäte till överfall från stormakterna och sedan provocera krav
            från dem att fylka oss till någon av dem i det stora kriget, och
            dels famlandet med att hjälpa Finland, så långt det kan anses
            tillåtet för peutrala enligt gammal internationell praxis. Därmed
            ha vi icke gjort någonting för freden, ingenting för att skydda
            oss med fredens vapen. Och från stormakters styrelser kunna vi
            ej räkna med något rimligt stöd av deras kamp för sina segerfreder,
            bara segerfreder, aldrig rättvisa freder, oupphörliga segerfreder,
            som ju avkasta nya krig och nya segerfreder.
          </seg>
          <seg xml:id="i-K6Mo4ovunFZGTXpUY2pPW2">
            Jag tycker, att denna diskussion i kammaren har varit gränslöst
            hopplös.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BBq78kduSsaAcbp73akNMH">
          Herr Mannerskantz:
        </note>
        <u who="i-5jvc79PehcxtyUuivZivQ5" xml:id="i-3988ac2f91cccf82-0" next="i-3988ac2f91cccf82-1">
          <seg xml:id="i-GaYkqmVyWwhibJopxBnff7">
            Herr talman! Anledningen till att jag har begärt ordet i denna
            hastigt påkomna utrikesdebatt är några uttalanden, som särskilt
            statsministern har gjort både tidigare och även i dag. Dessa uttalanden
            gå ut på att om inte alla säga allt vad de tycka om en sak, som
            är aktuell, så är det detsamma som att de ha samtyckt till allt
            vad som kommit från regeringens sida. För att inte ständigt få
            höra detta, anser jag, att det är nästan nödvändigt. att man deklarerar,
            när det finns några skillnader i uppfattning. Annars är ju den
            givna följden, att man aldrig kommer att kunna ådagalägga en sådan,
            utan det blir ett fait accompli, och efteråt säges det, att alla
            varit eniga om detta.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VETbpARBxkDQnHPNqSqywZ">
            Från början vill jag fastställa, att vad jag närmast tänkt poängtera
            är, att det finns nyanser i uppfattningen. Det förhåller sig nu
            så, att det som herr J. B. Johansson här sade inte utformades
            till en sådan förklaring från den grupp, för vilken han är ordförande
            här i kammaren, som andra ha avgivit. Detta har sin förklaring
            i att det finns nyanser i uppfattningen, som inte ha låtit sammanfatta
            sig i ett sådant bestämt uttalande. Detta är jag ganska angelägen
            om att påpeka här, ifall det skulle ha undgått de närvarande kammarledamöterna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NpiqWu55ZWhVfnQweG5zdA">
            Dessa nyanser i uppfattningen röra sig knappast så mycket om
            vad som hittills har förevarit, om man undantar några saker såsom
            att vår krigsindustri kanske inte blivit satt på krigsfot med
            den våldsamma energi, som man hade kunnat tänka sig, och att inställningen
            till frivilligrörelsen under de första fjorton dagarna i december
            kanske var litet för matt från regeringens sida. Men beträffande
            den förda politiken i övrigt hittilldags, i varje fall till tisdagen
            i förra veckan, ha jag och de, som ha ungefär samma uppfattning
            som jag, inte så mycket att anmärka. Jag vill betona, att vi därvidlag
            knappast vilja bli räknade i samma klass av opinionsbildare, som
            man några gånger talat om här, jag tycker i onödigt föraktlig
            ton. Vi ha försökt att tänka över detta läge, och det är säkert,
            att det hade varit oklokt, om Sverige givit sig in i det finsk-ryska
            kriget under den tid som gått. Jag säger inte heller, att det
            skulle vara riktigt att nu omedelbart rusa åstad och göra detta.
            Nyanserna börja egentligen först, när det rör sig om framtiden
            och om diskuterandet av de alternativ, som man tvingas att syssla
            med, till utvägen att inte göra någonting annat än att hjälpa
            Finland på det hittillsvarande sättet. Ty
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-026.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-LQbzrSmiXy2rckMLcnnfxp">
          28 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-5jvc79PehcxtyUuivZivQ5" xml:id="i-3988ac2f91cccf82-1" prev="i-3988ac2f91cccf82-0" next="i-3988ac2f91cccf82-2">
          <seg xml:id="i-9xFDZKPxdfLt3mw4fx7ZYW">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) det
            finnes ju ett alternativ — och herr Fredrik Ström talade nyss
            om det här — som jag och de som jag sympatiserar med anse vara
            det fruktansvärdaste av alla. Det är ett alternativ, som jag anser
            vara sämre än att till slut. när man anser tidpunkten vara den
            riktiga, göra ett direkt ingripande med stora svenska truppenheter,
            så stora som man anser sig kunna avvara, på Finlands sida, även
            med risk att komma in i stormaktskriget. Nyanserna torde alltså
            främst gälla, huruvida det alternativ, som då till slut återstår,
            är bättre eller sämre än de fruktansvärda följder, som ett ingripande
            i Finland med ty åtföljande eventuellt indragande i den europeiska
            konflikten innebär. Jag vill också, herr talman, betona, att jag
            inte hör till dem, som vilja bagatellisera risken av att Sverige
            kan komma att bli indraget i stormaktskriget, om vi skulle intervenera
            på ett öppet sätt i Finland. Jag bortser inte alls från den risken,
            även om jag inte anser den vara hundraprocentigt säker.
          </seg>
          <seg xml:id="i-E7oMEaaXWSbJFUSXk6Xh5">
            Det alternativ, som jag är mest rädd för, är, att den finska
            försvarsmakten skall bli nedkämpad och det finska folket eventuellt
            gå det värsta ödet till mötes, att inte hinna komma undan till
            Sverige utan få undergå samma öde som t. ex. en stor del av den
            karelska befolkningen, som en vacker dag för en fem år sedan utan
            någon förvarning bara hämtades av tjekatrupper och insattes i
            boskapsvagnar samt fördes österut, utan någon som helst kontroll
            av att t. ex. fäder och barn kommo till samma håll och utan att
            de fingo med sig några ägodelar. De bara försvunno. Sådant, menar
            jag, skulle vara det värsta ödet. Om däremot det strategiska nederlaget
            i Finland inträffar i en sådan trakt, att det blir möjligt att
            få över större delen av den finska befolkningen, så ha vi först
            och främst det problemet att lösa, och det är, herr talman, våldsamt
            svårlöst. Det kan ju röra sig om en miljon människor, kanske två,
            kanske flera, som äro utblottade och måste försörjas och som kanske
            komma att bo här för alla tider. Även om man kan räkna med att
            någon hjälp för deras försörjande kan fås från barmhärtiga nationer
            på andra håll, blir det dock vi, som få svara för det allra mesta.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BqYT8A61SWyPiMKGxswpEd">
            Nästa del av detta alternativ kan bli, att den ryska invasionen
            omedelbart fullföljes över vår norra landgräns med ett synnerligen
            gynnsamt utgångsläge för flygangrepp från hela den finska västkusten
            och samtidigt, som jag med säkerhet antar, med den tyska krigsmakten
            infallande i södra delen av landet för att rädda så stor del av
            Sverige som möjligt. Det kan också bli ett uppehåll, så att vi
            komma att få leva under hot av den bolsjevikiska bosättningen
            ända in på våra knutar. Detta är ett tillstånd, som jag skulle
            vilja beteckna som fullkomligt olidligt, både moraliskt, ekonomiskt
            och militärt för Sveriges framtid.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Uc3uzoG1Kc7GfGZbRM9py9">
            Ett misslyckande vid Finlands sida efter det vi gjort ett aktivt
            ingripande är naturligtvis också någonting, som medför svåra följder,
            men av många skäl, både moraliska och psykologiska och även militära,
            är jag av den uppfattningen, att det alternativet skulle vara
            gynnsammare än det jag nyss skildrat.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FrnaYktN9W954R3js6S6UZ">
            I anledning av vad jag har hört här i dag kommer jag alltså fram
            till följande slutreflexion. Jag befarar, att de uttalanden, som
            gjorts i statsministerns kommuniké och som ha utvecklats vidare
            här, dels av honom själv, dels av några andra av ledamöterna i
            kammaren, kunna vålla, att när vi en
          </seg>
          <seg xml:id="i-BgXVwzVMcghN4bE1ETLgSm">
            gång måste göra vårt definitiva ställningstagande — ännu någon
            tid äro vi lyckligtvis kanske inte där — kunna vi råka ut för
            samma sak som vi gjort
          </seg>
          <seg xml:id="i-GjR5wsxiQLQPguZ6sFDpZ9">
            med allt möjligt under många, många år, nämligen att vara för
            sent ute med våra beslut. I dessa dagar, herr talman, präglas
            ju faktiskt allting av just det, som innefattas i ordet »försent».
            Om inte så vore, hade både vårt och Finlands läge varit ett helt
            annat, såsom just herr Fredrik Ström påpekat. Men
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-027.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-UEsHHrWRgvxHkeFyRLp3rp">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 29
        </note>
        <u who="i-5jvc79PehcxtyUuivZivQ5" xml:id="i-3988ac2f91cccf82-2" prev="i-3988ac2f91cccf82-1">
          <seg xml:id="i-Ei2EFM8TTF192L9q4Wvub5">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) om
            vi komma att fatta vår situation så, att vi för sent utnyttja
            de resurser. som vi faktiskt redan ha eller kunna komma åt att
            skaffa oss under den närmaste framtiden — så lång tid som kan
            beskäras oss, och som jag hoppas blir så lång som möjligt — om,
            säger jag, vi för sent komma att besluta oss för att använda de
            resurser, som vi i det fallet ha, så komma vi kanske i ett läge,
            som blir hopplöst även för framtiden, när allting skall klaras
            upp, när det gäller att revidera vad ett världskrig ställt till
            med. Den saken är för mig det inte minst väsentliga, när det gäller
            att taga ställning till denna sak.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Esfk2d262BGmwwnxvHGo6Q">
            Vidare tycker jag, att här även någon gång skulle talas om den
            sakkunskap, som alla äro beredda att uttala sig med, när det gäller
            att bedöma, vilka möjligheter vi verkligen ha rent militärt sett
            i det ena eller andra alternativet. Om en professor i vilket ämne
            som helst skulle lägga sig i hur man skall odla sockerbetor, skulle
            han bli utskrattad av odlingsteknikerna. Det skulle inte gå bra.
            Om en officer skulle börja diskutera astronomi med en professor
            i astronomi, skulle det också ta sig ganska underligt ut, etc.
            ete. Men alla människor anse visst, att de ha lika stor förmåga
            att bedöma den rent militära delen av detta spörsmål. Ty det har
            ju både en militär och en politisk sida. Där anse sig alla lika
            kompetenta. Det förvånade mig något, när herr Sam Larsson i dag
            ansåg, att det inte var möjligt att göra några bestämda påståenden,
            ty han sade, att det fanns så förfärligt många osäkra faktorer,
            men ögonblicket efteråt kom han själv med de mest bestämda påståenden
            om att det ena måste vara riktigt och inte det andra. När det
            gäller bedömandet av de militära spörsmålen får man inte nonchalera
            de ansvariga militära myndigheternas bedömning av läget i olika
            alternativ, ty hur det är ha de vissa förutsättningar att kunna
            bedöma den militära delen på ett sannolikt riktigare sätt än de
            flesta andra människor. Om så inte skulle vara fallet, vore det
            ju det enda undantaget från den regel, som säger, att fackmannen
            bör behärska sitt fack bättre än icke-fackmannen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5JeM6YqaVm6H1JXCWLbEDX">
            Med dessa ord, herr talman, har jag endast velat tillkännagiva,
            att det icke kan vara riktigt, att vare sig herr statsministern
            eller andra anta, att det inte skulle finnas nyanser i fråga om
            uppfattningarna om den utrikespolitik, som vi komma att föra.
            Innan herr statsministern kom in här, nämnde jag, att enigheten
            nog var ganska stor, när det gällde att bedöma, vad som hittills
            skett, och för att inte behöva bli medansvarig för handlingar,
            som kanske komma att föra till vårt lands undergång, har jag redan
            1 denna debatt velat säga några ord, som klargöra en del av den
            uppfattning, jag därvidlag hyser.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-JvraSp8pQyn4s9vKaqNdBc">
          Herr Sundberg:
        </note>
        <u who="i-SQ1RqbbuJmX4o8vnebsZVt" xml:id="i-200f4b5fdca5bb01-0" next="i-200f4b5fdca5bb01-1">
          <seg xml:id="i-F66oJgZXzXEbqyFC6RGXcr">
            Herr talman! En av förutsättningarna vid bildandet av den nu
            sittande samlingsregeringen var vidmakthållandet av vårt lands
            neutralitet. Detta är förvisso sant, men ståndpunktstagandet skedde
            givetvis på grundval av de förutsättningar, som rådde vid det
            tillfället. Om dessa förutsättningar skulle komma att ändras väsentligt,
            måste det anses självklart, att riksdagen skulle sättas i tillfälle
            att göra en omprövning av frågan inför en sådan ändrad situation.
            Ett sådant väsentligt förändrat läge har enligt mitt förmenande
            inträtt i och med att, som hans excellens statsministern uttryckte
            det, ledamöter av Finlands regering vänt sig till ledamöter av
            Sveriges regering med hemställan om personell hjälp. Säkerligen
            har denna hemställan skett under åberopande av det allvarstyngda
            läge, vari Finland och Finlands frihet kommit. Då denna fråga
            är av vital vikt även för Sverige och Sveriges frihet, hade den
            om någon bort underställas Sveriges riksdag och detta under omständigheter,
            som möjliggjort en fri och förutsättningslös omprövning. Detta
            är ju inte möjligt, när den svenske regeringsrepresentanten vid
            förhand-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-028.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-7gSZWic2TWviKzMa9Bbzrh">
          30 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-SQ1RqbbuJmX4o8vnebsZVt" xml:id="i-200f4b5fdca5bb01-1" prev="i-200f4b5fdca5bb01-0">
          <seg xml:id="i-HS7EHWerU1J7CoY5Y33M54">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) lingarna
            ger sina uttalanden så bestämd form, att den frågande parten anser
            det meningslöst att föra frågan vidare till Sveriges regering
            och riksdag.
          </seg>
          <seg xml:id="i-HWUm36Yj7Pe1zpEGWPEEFH">
            Härmed vill jag inte ha sagt, att min personliga uppfattning
            är den, att Sverige borde skrida till omedelbar militär intervention.
            Jag kan inte bedöma den saken, jag lika litet som andra riksdagsmän.
            Vi äro helt enkelt inte informerade på det sättet, att vi med
            ansvar kunna ta ställning till frågan. Det är därför jag ber att
            få förena mig i det yrkande, herr Fredrik Ström här framfört i
            dag, som går ut på att Sveriges riksdagsledamöter må sättas i
            tillfälle att få de informationer i utrikespolitiska ting, som
            fordras för att de skola kunna fylla den uppgift, som åligger
            dem i denna deras egenskap. Det har här i dag sagts, att vi måste
            fylla denna vår uppgift under ansvar. Jag vill påpeka, att vi
            i varje fall inte kunnat det hittills. Det måste bli en annan
            och bättre kontakt mellan regering och riksdag. Det står också
            i full överensstämmelse med vår konstitutions anda.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GkhKn6nVmfvYaJRUGQxELs">
          Herr Ohlin:
        </note>
        <u who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" xml:id="i-260dabffc1c982f5-0" next="i-260dabffc1c982f5-1">
          <seg xml:id="i-RNbNpb5bDAiYWFQJPdntiD">
            Herr talman! Jag har begärt ordet för att särskilt framhålla
            ett par synpunkter, som något avvika från dem, vilka ha behandlats
            av föregående talare. Men innan jag kommer dit, skall jag be att
            mycket kort få beröra en sak, som redan dragits in i debatten
            av herr Mannerskantz men som förefaller mig behöva ytterligare
            understrykas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-NXx7RCzu3YAhn2f1hVWpNZ">
            Den ståndpunkt, som ligger bakom regeringens hållning i Finlandsfrågan,
            är ju, såsom mycket tydligt har framgått av olika förklaringar,
            senast av det anförande, som herr Undén höll här i dag, att ett
            militärt svenskt ingripande i Finland i vilken form som helst
            skulle medföra risker för Sveriges indragande i stormaktskriget.
            Herr Undén liksom andra uppehöll sig särskilt vid den fara för
            ett tyskt ingripande, som en sådan svensk intervention skulle
            medföra. Emellertid gick herr Undén liksom andra mycket lätt förbi
            den andra sidan av saken, nämligen de risker, som ett fasthållande
            av nuvarande politik oförändrad skulle medföra. Dessa risker äro
            kanske icke mindre. Vi måste räkna med att Finland i det nödläge,
            vari landet kan komma, ganska snart begär en engelsk och fransk
            intervention. Jag skulle vilja fråga: finns det icke även då risk
            för att Tyskland ingriper i Norden och detta på sådant sätt, att
            det betyder Sveriges indragande i den stora konflikten? Om man
            kan sätta någon lit till vad som står i den tyska pressen, förefaller
            det att vara en av de allra säkraste sakerna, att Tyskland kommer
            att med all makt söka förhindra att, som det heter, engelsmännen
            och fransmännen sätta sig fast 1 Norden.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FzGnxRhtRWZhW835iaKQ29">
            Om regeringen nu utan att närmare diskutera denna fråga intar
            den ståndpunkt, som framföres här, måste regeringen tydligen utgå
            ifrån att riskerna för en engelsk och fransk intervention i Finland
            äro relativt obetydliga. Jag är säker om att riksdagen skulle
            vara mycket tacksam och svensku folket i övrigt likaså, om regeringen
            kunde på något sätt lägga fram skälen för ett sådant antagande,
            att utsikterna till en engelsk och fransk intervention i Finland
            äro obetydliga. Ty ingen kan väl bestrida, att om en sådan intervention
            : kommer till stånd, så blir Sveriges läge mera kritiskt än kanske
            i någon annan eventualitet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7zsprwKbUwVDoxxUApCTkk">
            Om man accepterar ståndpunkten, att den risk iag nu nämnde finns,
            måste man erkänna, att det är tänkbart. att ett militärt svenskt
            ingripande i Finland, som skulle kunna överflödiggöra en engelsk-fransk
            intervention, just skulle rädda Sverige från att indras i stormaktskriget.
            Jag säger inte, att det är så, Jag säger bara, att detta är en
            möjlighet, vars existens väl knappast någon kan bestrida. Det
            förefaller mig, som om varje framställning äv svensk
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-029.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-FqdYn6uNjyV9dTxVSi1sKM">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 31
        </note>
        <u who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" xml:id="i-260dabffc1c982f5-1" prev="i-260dabffc1c982f5-0" next="i-260dabffc1c982f5-2">
          <seg xml:id="i-EfvScUwn7vzwP3qir4XVHn">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) utrikespolitik
            i dag, som icke understryker denna möjlighet, är i hög grad ensidig.
            Jag vill tillägga, att jag tror, att det behöver understrykas,
            att 1 vissa lägen kunna riskerna för vårt land minskas genom en
            aktiv insats. Det finns en djupt rotad benägenhet hos de flesta
            människor att alltid tro, att om man sitter riktigt stilla, är
            man så försiktig som möjligt, men alla veta ju vid närmare eftertanke,
            att så lyckligt förhåller det sig tyvärr icke.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RciXufzQQBhYdqwoyEvrtQ">
            Den uppgift, som föreligger i dag, är naturligtvis densamma som
            alltid: att väga riskerna mot varandra, att väga riskerna låt
            oss säga för Sveriges indragande i stormaktskriget, om vi handla
            på det ena eller på det andra sättet. För min del erkänner jag
            öppet, att jag icke är i stånd att här intaga någon bestämd ståndpunkt.
            Jag vill alltså icke avge någon deklaration för ett annat beslut
            än det, som regeringen har fattat. Detta beror därpå, att jag
            liksom flertalet ledamöter i riksdagen saknar de informationer,
            som man måste ha för att här kunna inta en bestämd ståndpunkt.
            Jag syftar såväl på vissa utrikespolitiska informationer — jag
            har belyst det med ett exempel i den fråga, som jag nyss ställde
            — som på informationer rörande den ansvariga svenska militära
            ledningens bedömning av läget. Jag ger herr Manuerskantz alldeles
            rätt däri, att den ansvariga militära ledningens bedömning är
            någonting, som inte kan ersättas av alla möjliga lekmannaspekulationer
            on de militära problemen i Finland och Skandinavien. Sveriges
            riksdag och det svenska folket kunna uppenbarligen icke taga bestämd
            ställning 1 denna fråga, så länge de sväva i fullkomlig ovisshet
            om vad Sveriges ansvariga militära ledning har att säga och hur
            den bedömer läget. Jag förstår väl, att det finns allehanda sekretesshänsyn,
            och med sådana skäl kan man motivera att undanhålla folk vilka
            upplysningar som helst, men det är i alla fall min bestämda uppfattning,
            att regeringen på denna liksom på andra punkter borde gå ett steg
            längre än den gjort i fråga om att lämna upplysningar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4Y8kFAfGyQWGoEpVSwmWoY">
            Jag vill understryka, att jag alltså för min del i saknad av
            sådana upplysningar icke kan inta någon bestämd ståndpunkt rörande
            den ena eller andra utrikespolitiska handlingslinjen. Jag hoppas,
            att regeringen har valt rätt, men jag är icke alldeles säker på
            det.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8eB89g9VNfb67tYbMyfGaD">
            Den enda glädje, som den sista veckans ur många synpunkter så
            sorgliga politiska kris medfört, är väl den, att svenska folkets
            vilja att göra sitt yttersta för att hjälpa Finland har blivit
            klar. Med anledning av hans excellens statsministerns uttalande,
            när han diskuterar den kommuniké, som regeringen publicerade i
            förra veckan, vill jag gärna tillägga, att nog kunde väl folkets
            positiva inställning ha kommit till tydligare uttryck i kommunikén.
            När hans excellens statsministern är så förvånad över den reaktion,
            som denna kommuniké framkallat, och inte kan förstå, vad det är
            man kritiserar, vill jag endast genmäla, att det förefaller mig,
            som om han i detta fall visade sig en smula omusikalisk vid behandlingen
            av de folkpsykologiska problem, som föreligga Reaktionen mot denna
            kommuniké får ses mot bakgrunden av det missnöje, som råder i
            ganska vida kretsar på grund av de knapphändiga upplysningar,
            som regeringen har givit både riksdagen och svenska folket i allmänhet.
            Jag vill uttala ett instämmande i det yttrande, som herr Andrén
            fällde i förra veckan, när han sade, att regeringen icke endast
            bör begära förtroende, den bör även visa sådant.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TxNVSBHC8LP3hBjGfZb4GJ">
            Efter de deklarationer, som ha gjorts i dag särskilt av hans
            excellens her? statsministern kan man väl vara säker på att den
            tveksamhet, som utmärkte reoceringens hållning till frivilligrörelsen
            under de första veckorna av det finska kriget, nu definitivt tillhör
            det förflutna och har efterträtts av en mera positiv inställning.
            Men skall Sverige inom gränserna för nuvarande politik kunna,
            såsom alla önska, ge Finland största möjliga hjälp, då kräves
            det, att vi vidta
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-030.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-WWzLWMguE6iUDXDjemBXYx">
          32 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" xml:id="i-260dabffc1c982f5-2" prev="i-260dabffc1c982f5-1" next="i-260dabffc1c982f5-3">
          <seg xml:id="i-wToHosxwQ8bTMXmYvaz9a">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) vissa
            åtgärder, som sätta oss i stånd att lämna denna hjälp. Det är
            om den saken, herr talman, jag skall be att få säga ett par ord.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RMp6AJxqpGZMgPYoRbHiBh">
            Först är det fråga om det finansiella stödet till Finland. Hitintills
            har Finland fört sin kamp till allra största delen med hjälp av
            egna finansiella resurser, även om de publicerade uppgifterna
            om svenskt stöd ange, att även Sverige har bidragit i ganska hög
            grad. Jag avslöjar väl ingen hemlighet, om jag säger, att Finlands
            likvida finansiella resurser och tillgångar i utländska tillgodohavanden
            av olika slag icke kunna förslå att finansiera en krigföring i
            nuvarande omfattning många månader framåt. Ligger det, som jag
            är övertygad om, allvar bakom talet, att Sverige skall göra allt
            som göras kan inom ramen för nuvarande politik, så måste detta
            innebära, att Sverige kommer att påtaga sig finansiellt ännu större
            bördor för Finland än vad vi hittills gjort. Men det förutsätter
            å sin sida, att Sveriges ekonomiska politik omedelbart anpassas
            efter detta läge. Jag syftar på en sådan sak som importreglering,
            som jag haft tillfälle att tidigare vidröra. Skola vi kunna klara
            vår egen upprustning och dessutom ge Finland det finansiella stöd,
            som jag av lätt begripliga skäl inte vill försöka att här kvantitativt
            precisera, så är det ofrånkomligt, att vi låta bli att från utlandet
            inköpa en massa mindre nödvändiga varor. Det är enligt min mening
            lika ofrånkomligt, att vi sluta upp att tillåta export av kapital
            från Sverige. Man kan säga vad man vill om att när utländska kapitalister
            ha placerat kapital i Sverige, böra de ha tillåtelse att i viss
            omfattning ta tillbaka dessa pengar. Jag erkänner, att detta argument
            under mera normala förhållanden har betydande styrka, men i det
            nödläge, vari Finland och Sverige nu befinna sig, vill jag resa
            frågan: är det viktigare, att utländska kapitalister få ta tillbaka
            de pengar, de ha placerat i Sverige, än att vi kunna ge Finland
            allt tänktbart finansiellt stöd? Jag besvarar för min del den
            frågan utan tvekan med nej. Jag anser det i detta läge vara självklart,
            att vi måste täppa till de hål för kapitalexport — en del öppen
            och legitim och en del illegitim — genom vilka för närvarande
            icke oväsentliga summor rinna till utlandet och varigenom Sveriges
            finansiella motståndskraft och förmåga att hjälpa Finland minskas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EcWEHaMt1uASrMFrLtHcc4">
            Jag vill i detta sammanhang gärna till regeringer rikta den frågan,
            huruvida Sverige kan göra någonting för att åstadkomma en internationell
            finansiell aktion till stöd för Finland genom Nationernas förbund.
            Eftersom förbundet har antagit en resolution, som ålägger alla
            dess medlemsstater att stödja Finland, kan det förefalla såsom
            icke a priori alldeles utsiktslöst, att någon sådan aktion skulle
            kunna ordnas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7gU2TdNN2R43XuYdwyafB1">
            Något liknande vad jag här anfört på det finansiella planet gäller
            naturligtvis också om tillverkningen av krigsmateriel. Jag uttalar
            där mitt instämmande i vad herr J. B. Johansson tidigare i dag
            anfört. Man kan inte säga, att tillverkningen av krigsmateriel
            här i landet ännu under januari månad drivits upp till den omfattning,
            som den mycket väl skulle kunnat ha. Det är alldeles tydligt,
            att under höstmånaderna försummades det förberedande arbete, som
            riksdagens ledamöter väl voro övertygade om skulle pågå. Man kan
            hänvisa till det läge, som uppkom i mitten av oktober. när Ryssland
            först kastade masken och framställde sina krav på Finland. I mitten
            av oktober var det alltså uppenbart, att både Sverige och Finland
            hade kommit in i en akut kris. Hur bedömdes läget då av den ansvariga
            regeringen, eftersom man icke omedelbart satte i gång med den
            industriella mobilisering. som väl kan sägas ha i stort sett börjat
            i mitten av januari, alltså med tre månaders försening?
          </seg>
          <seg xml:id="i-PFTwRZqipTcMyfsEfjH3Nt">
            Det är ett viktigt svenskt intresse, att hjälpen till Finland
            med avseende å leverans av krigsmateriel och andra krigsförnödenheter
            icke alltför mycket går
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-031.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-FHx2ECyc5dP8auM8V15UG7">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 33
        </note>
        <u who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" xml:id="i-260dabffc1c982f5-3" prev="i-260dabffc1c982f5-2">
          <seg xml:id="i-MZAr2NdGSSVjYGZaZMDYZ6">
            Any. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) ut
            över det svenska försvarets förseende med sådana förnödenheter.
            Det finns inom militära kretsar ute i landet en ganska hög grad
            av oro över att vår egen upprustning nu försenas till följd av
            leveranserna till Finland. Denna oro råder även inom kretsar,
            som äro minst lika Finlandsvänliga som någon annan. Det finns
            naturligtvis ingen annan möjlighet att klara båda uppgifterna,
            både Finlands och Sveriges förseende med erforderlig materiel,
            än att all tänkbar energi sättes in på den industriella mobiliseringen.
            Därför skulle det vara ytterligt välkommet, om regeringen inför
            riksdagen kunde göra klart, att hela den produktion av krigsmateriel
            och andra förnödenheter, som industrikommissionens krigsmaterielavdelning
            finner det möjligt att åstadkomma under de närmaste månaderna,
            också kommer att sättas i gång, så att det icke av finansiella
            eller andra skäl reses några som helst hinder för denna produktion.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JTEJDNg2ZBZP7ukFcgKjUE">
            Det är icke obekant, att det inom industriella och andra ekonomiska
            kretsar i vårt land råder en ganska utpräglad skepsis i fråga
            om det sätt, på vilket den industriella sidan av försvarsproblemet
            har handhafts under höstmånaderna. Jag tror, att om regeringen
            gör klart genom en förklaring i den anda jag antydde, att man
            nu sätter till alla krafter, så skulle detta betyda mycket för
            att skapa det förtroende, som ur alla synpunkter är önskvärt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2YHzJRJFxDfn4wXH6RuEWU">
            Det har sagts förut i dag, att riksdagen avspeglar folkmeningen
            och bör göra det. Det kan inte råda delade meningar om den saken.
            Det är min uppfattning, att den utrikespolitiska debatt, som förekommer
            här i dag, icke skulle på ett riktigt sätt avspegla folkmeningen
            i vårt land, om inte därvid även framkomme meningar, som kanske
            — må det tillåtas mig att säga — äro något mer nyanserade än partiledarnas.
            Att frågorna måste bedömas ur svensk synpunkt är alldeles självklart.
            Det förhåller sig inte på det sättet, att den, som eventuellt
            företräder en något annan nyans än den, som uttalas från regeringsbänken,
            på något sätt bedömer problemet ur annat än svensk synpunkt. Meningsskiljaktigheten,
            i den mån den finns, gäller uteslutande vad som är Sveriges intresse.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8q5vA4axBSMbZseCyV3brT">
            På grunder, som jag tidigare har anfört, måste jag avstå från
            att ta någon bestämd ställning beträffande den avgörande fråga,
            som här föreligger, där regeringen ensam sitter inne med tillräckligt
            material för ett bedömande. Samtidigt upprepar jag önskemålet
            att fylligare upplysningar lämnas riksdagen och allmänheten. Vad
            jag här har velat framhålla är, att endast om vi omedelbart vidta
            en rad ekonomiska och finansiella åtgärder, endast om vi anpassa
            vår ekonomiska politik utan dröjsmål efter vårt utrikespolitiska
            läge, endast då blir det möjligt för oss att effektivisera det
            stöd åt Finland, som det enligt allas mening är ett svenskt intresse,
            att vi ge.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-StcaDsD7SrwrvLzTYFkXrd">
          Herr Herlitz:
        </note>
        <u who="i-4VusjuC8NvwGAqJKWikvPG" xml:id="i-5597451ea9bd46ae-4" next="i-5597451ea9bd46ae-5">
          <seg xml:id="i-Jg12KJr8rMyvht1f4i8trv">
            Herr talman! Jag vill ingalunda bidraga till att här skall föras
            en debatt, där olika meningar stå skarpt emot varandra. Jag behjärtar
            till fullo allvaret i den maning, som har riktats till oss allesamman.
            att i detta ögonblick visa besinning och sträva till största möjliga
            samförstånd inom folket. Men det finns situationer, då man ändå
            inte kan underlåta att säga några ord. Det sker närmast i sådant
            syfte, som herr Ohlin sist angav, nämligen för att de olika nyanser,
            som dock obestridligen finnas inom vårt folk och inom denna kammare,
            litet mer måtte komma till synes.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Q81YQo64spgiqzgDhieymP">
            Vi befinna oss ju i den kris, som har vållats av regeringskommunikén
            i fredags. Hans excellens herr statsministern beklagade, att det
            svenska folkets nerver varit sådana, att det över hövan upprörts
            över denna kommuniké. Därom vill jag inte diskutera, men jag skulle
            vilja stryka under, att det är nerverna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2A9ufpfsysNomSVRzeQqFv">
          Första kammarens protokoll 1940. Nr 11. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-032.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-TFgXZpXZbToQVDDoQcuCkC">
          34 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-4VusjuC8NvwGAqJKWikvPG" xml:id="i-5597451ea9bd46ae-5" prev="i-5597451ea9bd46ae-4">
          <seg xml:id="i-AZxwTRwKsycyXpG1MErePe">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) hos
            ett folk, vars nervkonstitution vi varit vana att inte misströsta
            om, som genom deklarationen varit utsatta för de svåraste påfrestningarna,
            och det är på den punkten vi anse den största faran ligga i vad
            som då skedde.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7nfkxp8NUwnm2czjngqidn">
            Det som närmast föranledde mig att begära ordet var vad herr
            Sam Larsson yttrade om motsättningen mellan en opinion, som gjorde
            sig gällande utom riksdagen, och opinionen inom densamma. Låt
            mig säga några ord om båda delarna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Jx1MnURkMcHaeGdaH275iQ">
            Vad först den där opinionen utom riksdagen angår, så skulle jag
            vilja vädja till herr Sam Larsson att inte bedöma den riktigt
            från de synvinklar han anlade. Jag skulle vilja vädja om att de
            djupa bekymmer, den ångest inför rikets och Nordens nöd, som komma
            till uttryck i denna stämning, måtte uppskattas till sitt fulla
            värde, och att man inte heller inför denna rörelse måtte tala
            om faran av anarki, därför att olika meningar inom ett demokratiskt
            samhälle göra sig gällande. Anarkien hotar oss från annat håll,
            mina herrar! Jag vädjar, att man måste besinna, huruvida och i
            vad mån vi, som här sitta, förmå att ge ett riktigt uttryck åt
            vad som i dessa dagar rör sig i det svenska folket. Det händer,
            att ett folks sinne förvandlas på ganska kort tid under intryck
            av allvarliga händelser.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FzuQ58NT38cxqg6v6sCYQd">
            Vad sedan angår vår egen ståndpunkt till dessa saker, har här
            gång på gång talats om huruledes regeringen och riksdagen slutit
            upp omkring ett visst program. Det är sant, och det är till en
            viss grad icke sant. Ty vi ha rätt att fasthålla vid att då här
            vid åtskilliga tillfällen har talats om riksdagens förtroende
            och anslutning till den förda politiken, är det dock i mångt och
            mycket en fiktion. Riksdagen vet nämligen icke, vad som sker,
            och har icke någon som helst möjlighet att bedöma det. Vi befinna
            oss ju allesamman i detta läge. Jag antar, att det är många, många
            fler än jag, som djupt i sin själ och djupt i sitt samvete känna,
            att vi gå här omkring med skylten av ansvariga — och den skylten
            bära vi inför allt folket — men i vårt hjärta veta vi ju, att
            vi ingenting veta och ingenting kunna bedöma.
          </seg>
          <seg xml:id="i-E4TUHhKMdd8texJDjDy4q6">
            Jag menar, att detta bör strykas under. Om jag i denna stund
            skulle tillfrågas, huruvida jag ansluter mig till den politik
            regeringen för eller icke, då måste jag som en ärlig man säga,
            att jag inte kan svära på någonting, som jag icke känner och icke
            kan till botten bedöma. Min ståndpunkt till denna fråga beror
            på en kännedom om det diplomatiska läget, som jag icke har och
            — jag vill gärna tillägga det — som jag icke bör ha. Vi böra inte
            allesamman här ha denna kännedom. Min ståndpunkt beror vidare
            av omfattningen av de åtgärder, som vidtas i detta land för Finland.
            Därom vet jag en del, men jag vet inte allt. Jag har icke en fullständig
            kunskap om detta, men jag har rätt att säga, att om det intryck
            jag har fått av hjälpens omfattning och intensitet är riktigt,
            så är hjälpen icke så stark som den borde vara. Mitt omdöme är
            slutligen beroende av hur man i denna stund skall bedöma det militära
            läget och förhållandena i Finland. Det står nämligen för mig klart,
            att i det ögonblick vi verkligen se för oss sannolikheten av att
            den finska fronten inom en nära framtid bryter samman, måste vi,
            med beaktande av de risker, som finnas lika mycket i inaktiviteten
            som i aktiviteten, taga hela linjerna för den förut uppdragna
            politiken under förnyat övervägande.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8Yy9CH3MH8F4p8CkjTNFpK">
          Hans excellens herr statsministern Hansson:
        </note>
        <u who="i-L7nvZ56RferP78KNpz2Uh1" xml:id="i-aeed6ba62e45d47c-4" next="i-aeed6ba62e45d47c-5">
          <seg xml:id="i-3uVTnTMjBcZdbPswSScGdP">
            Herr talman! Med anledning av det sista av dessa yttranden, som
            var ett förnyande av de mycket lättförståeliga krav, som resas
            på informering av riksdagen, vill jag här ha uttalat, att det
            finns ingen möjlighet att lämna en sådan information, som det
            framgick av det senaste anförandet, att man önskade.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UiQ33rTM95EyRKEK8VvqpG">
            Regeringen måste sitta inne med vissa upplysningar, som icke
            kunna meddelas. Det har inrättats en utrikesnämnd, rörande vars
            förhandlingar det är
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-033.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-VUPhYwDhdGeLZxeb1CccGe">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 35
        </note>
        <u who="i-L7nvZ56RferP78KNpz2Uh1" xml:id="i-aeed6ba62e45d47c-5" prev="i-aeed6ba62e45d47c-4">
          <seg xml:id="i-WheMqZYF7e6GmC6RwvpPJh">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) föreskrivet,
            att ledamöterna skola iakttaga aktsamhet i allmänhet, varjämte
            Konungen i vissa fall kan påbjuda absolut tystnadsplikt. Detta
            visar ju, att riksdagen själv är medveten om att sådana upplysningar
            kunna behöva meddelas de representanter, som riksdagen har utsett,
            att dessa representanter icke kunna vara berättigade att föra
            dem vidare. Av allt detta framgår klart, att då varje meddelande
            till regeringen om förhållanden i andra länder eller andra regeringars
            avsikter icke kan bringas till offentlighet, kan regeringen icke
            heller tillgodose anspråket på den upplysning, som man här har
            önskat. Detta utesluter inte, att regeringen vill vara så förtrolig,
            som det över huvud taget är möjligt. Vill man nå den ideala formen,
            kunde ju detta bäst ske genom att riksdagens samtliga ledamöter
            tillhörde regeringen. Men eftersom vi inte kunna styra på det
            sättet utan ha valt en annan form, få riksdagens ledamöter nöja
            sig med att regeringen överväger, vilka av de upplysningar, som
            den sitter inne med, som kunna vidarebefordras. Det talas om att
            på grund av detta kan man inte ha tillräckligt förtroende för
            regeringen. Jag känner starkt, att den svenska riksdagen har förtroende
            för den sittande regeringen, och detta borde ju vara så mycket
            mera motiverat, som alla olika riktningar inom riksdagen också
            äro företrädda i regeringen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-H1vXJ8nzwnf9VBKxEnHEBx">
            Vad jag kan utfästa från regeringens sida är alltså endast, att
            så långt det är möjligt skall riksdagen informeras. Men detta
            kan icke betyda, att vi kunna tillmötesgå anspråk av den art,
            som herr Herlitz nyss reste.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-SbqSd1WZC65A6jmY3UXmyK">
          Herr Herlitz erhöll nu ordet för kort genmäle och anförde:
        </note>
        <u who="i-4VusjuC8NvwGAqJKWikvPG" xml:id="i-5597451ea9bd46ae-6">
          <seg xml:id="i-E1N2VShhYaMRZeNQqvaBeC">
            Herr talman! Hans excellens herr statsministern torde ha förbisett,
            att jag — visserligen bara på en punkt i mitt inlägg — uttryckligen
            sade, att jag till fullo inser, att det är mängder av upplysningar,
            som riksdagens ledamöter icke böra äga. Jag har icke här gjort
            mig till talesman för kravet på vidsträcktare upplysningar från
            regeringen. Jag har endast velat säga, att det förtroende, den
            anslutning eller vad man vill kalla det för, från riksdagens sida,
            som vinnes under nuvarande förhållanden, är en fiktion. Det är
            någonting löst och icke mycket att bygga på.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-H32jznXTtrnh9HWq1LZjMa">
          Herr Andrén:
        </note>
        <u who="i-Vofu3seWF5yQe8KpMLXV3T" xml:id="i-7f2c980c6f5205b6-0" next="i-5597451ea9bd46ae-7">
          <seg xml:id="i-URyjZUh5CqC2qQekA9MWwk">
            Herr talman! Mina herrar! Jag begärde ordet närmast med anledning
            av hans excellens herr statsministerns sista anförande.
          </seg>
        </u>
        <u who="i-Vofu3seWF5yQe8KpMLXV3T" xml:id="i-5597451ea9bd46ae-7" prev="i-7f2c980c6f5205b6-0" next="i-E2iMYX7x15hj5Lwgoq2FHj">
          <seg xml:id="i-9Ye1kNpESaBiVMSVSR5hF6">
            Det fanns i detta anförande åtskilliga självklara ting. En sådan
            självklar sats är till exempel, att det inte är möjligt för regeringen
            att giva riksdagen 1 dess helhet fullständiga informationer om
            de underrättelser, som regeringen mottager från främmande land.
            Det är naturligtvis också självklart, att en regering inte kan
            bestå av riksdagens samtliga ledamöter. Det är tillräckligt, att
            riksdagens samtliga partier äro representerade i den. Jag måste
            emellertid bekänna, att jag blev ganska förvånad — för att inte
            använda starkare uttryck när hans excellens herr statsministern
            i den debatt, som ägde rum förra onsdagen, kunde göra gällande,
            att fullständiga och fortlöpande informationer gåves åt den svenska
            riksdagen. Som jag den gången påpekade, har utrikesnämnden under
            den tid, då det finsk-ryska kriget pågått, endast sammanträtt
            vid två tillfällen. Jag är glad över att herr statsministern denna
            gång har avgivit mera hoppingivande försäkringar om det samarbete,
            som regeringen avser att etablera med den svenska riksdagen i
            utrikespolitiska frågor. Hans excellens herr statsministern försäkrade,
            att vad som är möjligt i fråga om information skall givas. Jag
            vill då också hoppas, att herr statsministern i fortsättningen
            skall få en annan uppfattning om vad som är möjligt, än den som
            herr statsministern har haft under de nu förflutna månaderna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-034.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-FKffsbTP1itsXUnidjAMWW">
          36 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-8M4GzEJ9Whpjzm4GiWtPKM">
          Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts)
        </note>
        <u xml:id="i-E2iMYX7x15hj5Lwgoq2FHj" prev="i-5597451ea9bd46ae-7" who="i-Vofu3seWF5yQe8KpMLXV3T" next="i-5597451ea9bd46ae-9">
          <seg xml:id="i-NLTqhMN8xC5W6dE3R7r1Qg">
            När jag nu ändå har ordet, skall jag be att få säga något även
            om det, som för övrigt har förekommit under denna debatt. Det
            var med mycket stort intresse, som jag åhörde herr Undéns såsom
            alltid mycket klara och distinkta uppläggning av det problem,
            som vi nu stå inför. Men man kunde inte undgå att observera, att
            herr Undén rörde sig med mycket abstrakta formuleringar, bakom
            vilka man såg hypotetiska fall och hypotetiska konklusioner om
            den kommande händelseutvecklingen. Slutresultatet var dock mycket
            klart. Herr Undén gav sin fulla anslutning till det konkreta program,
            som är regeringens. Jag skall inte säga något ont om detta, men
            jag skulle på ett par punkter vilja kommentera herr Undéns uttalanden.
          </seg>
          <seg xml:id="i-142A3UcLNFUYzeLjLK2476">
            Herr Undén berörde först den kritik av vår politik, som förekommit
            i såväl den svenska som den utländska pressen. Det är med djupt
            beklagande, som jag måste konstatera, att herr statsministerns
            senaste kommuniké har givit ett mycket välkommet material till
            denna kritik. Det är också med beklagande, som jag observerar,
            att herr statsministern i dag har ägnat sig åt den ganska hopplösa
            uppgiften att försvara denna kommuniké och att detta har skett
            med den hos en gammal och erfaren politiker ganska överraskande
            tesen, att en formulering ju inte kan vara någonting så väsentligt.
            Jo, ers excellens, formuleringen är väsentlig i en sådan sak som
            denna, ty formuleringen måste vara det exakta uttrycket för innehållet.
            Överallt i utlandet, om jag undantar Moskva, har denna kommuniké
            åstadkommit åtskillig förvåning och mycken kritik. Alla här hemma
            torde ha sagt sig, att de formuleringar, som Hans Majestät Konungen
            har valt, på ett helt annat sätt ha uttryckt den svenska nationens
            vilja och det svenska folkets åsikter, än vad statsministerns
            ord ha kunnat göra.
          </seg>
          <seg xml:id="i-L2WWaXsaYFA1Wu5y5vbi1G">
            Herr Undén var också inne på frågan om det beroende läge, vari
            vi ha råkat. Ja, förvisso äro vi inne i ett läge av beroende,
            men detta beroende har sin grund 1 den politiska och geografiska
            konstellationen, och den saken kunna vi icke göra någonting åt.
            Frågan är bara: Blir vårt läge i det långa loppet mera beroende,
            om vi taga vårt öde i egna händer eller om vi avbida, vart händelseutvecklingen
            skall föra oss. Det är detta senare mera långsiktiga perspektiv,
            som 1 sista hand blir det avgörande.
          </seg>
          <seg xml:id="i-B2ajCpWF7wfCbSaX6u8Gkz">
            Herr Undén hade ännu en tes, som jag skulle vilja kommentera.
            Herr Undén förklarade, att inte ens för ett broderlands skull
            kunna vi glömma våra egna intressen. Det är alldeles riktigt,
            men detta uttalande kan med rätta kompletteras med ett annat,
            nämligen att det är för våra egna intressens skull. som vi denna
            gång ha svårt att glömma vårt finska broderland.
          </seg>
          <seg xml:id="i-6eNdVeH54Zp4HUAcQTAGu7">
            På ännu en punkt gjorde jag en liten anteckning, när jag hörde
            herr Undén tala. Herr Undén försäkrade oss, att vårt inträde i
            kriget skulle förena de båda krigen med varandra. På denna punkt
            syntes det mig, som om herr Undéns i de flesta fall ganska hypotetiska
            resonemang hårdnade till en tes. Men vi veta dock allesamman,
            att man icke utan skäl kan göra gällande en alldeles motsatt tes,
            den nämligen att ett svenskt ingripande kan förhindra att de båda
            krigen förenas till ett stort och för vårt land ödeläggande krig.
            Jag har icke ställt dessa olika teser mot varandra för att urgera
            en mening. Jag har endast velat visa, på vilken löslig grund vi
            röra oss i dessa ting, och jag finner det naturligt, att vi röra
            oss på denna lösliga grund, helt enkelt därför att situationen
            är så full av oklara moment och därför att våra informationer
            äro så bristfälliga.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MtTTTqyUvhF3hgfY1JXKrA">
            Herr Sam Larsson hade också ett par punkter i sitt resonemang,
            som jag skall tillåta mig att beröra, punkter till vilka jag i
            viss utsträckning kan giva min anslutning. Herr Sam Larsson förklarade
            sålunda, att Sveriges riksdag ej får skjutas åt sidan utan måste
            ha rätt att säga sin mening. Ingen är
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-035.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-6gUxY3RtvPrQvjYs2HQNDB">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 37
        </note>
        <u who="i-Vofu3seWF5yQe8KpMLXV3T" xml:id="i-5597451ea9bd46ae-9" prev="i-E2iMYX7x15hj5Lwgoq2FHj">
          <seg xml:id="i-D2PzFDeH6vtrgiHeW54F5U">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) mera
            benägen än jag att giva min anslutning till detta uttalande. Inför
            den välorganiserade opinionsyttring, som vi i dag möta här i kammaren,
            måste jag dock fråga mig, om den oinformerade riksdag, som vi
            nu ha att göra med, har tillräcklig auktoritet för att uttala
            sig i de svåra frågor, som vi nu stå inför. Detsamma gäller också
            de hänvisningar till folkets majoritet, som man gång efter annan
            får höra. Finns det i dag en upplyst opinion i de utrikespolitiska
            spörsmålen, som man med rätta kan åberopa? Hans excellens herr
            statsministern har inte bara i utrikespolitiska utan också i inrikespolitiska
            frågor gärna brukat åberopa den allmänna opinionen, vilket jag
            finner vara riktigt och naturligt av en demokratisk statsman.
            Men demokratien är icke fullmogen, om den icke är upplyst, och
            jag kan icke komma ifrån att den nuvarande regeringen icke tillräckligt
            har bidragit till den svenska opinionens upplysning. När man ser,
            vad regeringar och regeringschefer i främmande länder tillåta
            sig att säga, blir man ganska överraskad över den tystlåtenhet,
            som den svenska regeringen har iakttagit i sitt förhållande till
            den svenska riksdagen. Hans excellens herr statsministern resonerar
            i vissa stycken som den bekante jakobinledare, som vid ett tillfälle
            förklarade: Jag är deras ledare — det är nödvändigt, att jag följer
            dem! Vad det svenska folket denna gång begär, är en ledning från
            statsministerns sida, och en ledning, som är övertygande, därför
            att den är förenad med information.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UiviYPg9hZztgsmFrmH3wj">
            När till sist den politik, som nu föres, skall bedömas, skall
            man icke fråga, om det finns majoritet eller icke bakom densamma,
            utan man skall fråga sig: är den förda politiken riktig eller
            icke riktig? Tills vidare få vi nöja oss med att antaga, att regeringen
            på grundval av de informationer, som den besitter, men som vi
            icke äga, för en riktig politik. Jag är, för att låna ett uttryck
            av herr Sam Larsson, icke självsäker i denna fråga. Jag har icke
            något program, som jag betraktar såsom självklart i nuvarande
            situation. De bristfälliga informationer. som vi ha fått, göra
            det omöjligt för riksdagens medlemmar att ha en klar och bestämd
            uppfattning i de utrikespolitiska och inte minst militärpolitiska
            frågor, som det här gäller. Har för övrigt vår utrikesnämnd under
            de gånga månaderna någon gång fått information om till exempel
            en så väsentlig fråga som Sveriges militärpolitiska läge och våra
            militärpolitiska resurser?
          </seg>
          <seg xml:id="i-FffqmWd2ut2CNGiSPkyJsK">
            Jag skall självfallet, för att åter anknyta till en föregående
            talare här i dag, icke misstänkliggöra regeringens motiv, ty de
            kunna i en fråga som denna icke vara annat än rena. Men jag vill
            uttala den förhoppningen, att motiveringen för regeringens politik
            är lika stark, lika klar och lika bindande, som motiven självklart
            måste anses vara rena. Inför de allvarliga frågor, som vi nu stå
            inför, kan emellertid en riksdagsman med de dåliga informationer,
            som han är i besittning av, inte göra något annat än att uttala
            sin stora oro och sina djupå bekymmer inför de avgöranden, som
            ännu återstå. Härutöver vill jag endast tillägga för det första
            att vi i nuvarande läge måste göra vårt yttersta för att stärka
            vår ekonomiska och militära försvarsberedskap och för det andra
            att vi inte kunna göra för mycket för att inom frivillighetens
            gränser giva Finland all den hjälp, som detta land i sitt nuvarande
            beträngda läge så väl behöver.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UoSya9JUXCdVFNHNvNa9Rt">
          I herr Andréns yttrande instämde herrar Öman, von Horn, Nisser,
          Velander, Bondeson, Nordenson och Carlström.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-BQkUB3met9cUj7cgzSnY9w">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-12" next="i-2a82325a0d750b97-13">
          <seg xml:id="i-LZuLbVr7xvVMp8WMgTcmtf">
            Vad angår de informationer, som riksdagen inte fått men som den
            skulle behöva, vill jag förklara, att vi inte behöva några märkvärdiga
            informationer alls, ty situationen i världen är så klar, att vi
            i allt vä-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-036.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-EKXG7UuoKV61qsFDunYb3K">
          38 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-13" prev="i-2a82325a0d750b97-12">
          <seg xml:id="i-214rxDwQtusEPcjEYPy27v">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) sentligt
            kunna bedöma den själva. De informationer, som kunna givas, äro
            ju för övrigt bara så kallade sekreta informationer. Jag ber att
            få framhålla, att här ligger inte tyngdpunkten, såsom det har
            sagts från regeringens sida, på utrikesnämnden, ty utrikesnämnden
            har ju tillkommit för att hindra informationer till riksdagen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YLfwcbiXsphRHmXHVmMxQF">
            Vad vi ha att hålla oss till är i stället $ 56 riksdagsordningen.
            Men den paragrafen tycks varken statsministern, professor Andrén
            eller någon annan vid styret ha kännedom om eller intresse för.
            Det är enligt den paragrafen, som vi skola få våra informationer
            vid kammarsammanträden med samtliga partier på en gång.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DcRE5vPzZufpEbEorcUqop">
            Nu har ju emellertid regeringen alltid eftersträvat sekreta informationer,
            så att även när man någon gång tillämpat $ 56 riksdagsordningen,
            har det alltid skett under fullständig sekretess, ja, till den
            grad att det inte ens fått protokollföras, vad som förekommit
            vid dessa sammanträden. Jag har varit med om dylika sekreta förhandlingar,
            både under förra världskriget och slutliga tillämpningen av $
            56 i Ålandsfrågan, och jag har icke en enda gång, varken under
            förra världskriget eller under herr Sandlers sekreta sammanträden
            omsider även enligt $ 56 i Älandsfrågan, funnit det minsta i de
            meddelanden, som vi därvid fått, som behövt omgivas med sekretess.
            Därför leka vi här, herr talman, egentligen bara kurragömma med
            varandra. Låt oss någon gång få protokollförda sammanträden enligt
            $ 36 riksdagsordningen utan sekretess. Det är det, som i dag kan
            vara av intresse. Vad som ligger på djupet av världsläget och
            dess faror i dagens situation förstå vi utan någon information
            från regeringen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-NehyQ4tkbAjr5gHZcibLg9">
          Herr Petersson, Knut:
        </note>
        <u who="i-FAH2d8Kq5VBd7TJJ4zb8PQ" xml:id="i-2f85099306efc2b8-1" next="i-2f85099306efc2b8-2">
          <seg xml:id="i-3RW4uRtKUSv52JsZ5bKEyt">
            Herr talman! Denna debatt har ju kommit något överraskande. Om
            jag tolkat den rätt, är syftet att åt regeringen inhösta ett nytt
            förtroendeuttalande från riksdagens sida. Så nära efter det att
            ett dylikt uttalande redan har givits, kommer detta som sagt något
            överraskande. Jag skall för min del inte uttala någon mening om
            huruvida en ny sådan förtroendeförklaring var av behovet påkallad
            eller icke. Därom är självfallet regeringen mera vittnesgill än
            jag själv. Jag vill bara knyta den reflexionen till dagens debatt,
            att det under remissdebatten från alla partigruppers sida uttalade
            förtroendet snabbt måtte ha förbrukats, eftersom det redan måste
            för- Nyas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-CaPNspoCZzyfFX4T7qXwPP">
            Det var emellertid ett alldeles speciellt inlägg, som kom mig
            att begära ordet. En av talarna, som bidrog med debattens kanske
            mest patetiska anförande, syntes vara av den uppfattningen, att
            den största fara, som nu hotade oss. den hotade oss icke utifrån
            utan inifrån. Han lade sina ord på ett sätt, som om han fruktade,
            att vi här i landet skulle ha att befara revolutionära omstörtningar
            och andra landsskadliga förehavanden. Jag tror, att han i detta
            avseende fullständigt misstar sig. Människor, som i denna stund
            icke ha någon hetare önskan än att händelseförloppet barmhärtigt
            och snabbt måtte dementera hela deras syn på läget, dessa människor
            äro sannerligen icke ute för att göra revolution.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9mmiVTn5xy7pVHGBcmBfgz">
            Men jag förstår vad han menar. Jag vet, att det i många kretsar
            här 1 riksdagen råder den uppfattningen, att Finlandsrörelsen
            varit sysselsatt med mer eller mindre underjordiska politiska
            konspirationer, syftande till ändringar i den nuvarande politiska
            regimen. Jag vill begagna detta tillfälle att bestämt motsäga
            varje dylik uppfattning. I den mån Finlandsrörelsen är knuten
            till den nuvarande Finlandskommittén, kan jag försäkra, att där
            icke bedrives någon som helst politisk agitation med sådant syfte
            som det angivna. Det har ute i landet utvecklats en mycket omfattande
            och, delvis åtminstone, mycket
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-037.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-FSwEaKDxUSDRzesa9M2pq6">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 39
        </note>
        <u who="i-FAH2d8Kq5VBd7TJJ4zb8PQ" xml:id="i-2f85099306efc2b8-2" prev="i-2f85099306efc2b8-1">
          <seg xml:id="i-72hQ1eEhbckyFA7gZhvLYB">
            Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.) intensiv
            bearbetning av den allmänna opinionen till förmån för Finlands
            sak. Hela detta arbete har varit fullt offentligt. Var och en
            kan bilda sig en mening och en uppfattning om arten och karaktären
            av detta upplysningsarbete. Envar, som satt sig in i saken, skall
            säkert instämma däri, att det hela tiden legat inom ramen för
            demokratisk politik. Dessa människor ha begagnat sig av sin medborgerliga
            rätt att försöka påverka den allmänna opinionen på ett sätt, som
            de ansågo vara för landet lyckligt, och jag tror icke, att någon
            i denna kammare är beredd att förmena dem denna rätt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-AKKyHHZ9Rnv5r21mzAuDQy">
            Det har under debatten uttalats många varma och livliga sympatier
            för den s. k. frivilligrörelsen. Egentligen borde jag hälsa dessa
            nya sympatiuttalanden med stor tillfredsställelse. När jag ändå
            tvekar, är det emedan jag betraktar det nuvarande läget som så
            allvarligt, att jag starkt tvivlar på att frivilligrörelsen, även
            om den finge en väsentligt ökad omfattning, är i stånd att på
            ett avgörande sätt påverka ställningen i Finland. Om man har en
            sådan uppfattning, börjar man ju fråga sig, om det egentligen
            är tillåtligt att från statens sida vidtaga aktiva åtgärder för
            rörelsens utvidgning.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4785FBV4ck18RcYmG7VALd">
            I den radiopropaganda, som bedrives under det svenska utrikesdepartementets
            auspicier och beskydd, har meddelats, att frivilligrörelsen kommer
            att intensifieras. Det bör uppenbarligen vara ett ord från regeringen
            själv mer eller mindre direkt. Det förefaller vara en utfästelse.
            Jag skulle då vilja fråga: grundar sig denna utfästelse på en
            sådan uppfattning om läget i Finland, att man kan hoppas, att
            en ökning av de svenska frivilligas antal skulle bli ett verkligt
            positivt bidrag i den strid, som där ute pågår? Om så icke är
            fallet, hur kan man då känna sig försvarad med att inför världen
            proklamera, att detta är Sveriges avsikt?
          </seg>
          <seg xml:id="i-2WhjyyB8hnrZkpJqjP3YSB">
            Det har många gånger under dagens debatt manats till lugn och
            besinning. Jag tror också, att vi mycket snart komma att behöva
            allt det lugn och all den besinning, som vi äro mäktiga. Jag kan
            endast lyckönska dem, som kunna mobilisera tillräckligt av dessa
            egenskaper för att med full fattning bevittna det skådespel, som
            väl nu stundar, ett skådespel, som jag starkt befarar kommer att
            bli ett av historiens obeskrivliga. Lugn och besinning äro som
            sagt förträffliga tillgångar inte minst vid ödesmättade avgöranden.
            Har man den uppfattningen — och jag har redan givit uttryck åt
            den i denna kammare vid ett tidigare tillfälle — att svensk folkfrihet
            är oupplösligt förknippad med Finlands fortvaro som en fri stat,
            då är det sannerligen icke med lätt hjärta som man ser emot den
            närmaste framtidens händelser, knappast heller med lugn och besinning.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-YVnCp3Qhq7yA2rhac46Lou">
          Herr Wistrand:
        </note>
        <u who="i-WxcGYe8AGVMcCyHJTSEui2" xml:id="i-10a1f185eafb36e4-0" next="i-MFe4ubCu2uTuiEabqTYSyW">
          <seg xml:id="i-EY7V7oSsoXxYP7vVkhb7Tt">
            Herr talman! Vem ser med lätt hjärta fram emot den tid, som nu
            stundar? Jag tror icke, att det finns någon av oss, som icke känner
            den allra djupaste tyngd över sinnet, då han tänker på vad framtiden
            kan bära i sitt sköte.
          </seg>
          <seg xml:id="i-AwNCwSeDR9XGyZoL2Snf21">
            Här ha avgivits deklarationer av partiledarna. Det har också
            avgivits en rad personliga deklarationer av ledamöter av samma
            parti som jag tillhör, högerpartiet, vilka innebära vissa nyanser
            av den deklaration, som partiledaren i kammaren har anfört. Jag
            tror för min del, att dessa nyanser på ett och annat håll möjligen
            ha synts större än de i själva verket äro och även större än ordalagen
            ha berättigat till att de skulle synas.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Nk7AYFitQr1v7Sxg4eLxTn">
            Jag har för min del i detta oändligt allvarliga ögonblick främst
            den känslan, som den store Gustav Adolf en gång gav uttryck åt,
            när han manade: Enighet har ofta uppehållit ringa stater. Jag
            tror, att det är nödvändigt, att vi så långt möjligt bortse från
            nyanserna, utan att vi försöka att undertrycka dem, där de icke
            med absolut nödvändighet kräva att komma fram.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-038.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-2Kgp2ZVRsqiMgHoRxFSGP3">
          40 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-QYAAVCv1VaweTFf8CDjwqh">
          Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-MFe4ubCu2uTuiEabqTYSyW" prev="i-10a1f185eafb36e4-0" who="i-WxcGYe8AGVMcCyHJTSEui2">
          <seg xml:id="i-7wmbWVWbKEq8avJGcy2dKW">
            Det är ett oerhört stort och tungt ansvar, som nu vilar på oss
            alla. Så gott som alla, som yttrat sig här, ha dock, tror jag,
            sagt, att de icke kunnat annat än instämma i huvuddragen av den
            politik, som regeringen hittills har fört. Jag tror för min del
            också, att det, såsom förhållandena ligga till, är nödvändigt,
            att vi ge regeringen vårt förtroende, då den dock representerar
            alla här närvarande partier i denna kammare, och framför allt
            att vi förlita oss på, att regeringen efter bästa förmåga bedömer
            läget på ctt sätt, som överensstämmer med både landets ära, dess
            värdighet och dess verkliga intressen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WfyE9iJ72r2g3peavbTewH">
            Detta behöver enligt min mening icke betyda, att man under alla
            omständigheter fasthåller vid den linje, som man hittills har
            ansett sig böra följa. Men jag tror, att stundens allvar kräver,
            att denna debatt icke får sluta utan en anmaning till att vad
            vi bjuda utlandet, som ser och hör på denna debatt med stort intresse,
            icke är ett spektrum, utan en obruten, klar ljusstråle, som går
            ut ifrån det svenska folkets samvete.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Fn1qgGwTgWRUpWnG1ZhN1E">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-14">
          <seg xml:id="i-XiMZmse7wmUwG65WRx1Qm6">
            Herr talman! Jag ber att å de svenska och jag tror också de norska
            och danska fredsaktivisternas vägnar få avge den förklaringen,
            att vi icke behöva några informationer angående regeringens senaste
            tillkännagivna ståndpunkt, vilken vi i stort sett gilla och som
            går ut på att det inte är rimligt ur fredens synpunkt, att vi
            nu också ge oss i krig med Sovjetryssland. Det synes de flesta
            vara eniga om. Men vad vi skulle vilja ha en information om av
            utrikesministern och möjligen också av statsministern, är, varför
            inte svenska regeringen — och det gäller även de övriga skandinaviska
            regeringarna — känner sig uppfordrad att vid sidan av sina upprustningsbemödanden
            också gå fram i världen — då ju vi neutrala äro de enda, som kunna
            göra det — med ett aktivt fredsprogram, riktat till alla länder
            i världen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SP933dVYRMM5D438bqpzUT">
            Därom har kammaren tillåtit mig att framställa tre sammanhängande
            interpellationer till utrikesministern. Utrikesministern har upplyst
            mig om att han tänker besvara de interpellationerna, men inte
            nu. ty nu är kanske inte den lämpliga tidpunkten inne, utan senare.
            Jag har begärt ordet endast för att spörja honom, om icke just
            nu är tidpunkten inne, men om en senare vet man ingenting.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-XFg4MQEaGxX2Qbs6g9XwG5">
          Herr Undén:
        </note>
        <u who="i-6dbbwLmze8R4p7yWmcezLY" xml:id="i-fb241eae7146d4b7-1" next="i-SX5fdtrk7UDgjQJvSC1sYU">
          <seg xml:id="i-XrgdMznrGKaamn1f3ZiUSv">
            Jag begärde ordet endast för att rikta en kort replik till herr
            Andrén.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8kgHf8o5R2svRcoAv2FP2D">
            Herr Andrén tog upp en debattfråga från ett tidigare sammanträde
            här, då han framhöll, att utrikesnämnden icke hade varit tillräckligt
            ofta sammankallad. Jag tror, att hans anmärkning hänför sig väsentligen
            till den tid efter den nuvarande regeringens bildande och intill
            den lagtima riksdagens öppnande, då läget som bekant var det,
            att flera av den gamla utrikesnämndens ledamöter hade flyttat
            in i regeringen, däribland de två partiledarna från herr Andréns
            eget parti. I själva verket kommo alltså dessa representanter
            i tillfälle att få ännu mera fortlöpande informationer än vad
            utrikesnämnden då kunde ha fått.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GQdudKfdpfcCMWtMqzBNs1">
            Vidare yttrade herr Andrén, att statsministerns kommuniké skulle
            ha gjort ett sådant dåligt intryck i utlandet, och framhöll i
            motsättning därtill, att Konungens uttalande hade uppfattats på
            ett helt annat sätt. Jag tror, att herr Andrén här tar miste.
            I den mån jag har kunnat se av utländska uttalanden, har man där
            sagt, att Konungens diktamen helt täckte statsministerns tidigare
            å regeringens vägnar gjorda uttalande. Jag tror överhuvud taget,
            att det endast är i vårt eget land, som man varit så subtil i
            fråga om distinktionen mellan statsministerns kommuniké och Konungens
            uttalande.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-039.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-83ejBo614g1BjceGnGpCYL">
          492 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-6K6nLVQFdHbCVyGoWw7SsK">
          Punkterna 19—22. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-A7aWQArpxyfi6CZfm5Nj8o">
          Punkten 23. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-5XGktT2KX9vZAqH4KwTp1R">
          Punkten 24. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-TSKBrKTHEjmaXsgboJoNoQ">
          Anslag till Punkten 25. upplysnings- : s 4 i l Ö arbete för Kungl.
          Maj:t hade föreslagit riksdagen att till Upplysningsarbete för
          fre-
        </note>
        <note xml:id="i-7mg2xHiAQy4AuGCkc1Bhkm">
          freden. den för budgetåret 1940/41 anvisa ett anslag av 15,000
          kronor.
        </note>
        <u xml:id="i-SX5fdtrk7UDgjQJvSC1sYU" prev="i-fb241eae7146d4b7-1" who="i-6dbbwLmze8R4p7yWmcezLY">
          <seg xml:id="i-JLHniUXihSPQCmncSmxXdY">
            I detta sammanhang hade utskottet till behandling förehaft
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F9zXRMcS5xGBJeew3v3hiQ">
          dels en inom första kammaren av herr J. Nilsson i Malmö väckt
          motion (nr 17), vari hemställts, att anslaget till upplysningsarbete
          för freden måtte bibehållas vid nu utgående belopp 30,000 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-VX9Yc6imdSzGohLAncnFjC">
          dels en inom första kammaren av herr C. Lindhagen väckt motion
          (nr 130), vari hemställts, att riksdagen ville höja anslaget till
          upplysningsarbetet för freden från 15,000 kronor till sitt föregående
          anslag 30,000 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-FAnVzkxwhxT7HXH2gdxoht">
          dels en inom första kammaren av samme motionär väckt motion (nr
          131), vari hemställts, att riksdagen ville besluta att även den
          äldsta och mest omfattande fredsföreningen »Svenska fredsoch skiljedomsföreningen»
          måtte beviljas anslag till sitt bemödande i fredens tjänst och
          att således anslaget till den enskilda fredsrörelsen måtte höjas
          till 36,000 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-Vv7bxtAcrMpQX3onHqr7yH">
          dels en inom första kammaren av samme motionär väckt motion (nr
          132), vari hemställts, att riksdagen ville bevilja Svenska föreningen
          för Nationernas förbund, Svenska fredsoch skiljedomsföreningen
          och Svenska sektionen av internationella kvinnoförbundet för fred
          och frihet ett resebidrag av 3,000 kronor för inställelse vid
          huvudföreningarnas plenaroch kommissionssammanträden till fördelning
          efter Kungl. Maj:ts bestämmande;
        </note>
        <note xml:id="i-9dd9w6LVnViFPuBNn93fqi">
          dels ock en inom första kammaren av samme motionär väckt motion
          (nr 133), vari hemställts, att riksdagen ville besluta att hädanefter
          det i tredje huvudtiteln upptagna anslaget till »Upplysningsarbete
          för freden» i stället skulle anvisas under rubriken »Upplysningsarbete
          om den internationella rättsordningens förutsättningar och utvägar
          för deras förverkligande».
        </note>
        <note xml:id="i-8fVJeSP9tuMV5cM2FhZMo4">
          Utskottet hade i den nu ifrågavarande punkten på anförda skäl
          hemställt, att riksdagen måtte, med bifall till Kungl. Maj:ts
          förslag samt med avslag å motionerna I:17, 1:130, I: 131, I:132
          och I: 133, till Upplysningsarbete för freden för budgetåret 1940/41
          anvisa ett anslag av 15,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-FrvmGeJpoYHFo5oiMzqehe">
          Reservation hade avgivits av herrar Nilsson i Malmö, Bäcklund
          och Eriksson i Stockholm, vilka ansett, att anslaget bort bibehållas
          vid sitt nuvarande belopp, 30,000 kronor.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-d1Lu2fdeTNu8bEhi774Gd">
          Herr Lindhagen:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-16" next="i-FCEr9LGhThSDfRaiWxpvdy">
          <seg xml:id="i-GSURo1nszsT1vjD1mGXFoK">
            Herr talman! Vi se nu av de tomma bänkarna, bur litet intresse
            de ledande i kammaren ägna allt som rör freden och fredsaktivisternas
            bemödanden nere på djupen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Y69cBTCGy3xWoZMZNULR8a">
            Här har tidigare beviljats ett fattigt anslag på 30,000 kronor
            för upplysningsverksamhet för freden, men på grund av förhållandena
            skall nu enligt regeringens proposition och statsutskottets hemställan
            inte få anslås mer än hälften av detta belopp, och regeringen
            får diktatoriskt bestämma, vilka för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-040.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-MLbyJr9xcaKQxmEd8WSuTT">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 41
        </note>
        <note xml:id="i-MpquGyyWFaJYgA9YBDZKZy">
          Ang. Sveriges utrikespolitik under pågående krig. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-FCEr9LGhThSDfRaiWxpvdy" prev="i-2a82325a0d750b97-16" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf">
          <seg xml:id="i-UKW2LHxJWMYwgjCWEbvAPz">
            Herr Andrén gjorde åtskilliga randanmärkningar till det anförande,
            jag här tidigare hållit i dag. Jag skall inte gå närmare in på
            hans synpunkter. Det är självklart, att det kan finnas olika meningar
            i de frågor, som han berörde. Men jag vill endast påpeka det,
            att herr Andrén intog en mycket bekväm ställning av tvivelsjuk
            betraktare. Han hade icke tillräckliga informationer för att kunna
            vägra sin anslutning till regeringens politik. Han hade självfallet
            icke heller tillräckliga informationer för att kunna kritisera
            regeringens politik. Jag förstår väl, att man kan befinna sig
            i den situationen. Det är ju emellertid så, att vårt statsskick
            är uppbyggt på den tankegången, att samtliga ledamöter av riksdagen
            icke kunna var för sig bilda sig en fullständig uppfattning i
            alla frågor, icke ens i alla viktiga frågor, utan de få i någon
            mån lita på de förtroendemän, som delegeras för särskilda frågors
            behandling. Jag menar alltså, att både herr Andrén och herr Herlitz
            före honom mycket vältaligt för kammaren utvecklat det dilemma,
            vari de befinna sig, då de varken kunna tro eller kritisera, men
            jag vågar säga, herr talman, att från det dilemmat kan ingen rädda
            vare sig herr Andrén eller herr Herlitz.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-T9zgySKCYqD3SVZLPg9QGV">
          Herr Andrén:
        </note>
        <u who="i-Vofu3seWF5yQe8KpMLXV3T" xml:id="i-b03eab37e943d5e5-0">
          <seg xml:id="i-CK9Ry5K5rn3YCvv6WBFDiF">
            Herr talman! Endast ett par ord. Med anledning av herr Undéns
            sista inlägg vill jag först och främst göra den lilla reflexionen,
            att om några av utrikesnämndens medlemmar tagit sitt inträde i
            statsrådet, borde detta icke hindra sammankallandet av en fulltalig
            utrikesnämnd. Man hade endast behövt anlita de suppleanter, som
            enligt konstitutionen och även i realiteten finnas för utrikesnämndens
            medlemmar.
          </seg>
          <seg xml:id="i-3tyTHYF3GaAv51bjDhGuPb">
            Herr Undén var också inne på frågan om statsministerns kommuniké
            och det intryck, som denna hade gjort i utlandet. Det land, som
            jag framför allt fäster avgörande vikt vid i denna sak, är Finland.
            Och jag tror icke, att någon kan förneka, att Konungens diktamen
            i statsrådet vad den finska opinionen beträffar gjorde ett helt
            annat intryck än statsministerns kommuniké.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YScH4eFfzatT6pLNsEvXRK">
            Till sist får jag konstatera, att herr Undén riktigt karakteriserade
            mitt föregående inlägg, när han fann, att jag var en tvivelsjuk
            iakttagare. Herr Undén gav också en riktig förklaring till detta
            förhållande. Men Jag vill erinra om att herr Undén, ehuru herr
            Undén på en gång är medlem av utrikesnämnden och ordförande i
            utrikesutskottet, i det välformulerade, skrivna anförande, som
            han höll här i dag, på nästan alla väsentliga punkter fick röra
            sig med hypotetiska formuleringar. Dessa hypotetiska formuleringar
            innebära ingenting annat än ett erkännande av att även herr Undén,
            trots sina många informationer och sin stora sakkunskap, måste
            uttala sig med den allra största osäkerhet och att även herr Undén
            i denna mening är en något tvivelsjuk iakttagare.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-MRaHeh78UkuZLZEWMadFWh">
          Herr Undén:
        </note>
        <u who="i-6dbbwLmze8R4p7yWmcezLY" xml:id="i-fb241eae7146d4b7-2" next="i-2a82325a0d750b97-18">
          <seg xml:id="i-LDDXSdqLkKgfrWSVLkjScs">
            Jag ber blott att få påpeka, att jag uttalade mitt förbehållslösa
            förtroende för regeringen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Xbt7PE1mTP2Ka87ZMMBwGJ">
          Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, bifölls vad utskottet
          i den nu föredragna punkten hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-3RiyiwzNzVgej3aZB6Wugz">
          Punkterna 2—17. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-NTEzWgvFFbn5QkKWy4eDiy">
          Punkten 18. Tades till handlingarna.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-041.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-YCS8grsugtwFMygAjWnQuc">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 43
        </note>
        <u who="i-6dbbwLmze8R4p7yWmcezLY" xml:id="i-2a82325a0d750b97-18" prev="i-fb241eae7146d4b7-2">
          <seg xml:id="i-6zSecYkZaUkSxGV3rr1UXB">
            Anslag till upplysningsarbete för freden. (Forts.) eningar som
            skola få del därav och hur mycket varje förening skall förunnas
            av det lilla anslaget.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GLt1wJB21GaNPAfVUjAmLG">
            Herr Nilsson i Malmö har i likhet med mig motionerat om att anslaget
            skall åter höjas till 30,000 kronor. Det är det första, primära
            förslaget. Vidare har jag yrkat i en motion, att även Svenska
            fredsoch skiljedomsföreningen, Sveriges äldsta, största och mest
            fredsaktivistiskt inställda fredsförening, skall få ett anslag,
            vilket den tidigare fått endast för undantagsfall för speciella
            ändamål, därför att den har ett så obetingat intresse för fredens
            djupgående betingelser. Vidare har av mig yrkats, att Svenska
            föreningen för Nationernas förbund, Svenska fredsoch skiljedomsföreningen
            och Svenska sektionen av internationella kvinnoförbundet för fred
            och frihet skulle få reseanslag för att kunna besöka sina huvudorganisationers
            kongresser i Europa. Varför skulle de inte få det? Det anses ju
            vara så viktigt, att interparlamentarikerna få bibehålla sitt
            stora anslag just för att kunna besöka sina kongresser. Det är
            nyttigt och intressant för interparlamentarikerna, fastän vi ju
            egentligen inte ha någonting annat där att göra än att vara med
            om de festliga tillställningarna, vid vilka vi alltid äro talrikt
            närvarande. Men när ärendena avgöras, är det ofta bara en handfull
            människor, som träffar avgörandet. De andra äro ute och se på
            staden, vilket för dem är intressantare än de tämligen intetsägande
            resolutioner, som styrelserna föreslå oss.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8hGCu72MrPhNWycXBaiRCg">
            Nu har statsutskottet behandlat alla dessa och även ett femte
            krav under en gemensam anslagsrubrik. Jag hade med flit väckt
            särskilda motioner om dessa olika saker för att få utskottet att
            avge särskilda utlåtanden om varje fråga. Det har utskottet grundlagsstridigt
            underlåtit att göra. Utskottet har sålunda satt krokben för alla
            motionerna på en gång, ehuru det bort finnas utsikt att åtminstone
            något förslag kunnat visa sig förtjäna majoritet i riksdagen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-HrE9ZTbBZhRKvxmHZwfrd3">
            Under sådana förhållanden är det svårt att veta hur freden skall
            bära sig åt. Utan att för tillfället framställa något hopplöst
            yrkande om de andra motionerna inskränker jag mig därför till
            att yrka bifall till de tre reservanternas hemställan om anslagets
            bibehållande vid sitt tidigare belopp, 30,000 kronor.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-MDgr9QvfuWdtKYkntN9QTb">
          Herr Johansson, Johan Bernhard:
        </note>
        <u who="i-SHyoXz8eVs5NhxbFZxmFre" xml:id="i-9c35a0245d3159d3-2" next="i-F8zPX3WyKjVV1QabCuNwUA">
          <seg xml:id="i-C1Zi8LiR8b2Tv9xi7UtqEw">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y8J3ruAUiamg1TD3Zi1GPK">
          Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter herr talmannen
          jämlikt därunder förekomna yrkanden gjorde propositioner, först
          på bifall till vad utskottet i den under behandling varande punkten
          hemställt samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades
          i den vid punkten avgivna reservationen; och förklarade herr talmannen,
          sedan han upprepat propositionen på bifall till utskottets hemställan,
          sig finna denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-AQHCBf48J4Gxp5TJrB1n3F">
          Herr Lindhagen begärde votering, i anledning varav uppsattes
          samt efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande
          omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-BzNaVGVqiPquJMBsiDSa6f">
          Den, som bifaller vad statsutskottet hemställt i sitt utlåtande
          nr 3 punkten 25, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-67GWqwAzFCUSWy5E3cMQr4">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej. antages det förslag,
          som innefattas i den vid punkten avgivna
        </note>
        <note xml:id="i-QgApuiuS9fXConZs7cWHzw">
          reservationen.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LeZnc9gweZpuBpnT4Fio28">
          Interpellation ang. ersättningen vid rekvisition
        </note>
        <note xml:id="i-VFgVm9A8KN6vaKG1rev96o">
          för försvarets
        </note>
        <u xml:id="i-F8zPX3WyKjVV1QabCuNwUA" prev="i-9c35a0245d3159d3-2" who="i-SHyoXz8eVs5NhxbFZxmFre">
          <seg xml:id="i-RuFHgRtbEKYowAm5zH3Dee">
            behov.
          </seg>
        </u>
        <note type="date" xml:id="i-NiLFJrsntycgC9VeK8CS99">
          44 Nr 11. Onsdagen den 21 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-66guxfKpHBrqxy1i94Y7qj">
          Anslag till upplysningsarbete för freden. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-UQ1VYDek9AfSmTsQ3tidd7">
          Sedan kammarens ledamöter intagit sin platser samt voteringspropositionen
          ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning på det sätt,
          att efter särskilda uppmaningar av herr talmannen först de ledamöter,
          som ville rösta för Ja-propositionen, och därefter de ledamöter,
          som ville rösta för nej-propositionen, reste sig från sina platser.
          Herr talmannen förklarade därpå, att enligt hans uppfattning flertalet
          röstat för ja-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-FiC7bdj6kGH8tCD8KZ6ADr">
          Då emellertid herr Lindhagen begärde rösträkning, verkställdes
          nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
          slut rösterna hava utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-LMf8WGhWKzAxw7Pu56G2xx">
          Ja — 80;
        </note>
        <note xml:id="i-Kx5U5HrgP5JWihgLThqkAE">
          Nej -— 14. Därjämte hade 5 ledamöter tillkännagivit, att de avstode
          från att rösta.
        </note>
        <note xml:id="i-JwJkqAD4n7v7FCEa47hXdb">
          Punkterna 26—28. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-GCCfABCBkNv8J6Axj25JKd">
          Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
          nr 32, 50, 35, 59, 61—63 och 65 blevo desamma på begäran bordlagda.
        </note>
        <note xml:id="i-GAc7oCGr1SXLcosk45Q82q">
          Herr Lindblom avlämnade en av honom och herr Ekman undertecknad
          motion, nr 146, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag om skyldighet för ägare av anläggningar och byggnader
          att anordna skyddsrum IN. MM;
        </note>
        <note xml:id="i-JWQ6BWprYzUyu2iBaH8Frh">
          Motionen hänvisades till behandling av lagutskott.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-TDSALgq86gUS2GH2j3N4wc">
          Herr Tjällgren erhöll på begäran ordet och anförde:
        </note>
        <u who="i-B9krH8HXZPSWGdDWnrPma5" xml:id="i-f0dd5b2274b6e3eb-0" next="i-f0dd5b2274b6e3eb-1">
          <seg xml:id="i-FDVZZdv6mHoAjwcDkFYRxN">
            Herr talman! De nu pågående inkallelserna till förstärkt försvarsberedskap
            ha berett möjligheter för näringslivets olika grenar att få en
            klarare föreställning om vilka förhållanden som kunna skapas av
            en allmän mobilisering i vårt land. Detta gäller i särskilt hög
            grad i fråga om de landsdelar, där inkallelserna tagit större
            omfattning. Att jordbruket därvid i hög grad beröres, är naturligt
            med hänsyn till försvarets behov av motorfordon, redskap, hästar
            och hästfordon. De svårigheter, som härigenom uppstå, ökas därigenom
            att tillgången till arbetskraft i många trakter redan förut varit
            knapp för jordbruket och genom inkallelserna ofta kanske den enda
            manliga hjälpen i arbetet berövats hemmen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MCNyW6tUwSecpacmNz6Giw">
            Norrland hör till de delar av vårt land, där återverkningarna
            av dessa förhållanden på grund av den omfattning, som försvarsförberedelserna
            där givits, varit särskilt kännbara. Vintermånaderna äro även
            för det med jordbruket kombinerade skogsbruket ur arbetssynpunkt
            betydelsefulla.
          </seg>
          <seg xml:id="i-U5xup3avUTdFtD2DzKuYHp">
            Redan i höstas har såväl i motion som genom uttalande till kammarens
            protokoll från min sida påtalats de besvärliga situationer, som
            kunna uppstå för jordbrukarna, då statsmakterna vid mobilisering
            taga deras ägodelar i anspråk. Från vårt håll framhölls därvid
            särskilt svårigheterna för den enskilde att för sin egendom erhålla
            en ersättning, motsvarande ej blott ett beräknat tidigare värde
            utan även därtill den kostnadsökning, som vid nyanskaffning av
            de hästar, fordon, m. m., det här är fråga om, lätt kunde uppstå.
            Likaledes framhölls även nödvändigheten ur produktionens synpunkt
            av att sådan nyanskaffning i behövlig omfattning kunde komma till
            stånd.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-043.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-7zcYXdjfVqFTypQVtsxTG1">
          Onsdagen den 21 februari 1940. Nr 11. 45
        </note>
        <note xml:id="i-JRKN2tHy9BfvRFbbL4LdTK">
          Interpellation ang. ersältningen vid rekvisition för försvarets
          behov. (Forts.)
        </note>
        <u who="i-B9krH8HXZPSWGdDWnrPma5" xml:id="i-f0dd5b2274b6e3eb-1" prev="i-f0dd5b2274b6e3eb-0">
          <seg xml:id="i-Du7ZvNcR61PXHcmxEagvsX">
            De i samband med inkallelserna under höstoch vintermånaderna
            gjorda erfarenheterna synas på ett beklagligt sätt ha visat huru
            berättigade de uttalade farhågorna kunde vara. I flera för mig
            uppgivna fall har det sålunda ådagalagts huru fullständigt omöjligt
            det varit för jordbrukare, som för krigsmaktens behov måst avstå
            exempelvis hästar, att för pris som ens något så när motsvarat
            den ersättning, som erhållits, skaffa nya dragare. Den relativt
            stora omfattningen av försvarsverkets behov synes här ha skapat
            en efterfrågan, som icke minst under den bråda arbetssäsong, det
            här gäller, kraftigt drivit upp priset på hästar. Så har exempelvis
            i med vederbörliga intyg styrkt fall en jordbrukare, som fått
            avstå tvenne hästar, som han väl behövde, sett sig nödsakad att
            för erhållande av nya dragare betala pris, som med mera än sextio
            procent överstigit den av kronan lämnade ersättningen. Andra jordbrukare
            ha gjort lika smärtsamma erfarenheter.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DDEn6uvqhCuAULbsFNiZ3A">
            I det här ifrågavarande fallet medförde detta, att jordbrukaren
            måste betala en prisskillnad utöver erhållen ersättning av ej
            mindre än kr. 1,250 för att erhålla ett par nya fullgoda hästar.
            Ett rättvist anspråk på att erhålla ersättning härför föreligger
            uppenbarligen. Vid gjord besvärsframställning till vederbörande
            länsstyrelse i avsikt att erhålla ersättning för sålunda vållade
            kostnader har av länsstyrelsen hänvisats till att hästoch motorfordonslagen
            jämte hästoch motorfordonsanskaffningsförordningen, enligt vilka
            anskaffningen skett, icke innehålla föreskrifter om rätt att anföra
            besvär i fråga om ersättning för i anspråk tagen egendom. På grund
            härav har framställningen icke heller till någon länsstyrelsens
            åtgärd föranlett och någon ersättning har icke i annan form lämnats.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QXgXQMULVw9eTysM275nzB">
            Uppenbart är att försvarets behov måste tillgodoses. Däremot
            har den lojala och välsinnade grupp av medborgare, som det här
            är fråga om, intet att erinra. En annan sak är, att det även för
            hela vårt folk, icke minst i oroliga tider, är av betydande intresse,
            att näringslivet, i synnerhet när det gäller vårt folkhushålls
            förseende med viktiga förnödenheter, måste beredas drägliga produktionsmöjligheter.
            Berättigade anspråk kunna även från den enskildes sida resas att
            erhålla sådan betalning för den egendom, han avstår, att han verkligen
            har möjlighet att komma i åtnjutande av fullgod ersättning.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DAjLnm7muwU9163VYKDa3r">
            Under hänvisande till vad som sålunda anförts utbeder jag mig
            kammarens tillstånd att till statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            få framställa följande interpellation:
          </seg>
          <seg xml:id="i-6M7efUtQCAUBBX9tpiA9Af">
            1. Har statsrådet uppmärksammat de svårigheter för produktionen
            och enskilda, som uppstå därigenom att av kronan för försvarets
            behov i anspråk tagen egendom icke ersättes med belopp, fullt
            motsvarande nyanskaffningarna”?
          </seg>
          <seg xml:id="i-Q4xq8BiPvf5cUCBvvsr7v5">
            2. Avser statsrådet att vidtaga åtgärder för att bereda den,
            som anser sig icke ha erhållit skälig ersättning för i anspråk
            tagen egendom, möjlighet att därom anföra besvär eller på annat
            sätt ernå ersättning?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GqQzop4YQZCPANDEwJwAnu">
          På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
          finge framställas.
        </note>
        <note xml:id="i-CGUiDCSj2AoBa7JGx1J9Cb">
          Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          sammanträde avslutades kl. 3.03 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-KYzbnBnbogAKpU8rS3pFGz">
          In fidem G. H. Berggren.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-044.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-BMPkgVfJQ5WVe7Y2bmu54n">
          46 Nr 11. Lördagen den 24 februari 1940.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-4HUaXpWicxbjLipNaVGU51">
          Lördagen den 24 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-NwJpGQbxYcsFajVN1aDhQG">
          Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-CJfSyarQS9fG85LyLqzo9X">
          Herr statsrådet Möller avlämnade Kungl. Maj:
        </note>
        <note xml:id="i-X1Zxpj3qkmhaKGvg6vSQdd">
          ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-4h7u9YLi7EZoLSdprxnKAS">
          nr 60, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 26 och
          30 $$ lagen den 28 juni 1935 (nr 434) om folkpensionering, m.
          m.;
        </note>
        <note xml:id="i-6u7fo37Ejf28Dak3rYQCFK">
          nr 64, angående civiltekniska luftskyddsåtgärder vid statens
          kraftverksanläggningar; |
        </note>
        <note xml:id="i-43RhZJHCMW3wtUhSEGM8gA">
          nr 66, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 7 $ lagen
          den 12 juni 1931 (nr 233) om behandling av alkoholister (alkoholistlag):;
        </note>
        <note xml:id="i-CsoBbSffsBoZPMFJvJedbV">
          nr 67, angående befrielse för stenarbetaren Karl Edvin Karlsson
          från skyldighet att till kronan utgiva viss ersättning;
        </note>
        <note xml:id="i-VLgQMFM16ZwiqVBX1mkUJo">
          nr 68, angående anslag till statens transportkommission; . pr
          69, angående upplåtelse av kronan tillkommande rätt till inmutat
          område;
        </note>
        <note xml:id="i-BetetWfTpVcZefMHtxver2">
          nr 70, angående avlöningsförmåner till sekreterare hos hushållningssällskap
          samt jordbruksoch mejerikonsulenter under tjänstledighet för militärtjänstgöring
          i anledning av anbefalld förstärkt försvarsberedskap m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-4cj6UrJPMNvD9yzedFg5Nw">
          nr 71, med förslag till lag angående ändrad lydelse av fjärde
          stycket i övergångsbestämmelserna till lagen den 18 april 1935
          (nr 113) med vissa bestämmelser om arbetsförmedling, m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-7ceLmu8CjNCUHBB4JJ5F79">
          nr 73, angående pension åt vissa i statens tjänst anställda personer;
        </note>
        <note xml:id="i-3YF68L2ENbhkmyK19B46j2">
          nr 74, angående anslag till statens skeppsprovningsanstalt;
        </note>
        <note xml:id="i-G4dQkxjjNDgAi6Nx8vE49f">
          nr 75, angående beredande av sjukhusvård i Sverige åt krigsinvalider
          från Finland m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-7nyucBQSm66oVfj1MAQhHM">
          nr 76, med förslag till lag angående ändring i vissa delar av
          lagen den 2 juni 1916 (nr 180) om skyddskoppympning; samt
        </note>
        <note xml:id="i-Ny6eMzMqNCA3vNsu7EkUUQ">
          nr 78, med hemställan om riksdagens samtycke till meddelande
          av förordnande jämlikt 1 $ valutalagen den 22 juni 1939 (nr 350).
        </note>
        <note xml:id="i-RzXkQ5cZ6feaWMpZCRFBph">
          Justerades protokollet för den 17 innevarande månad.
        </note>
        <note xml:id="i-8uu9LNFx2crGwm9JjbTnKC">
          Upplästes och lades till handlingarna följande till kammaren
          inkomna protokoll:
        </note>
        <note xml:id="i-EzeTwiJnUfwAcLrkvLu99Y">
          År 1940 den 22 februari sammanträdde kamrarnas valmän för att
          utse revisorer och revisorssuppleanter för granskning av riksbankens
          avdelningskontors i orterna räkenskaper och förvaltning; och befunnos
          efter valens slut hava blivit utsedda till
        </note>
        <note xml:id="i-U6bmZHG6ejmyNFMxbjR2AA">
          revisorer: vid kontoret 2 Göteborg herr Carlbring, Enar, disponent,
          Göteborg, med 27 röster, » Andersson, Emil, lantbrukare, Järnbrott,
          » 27 », » Hedvall, Julius, f. d. riksdagsman, Göteborg, » 27 »,
        </note>
        <note xml:id="i-NVDgDWq6RAoR8ee8Vg9TKt">
          » Fagerberg, J. A., spårvagnskonduktör, Göteborg, » 27 » 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9FzhDy5HEY8eVS3rK2g52k">
          herr
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-NsYgboVmaXFLBPzVXCWiLQ">
          Lördagen den 24 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-C5TA6CNahC3fHzFMs8zpCu">
          vid kontoret i Malmö
        </note>
        <note xml:id="i-AtmwFU1QBbSNc2hsEh4gg6">
          Persson, Alfred, lantbrukare, Vadensjö,
        </note>
        <note xml:id="i-Y3HVcm4ZymoJb1FxUvyAfQ">
          Lundgren, Axel, redaktör, Malmö,
        </note>
        <note xml:id="i-JNA6aUkxqLaGCRUN7QUkjK">
          Hultgren, Anton, landstingsman, Reslöv, Marieholm, Andersson,
          Alfred, lantbrukare, Holmby,
        </note>
        <note xml:id="i-5szuAphRj6B2qsf9GBTzi5">
          vid kontoret i Falun
        </note>
        <note xml:id="i-9eR2ejfLWgQS1m1HMvccGf">
          Minör, P. A., direktör, Falun,
        </note>
        <note xml:id="i-MiDKwcEdshwcTLPgy9zqi5">
          Larsson, Liss Olof, landstingsman, Leksand, Eriksson, Ollas E.,
          f. d. riksdagsman, Fors station, Eriksson, Emil, f. d. riksdagsman,
          Hedemora,
        </note>
        <note xml:id="i-HWERDxQnmGdeaVk7wGEy8D">
          vid kontoret i Gävle
        </note>
        <note xml:id="i-YZkeZyJSm3uV6PJjVwLYrn">
          Hellström, H., kapten, Gävle,
        </note>
        <note xml:id="i-TCxcQbrBNU1ewjKuWhgTVq">
          Lindblom, Edw., handlande, Gävle, Törnfelt, Erik, redaktör, Gävle,
          Bergman, Stefan, landstingsman, Forssa,
        </note>
        <note xml:id="i-689KfLgfidR1zNkMQnxMut">
          vid kontoret + Halmstad Gyllenswärd, Ernst, lantbrukare, Fågelsång,
          Våxtorp, Nilsson, C. L., landstingsman, Olofsbo, Falkenberg, Andersson,
          Janne, byggmästare, Falkenberg, Olsson, N. V., lantbrukare, Ahlslöv,
          Eldsberga,
        </note>
        <note xml:id="i-26JzuZqjizW6SKhnkSd8NB">
          vid kontoret i Härnösand Vik, Harald, fil. kand., Hampnäs, Hallin,
          Erik, landstingsman, Örnsköldsvik, Carlsson, E., ekonomichef,
          Sollefteå, Lundberg, Rickard, handlande, Näsåker,
        </note>
        <note xml:id="i-G7XDgnDa5nM9eQSZotP9L1">
          vid kontoret i Jönköping
        </note>
        <note xml:id="i-6ttpfFhCymAnyjAXR57Nv1">
          Johansson, Edvard, landstingsman, Häradsköp, Skillingaryd, Karlsson,
          Anton, arbetsförmedlingsdirektör, Jönköping, Pettersson, Gustaf,
          lantbrukare, Värnamo,
        </note>
        <note xml:id="i-7TREjxTQFBjz5uzAUiY1jH">
          Estberg, Carl A., kamrer, Munksjö, Jönköping,
        </note>
        <note xml:id="i-DYjusuQ4B4xDi2q9jGCd8V">
          vid kontoret i Kalmar
        </note>
        <note xml:id="i-TieiUQUL5HSnxW9E7FzNW4">
          Modéer, Seth, handlande, Mönsterås, Olsson, John, skräddare,
          Kalmar, Ander, E., lasarettssyssloman, Kalmar, Jonsson, Axel,
          landstingsman, Kalmar,
        </note>
        <note xml:id="i-BBFgQo1DfmtTp9xWyFUcto">
          vid kontoret 1 Karlskrona
        </note>
        <note xml:id="i-Jz2qsVPD2URUeanzzApopa">
          Appelkvist, Caspar, handelsföreståndare, Ronneby, Wirde, Gottlieb,
          adjunkt, Karlskrona,
        </note>
        <note xml:id="i-FpujYhu3Y4dpgpsmNo7Saq">
          Thorsell, Carl, kamrerare, Ronneby,
        </note>
        <note xml:id="i-8RF7rT3fVx4kWP8g2HTwok">
          Klemedtsson, Nils, lantbrukare, Märserum,
        </note>
        <note xml:id="i-2AZK6NqMpVxGCSCoqgDwB1">
          vid kontoret i Karlstad
        </note>
        <note xml:id="i-RANf7kt9gQwBX9JkNTozj8">
          Svensson, Johan, lantbrukare, Heljetorp, Väse,
        </note>
        <note xml:id="i-Pyws3oMD73AFuM5X1czH4K">
          Elisson, Efraim, ekonomichef, Karlstad,
        </note>
        <note xml:id="i-3HHbvNX2FLzpMQqit2S1JJ">
          Johansson, Henning, landstingsman, Hygn, Värmlands Säby, Eriksson,
          E. G., f. d. riksdagsman, Västbro, Värmlandsbro,
        </note>
        <note xml:id="i-YVXvHZp2sLjS7LJzU2P9Vh">
          Nr 11.
        </note>
        <note xml:id="i-XSaHAveV7nXMRD38UZ97Ea">
          med
        </note>
        <note xml:id="i-KZeMMDooC3jhKorWNZABfu">
          27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-RrV5uhVAn7xovsmtNyvwBy">
          27
        </note>
        <note xml:id="i-CfarSrT8JsFNTmTHDK6WXK">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-YDy9bJhPnGFJsg5qYN9L76">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-PyRw57mYrfkMgsLRseAznx">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-H13fk6CEBpZ7432jpykRJK">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-PBBeHsajr96z5iYcQpMFAU">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-CE799QhAmiDUPp9kaqCk4P">
          27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-LRc49MHggapcn7Titwdms9">
          a
        </note>
        <note xml:id="i-8Td7q2AGfhTj8h9vZfKxYk">
          27
        </note>
        <note xml:id="i-J1mesR3HXRAhbSZVfGsn9k">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-BUmoNmbx2r5qx4yvLmQEbb">
          47
        </note>
        <note xml:id="i-MzDwZ5vdcPKgWZU6XUT1Qg">
          röster,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-046.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-Dft3QWmbaAPUUzhL5APz3d">
          48 Nr 11. Lördagen den 24 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-Lz84Qb8mKTfBEiZdCVubrV">
          vid kontoret i Kristianstad herr Svensson, M., kontorsbiträde,
          Kristianstad, » Larsson, Nils, lantbrukare, Karsta gård, Österslöv,
          » Jönsson, Sven, f£. d. riksdagsman, Fridhill, Lövestad, » Jeppson,
          Emil, landstingsman, Haraberga, Knisslinge,
        </note>
        <note xml:id="i-QTBA8vno3NjnJ74wv5c6au">
          vid kontoret i Linköping friherre Hermelin, Gösta, Ulvåsa, herr
          Hallendorff, Joh. Th., £. d. landstingsman, Gerstorp, Linköping,
          » Åstrand, Gustaf Einar, kassör, Linköping, » Lindholm, Rud.,
          kamrer, Linköping,
        </note>
        <note xml:id="i-YbMc4W9t9ZbRd36VwBYCfc">
          vid kontoret i Luleå
        </note>
        <note xml:id="i-Lu9AC7dXvxUr6qHhCtXJBJ">
          herr Lantz, E. P., distriktschef, Luleå, » Bengtsson, Azel, drätseldirektör,
          Piteå, » Sandström, J. R., handlande, Gammelstad, » Hedström,
          R. A., f. d. ombudsman, Luleå,
        </note>
        <note xml:id="i-Ku8HNLGHZwX7jLZeTTMNS6">
          vid kontoret i Mariestad herr Wallin, Erik, handelsföreståndare,
          Lidköping, » Norell, Adolf, f£. d. riksdagsman, Örslösa, » Björk,
          Gotthard, redaktör, Mariestad, » Karlsson, Martin, lantbrukare,
          Nolebo, Lundsbrunn,
        </note>
        <note xml:id="i-RJUVSmGgN6zBumBfa3sdcH">
          vid kontoret i Norrköping herr Eriksson, Karl, f. d. riksdagsman,
          Lundby, Okna, » Cederstrand, Th., handlande, Norrköping, » Eriksson,
          Josef, kommunalkamrer, Finspång, » Svantesson, Samuel, nämndeman,
          Torp, Vånga,
        </note>
        <note xml:id="i-QYMbDcnmVqnyicGZeKiwVw">
          vid kontoret + Nyköping herr Carlsson, E. G., nämndeman, Katrineholm,
          » Granath, E. A., lantbrukare, Kälkesta, Jönåker, » Hedin, Karl,
          ingenjör, Kärrbo, Nyköping, » Schill, L. A., f. d. riksdagsman,
          Eskilstuna,
        </note>
        <note xml:id="i-NZ7ZcMyYoBcoFgoeZ1NXYN">
          vid kontoret i Sundsvall
        </note>
        <note xml:id="i-KcFLdrgYVJ2Cio26iwn1zw">
          herr Gustafsson, Gid., redaktör, Sundsvall, » Sköllerstedt, Evald,
          överkonstapel, Sundsvall, » Ågren, Hugo, förste bokförare, Kubikenborg,
          » Berggren, Tord, kamrer, Sundsvall, |
        </note>
        <note xml:id="i-Hg5Ztt5nPJF1QNu38G12VR">
          vid kontoret i Umeå herr Lagerkvist, Emil, f. d. riksdagsman,
          Umeå, » Conradson, R., apotekare, Nordmaling, » Lilja, G. H.,
          tågmästare, Vännäs, » Jonsson, P. L., hemmansägare, Sävar,
        </note>
        <note xml:id="i-6s3vBrnwhYBBiU7FcnArjx">
          vid kontoret i Uppsala herr Tapper, K., kassör, Uppsala, » Ekstrand,
          Åke, e. o. hovrättsnotarie, Uppsala, » Olsson, N. S., landstingsman,
          Skärplinge, » Wahlstedt, Uno, bagare, Uppsala,
        </note>
        <note xml:id="i-Qghx3HfeWeDTMksHjdVtPt">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-5gGTvViYJnBgKvzQhEAga7">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-G29fpHo9ymPHBVwGPVnFLL">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-Kkq9L5Y4pE19LxJ6uW5wFC">
          27
        </note>
        <note xml:id="i-R5kub21rfWb2gqZLnoQXDp">
          27
        </note>
        <note xml:id="i-EX8FALABwxf7Fkmvaa5SzH">
          27 27
        </note>
        <note xml:id="i-QTSynoBYSg6FiNxKd3WQvV">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-Mxsb9vEArk9uzKj7nvKajK">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-PckkxAqbzXi3JCZ1D9oRw">
          27 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-DCYrg7rZMqBnXX4hdJgJax">
          röster,
        </note>
        <note xml:id="i-SmigPMQxueAkk21qeYdUFE">
          röster, » &gt; » 3 » 3
        </note>
        <note xml:id="i-mAY5tvH9Jhpcyjh36Vnub">
          röster,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VdbnWJJ83F9DZSvEyEHAun">
          herr
        </note>
        <note xml:id="i-52RTsgHNvPUEiAaHhqJZCk">
          herr
        </note>
        <note xml:id="i-TWYCmAZ7K4ZcmFmkEggUZb">
          herr I »
        </note>
        <note xml:id="i-YC1R3UgM3wpuvsCoLZopdX">
          »
        </note>
        <note xml:id="i-UPsCAgjQzj6BZ63z415T3">
          »
        </note>
        <note xml:id="i-DsZqV9TbVPkkzdoBmRFKuo">
          herr I » » jus »
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-heBKCpPyaPL8Mku5paCQM">
          Lördagen den 24 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-TEVQyykdzRWBzqFUTrrJDY">
          vid kontoret i Visby Engström, Herman, landstingsman, Slite,
          Palmqvist, K. V., nämndeman, Bomarve, Bander, Lindstedt, P. S.,
          handlande, Klintehamn, Gardell, Arvid, f. d. riksdagsman, Stenstu,
          Sylfaste,
        </note>
        <note xml:id="i-9ohqQ4fSZs3zVbry4E7aEq">
          vid kontoret i Vänersborg Sjölin, Bengt, överingenjör, Trollhättan,
          Kjerrulf, E. A. I., godsägare, Vänersborg, Lundgren, Anton, poliskonstapel,
          Vänersborg, Johansson, Gustaf, kommunalnämndsordförande, Blaxtorp,
          Sjuntorp,
        </note>
        <note xml:id="i-D7CQgJ55QBBGFKCRcnvyRw">
          vid kontoret 1 Västerås Landstätt, R., kamrer. Västerås, Andersson,
          Fr. O., fjärdingsman, Hallstahammar, Sjöfält, Karl, sekreterare,
          Västerås, Ekström, L. J., landstingsman, Ekeby, Hallstahammar,
        </note>
        <note xml:id="i-N522cCbygC2oyMvHGyPo52">
          vid kontoret i Växjö Ljungkvist, J. M., garvare, Växjö, Svensson,
          Johan E., hemmansägare, Villansfarm, Alvesta, Hultin, Gustaf,
          lokomotivförare, Älmhult, Rydström, Eric, £. d. riksdagsman, Vråen,
          Lidnäs,
        </note>
        <note xml:id="i-Ew4dhd5vL3LyAr2of2gq9t">
          vid kontoret i Örebro Molin, C. A., f. d. riksdagsman, Örebro,
          Fromell, 4. R., direktör, Örebro, Karlsson, Johan, landstingsman,
          Björkmo, Granbergsdal, Gillbom, John E., köpman, Örebro,
        </note>
        <note xml:id="i-NTEEFsiJ3ihsEY4sMXaiVn">
          vid kontoret i Östersund
        </note>
        <note xml:id="i-PYRcfSXborbbFvJZpg5u7K">
          Henriksson, Henrik, d. y., disponent, Östersund, Nilsson, Nils,
          lantbrukare, Tullus, Nälden, Holm, Sigurd, typograf, Östersund,
        </note>
        <note xml:id="i-7jfhSLLh5Nr34Ep7Z9me5v">
          Nilsson, Nils, d. y., lantbrukare, Dille, Täng,
        </note>
        <note xml:id="i-9eeAuFu4cqWw1v7L1tBjo6">
          suppleanter:
        </note>
        <note xml:id="i-BigoCsqAMQHLnRGf7U4pEZ">
          vid kontoret i Göteborg
        </note>
        <note xml:id="i-ALJS4pgm6cpsGwW7Zmn8wg">
          Andersson, Sven, expeditör, Göteborg, Rhedin, C. W. F., major,
          Göteborg,
        </note>
        <note xml:id="i-5A317grgg7cx2f1o863W7A">
          "I Gidén, Edvin, advokat, Hovås,
        </note>
        <note xml:id="i-HUAFu5KK9cgG7aJjwZbxXB">
          Rahmn, Gösta, rektor, Göteborg,
        </note>
        <note xml:id="i-EKmVuKuC6kqBp31TjXmW4m">
          vid kontoret i Malmö
        </note>
        <note xml:id="i-AkTFdYsWuR9jS66aJ2geaW">
          Jensen, Martin Christian, f£. d. riksdagsman, Lund, Danilo, Einar,
          folkskollärare, Sjöbo,
        </note>
        <note xml:id="i-PUazHN2XfXap652fge3Sru">
          Andersson, Fritz, lantbrukare, Västra Nöbbelöv, Borg, Nils, poststationsföreståndare,
          Östra Sallerup,
        </note>
        <note xml:id="i-EYXFLt3jdsxXNgrjdbF5Dx">
          vid kontoret i Falun
        </note>
        <note xml:id="i-MLcK3hZptyY3TRTg833P7B">
          Berg, K. F., landstingsman, Vansbro,
        </note>
        <note xml:id="i-ViJf642v6z2hWLEMTizh88">
          Olsson, Anders, f. d. riksdagsman, Mora,
        </note>
        <note xml:id="i-LHjMt7pgMfQX1E78s5BrW5">
          Kvist, Anders H., kommunalnämndsordförande, Lenåsen, Ovanmyra,
        </note>
        <note xml:id="i-A9kijB2JDYCbqWBf4B1TeF">
          Larsson, Sixten, kommunalkamrer, Falun,
        </note>
        <note xml:id="i-GHgCSAgRLTFsMVYNnYzabM">
          Första kammarens protokoll 1940. Nr 11.
        </note>
        <note xml:id="i-WWEotizjqMYQXobyoA61XD">
          Nr 11.
        </note>
        <note xml:id="i-FHzeZ57hKFaGeRr2efi2ZM">
          49
        </note>
        <note xml:id="i-HrR2w3YriDWf6kj6ozWoXv">
          med 27 röster,
        </note>
        <note xml:id="i-9gMVY1P2k8hRwkVin9NGY">
          27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-PPrHVEowsJBHgUcRTWm9kG">
          217 27 27 27
        </note>
        <note xml:id="i-KiJBfvPkVZ18wkZomnaGwA">
          27
        </note>
        <note xml:id="i-TELcMG4VjBgXSeNiAbuY6Z">
          24 23 22 21
        </note>
        <note xml:id="i-JYUR2ChZh8wjiSmgDbH6ML">
          24 23 22 21
        </note>
        <note xml:id="i-XFkzU4VfThdtDxU2DrabC2">
          24 23
        </note>
        <note xml:id="i-LNa4hrqxCKqqUk3KAp57gd">
          22 21
        </note>
        <note xml:id="i-CWsv3Kg3XqWNcuvwNM7LV7">
          röster, » &gt; » &gt; » 3
        </note>
        <note xml:id="i-BXSu5oiuvxkCyPp5s8M1RW">
          röster,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-048.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-AKVPyUkyckYsyj3Whgjr3J">
          50 Nr 11. Lördagen den 24 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-9UCQ1wj6qytF7oFkgJtdQu">
          vid kontoret i Gävle
        </note>
        <note xml:id="i-bsGcXGUAcAKy7YLJEbcb7">
          herr Norell, J. A., fabrikör, Söderhamn, » Carlsson, Pontus,
          målaremästare, Gävle, » Karlsson, Thure, föreståndare, Bollnäs,
          » Larsson, Nils, lantbrukare, Kälkebo, Forssa,
        </note>
        <note xml:id="i-UUoSadv8R8UsxgZq7R7VNh">
          vid kontoret i Halmstad herr Lindblad, H. F., folkskollärare,
          Sibbarp, » Bohlers, K., lantbrukare, Bol, Vessigebro, » Larsson,
          Oskar, järnarbetare, Halmstad, » Rosén, Edvin, skomakaremästare,
          Slöinge,
        </note>
        <note xml:id="i-WsHSrv3oZjND4HP1CbvzR8">
          vid kontoret i Härnösand herr Lindeborg, J., kamrer, Härnösand,
          » Fahlén, Verner, lantbrukare, Nordanåker, Nyland, » Sundström,
          0. W., sågverksarbetare, Kramfors, » Björck, Nils, landstingsman,
          Kramfors,
        </note>
        <note xml:id="i-FduCPJqPLC9PupcXwkUNdK">
          vid kontoret i Jönköping herr Boman, Rudolf, lantbrukare, Kieryd,
          Vireda, » Larsson, Einar, lantbrukare, Klevarp, Bogla, » Schillner,
          Erik, redaktör, Huskvarna, » Svensson, Bernhard, kommunalnämndsordförande,
          Skoga, Hyltebruk,
        </note>
        <note xml:id="i-Ado1UoHrUL4eHA5PV8BCnm">
          vid kontoret i Kalmar herr Therner, R., agronom, Smedby, » Johansson,
          Gotthard, landstingsman, Emmaboda, » Olsson, Waldemar, landstingsman,
          Oskarshamn, » Källén, Albert, lantbrukare, Källingemöre, Tingsdal,
        </note>
        <note xml:id="i-BvzYNigtFCPciqEQfraz9y">
          vid kontoret i Karlskrona herr Andersson, Anton, vaktmästare,
          Karlskrona, » Dahl, Aug., häradsdomare, Svängsta, » Andersson,
          O. W., rektor, Karlskrona, » Knutsson, Albin, folkskollärare,
          Eringsboda,
        </note>
        <note xml:id="i-5meuWtsb7xCzduwWyRHw9J">
          vid kontoret i Karlstad
        </note>
        <note xml:id="i-2VL6GyPnRX7WthiSKPDoRj">
          herr Andersson, C. W., lantbrukare, Löved, Forshaga, » Wennberg,
          G. W., kassör, Skoghall, » Lövåsen, Frans, landstingsman, Väse,
          » Pettersson, Valter, ombudsman, Karlstad,
        </note>
        <note xml:id="i-YGZzhcEhKhbzEsQysL9Roe">
          vid kontoret i Kristianstad herr Widén, Edvin, överlärare, Vinslöv,
          » Vestesson, Victor, nämndeman, Ivetofta, Bromölla, » Nilsson,
          Sture A., kamrer, Fjälkinge, » Olsson, Nils, lantbrukare, Åsums
          Killegård, Åsumtorp,
        </note>
        <note xml:id="i-QXc1RBhgGRFpgjoCjoaNhD">
          vid kontoret i Linköping herr Johnsson, Robert, överkontrollant,
          Linköping, » Wesström, Erik, stiftsjägmästare, Linköping, » Andersson,
          Mandor, landstingsman, Linköping, » Jansson, Hugo, direktör, Linköping,
        </note>
        <note xml:id="i-NG7rPd1uvDE7xiVngX3YrY">
          med 24 röster,
        </note>
        <note xml:id="i-UP3e97XSDqZatfGvoXhHdp">
          » 23 » 22 » 21 med 24 » 23 » 22 » 21 med 24 » 23 » 22 » 21 med
          24 » 23 » 22 » 21 med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-Jy7N9mNoFxfLTnc1HfQESi">
          med 24 röster,
        </note>
        <note xml:id="i-FnCcJZpGsGM1VetbR5WSAu">
          » 23 » 22 » 21 med 24 » 23 » 22 » 21 med 24 » 23 » 22 » 21 med
          24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-UJyUzQQtmz9jF1FRmYZXb4">
          » » »
        </note>
        <note xml:id="i-HDTNfuCwCXrtEemExeip1a">
          - ?
        </note>
        <note xml:id="i-Re3D2ja8hFWJ3ZFn4WB1ha">
          &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-LXEYesxMg7eNiNoR3MXkfw">
          röster,
        </note>
        <note xml:id="i-38LHFwcTH6jRipiKS6w3jR">
          » » »
        </note>
        <note xml:id="i-BfNvvqiPvSFLVje1M6k1tY">
          , ,
        </note>
        <note xml:id="i-Fs4A2WAGtG66PdJnpheFZb">
          ,
        </note>
        <note xml:id="i-Fi9uDMhnPaVNfvguWoumaR">
          röster,
        </note>
        <note xml:id="i-5sxxfERFtKsmmKto5sWPUv">
          röster,
        </note>
        <note xml:id="i-TmyzBSGH94tv31nZr8tqp1">
          » » »
        </note>
        <note xml:id="i-HSd8BDfXJue5JKkj1HXod4">
          , ,
        </note>
        <note xml:id="i-Eeb4dvdkyPRYMgv5untZhf">
          ;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SRr4wL8ZF9zZP3izshCg6J">
          herr
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-PKDz4Sy9tkwYVVFEq9QGuD">
          Lördagen den 24 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-UCzmmGRedsZ2TrjVyCnyG6">
          vid kontoret i Luleå Johansson, Anders, landstingsman, Ersnäs,
          Jansson, Gustav, landstingsman, Karlsborg, Vånafjärden, Edbom,
          O. H., grosshandlare, Luleå, Carlsson, Otto, banmästare, Luleå,
        </note>
        <note xml:id="i-RSxZgJicyia4riVkMSHqzc">
          vid kontoret i Mariestad Öster, Ernst, lantbrukare, Fagersanna,
          Sundén, Carl, lantbrukare, Hova, Jakobsson, Mårten, kontorist,
          Falköping, Ljungström, Erik, möbelhandlare, Mariestad,
        </note>
        <note xml:id="i-3TJ2zU5LmdwefwAkboSbNf">
          vid kontoret i Norrköping
        </note>
        <note xml:id="i-2uhJePR69hRpXEVrVowSm8">
          Johansson, John, lantbrukare, Ånestad, Norrköping,
        </note>
        <note xml:id="i-66m66cssrZG8xhKB24z5He">
          Ljungberg, A. J., förste lärare, Norrköping,
        </note>
        <note xml:id="i-6HjPJgu7YhXQVLEy532x3v">
          Malmberg, David, pappersbruksarbetare, Vilberga, Norrköping,
        </note>
        <note xml:id="i-QocgvDRYCa523F8bWpnJ7A">
          Fransson, Email, folkskollärare, Doverstorp,
        </note>
        <note xml:id="i-GCE14vCinXyiNaj4sC1cxs">
          vid kontoret i Nyköping Smedberg, Harald, agronom, Brunsta, Torshälla,
          Boman, Axel, lantbrukare, Strängnäs, Berger, C. O., folkskollärare,
          Stigtomta, Stigberg, Edvin, järnarbetare, Katrineholm,
        </note>
        <note xml:id="i-Mx9n8QtWXvZpdnBfvivedx">
          vid kontoret i Sundsvall
        </note>
        <note xml:id="i-9VcEBesQrUc4dcPKGRE3Fi">
          Nilsson, B., lantbrukare, Skedvik, Attmar, Modin, Helmer, kapten,
          Sundsvall, Kahlin, E., löjtnant, Sundsvall, Wiklander, Tyko, kommunalkamrer,
          Alnö,
        </note>
        <note xml:id="i-NUhQZ7P8FHMUsPj3KjnVB2">
          vid kontoret i Umeå
        </note>
        <note xml:id="i-NCYQn5tuukCcfeW29iAes7">
          Jonsson, Rudolf, lantbrukare, Stöcksjö, Grahnén, Alfr. A:son,
          landstingsman, Granö, Jacobsson, Thorvald, landstingsman, Robertsfors,
          Blomkvist, Jonas, hemmansägare, Pengsjöby,
        </note>
        <note xml:id="i-Lzdw4AuaPRnNMwdxgCMdYn">
          vid kontoret i Uppsala Andersson, T. P. E., bokbindare, Uppsala,
          Samzelius, J. A. T., andre bibliotekarie, Uppsala, Pettersson,
          Valfrid, lantbrukare, Björkby, Gamla Uppsala, Johansson, Tuve,
          kamrer, Tierp,
        </note>
        <note xml:id="i-Xjne1gxqwarpvtKmHL5uZr">
          vid kontoret i Visby
        </note>
        <note xml:id="i-MHmBvRZjr4LtfLPs4HLoR4">
          Svensson, Ernst, landstingsman, Diskarve, Roma, Nilsson, C. O.,
          redaktör, Visby,
        </note>
        <note xml:id="i-C8KYP3YfVmVXRysSJvFVAb">
          Olofson, A. G., agronom, Visby,
        </note>
        <note xml:id="i-6CUn5R2YYgNeap5884RWyH">
          Nilsson, Hj., drätselkassör, Visby,
        </note>
        <note xml:id="i-LQbzEzqYvM6PAzfo5wR3jZ">
          vid kontoret i Vänersborg Andréen, Anders, handlande, Brålanda,
          Nicklasson, Otto, f. d. riksdagsman, Råda, Sjuntorp, Nilsson,
          G. S., fabrikör, Herrljunga, Nilsson, Oskar, byggnadssnickare,
          Trollhättan,
        </note>
        <note xml:id="i-6mnzzPAmxXbp8N47Tzb3ZQ">
          Nr 11.
        </note>
        <note xml:id="i-JcNG9xkbyrjvRQ8ET6t74G">
          med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-2K7tAdahgKrJEzz2s9RF3R">
          med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-8pHztPgbKCSX96aLX319qh">
          med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-WXjUku1XstbGo47pzU8xaT">
          med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-XBEUzXQCncVJZY4Lh9XszQ">
          med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-JQx8bpXbzxMnGN1sRiA9Cq">
          med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-331iGS6jkuSL6o35wpt4kd">
          med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-4hBehCYNKs1m2oYrzMMihd">
          med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-7ATMMPYjjDJWsaxLbTvTfr">
          med 24 » 23 » 22 » 21
        </note>
        <note xml:id="i-5niLcGN4pioJr3zX64gWJe">
          51
        </note>
        <note xml:id="i-8tEnbLqEzxLGeeg6z2RYig">
          röster» » &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-M54nLjfQ9zZiPTeodHXcpY">
          rÖsSter, » &gt; » &gt; » 3
        </note>
        <note xml:id="i-Hf4L3q7sKcdouoGxM4F5pc">
          röster,
        </note>
        <note xml:id="i-NirYhL84s9oywULwo7w4g8">
          röster, » &gt; » &gt; os
        </note>
        <note xml:id="i-KCbRXw63dCSq1ioxqu8zNu">
          röster, » &gt; » &gt;» » 3
        </note>
        <note xml:id="i-M2VvsTNzL7bTC76mB2D63c">
          röster» » , » &gt; » 3
        </note>
        <note xml:id="i-BJvLNoiqKGYVLh4uZ3MjKs">
          röster, » &gt; » &gt; v 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-050.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-EZvWFjhpQGXussRCywEfzh">
          52 Nr 11. Lördagen den 24 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-45mALVuAf3e8RMVvcXw1Xy">
          vid kontoret + Västerås
        </note>
        <note xml:id="i-JTWKZLjyV7D62yLPAbdWLt">
          herr Lundgren, Joh., ingenjör, Västerås, med 24 röster, » Fröter,
          Isidor, folkskollärare, Västerås, » 23 » , » Berglind, Karl T.,
          lantbrukare, Väsby, Tärna, » 22 », » Ericsson, S. P., kontorist,
          Västanfors, » 21 »;
        </note>
        <note xml:id="i-Wvo5qugeXbvRaFidwHvrmc">
          vid kontoret i Växjö
        </note>
        <note xml:id="i-SKHqnmDd53w67D48vScanT">
          herr Gustafsson, Amandus, Järnarbetare, Växjö, med 24 röster;
          » Pettersson, P. Herman, häradsdomare, Holstensskog, Tolg, » 23
          &gt;» &gt; » Sandstedt, Ernst, nämndeman, Björkebråten, Ryd, » 22 »
          &gt;» » Pettersson, Erik, folkskollärare, Alvesta, » 21 » &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-RvaPAPmbiKsckBS3zDfajy">
          vid kontoret i Örebro
        </note>
        <note xml:id="i-U3mfv2YnA6u41qfGyhmzsP">
          herr Larsson, Hjalmar, lantbrukare, Eldvalla, Glanshammar, med
          24 röster, » Nilsson, Erik, godsägare, Göksvalla, Hidingebro,
          » 23 » , » Berggren, C. A., advokat, Örebro, » 22 », » Hällvik,
          Oskar, redaktör, Örebro, » 21 »;
        </note>
        <note xml:id="i-Vhp3XGaDUsiph9AcXL4fva">
          vid kontoret i Östersund
        </note>
        <note xml:id="i-XTSt7XQ9ob2qS5oEcHXNx5">
          herr Lögdberg, J., hemmansägare, Genvalla, med 24 röster, » Olsson,
          Olof, komm.-nämndsordf., Undrom, Rödön, » 23 » , » Clarin, Ruben,
          tapetserare, Östersund, » 22 &gt;», » Persson, Nils, lantbrukare,
          Trången, Aspås, » 21 &gt;» Robert von Horn. Ernst Hage. And. Hilding.
          KE. A. Westman.
        </note>
        <u xml:id="i-6M1429TxVB78iDjPihxrRB" who="i-4Mr7D9BCozgkT5mSiFk6Gv">
          <seg xml:id="i-HR9gAidyvdD7zyG2qo3a2k">
            Tillika beslöts, på framställning av herr talmannen, att protokollsutdrag
            härom skulle avgå till bankoutskottet med anmodan till utskottet
            att om valen låta underrätta ej mindre de valda än även fullmäktige
            i riksbanken samt vederbörande avdelningskontors styrelser.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YVMGegArmsHMCtKkGN3xMZ">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-MtPWeKH6do5vaAnav9QpRd">
          nr 32, angående gäldandet av vissa haverikostnader m. m.; samt
          nr 50, angående anslag till omoch tillbyggnad av ekonomibyggnaderna
          vid dövstumskolan å Broby gård m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-LaAbBgUoSRpwzNJecaXZcY">
          Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
          Maj:ts proposition nr 55, med förslag till lag om ändrad lydelse
          av 12 8 och 14 8 2 mom. lagen den 9 december 1910 (nr 141, sid.
          27) om reglering av prästerskapets avlöning.
        </note>
        <note xml:id="i-NGpzdG9WvLcB73BwapXUAe">
          Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet Kungl. Maj:ts
          proposition nr 59, med förslag till lag angående ändring i vissa
          delar av lagen den 15 juni 1935 (nr 337) om kommunalstyrelse i
          Stockholm, m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-7ujQuNSjrj3CV9eJLDFFND">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-GjuQ58qEfRFPQx9AVM6YMt">
          nr 61, angående förlag för anskaffning av vägmaskiner m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-Fh6756PoTgWiKkET1SZibK">
          nr 62, angående förvärv av vattenrätt i Ångermanälven m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-SEYgPXdpjK9uDKcNXpY3wS">
          nr 63, angående viss omläggning av systemet för de värnpliktigas
          rullföring och redovisning m. m.; samt
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-051.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-DgxnGp8tpwbqd154HBVjT4">
          Lördagen den 24 februari 1940. Nr 11. 53
        </note>
        <note xml:id="i-2ufJJRkQXYSpksHXhhBKqA">
          nr 65, angående befrielse för vicekorpralen S. H. Hansson m.
          fl. från ersättningsskyldighet.
        </note>
        <note xml:id="i-G6MbhWQxj1LJgeVyDJ2d9q">
          Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
          blevo propositionerna nr 60, 64, 66—71 och 73—76 på begäran bordlagda,
          varemot propositionen nr 78 nu hänvisades till bankoutskottet.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-CKpwCKup1p6hQ7uoE8Vuf9">
          Herr Lindhagen erhöll på begäran ordet och yttrade:
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-19" next="i-2a82325a0d750b97-20">
          <seg xml:id="i-VosBzegPLaLiqFprcrdfKH">
            Herr talman! Jag anhåller om kammarens tillstånd att få framställa
            följande interpellation. Jag hade tänkt framlägga den i går, men
            så befanns det, att något plenum icke var till klockan 4 i går,
            och därför har jag varit hänvisad till att göra det i dag.
          </seg>
          <seg xml:id="i-ABvWrPnB1pNxymuxnA7mHf">
            Tidens mörkläggningar avslöja sig alltmer. Det börjar därigenom
            skimra såsom en kontrastverkan svaga ljusningar vid horisonterna.
            Fredens idé begär att få blanda sig något i det stora spelet.
            Detta livskrav kommer nedifrån, från de menige människorna, som
            överallt i världen hata kriget.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FGKjp19HcDkd45U6U34Fdp">
            I dag sammanträda i Köpenhamn de tre skandinaviska utrikesministrarna
            för att rådslå om situationen och Skandinaviens kallelser. I förrgår
            blevo vi i svenska riksdagen i tillfälle att få manifestera en
            del tankar. Ehuru för litet 1 fredsfrågan.
          </seg>
          <seg xml:id="i-XGhqZy4tLDm8NXEwznMqHM">
            Emellertid även de svenska statsmakterna längta efter utsikter
            att komma ifrån det inferno, som nu hotar världen. Dei första
            kammaren den 30 januari väckta tre sammanhängande interpellationerna
            i frågans hela vidd biföllos också av kammaren. Och utrikesministern
            har lovat, att ett svar icke skall utebli.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WsCjjbG7rWzW1v6GK2XgwW">
            Det är emellertid åtskilligt, som då behöver ytterligare komma
            i dagen. Vi skola hjälpa Finland på tillåtliga sätt, var i förrgår
            lösen i riksdagen från båda statsmakterna. Men det verksammaste
            stödet för Finlands, de neutralas och mänsklighetens sak är väl,
            att skandinaverna nu slå sitt stora slag för sin rätt till neutralitet
            och för sin plikt att skydda den med en mobilisering även av sanningens
            makt. Eller som skalden uttryckte det: »Vad våldet må skapa är
            vanskligt och kort, det dör som en stormvind i öknen bort. Men
            sanningen lever bland bilor och svärd, lugn står hon med strålande
            pannan. Hon varnar alltjämt för den nattliga värld och pekar alltjämt
            mot en annan.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-FvVHR6EzUUKuDhJVRxREwf">
            Detta var Esaias Tegnérs maning till svenskarna redan från de
            napoleonska världskrigens tid. Det bör väl då vara ett tidsenligt
            handtag åt fredens idé att upplysa världen om att den redan har
            en internationell rättsordning i ingångna fördrag, som gälla ännu.
            De äro undertecknade även av de europeiska stormakterna. Deras
            namn är Haagkonferensernas beslut 1899 och 1907 samt Kelloggpakten,
            även kallad Parispakten, av år 1928.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SEBgM1PjDsHFg4fwLbUkNe">
            I den sista överenskommelsen voro vi alla till och med ense därom,
            att »krig var en förbrytelse». Haagkonferenserna kommo ej så långt,
            ity att de ej upplevat det sista världskriget. Men de förbjödo
            bombardering av öppna städer och civilbefolkning och påbjödo rimlig
            hänsyn till den gamla ideologien om havens frihet och rätt för
            en neutral stat att över haven förse sig med de nödiga medlen
            för sitt uppehälle. Detta även under stormaktskrig med deras kamp
            för segerfreder med dessas påbröd av nya slika olyckor.
          </seg>
          <seg xml:id="i-ER1LiU8ni3d4HBWMriaHCc">
            Det hemställes på dessa skäl om kammarens tillstånd att få till
            utrikesministern framställa även följande spörsmål:
          </seg>
          <seg xml:id="i-H3wDyUAV1hT3xE93m8PQ5N">
            1. Bör det ej nu vara en kallelse för de neutrala att — vid sidan
            av militär beredskap och eventuell uppfordran till samfälld överläggning
            om en konstruktiv plan för hela världens fred — även påminna om
            den förenämnda ännu gäl-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HAuQZC5TrABKaDi8NDxiRA">
          Interpellation ang. erinran om den fördragsenligt gällande internationella
          rättsordningen.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-052.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-UxQQmY1SpAqdqm2SZXzmRr">
          54 Nr 11. Lördagen den 24 februari 1940.
        </note>
        <note xml:id="i-FkBwbJinNHPdEwJUjVYLHr">
          Interpellation ang. erinran om den fördragsenligt gällande internationella
          rättsordningen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2spi1KEc3mN8bVYs29sKkh">
          lande internationella rättsordningen, som fastställts vid Haagkonferenserna
          1899 och 1907, samt genom Kelloggpakten, även kallad Parispakten,
          av år 1928?
        </note>
        <u who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" xml:id="i-2a82325a0d750b97-20" prev="i-2a82325a0d750b97-19">
          <seg xml:id="i-64oX4Z9rTGuyZNPWwXjGiR">
            2. Det kan väl sålunda icke nog ofta erinras, att så gott som
            samtliga stater i Parispakten 1928 enade sig om det uttalandet,
            att »krig var en förbrytelse».
          </seg>
          <seg xml:id="i-HJaEbeTDP8Nyr7ecySB3x5">
            3. Finner icke utrikesministern det för stunden vara en synnerlig
            anledning för skandinaverna att erinra världen även om Haagkonferensernas
            förbud att bombardera öppna städer och civilbefolkning samt påbud
            av rätt för neutrala Dj med begagnande av »havens frihet» lojalt
            tillgodose sina oundgängliga ehov?
          </seg>
          <seg xml:id="i-Q8hgMbkovp9S8wCp1FeoMa">
            4. Kan det förväntas, att utrikesministern benäget uttalar sig
            även om förenämnda tre tilläggsfrågor till de tre sammanhängande
            interpellationerna av den 30 januari om en framfärd omsider tillika
            för fredens idé?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-52jSREVD1eSTmVGuxh9nHH">
          På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
          finge framställas.
        </note>
        <note xml:id="i-DW3G3qVpXao4KNBYfDv4ZG">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-3W6XMRWM3HU3qVoYUsGdwB">
          statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-E6VSnwbvWweCTDozahuYBL">
          nr 10, angående reglering för budgetåret 1940/41 av utgifterna
          under riksstatens tionde huvudtitel, innefattande anslagen till
          handelsdepartementet;
        </note>
        <note xml:id="i-5BGgT1nJmhhe52Vf4nTR5D">
          nr 38, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående medel
          till luftskyddsanordningar vid telegrafverket m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-9ksVnnGn7RyE1Aa17wmh7N">
          nr 39, i anledning av i statsverkspropositionen gjorda framställningar
          om anslag under försvarsdepartementet till kapitalinvesteringar
          i försvarsväsendets fastighetsfond;
        </note>
        <note xml:id="i-XdZYbBR2SrQQ3yKSaZC158">
          nr 40, i anledning av i statsverkspropositionen gjord framställning
          om anslag till inköp av fastighet för beskickningen i Lima;
        </note>
        <note xml:id="i-4DgvmvLtygQVj6fUEUfKXe">
          nr 41, i anledning av i statsverkspropositionen gjorda framställningar
          om anslag under handelsdepartementet till kapitalinvesteringar
          i fonden för förlag till statsverket;
        </note>
        <note xml:id="i-NgRur63z1WC7vEAn6zEKpe">
          nr 42, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
          av rätt till bearbetande av icke inmutningsbara mineralfyndigheter
          å kronojord; samt
        </note>
        <note xml:id="i-7zsh66uXtksPoxLSWsLHi4">
          nr 43, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
          åtgärder för förstärkning av flygvapnet jämte i ämnet väckta motioner;
        </note>
        <note xml:id="i-TUbiT1YJbRqmxwWjpLJ2hQ">
          . bevillningsutskottets betänkande nr 4, i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition angående bemyndigande för Kungl. Maj:t att
          besluta om tilläggsavgift vissa postexpeditioner vid postverkets
          expedition å centralstationen i Stock-
        </note>
        <note xml:id="i-4j3teHFXfoM9K574JABG5h">
          olm;
        </note>
        <note xml:id="i-JsmMiRLuy6Mor1nwqKJDTV">
          bankoutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-7DZebEasGCC1WZdjgnjZun">
          nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
          lag angående ändrad lydelse av 6 $ lagen den 15 juni 1934 (nr
          300) om sparbankernas säkerhetskassa; samt |
        </note>
        <note xml:id="i-aUxUvxVyuZncZqToFN2Fu">
          nr 12, angående regleringen för budgetåret 1940/41 av utgifterna
          under riksstatens tolfte huvudtitel, innefattande anslagen till
          pensionsväsendet, utom i vad angår anslaget till allmänna indragningsstaten;
        </note>
        <note xml:id="i-Rx7qPNhHAWgnjaxfWtThJs">
          första lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-PQW7bFLdrEaN44RWLFiAx">
          nr 7, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag om skyldighet för ägare av anläggningar och byggnader
          att anordna skyddsrum m. m., dels ock i ämnet väckta motioner;
          samt
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--fk--11/prot_1940__fk__11-053.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-BgvARfCeW58xXQYUEavjmj">
          Lördagen den 24 februari 1940. Nr 11. 55
        </note>
        <note xml:id="i-NUMW9GiSvBMzW9VnskfEwf">
          nr 8, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till förordning rörande förbud mot befordran av vissa periodiska
          skrifter med statliga trafikmedel m. m., dels ock en i ämnet väckt
          motion; ävensom
        </note>
        <note xml:id="i-GJpFsKNDuiqxG6xMCdSgKz">
          jordbruksutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-BPTi19LP9zEfeXvNm9iXSE">
          nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          under nionde huvudtiteln gjorda framställningar jämte i ämnet
          väckta motioner; samt
        </note>
        <note xml:id="i-Pd2eZFPvhCpxTNiH92o2FL">
          nr 9, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
          till åtgärder för avhjälpande av stråfoderbrist på Öland.
        </note>
        <note xml:id="i-WupMMZHceTyVNYsGAwjP2i">
          Justerades protokollsutdrag för detta sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-864pMXgK7QRQmQKyzpTyrW">
          Herr talmannen hemställde nu, att kammaren ville besluta att
          ajournera sina förhandlingar till kl. 4.30 e. m., då ytterligare
          ett utskottsbetänkande, av brådskande natur, väntades inkomma
          till bordläggning.
        </note>
        <note xml:id="i-LP6WergZFR3RXYqqSbFckg">
          Denna hemställan bifölls, varefter förhandlingarna avbrötos kl.
          4.17 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-6BYvZChxBTUtbXZ1gAq5jL">
          Då förhandlingarna kl. 4.30 e. m. återupptogos, anmäldes och
          bordlades bankoutskottets utlåtande nr 4, i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition med hemställan om riksdagens samtycke till
          meddelande om förordnande jämlikt 1 $ valutalagen den 22 juni
          1939 (nr 350).
        </note>
        <note xml:id="i-U5TpBMTPbM7RXYeSEMtrc9">
          Kammarens sammanträde avslutades kl. 4.31 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-E8XeVu8J5NHrrvuUDEVLbw">
          In fidem G. H. Berggren.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
