<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1940</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1940</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1940-urtima-fk--14</head>
          <docDate when="1940-11-04">1940-11-04</docDate>
          <docDate when="1940-11-05">1940-11-05</docDate>
          <docDate when="1940-11-06">1940-11-06</docDate>
          <docDate when="1940-11-09">1940-11-09</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-000.jp2/_view"/>
          <note n="3c85f55c">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="6a68219f">
            1940. Första kammaren. Nr 14.
          </note>
          <note type="date" n="2e26a1dd">
            Tisdagen den 5 november.
          </note>
          <note n="cbe9bbb7">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
          </note>
          <note n="f7333dbb">
            Herr statsrådet Bergquist avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
            nr 52, angående förvärv av vattenrätt i Renoch Degerforsarna i
            Vindelälven; och
          </note>
          <note n="ff330c9a">
            nr 53, med förslag till lag angående ändring i vissa delar av
            lagen den 21 juni 1940 (nr 540) om krigsskadeersättning.
          </note>
          <note type="speaker" n="348e3ca0">
            Herr andre vice talmannen erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="Q6255057" xml:id="i-fbc5b6ebffbecd58-0" n="6cffa5a3">
            <seg n="e2257f12">
              Herr talman! Jag får hemställa, att kammaren för sin del måtte
              besluta, att andra särskilda utskottet skall behandla Kungl. Maj:ts
              proposition nr 52, angående förvärv av vattenrätt i Renoch Degerforsarna
              i Vindelälven, samt tredje särskilda utskottet Kungl. Maj:ts proposition
              nr 53, md förslag till lag angående ändring 1 vissa delar av lagen
              den, 21 juni 1940 (nr 540) om krigsskadeersättning. Vartdera utskottet
              torde få behandla jämväl de ytterligare framställningar, som kunna
              komma att av Kungl. Maj:t eller i enskilda motioner göras i respektive
              ämnen eller andra i oskiljaktigt sammanhang därmed stående rågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="5e43b120">
            Tillika hemställer jag, att andra kammaren måtte inbjudas att
            förena sig med första kammaren i detta beslut.
          </note>
          <note n="4ce82e1c">
            Härtill lämnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note n="b488d10c">
            Två protokollsutdrag, innefattande berörda båda inbjudningar,
            justerades och avsändes till andra kammaren.
          </note>
          <note n="5225f970">
            Justerades protokollen för den 29 och den 30 nästlidne oktober
            samt den 2 innevarande månad.
          </note>
          <note n="06fcc451">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökning: Till riksdagens
            första kammare.
          </note>
          <note n="a555ace5">
            Under hänvisning till läkarintyg, insänt den 15 oktober 1940,
            får jag härmed vördsamt hemställa om förlängd ledighet från riksdagsarbetet
            under tiden 1—30 november 1940.
          </note>
          <note n="9dd963fc">
            Stockholm den 4 november 1940. Oskar Hagman genom
          </note>
          <note n="b0a107ad">
            Elsa Hagman. Den begärda ledigheten beviljades.
          </note>
          <note n="5dc3b6b9">
            Första kammarens protokoll vid urtima riksdagen 1940. Nr 14.
            1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-001.jp2/_view"/>
          <note n="89365a40">
            Ankhållan att få framställa interpellation € den 8. k. Ålandsfrågan.
          </note>
          <note type="date" n="6c87e836">
            2 Nr 14. Tisdagen den 5 november 1940.
          </note>
          <note n="9c816053">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran andra
            särskilda utskottets utlåtanden nr 42—45 och tredje särskilda
            utskottets memorial nr 16.
          </note>
          <note n="de49d93d">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 52 och 53 blevo desamma på begäran bordlagda.
          </note>
          <note type="speaker" n="5493d515">
            Herr Lindhagen erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-0" next="i-8a13358a79c631f3-12" n="06788bad">
            <seg n="30b7ac15">
              Herr talman! Jag skall be att få väcka följande interpellation.
            </seg>
            <seg n="ad29aac9">
              Åland är sedan gammalt ett utrikespolitiskt sorgebarn. Bakom
              denna avrustade bonderepublik i mitten av Östersjön, befolkad
              homogent av svenska upplandsbönder, ruvar nämligen både ett svenskt
              minoritetskrav och ett europeiskt nyckelproblem.
            </seg>
          </u>
          <note n="be6e9646">
            Den svenska regeringsproposition, nr 282 av den 5 maj 1939 till
            riksdagen med en överenskommelse efter finskt initiativ om skyddet
            av Ålandsöarnas neutralitet utgör den senaste kända fasen av svenska
            regeringens utrikespolitik i denna angelägenhet. Propositionen
            återtogs visserligen sedan av regeringen såsom måhända förflugen.
            Men Ålandsfrågan ligger fortfarande i dunkel med nya förvecklingar
            på de båda svenska statsmakternas bord.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-1" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="1cc046c7">
              Såsom den, ende inom riksdagen, som aktivt upplevat och medverkat
              i den politiska böljegången på senare epoker kring Ålandsöarna,
              inlämnades av mig i oktober 1938 i tryck en petition därom till
              svenska regeringen, utdelad även till andra vederbörande hemma
              och ute. Vid riksdagen 1939 förebådades en proposition av regeringen
              i det ömtåliga ämnet. Detta föranledde från min sida inom laga
              motionstid en motion nr 48 om Ålandsfrågan. I den sökte motionären
              utförligt frambära i dagens ljus de stora sammanhangen till allmännare
              begrundande. Det vore, sades det, så mycket mera fara i dröjsmål,
              som de tillämnade ytterligare nedskärningarna i Ålandskonventionens
              av 1921 vakthållning kring nationaliteternas självbestämningsrätt
              då redan utan avvaktan i första hand av svenska riksdagens hörande
              utsänts först för godkännande i blindo till signatärmakterna kring
              1921 års författning. Till motionen fogades även en motion nr
              49 såsom ett kompendium om den svenska minoritetsfrågan på Ålands
              fastland.
            </seg>
          </u>
          <note n="08a7e2ca">
            I anledning av den sedan i maj inträffade propositionen väcktes
            av mig en utförlig motion nr 341 i första kammaren med ytterligare
            utsikter över pro-
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-2" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="25e5a7ac">
              blemets realiteter. :
            </seg>
            <seg n="dcdf3395">
              Som bekant hade från fransk sida vid överläggningarna om Versaillesfreden
              ifrågasatts, att, liksom Sönderjylland borde efter folkomröstning
              återställas till Danmark, borde även Åland efter slik omröstning
              återgå till Sverige. England reste emellertid motstånd på den
              sista punkten. Frågan om Åland förbigicks därför i fredstraktaten.
              Den hänsköts i stället till lösning genom det nybildade folkförbundet
              såsom en av dess första angelägenheter. Enligt sakens natur borde
              väl då avgörandet lagts hos förbundets folkförsamling. Men dess
              råd tillägnade sig avgörandet. Därigenom förtunnades rättssynpunkterna.
              Och när England tillika föreslog att prövningen skulle i första
              hand hänskjutas till »experter&gt; — experter i en samvetsfråga finnas
              icke — var spelet på denna punkt förlorat för den internationella
              rättsordningen.
            </seg>
            <seg n="63cea2ef">
              Den svenska regeringen, von Sydow hade däremot samtidigt inlett
              förhandlingar med Finland om att ålänningarna skulle »få komma
              hem». Finska regeringen och dess stora finsktalande majoritet
              bland finska folket ville ej alls vara med om förslaget. De svenska
              fastlandsfinnarna voro tveksamma. De trodde sig därigenom få ett
              minskat inflytande för sina nationalitetsintressen
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f8edf366">
            Tisdagen den 5 november 1940. Nr 14. 3
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-3" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="adc8bb9c">
              Anhållan att få framställa interpellation i den s. k. Ålandsfrågan.
              (Forts.) inom Finland. En obehörig och för Ålands framtid äventyrlig
              invändning och tillika en villfarelse. Stödet av den svenska statsmakten,
              vidgad i närhet till det svensk-finska fastlandet, skulle väl
              inneburit praktiskt taget snarare ett ökat skydd.
            </seg>
            <seg n="63359ccf">
              De av folkförbundet utsedda tre så kallade experterna skärskådade
              problemet ur etnologisk, geografisk och strategisk synpunkt. De
              funno redan härav ett stöd för den finsktalande majoritetens rätt
              till suveränitet över det svensktalande Åland. Även skäl av politisk
              natur saknades icke, sade de. Härom yttras av expertkommissionen
              i första rummet följande:
            </seg>
            <seg n="0180b1e5">
              »Man får icke glömma de tjänster, som Finland gjorde andra på
              samma gång som sig självt, då det efter en blodig kamp tillbakaslog
              den bolsjevistiska kommunismens anfall. Om det hade dukat under,
              skulle dörren varit öppen för revolutionens utbredning, och säkerligen
              skulle Skandinavien i första rummet varit hotat. Det vore ett
              egendomligt slag av tacksamhet man skulle visa den finska republiken,
              om man ville beröva den ett område, varpå den sätter det, största
              värde. En dylik förödmjukelse skulle vara grymt kännbar för varje
              land.»
            </seg>
            <seg n="62278dca">
              Således folkförbundet tillrådde att på sådant sätt sälja ålänningarnas
              rätt att komma hem och därmed även själva principen om nationaliteternas
              självbestämningsrätt. Väl ett så kallat »paktum turpe», på svenska
              »skamligt fördrag», som enligt gammal romersk rättsordning och
              svensk domstolspraktik är ogiltigt. Detta blev emellertid även
              rådets beslut.
            </seg>
            <seg n="ea8177b7">
              Den svenska regeringen framförde genom en av sina deputerade
              Hjalmar Branting inför rådet en veritabel straffpredikan över
              utgången. (Se förenämnda motion nr 48 år 1939 sid. 7—8.) Den svenska
              deklarationen slutade med att »Sverige kommer icke upphöra att
              hoppas, att den dag skall komma, då rättstanken tillräckligt genomträngt
              folkens medvetande för att föra till seger krav, som äro burna
              av så ädla bevekelsegrunder och av en så djup nationalkänsla som
              Ålandsbefolkningens, och att denna då skall lyckas göra sig hörd
              och äntligen bliva tillfredsställd.»&gt;
            </seg>
          </u>
          <note n="3b676f98">
            .
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-4" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="db2d1951">
              Konventionen om Ålandsöarnas icke-befästande och neutralisering
              av den 20 oktober 1921 är undertecknad och ratificerad av Tyskland,
              Danmark, Estland, Finland, Frankrike, Brittiska riket, Italien,
              Lettland och Polen. Således icke av Ryssland. Den innhåller att
              »ingen anläggning eller operationsbas av militär eller maritim
              art, ingen anläggning eller operationsbas för militär luftfart,
              ej heller någon annan anordning avsedd för krigsändamål må bibehållas
              eller upprättas inom Ålandsöarnas av konventionen fastställda
              zon». Vidare stadgades, att »den nämnda zonen skall anses såsom
              neutralt område och får icke vare sig direkt eller indirekt begagnas
              för ändamål, som på något sätt sammanhänger med militära företag.
              Dock skall, i händelse Östersjön beröres av ett krig, Finland
              äga att, i och för tryggande av zonens neutralitet, temporärt
              nedlägga minor i dennas vattenområde och för detta ändamål vidtaga
              sådana maritima åtgärder, som äro strängt nödvändiga». Således
              icke uppenbara befästningar till lands.
            </seg>
          </u>
          <note n="0c22dfbc">
            ”
          </note>
          <note n="ed9a19b9">
            Det mellan finska och svenska regeringarna avtalade och till
            riksdagen i maj 1939 överlämnade fördraget om vissa ändringar
            i 1921 års internationella överenskommelser tillförsäkrade Finland
            rätt att med vissa förbehåll uppföra en befästning på ön Kökar
            samt överenskommelse, som skulle närmare formuleras, till förhindrande
            av Ålandsbefolkningens denationalisering genom
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d3c409f3">
            4 Nr 14. Tisdagen den 5 november 1940.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-5" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="8f8b1a48">
              Anhållan att få framställa interpellation i den s. k. Ålandsfrågan.
              inflyttade finsktalande finnar. Sedan detta avtal på ovannämnda
              sätt synes ha runnit ut i sanden, företog sig finska regeringen
              att företaga en hel del befästningar på olika öar inom Ålands
              zon. Jag hemställde den 28 maj 1940 »enkla frågor» därom till
              svenska utrikesministern med åberopande av en noggrann förteckning
              över de sålunda i strid med 1921 års konvention företagna befästningsarbetena,
              om vilka jag berett mig tillfälle att få kännedom. Därvid åberopades
              ock yttranden i utländsk press, att »Ålandsöarnas återmilitarisering
              försiggår med tyst medgivande av Sovjet-Ryssland. Sverige har
              förklarat sig ense.» På dessa frågor liksom interpellationer om
              Ålandsproblemets läge har svar ännu ej givits, ehuru regeringen
              bör enligt gammal konstitutionell sed svara på interpellationer
              samt åtagit sig att svara på nymodigheten med enkla frågor utan
              motiv snarast möjligt. Det är väl dock otroligt, att finska regeringen
              igångsatt dessa fasta befästningsarbeten utan att ha åtminstone
              underrättat svenska regeringen därom. I utländsk press trodde
              man sig som sagt veta, att Sverige förklarat sig ense.
            </seg>
            <seg n="fd7e2d60">
              Emellertid har de socialistiska rådsrepublikernas förbund nu
              gjort ett slut på dessa överträdelser av 1921 års konvention.
              Sovjet var visserligen icke signatärmakt till konventionen men
              var ännu medlem i folkförbundet, då dess råd behandlade det förenämnda
              finsk-svenska förslaget om modifikationer i befästningsförbudet
              med tillägg dessutom av medgivande till finsk värnplikts införande
              på Åland. I folkförbundets råd bestred den ryske representanten
              Molotov å sin regerings vägnar Ålands befästande. Därmed förföll
              saken den gången 1 rådet.
            </seg>
            <seg n="9fd38fca">
              Nu har emellertid som ovan sägs nyligen inträffat, att på grundvalen
              av ett från rådsryskt håll uppgjort förslag med finska riksdagens
              bemyndigande mellan finska regeringen och de socialistiska rådsrepublikernas
              förbund ingåtts ett »&gt;tvåmaktsfördrag» av följande innehåll:
            </seg>
          </u>
          <note n="831ba32d">
            »Enligt artikel 1 mom. 1 i fördraget förbinder sig Finland att
            demilitarisera Ålandsöarna, att icke befästa dem samt att icke
            ställa dem till andra staters beväpnade styrkors förfogande.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-6" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="4661c3ea">
              I artikel I mom. 2 förklaras den i artikelns första moment nämnda
              förbindelsen innebära, att varken Finland eller övriga stater
              inom den zon, som utgöres av Ålandsöarna, få upprätthålla eller
              uppföra någon anläggning eller operationsbas av militär eller
              marin art, anläggning eller operationsbas för militär luftfart
              eller några som helst andra anordningar avsedda för militära ändamål
              samt att de på öarna befintliga pjäsplattformerna skola demoleras.
            </seg>
            <seg n="4684c082">
              Den sålunda definierade skyldigheten att demilitarisera och icke
              befästa Alandsöarna är sakligt av samma innebörd som den, vilken
              är bestämd i konventionen den 20 oktober 1921 angående Ålandsöarnas
              icke-befästande och neutralisering.
            </seg>
          </u>
          <note n="c6d588b4">
            I artikel 2 är fördragets territoriella tillämpningsområde definierat
            i överensstämmelse med bestämmelserna i artikel 2 i 1921 års konvention.
          </note>
          <note n="31107e06">
            I artikel 3 tillerkännes de Socialistiska Rådsrepublikernas Förbund
            rättighet att på Ålandsöarna upprätthålla ett eget konsulat, till
            vars befogenheter hör, förutom sedvanliga konsulatåligganden,
            övervakningen av att de förbindelser fullgöras, vilka i fördragets
            1 artikel äro avsedda att fastställas angående Ålandsöarnas demilitarisering
            och icke-befästande. I de fall, då de Socialistiska Rådsrepublikernas
            Förbunds konsulära representant observerar omständigheter, vilka
            enligt hans åsikt strida emot de nya bestämmelserna angående Ålandsöarnas
            demilitarisering och icke-befästande, skulle han vara berättigad
            att, genom förmedling av länsstyrelsen i landskapet Åland göra
            anmälan hos finska myndigheter om verkställande av gemensam undersökning.
            Denna undersökning företages så snabbt ske kan av en av den finska
            regering-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="829ece17">
            Tisdagen den 5 november 1940. Nr 14. 5
          </note>
          <note n="cb65dcd9">
            Anhållan att få framställa interpellation i den s. k. Ålandsfrågan.
            en utsedd befullmäktigad samt de Socialistiska Rådsrepublikernas
            Förbunds konsulära representant. Resultaten av den gemensamma
            undersökningen upptecknas i ett i fyra exemplar på finska och
            ryska upprättat protokoll samt meddelas vardera fördragsslutande
            partens regering för vidtagande av nödvändiga åtgärder.» .
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-7" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="31097bff">
              Finska regeringen lär önskat förbehålla undantag för sådana nya
              insprängningar i bergen, som kunde tjäna till skydd för befolkningen
              mot flyganfall. Detta undantag motsatte sig dock nu Sovjet. De
              nya anläggningarna skola således helt demoleras.
            </seg>
            <seg n="b8a51388">
              Det göres nu ibland från ovan i Sverige gällande, att numera
              vore sålunda 1921 års traktat återställd. Detta har dock skett
              endast genom ett »tvåmaktsfördrag» mellan Finland samt Sovjet,
              som icke ens tillhör signatärmakterna. Det förebäres även ibland
              under hand, att Finlands nya befästningar stödde sig på förenämnda
              undantag för krigstillfällen i Östersjön. Och på finsk sida lär
              man enligt pressen undskyllt sig med befästningarnas anläggande
              och borttagande därefter med det påståendet, att efter fördraget
              med Sovjet någon fara för krig i Östersjön ej förelåg. Den faran
              förelåg lika mycket eller lika litet vid befästningarnas anläggande
              som vid deras borttagande. Sannolikt ett diplomatiskt camouflage
              alltså. För övrigt medger 1921 års traktat endast försvarsåtgärder
              under utbrutet krig i Östersjön och endast rent maritima åtgärder.
              Meningen var icke heller att överlämna avgörandet åt Finlands
              okontrollerade uppskattning av uppkomna krigsfaror i Östersjön.
            </seg>
            <seg n="1cc94239">
              Man må icke föreställa sig, att Sovjet-Ryssland vidtagit sitt
              förenämnda ingripande i Ålandsfrågan för att skydde Sveriges bestående
              rättigheter av något slag. Vad som nu således vill till är väl
              ett tremaktsfördrag även mellan Sverige, Finland och Sovjet, eventuellt
              kanske även med övriga signatärmakter, 1 den mån de fortfarande
              existera som signatärmakter trots att de ha för sin del medgivit
              befästningen på Kökar och finsk värnplikts införande på Åland.
              Ett vidhållande således av 1921 års traktat med förtydligande
              helst för undvikande av en sådan misstolkning, som skulle gjort
              sig gällande genom nyssnämnda lösa uttolkningar.
            </seg>
            <seg n="eed7c707">
              Därtill bör komma en svensk instruktion för svenska konsuln på
              Åland att utöva enahanda kontroll å Åland mot befästningars anläggande
              samt vad därmed äger sammanhang mot ansatser från såväl Finland
              som Sovjet att medgiva eller själv förbereda befästningsanläggningar
              på Åland.
            </seg>
          </u>
          <note n="c1d801b8">
            +
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-8" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="f3de2955">
              Nu i sistone har en ytterligare vansklighet inom Ålandsfrågans
              zon gjort sig gällande. Det har från finska riksdagen på förslag
              av dess regering beslutats en blixtkolonisation av finsktalande
              karelare, som evakuerats eller kanske rättare sagt evakuerat sig
              från de genom fredsslutet mellan Finland och Sovjet till det senare
              landet avträdda landsdelarna.
            </seg>
            <seg n="65369355">
              Detta har väckt ytterlig förstämning inom de svensktalande bygderna
              i Finland, som särskilt drabbas av kolonisationsplanerna. Det
              har gått så långt att trots de uttryckliga förbehållen i den mellan
              finska och svenska regeringarna ingångna överenskommelsen av 1939
              även Åland utsetts att bidraga till denna kolonisation av finsktalande
              karelare både i odlingsmark och fiskerilägenheter. För övrigt
              likaväl som Finland nu träffat ett annat avtal om Åland med Sovjet
              kan ju ifrågasättas ett nytt avtal dem emellan även om rätt och
              plikt för evakuerade karelare att återvända åtminstone delvis
              till sina boplatser på de till Sovjet avträdda områdena.
            </seg>
          </u>
          <note n="8f737de2">
            ”.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c73cd96a">
            6 Nr 14. Tisdagen den 5 november 1940.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-9" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="c8dbc0ee">
              Anhållan att få framställa interpellation i den s. k. Ålandsfrågan.
            </seg>
            <seg n="aa8e3a45">
              Vid dessa tilldragelser på sista tiden har jämväl Ålands rätt
              att återförenas med sitt fädernesland av såväl Finland som Sovjet-Ryssland
              lämnats å sido.
            </seg>
            <seg n="a642c9c4">
              Må vi då i Sverige erinra världen i detta sammanhang om förutsättningarna
              för en internationell rättsordning, som ej kan komma till stånd
              annat än på grundvalen icke minst av nationaliteternas självbestämningsrätt.
            </seg>
            <seg n="21492215">
              Må vidare bringas i åtanke den svenska regeringen von Sydows
              underhandlingar i början av 1920-talet med finska regeringen om
              Ålands av folkförbundets råd på Englands initiativ bortmotade
              rätt att återförenas med sitt fädernesland samt den svenska riksdagens
              instämmande däri på grundvalen av mitt år 1921 motionsvis framförda
              och av riksdagen i det närmaste enhälligt antagna äskandet om
              en svensk framställning till folkförbundet att uttryckligen upptaga
              nationernas självbestämningsrätt såsom en grundval för den stora
              sammanslutningens huvuduppgift. Bakom denna hänvändelse från riksdagen
              låg den svenska opinionen till grund. Hösten förut hade även nordiska
              interparlamentariska förbundet på svenskt initiativ kommit på
              samma skäl med enahanda framställningar till sina respektive regeringar.
            </seg>
            <seg n="838de16a">
              Ej heller må utsuddas den förenämnda svenska regeringens genom
              Hjalmar Branting framförda straffpredikan inför folkförbundets
              råd över dess Ålandspolitik med uttalande av Sveriges förhoppningar
              om en ny tid, då fredens idé och dess förutsättningar ånyo skola
              bära även Ålands rätt på sköldarna andligen talat. Må vi därvid
              icke heller glömma bort epilogen, då de två åländska bonderepresentanterna
              Johannes Eriksson och Karl Karlsson, närvarande samtidigt i Geneve,
              uppkallades till Brantings och Marks von Wirtembergs hotell. De
              underrättades då om segerfredens och dess folkförbunds fanflykt
              redan vid födelsen från sin stolta uppgift att skapa en ny värld
              med mobilisering främst av sanningens makt. Underrättelsen utlöste
              en sådan sorg bland de fyra svenskarna, att Eriksson och Marks
              föllo i varandras armar
            </seg>
          </u>
          <note n="25c913da">
            samt brusto i gråt. +
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-10" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="d90c3a42">
              Av obeaktat intresse hitintills är följande fråga, som folkförbundets
              expertkommission riktade till Ålands landsting:
            </seg>
            <seg n="56dbbcfa">
              »Om Nationernas förbunds råd icke funne möjligt villfara Ålandsbefolkningens
              krav på återförening med Sverige, huru skulle denna befolkning
              då ställa sig till en sådan lösning av frågan, att Åland komme
              varken under Sverige eller Finland, utan bleve förlänat en självständig
              ställning?»
            </seg>
            <seg n="2b9c3d73">
              Landstinget svarade, att den åländska befolkningen ej hyser någon
              som helst samhörighetskänsla för det finska samhället. Alltsedan
              dess hembygd med våldsam hand år 1809 rycktes från moderlandet
              och förenades med Finland under det ryska väldet har Ålandsfolket
              aldrig kunnat glömma sitt ursprungs land. Det har haft en levande
              känsla därav, att det i sin kamp för sin nationalitets självbestämningsrätt
              företrätt en av mänsklighetens högsta och ädlaste idéer. Skulle
              en återförening med Sverige ej då medgivas, åter- Som dock för
              Ålands folk endast en utväg öppen — den av kommissionen antydda.
            </seg>
            <seg n="d5f102cc">
              Detta senare inslag i problemet bör ej alldeles förbigås. Åland
              skulle därigenom få enahanda ställning som exempelvis dvärgstaterna
              Luxemburg, Andorra, Monaco, San Marino och Liechtenstein. Men
              tillika borde ålänningarna berättigas att få för sitt behov tillita
              Sveriges kommersiella och diplomatiska organ samt Sveriges och
              det svensktalande Finlands högre bildningsanstalter.
            </seg>
            <seg n="18d6901c">
              -.
            </seg>
          </u>
          <note n="7c083342">
            Med åberopande — utöver vad ovan sagts — av regeringspropositionen
            och mina motioner inom riksdagens första kammare i Ålandsfrågan
            år 1939 och
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2dc2441f">
            Tisdagen den 5 november 1940. Nr 14. 7
          </note>
          <note n="f7c30b4b">
            Anhållan att få framställa interpellation i den s. k. Ålandsfrågan.
            med hänvisning till mina i riksdagen väckta interpellationer och
            frågor i ämnet den 28 februari, den 27 mars och den 4 november
            1939 samt den 13 mars och den 28 maj 1940 hemställer jag om kammarens
            tillstånd att få till utrikesministern framställa följande slutliga
            spörsmål:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-11" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="a0cf2c46">
              1. Har ej Finlands regering underrättat Sveriges regering om
              de ytterligare befästningarna på Åland utöver den mellan regeringarna
              avtalade befästningen på Kökar, eller har denna tilldragelse ej
              heller annorledes kommit till den svenska regeringens kännedom?
            </seg>
            <seg n="8891fc01">
              2. Har regeringen i sådant fall och på vilka grunder tilläventyrs
              ansett sig kunna uttryckligen eller stillatigande godtaga de nya
              befästningarna utan svenska riksdagens hörande, vilket dock år
              1939 ansågs såsom en betingelse för varje avvikelse från 1921
              års traktat?
            </seg>
            <seg n="c3009563">
              3. Håller ej svenska regeringen före, att Sovjets och Finlands
              privata tvåmaktsfördrag om Ålands neutralitet och avrustning måste
              kompletteras åtminstone med ett fristående tremaktsfördrag mellan
              Sverige —Finland—Sovjet i enahanda syfte och med enahanda uppdrag
              för svenska konsulatet på Åland, som genom fördraget tilldelats
              Sovjets konsul därstädes, utsträckt även till yppmärksamhet åt
              ansatser till befästningsanläggningar av vilken makt som
            </seg>
            <seg n="3c3270fd">
              elst?
            </seg>
            <seg n="ac7e5f61">
              4. Anser ej regeringen den brännande och skrämmande blixtkolonisationen
              i Finland för evakuerade karelare även vara en svensk påtalbar
              angelägenhet, såvitt den rör inplanterande av finsktalande ögrupper
              i svenska bygder och i all synnerhet på Åland, där Sveriges och
              Finlands regeringar nyligen varit överens om, att sådant ej där
              får under några förhållanden förekomma”?
            </seg>
            <seg n="1c943de5">
              5. Kan det förväntas, att även svenska regeringen står fast främst
              för den Sydowska regeringens och svenska riksdagens kamp åren
              1919—1921 kring Ålands förväntan att med stöd av grundsatsen om
              nationaliteternas självbestämningsrätt få komma hem till Sverige;
            </seg>
            <seg n="5008cf75">
              eller såsom en kompromiss för tillfället Ålands utbrytning till
              en självständig avrustad svensk bonderepublik i havet, dock med
              förbehåll tillika att för sitt behov få tillita Sveriges kommersiella
              och diplomatiska organ samt Sveriges och det svensktalande Finlands
              högre bildningsanstalter?
            </seg>
          </u>
          <note n="d33d40e8">
            Denna anhållan blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note n="c42132aa">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 4.30 e. m.
          </note>
          <note n="937456d4">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-007.jp2/_view"/>
          <note n="716575ff">
            Ankållan att få framställa interpellation $ den 8. k. Ålandsfrågan.
          </note>
          <note type="date" n="dfa0fd7b">
            8 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <note type="date" n="001bf2da">
            Onsdagen den 6 november.
          </note>
          <note n="1353077b">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="848fc58c">
            Upplästes två från andra kammaren ankomna protokollsutdrag, nr
            145 och 146, utvisande att nämnda kammare förenat sig med första
            kammaren i dess beslut att andra särskilda utskottet skulle behandla
            Kungl. Maj:ts proposition nr 52, angående förvärv av vattenrätt
            i Renoch Degerforsarna i Vindelälven, m. m. samt att tredje särskilda
            utskottet skulle behandla Kungl. Maj:ts proposition nr 53, med
            förslag till lag angående ändring i vissa delar av lagen den 21
            juni 1940 (nr 540) om krigsskadeersättning, m. m.
          </note>
          <note n="8879d5c5">
            Vid härefter skedd föredragning av berörda kungl. propositioner
            hänvisadög, dessnintra, nr 52 till andra särskilda utskottet och
            nr 53 till tredje särskilda utskottet.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-12" prev="i-8a13358a79c631f3-0" n="06788bad">
            <seg n="c3cdbc89">
              Föredrogs herr Lindhagens anhållan att få till hans excellens
              herr ministern för utrikes ärendena framställa vissa spörsmål
              i den s. k. Ålandsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="8d611067">
            Herr talmannen hemställde, huruvida kammaren medgåve, att ifrågavarande
            spörsmål finge framställas; och förklarade herr talmannen sig
            finna denna fråga vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="6b35ce90">
            Herr Johansson, Johan Bernhard, och herr Nilsson, Johan, i Malmö
            begärde votering, i anledning varav uppsattes samt efter given
            varsel upplästes och godkändes en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="e16ccd46">
            Den, som bifaller herr Lindhagens förevarande anhållan att få
            till hans excellens herr ministern för utrikes ärendena framställa
            vissa spörsmål, röstar
          </note>
          <note n="782bf22c">
            Ja;
          </note>
          <note n="b7951369">
            Nej; Vinner Nej, bifalles icke nämnda anhållan.
          </note>
          <note n="cabad7fd">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="0fb854ce">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning på det sätt,
            att efter särskilda uppmaningar av herr talmannen först de ledamöter,
            som ville rösta för ja-propositionen, och därefter de ledamöter,
            som ville rösta för nej-propositionen, reste sig från sina platser.
            Herr talmannen förklarade därpå, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för nej-propositionen.
          </note>
          <note n="b23c437e">
            Då emellertid herr Lindhagen begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="37af45f1">
            Ja — 13;
          </note>
          <note n="2f899587">
            Nej — 61. Därjämte hade 29 ledamöter tillkännagivit, att de avstode
            från att rösta."
          </note>
          <note n="6b3da090">
            1 Ett anförande av herr Lindhagen i anledning av kammarens beslut
            i detta ärende återfinnes å sid. 52 ff.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="db417186">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 9
          </note>
          <note type="speaker" n="7832b451">
            Herr statsrådet Möller avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="Q4570928" xml:id="i-b644561e60a240fd-0" n="a90c4c0b">
            <seg n="14706fd1">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="96d82d6b">
            nr 55, med förslag till lag om straff för sabotage m. m.; och
            nr 57, angående anvisande av medel till anskaffande av gengasaggregat
            för vissa statens sinnessjukhus tillhöriga motorfordon m. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="9dc63b53">
            Herr förste vice talmannen erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fbc5b6ebffbecd58-1" n="fbc5b6eb">
            <seg n="f4c84757">
              Herr talman! Jag får hemställa, att kammaren för sin del måtte
              besluta, att tredje särskilda utskottet skall behandla Kungl.
              Maj:ts proposition nr 55, med förslag till lag om straff för sabotage
              m. m., samt andra särskilda utskottet Kungl. Maj:ts proposition
              nr 57, angående anvisande av medel till anskaffande av gengasaggregat
              för vissa statens sinnessjukhus tillhöriga motorfordon m. m. Vartdera
              utskottet torde få behandla jämväl de ytterligare framställningar,
              som kunna komma att av Kungl. Maj:t eller i enskilda motioner
              göras i respektive ämnen eller andra i oskiljaktigt sammanhang
              därmed stående frågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="5e43b120">
            Tillika hemställer jag, att andra kammaren måtte inbjudas att
            förena sig med första kammaren i detta beslut.
          </note>
          <note n="4ce82e1c">
            Härtill lämnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note n="b488d10c">
            Två protokollsutdrag, innefattande berörda båda inbjudningar,
            justerades och avsändes till andra kammaren.
          </note>
          <note n="b155ef19">
            Vid förnyad föredragning av andra särskilda utskottets utlåtande
            nr 42, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag angående anvisande
            av medel till restaurering av rikssalen å Karlbergs slott, bifölls
            vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="09d679ee">
            Föredrogs ånyo andra särskilda utskottets utlåtande nr 43, i
            anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag till vissa
            vägoch broföretag jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="cb6c4a15">
            I en till riksdagen avlåten proposition, nr 45, hade Kungl. Maj:t
            under åberopande av propositionen bilagt utdrag av statsrådsprotokollet
            över kommunikationsärenden den 27 september 1940, föreslagit riksdagen
            att å tilläggsstat I till riksstaten för budgetåret 1940/41 anvisa
            följande reservationsanslag, nämligen
          </note>
          <note n="a5243fba">
            dels under fjärde huvudtiteln till Broförbindelse över Lule älv
            vid Boden 200,000 kronor,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fbc5b6ebffbecd58-2" n="fbc5b6eb">
            <seg n="2256b78e">
              dels under sjätte huvudtiteln till Bidrag till byggande och förbättring
              av vissa för riksförsvaret betydelsefulla vägar och broar 1,615,000
              kronor,
            </seg>
          </u>
          <note n="c14d4d94">
            dels ock under sjätte huvudtiteln till Broförbindelse över Lule
            älv vid Gäddvik m. m. 2,370,000 kronor.
          </note>
          <note n="98bb7f26">
            I samband härmed hade utskottet till behandling förehaft
          </note>
          <note n="563dd8a6">
            dels två i huvudsak likalydande motioner, väckta den ena, nr
            11, inom första kammaren av herr C. I. Asplund m. fl. och den
            andra, nr 10, inom andra kammaren av herr E. Hage m. fl., vari
            hemställts, att riksdagen vid behandlande av det i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 45 framförda yrkandet om anslag för anläggandet
            av en bro vid Gäddviks färjställe — med bifallande av propositionens
            yrkande i övrigt — måtte avslå förslaget om bestämmande av brons
            förläggning till nämnda plats samt i stället överlämna till Kungl.
            Maj:t att, under hänsynstagande till de i motionen framförda synpunkterna,
            fastställa brons placering till endera av de i motionen föreslagna
            platserna, Avans färj-
          </note>
          <note n="69278f5b">
            Anslag till broförbindel- 8er över Lule
          </note>
          <note n="996d2864">
            älv m. m.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="06a50bdb">
            10 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <note n="acc0dd20">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) ställe
            eller holmen i Gäddviksströmmen, vilkendera efter närmare prövning
            befunnes lämpligast;
          </note>
          <note n="d199fd02">
            dels ock en inom andra kammaren av herrar J. H. Brädefors och
            H. Hagberg i Luleå väckt motion, nr 17, vari hemställts, att riksdagen
            vid behandlingen av det i Kungl. Maj:ts proposition nr 45 framförda
            yrkandet om anslag för anläggandet av en bro vid Gäddviks färjställe
            — med bifallande av propositionens yrkande i övrigt — måtte avslå
            förslaget om bestämmande av brons förläggning till nämnda plats
            samt i stället besluta, att bron skulle förläggas vid Bergnäset.
          </note>
          <note n="3cd0d78a">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att riksdagen — med avslag å motionerna I: 11 samt
            IT:10 och 17 — måtte å tilläggsstat I för budgetåret 1940/41 anvisa
            följande reservationsanslag, nämligen :
          </note>
          <note n="02dda6d2">
            a) under fjärde huvudtiteln till Broförbindelse över Lule älv
            vid Boden 200,000 kronor;
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fbc5b6ebffbecd58-3" n="fbc5b6eb">
            <seg n="e7b6fd1a">
              b) under sjätte huvudtiteln till Bidrag till byggande och förbättring
              av vissa för riksförsvaret betydelsefulla vägar och broar 1,615,000
              kronor;
            </seg>
          </u>
          <note n="5fb77a5d">
            ec) under sjätte huvudtiteln till Broförbindelse över Lule älv
            vid Gäddvik m. m. 2,370,000 kronor.
          </note>
          <note n="fbb96bc3">
            I motiveringen hade utskottet yttrat bland annat:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fbc5b6ebffbecd58-4" n="fbc5b6eb">
            <seg n="36634a43">
              »Utskottet har emellertid uppmärksammat, att departementschefen
              förordat en minskning av Gäddviksbrons bredd från 12 till 10 meter,
              varigenom en besparing av 210,000 kronor skulle kunna vinnas.
              Inom utskottet har tveksamhet rått rörande lämpligheten av att
              företaga en dylik minskning av brons bredd. Möjlighet synes utskottet
              därför böra lämnas öppen för Kungl. Maj:t att, därest Kungl. Maj:t
              så finner påkallat, upptaga denna fråga till förnyad prövning.
            </seg>
          </u>
          <note n="886a828b">
            Av vad ovan anförts framgår, att utskottet icke funnit sig i
            nuvarande läge böra tillstyrka det i motionen II: 17 framförda
            yrkandet om brons förläggande till Bergnäset. Utskottet vill endast
            tillägga, att utskottet därmed icke avsett att taga ställning
            till frågan om anläggandet framdeles av en bro därstädes.»
          </note>
          <note n="8b0cf95d">
            Reservationer hade avgivits av, utom annan,
          </note>
          <note n="10a0da59">
            1) herrar Anderberg, Boman, Anderson i Arboga, Svensson i Grönvik,
            Närlinge, Lindberg i Umeå och Eriksson i Frägsta, vilka ansett,
            att utskottets yttrande bort hava den lydelse, reservationen visade,
            samt att utskottet bort hemställa, att riksdagen — med anledning
            av Kungl. Maj:ts förslag samt motionerna I: 11 och IT:10 ävensom
            med avslag å motionen II:17 — måtte
          </note>
          <note n="d39d51d1">
            I. å tilläggstat I för budgetåret 1940/41 anvisa följande reservationsanslag,
            nämligen
          </note>
          <note n="9502ee1a">
            a) under fjärde huvudtiteln — — — (= utskottet) — — — 200,000
            kronor;
          </note>
          <note n="cd3249a7">
            b) under sjätte huvudtiteln — — — (= utskottet) — — — 1,615,000
            kronor;
          </note>
          <note n="bc22ea1e">
            c) under sjätte huvudtiteln till Broförbindelse över Lule älv
            vid Avan, Gäddviksströmmen eller Gäddviks färjställe 500,000 kronor;
          </note>
          <note n="e78ce99f">
            IT. bemyndiga Kungl. Maj:t att efter den närmare utredning, som
            kunde befinnas erforderlig, fastställa förläggningsplatsen för
            den bro, som avsåges skola uppföras med anlitande av det under
            I. c) anvisade anslaget;
          </note>
          <note n="526cc24f">
            2) herrar Gabrielsson, Eriksson i Stockholm, Mårtensson och Karlsson
            i Munkedal, vilka ansett, att de nyss återgivna styckena av utskottets
            motivering bort erhålla följande lydelse:
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a566904e">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 11
          </note>
          <note n="f59c9b8c">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fbc5b6ebffbecd58-5" n="fbc5b6eb">
            <seg n="69ca47d2">
              »Vid behandlingen av denna fråga ha enligt utskottets uppfattning
              starka skäl anförts för förläggande av en bro även vid Bergnäset.
              Utskottet har dock i frågans nuvarande läge icke funnit sig kunna
              tillstyrka det i motionen II: 17 framförda yrkandet.
            </seg>
            <seg n="4a724c67">
              Utskottet har emellertid därmed icke avsett att taga ställning
              till frågan om anläggandet framdeles av en bro vid Bergnäset.
              För att om möjligt underlätta denna frågas lösning anser utskotet,
              att Kungl. Maj:t bör lämnas möjlighet att, därest så kan ske utan
              förändring av brons permanenta karaktär, vidtaga sådana förenklingar
              i nu föreliggande förslag, att kostnaderna för detsammas genomförande
              nedbringas under det av departementschefen beräknade beloppet.»
            </seg>
          </u>
          <note n="ebc80c84">
            3) herrar Tjällgren och Ekströmer, vilka ansett, att det första
            av ifrågavarande stycken i utskottets motivering bort helt utgå.
          </note>
          <note type="speaker" n="9f7fa382">
            Herr Anderberg:
          </note>
          <u who="Q5553053" xml:id="i-4702853a238089f0-0" next="i-4702853a238089f0-4" n="db744ce3">
            <seg n="02545107">
              Herr talman! Som en av reservanterna mot detta utskottsutlåtande
              vill jag här motivera grunden för den av reservanterna intagna
              ståndpunkten. Det är en lång lidandets historia, som detta broprojekt
              haft att genomgå, tills det nu skall avgöras på ett sätt, som
              inte överensstämmer med önskan hos den stora majoritet av befolkningen
              där uppe, vilken har användning för den bro, som det här är fråga
              om.
            </seg>
            <seg n="9b7e11a0">
              Ända sedan år 1927, då stadsfullmäktige i Luleå tillsatte en
              kommitté för undersökning och uppgörande av förslag till bro över
              Lule älv mellan Luleå stad och Bergnäset, har denna brobyggnadsfråga
              varit aktuell. I den s. k. brokommittén fungerade nuvarande generaldirektören
              vid statsbanorna Dahlbeck såsom ordförande under den tid, han
              var bosatt i Luleå. Enligt det första förslag till bro, som uppgjordes
              av denna kommitté, var bron förlagd till Gäddviksströmmen, och
              det är ett av de förslag, som reservanterna här ha fört fram.
              Den föreslagna bron skulle gå över en holme, cirka 150 meter i
              diameter, som finnes ungefär mitt i älvfåran. Då Luleå stadsfullmäktige
              icke voro tillfredsställda med det förslag, som förelåg, uttalade
              de sig i stället för en bro vid Bergnäset. Ungefär samtidigt begärde
              vägstyrelsen i Neder-Luleå vägdistrikt länsstyrelsens medverkan
              till upprättande av ett förslag till bro vid Gäddviks färjställe
              — samma förslag som nu av Kungl. Maj:t tagits upp och här föreslås
              från utskottets sida — och det fattades också beslut om upprättande
              av förslag till sådan bro. Sedan började både hos myndigheter
              och i pressen striden om brons förläggning.
            </seg>
            <seg n="77cd3bfa">
              Luleåborna voro då som nu eniga om att bron skulle förläggas
              vid Bergnäset, men befolkningen i Neder-Luleå levde delad i två
              grupper. De, som bodde söder om älven, ville att bron skulle förläggas
              till Bergnäset, och de, som bodde på norra sidan av älven, ville
              att den skulle byggas vid Gäddviks färjställe, den plats, som
              — enligt vad jag nyss nämnde — Kungl. Maj:t och utskottet nu stannat
              för.
            </seg>
          </u>
          <note n="fcad1e7c">
            Luleå brokommitté begärde år 1932 att länsstyrelsen skulle döma
            bron vid Bergnäset, så att den omedelbart kunde sättas i gång
            som beredskapsarbete. Först år 1934 kom länsstyrelsens dom. Härvid
            dömdes bron vid Gäddviks färjställe till utförande. Beslutet blev
            överklagat, och år 1935 avkunnade regeringsrätten utslag. Med
            tre röster mot två fastställdes länsstyrelsens utslag om Gäddviksbron.
            Minoriteten bestod av ordföranden presidenten Planting- Gyllenbåga
            och den sakkunnige ledamoten i vägfrågor i regeringsrätten Meurling.
            Dessa ansågo att länsstyrelsens dom borde upphävas, då bron vid
            Gäddviks färjställe ej var av den storleksordning, att den borde
            dömas. Vägstyrelsen i Neder-Luleå begärde så hos Kungl. Maj:t
            att medel måtte ställas till
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3231143d">
            12 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <note n="6b42539c">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) förfogande
            för påbörjande av Gäddviksbron. Dåvarande statsrådet och chefen
            för kommunikationsdepartementet Forslund, statsrådet Quensel,
            generaldirektören Granholm jämte en del tjänstemän i kommunikationsdepartementet
            reste upp till Luleå för att på ort och ställe taga del av de
            lokala förhållandena och att sammanträffa med ombud för de skilda
            åskådningarna. Kungl. Maj:t uppdrog därefter åt vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
            att uppgöra förslag till bro vid Bergnäset och att kostnadsberäkna
            den. Såväl Luleå stad som Neder-Luleå vägfullmäktige godkände
            förslaget om en 12 meter bred bro vid Bergnäset, vilket förslag
            även förordades av vägoch vattenbyggnadsstyrelsen. Genom utslag
            den 17 mars 1939 förpliktigade därefter länsstyrelsen Luleå stad
            och Neder-Luleå vägdistrikt att mot erhållande av det statsbidrag,
            som kunde utverkas, var inom sitt område bygga bro till 12 meters
            bredd över Lule älv vid Bergnäset.
          </note>
          <note n="5efc2659">
            Jag kan också erinra om, att den 10 juni 1938 hade Kungl. Maj:t
            avslagit Neder-Luleå vägdistrikts framställning om anslag till
            påbörjande av Gäddviksbron.
          </note>
          <u who="Q5553053" xml:id="i-4702853a238089f0-1" prev="i-4702853a238089f0-0" n="db744ce3">
            <seg n="fd976645">
              Så syntes striderna om bästa förläggningsplatsen vara slut. Tuleå
              stad och Neder-Luleå vägdistrikt sökte var för sig hos Kungl.
              Maj:t anslag med 95 procent av beredskapsmedel till brobyggnad
              och tillfartsvägar vid ifrågavarande företag. Länsstyrelsen och
              vägoch vattenbyggnadsstyrelsen tillstyrkte framställningen, men
              på grund av det ringa antalet arbetslösa i trakten avstyrkte arbetslöshetskommissionen
              brons byggande med beredskapsmedel, och så har ärendet förblivit
              vilande för att vid större arbetslöshet kunna upptagas.
            </seg>
            <seg n="f18978d0">
              Då nu Kungl. Maj:t i proposition nr 45 föreslår, att en broförbindelse
              omedelbart skall anläggas vid Gäddviks färjställe, beror detta
              — såsom departementschefen framhållit — i första hand på den betydelse
              för landets militära beredskap överbefälhavaren över rikets försvarskrafter
              tillmäter en dylik broförbindelse. Att Kungl. Maj:t härvid intagit
              en annan ståndpunkt i förläggningsfrågan än tidigare, motiveras
              med att kostnaden för en bro vid Bergnäset avsevärt överstiger
              kostnaden för en bro vid Gäddviks färjställe samt att det av militära
              skäl är önskvärt, att byggnadstiden blir så kort som möjligt.
              Enligt vägoch vattenbyggnadsstyrelsens uppskattning kan bron vid
              Gäddviks färjställe byggas på ungefär ett år, medan Bergnäsetbrons
              utförande kräver minst dubbelt så lång tid.
            </seg>
            <seg n="dc1cbdae">
              Under utskottsarbetet har också frågan noggrant prövats. Man
              har även från Gäddviksintresserat håll medgivit att de starkaste
              skälen tala för brons förläggande vid Bergnäset. En stor del av
              dem, som bilda utskottsmajoriteten, har i alla händelser medgivit,
              att starka själ tala för Bergnäsetprojektet, främst med hänsyn
              till den existerande, mycket betydande och för varje år växande
              trafiken över älven Bergnäset—Luleå stad. Under större delen av
              året förmedlas denna trafik vid Bergnäset av en ångfärja, för
              vilken årskostnaden för Luleå stad uppgår till 60,000 kronor;
              i nästa års statförslag upptagen till 72,000 kronor. På grund
              av trafikens omfattning och storlek är denna ångfärjeförbindelse
              dock synnerligen otillfredsställande trots allt. Ofta är det långa
              köer av bussar, bilar och andra fordon, och risken för olycksfall
              är stor. Särskilt då isen lägger sig eller bryter upp, är det
              stora svårigheter att komma över älven för den befolkning, som
              nödvändigt måste färdas där. Den trafik det är fråga om består
              bland annat av ett flertal stora bussar, som måste passera färjövergången
              varje dag, samt lastbilar och ett betydande antal andra åkdon
              för fraktande av jordbruksprodukter från den omkringliggande bygden
              in till staden och i vissa fall för vidaresändning till malmfältssamhällena.
              Det är således frågan om en förbindelseled med stark personoch
              godstrafik; å ena
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="63cefb44">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 13
          </note>
          <u who="Q5553053" xml:id="i-4702853a238089f0-2" prev="i-4702853a238089f0-0" n="db744ce3">
            <seg n="3e47a9fb">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) sidan
              till residensstaden Luleå med ungefär 14,000 invånare och till
              den tätbebyggda landsbygd, som utbreder sig nordost om Luleå,
              samt å andra sidan till den även tätbebyggda landsbygd, som består
              av Neder-Luleå kommuns södra del med c:a 5,500 invånare ävensom
              den folkrika Piteåbygden med en befolkning av c:a 23,000 invånare.
              Det är också den enda älvövergång å huvudvägen Stockholm—Haparanda
              som ännu inte har sin brofråga ordnad.
            </seg>
            <seg n="dd9e13c6">
              En omständighet, som kraftigt talar för Bergnäsetbron, är de
              intressen, som staten har och synes komma att få även söder om
              staden. Då dessutom ungefär 84 procent av trafiken över älven
              avser trafik till och från staden och endast 4 procent, enligt
              den trafikräkning som förekommit, utgöres av genomgångstrafik
              söderifrån mot Haparanda, tala de alldeles överväldigande civila
              intressena för Bergnäsetbron.
            </seg>
            <seg n="37e45df3">
              Vad först kostnadsfrågan beträffar är att märka, att de i propositionen
              anförda siffrorna, 3.1 miljoner för Gäddviksalternativet och 6.2
              miljoner för Bergnäsetalternativet — respektive 1.1 miljoner och
              3.7 miljoner kronor enligt beräkningar före kriget — icke äro
              fullt rättvisande. Vid brons förläggning till Gäddviks färjställe
              måste otvivelaktigt en omläggning och mycket väsentlig förstärkning
              av viss del av vägen mellan Gammelstad och Luleå företagas. Den
              provisoriska väg, som leder upp från Gäddviks färjställe, är endast
              4”?/2&gt; meter bred, med svaga kanter, vilket gör, att vägarbeten
              även där få lov att utföras. Den kostnad, som här uppstår och
              som torde komma att uppgå till åtskilliga hundratusental kronor,
              bör rättvisligen påföras Gäddviksalternativet. Hänsyn bör även
              tagas till merkostnaden för den dagliga trafik, som föranledes
              av att väglängden från de större och folkrikaste delarna söder
              om älven till Luleå stad genom brons förläggning till Gäddvik
              förlänges med cirka 6 kilometer eller 13 kilometer fram och åter.
            </seg>
            <seg n="5f46be93">
              Men det är de militära synpunkterna, som gjort att frågan nu
              kommit upp, och de böra givetvis icke frånkännas betydelse i detta
              sammanhang. Det har därför gällt att söka finna en utväg som kan
              tillgodose de militära synpunkterna utan eftersättande här av
              berättigade civila krav. Vi reservanter ha därför framkommit med
              tre alternativa förbilligade förslag för att inte senare omöjliggöra
              att en bro blir byggd vid Bergnäset, där den rätteligen bör ligga
              och där med skäl också majoriteten i bygden vill ha den byggd.
            </seg>
            <seg n="8465928b">
              Som det första alternativet framföres en broövergång vid Avan,
              en plats på ungefär lika avstånd från Luleå och Boden; 21 kilometer
              från Boden och 22 kilometer från Luleå. Att en broövergång därstädes
              under alla förhållanden i en framtid kommer att visa sig erforderlig
              är sannolikt med hänsyn till den stora bebyggelsen på båda sidor
              om älven men även av militära skäl. I fråga om de sistnämnda kan
              anföras, att ett broläge vid Avan är skyddat mot beskjutning från
              krigsfartyg, vilket däremot icke är fallet med broföretag vid
              älvens nedre del. Skador av flygbomber på en bro vid Avan kunna
              lättare övervinnas än vad fallet blir vid angrepp mot en bro vid
              Gäddvik eller Bergnäset. Det ringa vattendjupet i älven vid Avan
              gör det förhållandevis lätt att på denna plats skapa provisoriska
              broförbindelser, om den permanenta bron skulle skadas genom flygangrepp.
              Till följd av djupförhållandena torde kostnaderna för en bro vid
              Avan också bli mindre än för en bro vid Gäddviks färjställe, därest
              man på bron vid Avan icke ställer större krav än att den skall
              betjäna den lokala trafiken och de militära behoven, medan den
              större trafiken förutsättes skola tillgodoses genom en blivande
              broförbindelse vid Bergnäset. Mot det här framförda broprojektet
              vet jag, att det från utskottsmajoritetens sida kommer att anföras,
              att det icke närmare undersökts. Enligt vad utskottet inhämtat,
              föreligger dock från vattenrättsdomaren i Norrbygdens vattendomstol
              ett meddelande, att vattendomstolen kan meddela
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="373acc4e">
            14 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q5553053" xml:id="i-4702853a238089f0-3" prev="i-4702853a238089f0-0" n="db744ce3">
            <seg n="d9b7ce58">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) dom
              i ärendet inom en månad. Man kommer nog också att anföra en hel
              del andra formaliteter, som finnas, men om hela kostnaden för
              broföretaget bäres av statsverket, kunna vissa formaliteter undgås.
              Vi veta, att militären byggt broar på många ställen i vårt land,
              utan att formaliteterna så strängt iakttagits, och att Konungen
              sedan dömt vederbörande vägdistrikt till underhåll. Mycket talar
              på den grund för att ett val av Avanalternativet icke skulle fördröja
              brofrågans lösning.
            </seg>
            <seg n="ff4d8363">
              Det andra alternativet, som synes vara värt att uppmärksammas,
              var det, som första gången 1927 togs upp av brokommittén, i första
              hand såsom en provisorisk lösning för tillgodoseende av de militära
              synpunkterna. Den med en broförbindelse lättast överkomliga delen
              av Lule älv i dess nedre del är den s. k. Gäddviksströmmen. Kostnaden
              för en permanent bro med en bredd av 7.5 meter på denna plats
              beräknades 1933 till 630,000 kronor. En bro av provisorisk karaktär
              och med mindre bredd bör kunna utföras för en väsentligt lägre
              kostnad, vare sig arbetet utföres av ingenjörstrupp eller på annat
              sätt. Från en bro över Gäddviksströmmen uppnås nästan omedelbar
              förbindelse såväl med Luleå hamnområde som med järnväg (stickspår
              till Karlsvik), vilket ur militär synpunkt måhända kan vara av
              värde. Genom tillkomsten av en sådan broförbindelse av provisorisk
              art skulle en fördyrande forcering av arbetet på en permanent
              broövergång icke behöva äga rum. En ur kostnadssynpunkt lämpligare
              tidpunkt för det permanenta företaget skulle kunna avvaktas och
              besparingar på så sätt göras, som väl uppvägde kostnaden för den
              provisoriska brobyggnaden.
            </seg>
            <seg n="644d2286">
              Som det tredje alternativet ha reservanterna föreslagit en lösning
              genom anläggande av en mindre kostsam broförbindelse vid Gäddviks
              färjställe än enligt Kungl. Maj:ts förslag. En sådan broövergång
              skulle tillgodose såväl de militära intressen som de mindre lokalintressen,
              som äro knutna vid en bro vid Gäddvik, utan att äventyra att broföretaget
              vid Bergnäset kommer till stånd.
            </seg>
            <seg n="3ff0c50e">
              Man har från utskottets sida inte låtit sig nöja ens med den
              minskning av den föreslagna brobredden, som Kungl Maj:t vidtog
              vid propositionens utarbetande — från 12 till 10 meters bredd
              — utan man har skrivit i utskottsutlåtandet, att utskottet har
              »uppmärksammat, att departementschefen förordat en minskning av
              Gäddviksbrons bredd från 12 till 10 meter, varigenom en besparing
              av 210,000 kronor skulle kunna vinnas. Inom utskottet har tveksamhet
              rått rörande lämpligheten av att företaga en dylik minskning av
              brons bredd. Möjlighet synes utskottet därför böra lämnas öppen
              för Kungl. Maj:t att, därest Kungl. Maj:t så finner påkallat,
              upptaga denna fråga till förnyad prövning.»
            </seg>
            <seg n="9979d7a5">
              Man vill således ha en synnerligen bred bro — 12 meter bred —
              för den ringa trafik, som här ifrågasättes förekomma. I det för
              något år sedan framlagda förslaget till brobyggnad vid Svinesund
              upptogs ursprungligen brons bredd till 7.5 meter, vilken bredd
              av 1939 års riksdag utökades till endast 9.5 meter. Och ändå kommer
              trafiken över Svinesundsbron att bli ojämförligt mycket större
              än trafiken över den nu föreslagna bron. Så långt norrut som vid
              Luleå, är ju trafiken inte så stor som vid Svinesund.
            </seg>
            <seg n="76bc8338">
              Här ha reservanterna alltså kommit till tre olika förslag och
              vilja, att Kungl. Maj:t, när frågan nu slutligt skall avgöras,
              skall taga dessa synpunkter i övervägande för att komma fram till
              ett billigare förslag utan att fördärva Bergnäsetförslaget. Reservanterna
              ha ansett, att det alltså inte föreligger något tvångsläge att
              bifalla det av Kungl. Maj:t framlagda förslaget. Vi äro övertygade
              om, att på något av de nu föreslagna sätten en broförbindelse
              kan åstadkommas för en rimlig kostnad, som tillgodoser de militära
              an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fa40da24">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 15
          </note>
          <u who="Q5553053" xml:id="i-4702853a238089f0-4" prev="i-4702853a238089f0-0" n="db744ce3">
            <seg n="e15165c8">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) språken
              såväl som de civila. Vi förorda därför att medel ställas till
              Kungl. Maj:ts förfogande för påbörjande, enligt Kungl. Maj:ts
              bedömande, av ett broföretag antingen vid Avan, Gäddviksströmmen
              eller Gäddviks färjställe, men till förbilligade kostnader. Vi
              föreslå, att ett reservationsanslag av 500,000 kronor beviljas,
              och vi förutsätta, att Kungl. Maj:t till 1941 års lagtima riksdag
              inkommer med de ytterligare anslagsäskanden, som kunna visa sig
              nödvändiga.
            </seg>
            <seg n="cf8a57c8">
              Med stöd av vad jag sålunda anfört ber jag att få yrka bifall
              till den av mig m. fl. avgivna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="b5c86411">
            Enär herr statsrådet Andersson anmält sig vilja avlämna en kungl.
            proposition, avbröts nu behandlingen av det föreliggande utlåtandet.
          </note>
          <note n="22b5eace">
            Herr statsrådet Andersson avlämnade Kungl. Maj:ts proposition
            nr 56, angående tullfri införsel av ett parti konfektionsartiklar.
          </note>
          <note type="speaker" n="e74f649f">
            Herr förste vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fbc5b6ebffbecd58-6" n="fbc5b6eb">
            <seg n="9a8b2342">
              Herr talman! Jag får hemställa, att kammaren för sin del måtte
              besluta, att första särskilda utskottet skall behandla Kungl.
              Maj:ts nu avlämnade proposition nr 56, angående tullfri införsel
              av ett parti konfektionsartiklar, ävensom de ytterligare framställningar,
              som kunna komma att av Kungl. Maj:t eller i enskilda motioner
              göras i detta ämne eller andra i oskiljaktigt sammanhang därmed
              stående frågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="5e43b120">
            Tillika hemställer jag, att andra kammaren måtte inbjudas att
            förena sig med första kammaren i detta beslut.
          </note>
          <note n="2beed4db">
            Härtill lämnade kammaren sitt bifall. Ett protokollsutdrag i
            ämnet justerades och avsändes till andra kammaren.
          </note>
          <note n="bd952ac9">
            Fortsattes överläggningen angående andra särskilda utskottets
            utlåtande ar 43.
          </note>
          <note type="speaker" n="5c324c44">
            Herr Johansson, Johan Bernhard:
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-c650c06a7a7e1abb-0" n="3960cc5b" next="i-c650c06a7a7e1abb-7">
            <seg n="a1a63527">
              Herr talman! Den föregående ärade talaren har redogjort för denna
              frågas förhistoria, så att jag skall förkorta den delen av mitt
              anförande. Det är riktigt, att det under åtskilliga år har pågått
              en lokal strid rörande förläggningen av den nu ifrågasatta övergången
              över Lule älv, och det föreligger faktiskt det egendomliga förhållandet,
              att det finns lagakraftvunna utslag på en bro vid Gäddvik och
              likaså på en bro vid Bergnäset, det föreligger utarbetade planer,
              ritningar och kostnadsförslag på dessa broar, och det föreligger
              vattendomstolens dom med tillstånd för deras byggande. För närvarande
              är det beroende på Kungl. Maj:ts prövning, om bron vid Bergnäset
              skall upptagas i beredskapsstat eller icke.
            </seg>
            <seg n="9180a920">
              I det läget befann sig frågan, när Kungl. Maj:t för några månader
              sedan upptog till behandling en framställning från överbefälhavaren
              över rikets försvarskrafter, som fäste uppmärksamheten på det
              synnerligen olyckliga förhållandet, att det icke finnes en fast
              broförbindelse över Lule älv i dess nedre del. Efter vad som uppgivits
              är denna älv den enda, där en fast broförbindelse för den stora
              kustlandsvägen mellan Stockholm och Haparanda icke finnes. Överbefälhavaren
              framhöll, att det ur militär synpunkt är i högsta grad angeläget
              att broförbindelse ordnas, och han underströk i de handlingar
              som överlämnats till utskottet alldeles särskilt, att det ur en
              hel del militära synpunkter är synnerligen angeläget, att denna
              fråga löses omedelbart och att bron bygges på kortast möjliga
              tid.
            </seg>
            <seg n="29ad9416">
              Anslag till broförbindelser över Lule
            </seg>
          </u>
          <note n="996d2864">
            älv m. m.
          </note>
          <note n="8d63510f">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e08f4504">
            16 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <note n="f59c9b8c">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-c650c06a7a7e1abb-1" n="3960cc5b" prev="i-c650c06a7a7e1abb-0">
            <seg n="afcbdc98">
              Det finns, såsom den föregående talaren också anmärkte, ingen
              broförbindelse över Lule älv mellan Bottniska viken och Boden.
              I denna proposition föreslås ett anslag på 200,000 kronor till
              vissa broförbättringar i Boden, men den bron kan under särskilda
              militära lägen icke användas av den civila trafiken på grund av
              de många problem som då uppstå, och den civila trafiken är alltså
              där under ett ogynnsamt läge hänvisad till de färjförbindelser,
              som nu finnas. Att denna uppläggning av saken från överbefälhavarens
              sida är starkt motiverad, ha vi fått en mycket sorglig påminnelse
              om i dessa dagar genom den stora olyckshändelsen, som nyss inträffade
              uppe i Norrland under en liknande färjtransport vid Armasjärvi.
            </seg>
            <seg n="e1d852a3">
              Detta ärende har med hänsyn till att vi alla varit medvetna om
              dessa 1okala stridigheter underkastats en mycket ingående och
              grundlig behandling inom utskottet. Vi ha haft föredragning inom
              utskottet av representanter från vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
              och från försvarsstaben, representanter för Luleå stad ha uppvaktat
              utskottet och framfört sina synpunkter och likaså representanter
              för Luleå landskommun, som ha andra synpunkter och ha framlagt
              dem. Det finns ingen synpunkt, som kan framföras i denna fråga,
              som icke har blivit föremål för behandling och övervägande inom
              utskottet. Inom vägoch vattenbyggnadsstyrelsen har på begäran
              uppgjorts en karta för att åskådliggöra läget, så att föredragningen
              skulle bli litet tydligare. Jag har lånat ned denna karta och
              låtit uppsätta den här, och jag skall be att innan jag går vidare
              få demonstrera densamma.
            </seg>
            <seg n="790bdad5">
              Där är Luleå stad, och där inne i staden vid hamnen skulle den
              föreslagna bron vid Bergnäset ligga. Här ligger den av Kungl.
              Maj:t föreslagna bron vid Gäddvik. Det svarta streck, som är uppritat
              här, är huvudlandsvägen Stockholm—Haparanda.
            </seg>
            <seg n="a7fc1c7b">
              Jag skall villigt erkänna, att när jag på grund av rent personligt
              intresse år 1937 var i Luleå på tillfälligt besök och då besåg
              både Bergnäset och Gäddvik, fick jag ett starkt intryck av den
              stora trafiken vid Bergnäset, men man hade ju då inte tillfälle
              att göra en allmän överblick och beakta de nyare synpunkter som
              ha kommit till. Det är riktigt att det är en mycket stor trafik
              vid Bergnäset, en mycket stor och betydande lokal trafik. Det
              har uppstått en viss bebyggelse söder om älven, och detta har
              naturligtvis medfört en livlig trafik. Men det finns också en
              betydande trafik vid Gäddvik. Nu är det ganska förklarligt, att
              den stora trafiken vid Bergnäset också påverkas av det förhållandet,
              att färjan vid Luleå är bättre — den trafikerande allmänheten
              söker sig naturligtvis dit, där den på bekvämaste sätt kan komma
              över. Vidare vill jag framhålla dels att bron vid Gäddvik ligger
              i huvudvägens sträckning, så att den stora rikssynpunkten, som
              man måste anlägga, talar för den, dels att den ligger i Luleå
              landskommun, som har ett innevånareantal av 11,000, av vilka cirka
              hälften bor söder om älven och för alla sina förrättningar — begravningar
              o. s. v. — för närvarande måste färjas över älven vid Gäddvik.
            </seg>
            <seg n="90930762">
              Med anledning av vad den föregående talaren sade vill jag nämna,
              att sedan de lokala striderna först uppkommo och medan de pågingo,
              har det hänt någonting, som gör att man måste se saken på ett
              något annat sätt. Ja, det har tillkommit två nya faktorer: dels
              har det hänt någonting på den civila trafikens område, dels har
              det tillkommit militära synpunkter.
            </seg>
            <seg n="25ab1ffa">
              På den civila trafikens område har det hänt, att vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
              uppgjort en generalplan för indelning av landets vägnät i riksvägar
              och landsvägar, och i den generalplanen önskar vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
              att denna väg mellan Stockholm och Haparanda måtte upptagas som
              riksväg. Nu säga representanterna för Luleå, att detta icke är
              riktigt utan
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f7d873e5">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. iq
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-c650c06a7a7e1abb-2" n="3960cc5b" prev="i-c650c06a7a7e1abb-0">
            <seg n="07db6851">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) att
              riksvägen skall gå över Bergnäset, så att man skall åka in till
              Luleå den vägen, som är en bra väg, men vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
              har på sin generalplan upptagit denna väg, ehuru det tills vidare
              lämnats öppet, vilken sträckning den skall ha inom detta område,
              så att i avvaktan på hur brofrågan kommer att lösas varken det
              ena eller det andra är fastställt. Ovanför Luleå har man emellertid,
              ehuru det inte syns på denna karta, företagit ombyggnad av vägen
              och betydande förbättringar 1 vägens sträckning.
            </seg>
            <seg n="c6bf9622">
              Beträffande riksvägar har allt mer och mer utvecklat sig den
              uppfattningen, att det är lämpligare att draga dem utanför städer
              och tättbebyggda samhällen. Man förlägger dem naturligtvis så
              nära man kan, men man anser att det är olämpligt att draga dem
              igenom centrala delar av städer och tättbebyggda samhällen. Jag
              har personlig erfarenhet från min hemtrakt av att vissa städer
              i Halland ha fått genomfart ordnad på ett sätt som har synts tillfredsställande
              men att kustlandsvägen vid den nu pågående ombyggnaden planeras
              att dras utanför städer och detta synes ske på städernas egen
              önskan. Överallt där man fått denna långväga trafik genom städerna
              har man kommit till den uppfattningen, att det är livsfarligt
              att ha denna trafik i tätare bebyggda stadsdelar. Det händer ideligen
              olyckor därför att de som inte skola stanna 1 staden eller samhället
              köra igenom i ganska hög fart, och man anser mer och mer allmänt,
              att städerna inte ha någon nytta av en genomgångstrafik av sådana
              som icke ha för avsikt att stanna och att det är till fördel för
              staden att de som vilja från riksvägen besöka staden kunna komma
              dit mera ostört av den genomgående trafiken. Denna uppfattning
              har mer och mer stadgat sig, och som jag nämnde kan jag peka på
              flera städer, som själva tagit initiativ till en lösning av riksvägfrågan
              på det sättet. Detta torde vara en förklaring till att vägoch
              vattenbyggnadsstyrelsen velat ha riksvägen här vid Gäddvik.
            </seg>
            <seg n="c695064f">
              Vidare har det tillkommit militära synpunkter. På dem kan jag
              inte gå så långt in, därför att en del kanske inte lämpa sig för
              offentlig redogörelse, men jag vill erinra om att statens utlastningshamnar
              för malmen ligga i Luleå stad eller ganska nära den och att den
              föreslagna bron vid Bergnäset skulle komma att ligga icke långt
              därifrån. Det lär också finnas ett flygfält i närheten. Dessa
              omständigheter torde göra, att hela Luleå stad ligger i ett utsatt
              läge. Om det vid ett eventuellt krigsfall skulle inträffa någonting,
              så är det inte bara bron, som befinner sig i ett utsatt läge,
              utan hela staden, och genomfartstrafiken genom staden kunde på
              det sättet bli stoppad.
            </seg>
            <seg n="16103240">
              Bron vid Bergnäset skulle dessutom bli större och konstrueras
              så att den kan öppnas för sjötrafiken, medan bron vid Gäddvik
              skulle bli en vanlig landsvägsbro. Det är klart att vid en bro,
              som skall öppnas för sjötrafiken, kommer det att uppstå stagnation
              och köbildning varje gång bron skall öppnas, och det är naturligtvis
              en betydande fördel, att man genom att lägga bron vid Gäddvik
              får landsvägstrafiken befriad från sådana hinder.
            </seg>
            <seg n="c7c1fc6d">
              Att trafiken vid Bergnäset för närvarande är stor, det har jag
              redan sagt, men det är uppenbart, att om Kungl. Maj:ts förslag
              om en bro vid Gäddvik bifalles, en avsevärd del av den trafik,
              som nu går över Bergnäset på grund av de bättre färjförbindelserna
              där, kommer att gå över Gäddvik. Även om den kommer söderifrån
              från det hållet, kommer den, då det gäller lastbilar och andra
              bilar, att kunna taga sig fram till Luleå den vägen på kortare
              tid än det tar att gå över på färjan vid Bergnäset.
            </seg>
            <seg n="19002de1">
              Bron vid Bergnäset ligger således ur militär synpunkt i ett mycket
              utsatt läge. Bron vid Gäddvik ligger mera avsides i en skog och
              är dessutom en vanlig landsvägsbro. Den är alltså icke lika utsatt.
              Jag skall inte närmare gå in på de militära synpunkterna, men
              kammarens ledamöter kanske själva kun-
            </seg>
          </u>
          <note n="1d5fdc15">
            Första kammarens protokoll vid urtima riksdagen 1940. Nr 14.
            2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7676117c">
            18 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-c650c06a7a7e1abb-3" n="3960cc5b" prev="i-c650c06a7a7e1abb-0">
            <seg n="a20bb594">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) na tänka
              sig in i en sådan situation som om en stor flyktingsström skulle
              komma ned norrifrån. Kan det vara lämpligt, att en sådan ström
              skulle ledas mitt genom Luleå stad. Är det inte lämpligare att
              den liksom den civila genomgångstrafiken ledes över Gäddvik? Och
              ur militär synpunkt: kan det vara lämpligt, att grovt artilleri
              och tunga lastvagnar ovillkorligen skola färdas genom staden?
              Är det inte lämpligare att välja en vägsträckning, som lämpar
              sig för genomgångstrafik?
            </seg>
            <seg n="0a71c5c3">
              Dessa synpunkter måste beaktas, när man bedömer denna fråga.
              Det är således rikssynpunkter och lokalsynpunkter, som måste vägas
              emot varandra. Detta har Kungl. Maj:t gjort, och Kungl. Maj:t
              har föreslagit, att bron vid Gäddvik skulle komma i fråga.
            </seg>
            <seg n="74a88d8a">
              Kostnaderna äro, som den föregående talaren redan redogjort för,
              6.2 miljoner för en bro vid Bergnäset, 3.1 miljoner enligt Gäddviksförslaget.
              Kungl. Maj:t undantar emellertid från den senare summan ett belopp
              av 410,000 kronor, som avser vägförbättringar å ömse sidor om
              älven för att få riksvägen i det skick, den bör ha, och säger
              att de arbetena kunna tills vidare anstå. Vidare föreslår departementschefen
              att brons bredd skall minskas från 12 till 10 meter, varigenom
              man kan göra en besparing på 210,000 kronor. Efter avdrag av visst
              mindre bidrag från vägdistriktet kommer departementschefen så
              fram till det äskande, som står i propositionen och återfinnes
              i utskottets förslag, nämligen 2,370,000 kronor. Bron vid Bergnäset
              skulle som sagt kosta 6,200,000 kronor men i den kostnadsberäkningen
              ingår väganläggning på södra sidan av älven — landsbygdssidan
              — för cirka 300,000 kronor och på stadssidan för 100,000 kronor.
              Den renodlade brobyggnaden skulle alltså kosta 35,800,000 kronor.
              Bron vid Gäddvik är således så avsevärt mycket billigare, att
              det är förklarligt, om Kungl. Maj:t vid prövning av ärendet med
              hänsyn till de finansiella förhållanden, som vi även ha all anledning
              att taga i beaktande, och vid jämförelse med de trafiksynpunkter,
              som jag nyss talat om, stannat för Gäddviksförslaget.
            </seg>
            <seg n="e502a9c9">
              Ett ytterligare skäl av oerhört stor betydelse är att, som jag
              sade för en stund sedan, överbefälhavaren för rikets stridskrafter
              fäste synnerlig vikt vid att arbetet utföres på kortast möjliga
              tid. Bron vid Gäddvik beräknas kunna byggas på ett år eller vid
              forcering på något kortare tid. Bron vid Bergnäset kan icke byggas
              på kortare tidrymd än två år, men säkerligen kommer det att behövas
              mer; man räknar med två och ett halvt år. När vi stå inför detta
              starka militära krav, att en bro här måste komma till stånd fortast
              möjligt, så att man kommer ifrån färjförbindelser, är det naturligtvis
              ett ytterst viktigt, kanske ett avgörande moment, att byggnadstiden
              vid Gäddvik är så mycket kortare.
            </seg>
            <seg n="9d3bcfad">
              När jag fick se denna proposition, får jag bekänna, att jag,
              som varit där uppe och sett trafiken, tänkte mig: Nu kommer det
              naturligtvis motioner, som komma att mycket skarpt gå in för att
              bron skall byggas vid Bergnäset i stället för vid Gäddvik. Det
              var ju de båda förslagen, som striden tidigare stått om. Men till
              min stora överraskning fann jag, att motionärerna gå en helt annan
              väg. De erkänna oförbehållsamt de militära synpunkternas överlägsenhet
              i dagens situation — och det tar jag fasta på och ger mitt erkännande
              åt — men de vilja inte vara med om att släppa fram Gäddviksförslaget,
              utan de ha funnit på två alternativa förslag till en annan lösning,
              som avser en mera provisorisk lösning för att tillfredsställa
              de militära synpunkterna i tydligt syfte att sedan i framtiden
              få med förnyad styrka upptaga kampen för en bro vid Bergnäset.
              I motionerna föreslås nämligen, att det skall byggas en bro vid
              Gäddviksströmmen eller också en bro vid Avans färjställe.
            </seg>
            <seg n="ed7bc95a">
              Vad nu beträffar det av motionärerna föreslagna alternativet
              att bygga
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d60cb91a">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 19
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-c650c06a7a7e1abb-4" n="3960cc5b" prev="i-c650c06a7a7e1abb-0">
            <seg n="1ec9fe99">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) en bro
              vid Gäddviksströmmen, har det för många år sedan — jag tror det
              var 1929, i alla händelser för mycket länge sedan — gjorts upp
              ett förslag med undersökningar och kostnadsberäkningar om att
              lösa brofrågan genom en bro vid Gäddviksströmmen. Själva brobyggnaden
              skulle vid den tiden ha kostat mellan 600,000 och 700,000 kronor,
              och därtill hade ju kommit vägarbeten också där. Med anledning
              av dessa yrkanden från motionärernas sida har utskottet hos vägoch
              vattenbyggnadsstyrelsen begärt en preliminär beräkning, vad de
              alternativ, som 1 motionerna föreslås, kunna komma att kosta i
              utförande och inom vilken tidrymd de kunna bli färdiga. Det förklarades
              då från myndigheten — och med hänsyn till de invändningar som
              restes mot uppgifternas riktighet har utskottets kansli begärt
              och fått kontroll — att en bro vid Gäddviksströmmen skulle kosta
              cirka 2 miljoner kronor i dagsprisläget.
            </seg>
            <seg n="9c816ca8">
              Vi ha, som jag nämnde, haft uppvaktningar från den stora landsbygdskommunen,
              och därvid förklarades det inför utskottet, att en bro vid Gäddviksströmmen
              vore den sämsta tänkbara lösningen, ty då skulle trafikanterna
              som kommo på huvudvägen till Gäddviks färjställe få köra ned en
              kilometer till Gäddviksströmmen, och sedan de kommit över där,
              skulle de köra tillbaka en kilometer för att komma tillbaka till
              huvudvägen. Det sades rent ut, att en sådan bro är den sämsta
              lösning som kan komma i fråga. Det förslaget har också tidigare
              varit prövat av myndigheterna och förkastats, så att jag är nästan
              förvånad över att reservanterna efter den diskussion och föredragning
              som ägt rum 1 utskottet fortfarande upptaga detta förslag såsom
              ett alternativ.
            </seg>
            <seg n="86a6ab63">
              Sedan ha de ett alternativ till, nämligen en bro över Lule älv
              vid Avans färjställe. Det är någonting helt nytt. Under brofrågornas
              behandling har detta förslag aldrig förut varit uppe. Första gången
              det kommer fram såsom ett allvarligt yrkande är i denna riksdagsmotion
              i anledning av den kungl. propositionen. Det är icke undersökt,
              det finns inga ritningar, och inga kostnadsberäkningar äro uppgjorda.
              Det finns inte heller någon vattendomstolens dom. Skall man gå
              den vanliga vägen enligt väglagen, då skall det fattas beslut
              på vägstämma och av länsstyrelsen, det skall dömas av vattendomstolen
              0. s. v. Detta är alldeles nödvändigt, om vägstyrelsen skall överta
              underhållet, och sådana formaliteter kunna ta mycket lång tid.
              Det har sagts, att vattendomstolen kan avgöra målet på tre månader,
              men om det skulle bli besvär över vattendomstolens utslag, kan
              det ta mycket lång tid, och om vägstämmobeslutet och länsstyrelsens
              utslag överklagas, dröjer det också mycket länge. Då säger man,
              att man kan gå förbi alla formaliteter, gå vid sidan om väglagen
              och låta staten både bygga och underhålla bron vid Avan. Då skulle
              det kunna gå fortare. Men vi kunna aldrig komma förbi att höra
              vattendomstolen, ty gör man inte det, kan staten få efterräkningar
              i form av skadeståndsanspråk, om det skulle bli översvämningar.
            </seg>
            <seg n="d5367e53">
              Även det förslaget har utskottet låtit vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
              undersöka. Det har varit en tjänsteman på platsen, antagligen
              densamme som haft med dessa broförslag att göra förut och som
              känner alla förhållandena där uppe. Vi ha fått besked i utskottet,
              att bron vid Avan skulle kosta cirka 3,700,000 kronor i dagens
              prisläge.
            </seg>
            <seg n="9a48c9cb">
              Men sedan är det inte nog med bron. Här tillkommer lösning av
              vissa vägfrågor o. d. för att det skulle gå. Men därmed kan man
              aldrig lösa frågan ur den civila trafikens synpunkt. Det finnes
              ortsrepresentanter, som påstå — och jag har anledning tro, att
              det är riktigt — att en bro vid Avan aldrig kan få annat än lokal
              betydelse. Den kan inte tagas i anspråk för någon större civil
              trafik utan skulle endast tillgodose de militära behoven. Denna
              bro skulle aldrig kunna tjäna samma syfte som någon av de två
              påtänkta stora broarna längre ned, och då är kostnaden, 3,700,000
              kronor, också så pass avsevärd, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="262be059">
            20 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-c650c06a7a7e1abb-5" n="3960cc5b" prev="i-c650c06a7a7e1abb-0">
            <seg n="233cdeb2">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) man
              ju måste betänka sig noga, innan man går in för en sådan lösning,
              som i alla fall inte blir effektiv. Det gröna strecket på kartan
              anger allmänna vägar. Befolkningen i Avan har allmän väg på båda
              sidor om Lule älv. För den 1lokala trafiken är vägbehovet alltså
              väl tillgodosett, och vidare har man sin färja. Detta är kanske
              förklaringen till att de, när de först upptogo dessa frågor, aldrig
              tänkte sig, att det skulle bli någon dyrbar broförbindelse däruppe,
              utan de ha velat koncentrera trafiken närmare centrum.
            </seg>
            <seg n="8ef9c744">
              Huvudmotionärernas förslag är Gäddviksströmmen eller Avan. I
              en annan motion, som är väckt av kommunisterna, herrar Brädefors
              och Hagberg, göres inte denna omväg eller kringgående rörelse
              för att komma fram till Bergnäsetbron. De, som göra denna kringgående
              rörelse, diskutera hela tiden Bergnäset, men de föreslå inte Bergnäset
              utan en annan lösning. Man kan ju förstå orsaken till att de göra
              denna kringgående rörelse och helst vilja ha bron så långt bort
              som möjligt. Det är för att de sedermera med så mycket större
              styrka skola omedelbart kunna upptaga krav på byggande av en bro
              vid Bergnäset. Kommunisterna gå i sin motion direkt på bron vid
              Bergnäset, men de ha en motivering, som totalt underkänner alla
              militära synpunkter.
            </seg>
            <seg n="54af6fa5">
              Ja, sådant är frågans läge inför utskottet och riksdagen. Utskottet
              har, som Jag sade, ingående prövat alla synpunkter och kommit
              till den uppfattningen, att det i nuvarande läge vore riktigast
              att bygga en bro vid Gäddvik. Jag borde kanske komplettera min
              redogörelse med att nämna något om älvens bredd. Vid Avans färgställe
              har Lule älv en bredd av 800 meter. I en skrift från drätselkammaren
              i Luleå, som kommit riksdagens ledamöter tillhanda och där man
              diskuterar saken utan att framlägga några beräkningar eller grunder,
              talas det om att man skulle kunna förenkla bron och minska byggnadskostnaderna
              genom att lägga bankar 300 meter ut 1 älven. Detta är något alldeles
              nytt, som kommit upp. Men jag undrar, hur det skulle ställa sig
              i verkligheten, t. ex. på vårarna 1 islossningen och vid stora
              vattenflöden. Det är väl fråga om vattendomstolen verkligen kan
              tilllåta, att man lägger ut bankar av sådan omfattning i älven.
              Det är ett löst framkastat projekt.
            </seg>
            <seg n="9d981b67">
              Vid Gäddviks färjställe har älven en bredd av 430 meter, således
              något mer än hälften av bredden vid Avan. Vid Bergnäset har älven
              en bredd av 830 meter. Att förlägga bron vid Gäddviksströmmen
              måste enligt min mening på förhand betraktas som omöjligt. Där
              är bredden icke exakt angiven, emedan det ligger en liten holme
              i älven, men det största avståndet mellan holmen och stranden
              lär uppgå till 275 meter.
            </seg>
          </u>
          <note n="eb4d007e">
            Avståndet mellan Avan och Gäddviksströmmen är 14 km, från Gäddviks
            färjställe till Gäddviksströmmen 1 km och från Gäddviksströmmen
            till Bergnäset 3 km.
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-c650c06a7a7e1abb-6" n="3960cc5b" prev="i-c650c06a7a7e1abb-0">
            <seg n="ea68147d">
              Nu ha vid utskottsutlåtandet också fogats några specialreservationer
              med hänsyn till brons bredd. Dessa reservanter stå för utskottets
              utlåtande i övrigt beträffande brons förläggning, men en del har
              opponerat sig mot departementschefens förslag att göra ett uttalande
              om att han ville taga under övervägande att minska bredden från
              12 till 10 meter och därmed spara 210,000 kronor, under det att
              andra velat gå ännu längre för att åstadkomma en ytterligare förenkling
              och besparing. Utskottsmajoriteten har också givit uttryck åt
              en viss tveksamhet angående lämpligheten att företaga någon beskärning
              av bredden, men vi ha inte velat binda Kungl. Maj:t genom något
              uttalande utan sagt, att vi ha velat uttrycka denna tveksamhet
              men överlåta åt Kungl. Maj:t att, om Kungl. Maj:t så anser, taga
              frågan under förnyad omprövning. En del reservanter vilja som
              sagt gå en annan väg och föreslå ytterligare förenkling, men det
              finnes också reservanter, som påyrka att ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d144656d">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 21
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-c650c06a7a7e1abb-7" n="3960cc5b" prev="i-c650c06a7a7e1abb-0">
            <seg n="31225498">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) skottets
              uttalande skall utgå, så att den av departementschefen i utsikt
              ställda minskningen av bredden icke måtte företagas utan att bron
              borde få en bredd av 12 meter. I det avseendet kan man nog våga
              hävda den uppfattningen, att när man bygger en så dyrbar bro,
              bör den konstrueras på sådant sätt, att den tillgodoser trafikbehovet
              för en mycket lång tid framåt. En bro är ju inte avsedd att räcka
              bara för 10—15 eller ens 30—40 år, utan helst för all framtid.
              Och med den utveckling av trafiken, som under senare tid har ägt
              rum — jag talar nu om normala förhållanden är det väl troligt,
              att trafikintensiteten däruppe kommer att ytterligare ökas. Därför
              ha vi hyst tvekan om det lämpliga i att företaga denna beskärning.
              De 7 reservanter i utskottet, som önska ha bron förlagd vid Gäddviksströmmen
              eller Avan, vilja däremot att den skall få en så enkel konstruktion
              som möjligt, så att den endast och allenast skall tillgodose de
              militära behoven. Sedan skall man kunna åberopa dess bristfälligheter
              för att taga upp de stora brofrågorna på nytt.
            </seg>
            <seg n="a15bf932">
              Det finnes också en egendomlighet i reservationen. De alternativ,
              som reservanterna gå på, ha kommit fram i form av motioner. Reservanterna
              föreslå, att ett anslag av 500,000 kronor skall ställas till Kungl.
              Maj:ts förfogande, och så skall Kungl. Maj:t till förnyad omprövning
              upptaga denna brofråga och bygga en bro enligt det enklare alternativet.
              Men det finnes väl ingen som tror, att dessa 500,000 kronor skola
              räcka, utan alla torde vara medvetna om att det kommer att kosta
              åtskilligt mera. Det lämnas heller ingen anvisning om hur bron
              skall se ut, hur bred den skall vara eller hur mycket den till
              slut skall kosta. Där finnas således inga direktiv, som kunna
              tjäna till vägledning. Det enda man kan utläsa är att man får
              lägga ut en massa pengar på någonting som icke tillfredsställande
              löser frågan om broförbindelse över Lule älvs nedre del.
            </seg>
            <seg n="e1db322f">
              Ja, herr talman, jag har nödgats att kanske längre än önskvärt
              hade varit uppehålla mig vid detta ämne, men det har berott på
              att det varit så omtvistat. För den ståndpunkt, som jag här har
              framfört, stå hela regeringen och 17 av utskottets 24 ledamöter,
              som efter ingående prövning ha kommit till det resultatet, att
              de anse sig kunna åt riksdagens kamrar förorda brons förläggande
              till Gäddvik, i huvudvägens sträckning.
            </seg>
          </u>
          <note n="8c63b588">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="3db631be">
            Häri instämde herr Lindhagen.
          </note>
          <note type="speaker" n="4ba7d1ff">
            Herr Forslund:
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-0" next="i-812f12afdf05f417-6" n="2d5bcb08">
            <seg n="cf1cc19d">
              Herr talman! Det är ju så, vilket också har framhållits under
              debatten, att frågor av den innebörd, som denna äger, höra till
              den grupp av frågor, som det kan bli mycket strid om. Så har det
              även blivit kring frågan om brobygget vid Lule älvs nedre del.
              Såsom här sagts är detta ingen ny fråga. När det nu gäller att
              fatta avgörande i föreliggande fråga, är jag av den bestämda meningen,
              att man inte får handla som om det gällde att lämna besked rörande
              en beställningssedel på 1 st. bro, ungefär som när man går in
              och beställer kostym hos en skräddare: »Jag skall ha 1 st. kostym.»
              Det gäller att pröva, huruvida ortens intressen kunna förenas
              med de särskilda intressen, som föreligga i det speciella fallet.
              Man får då erinra sig, vilka ortens intressen äro. Ja, såsom här
              redan refererats, har däruppe förts en lång och ihärdig diskussion,
              som till sist resulterat i att landsbygdens och stadens invånare
              blivit eniga om hur detta brobygge lämpligen bör utföras och var
              bron bör få sin förläggning.
            </seg>
            <seg n="4dc85bc8">
              Nu komma här som en blixt från klar himmel, sedan denna sak blivit
              utredd, militärerna och beställa en bro över Tule älv. Militärerna,
              som tidigare av någon egendomlig orsak icke varit inriktade på
              att pröva frågan om lämpligheten att förlägga bron på det ena
              eller andra stället, säga för sin del,
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="61cc1ab2">
            922 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-1" prev="i-812f12afdf05f417-0" n="2d5bcb08">
            <seg n="60614157">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) att
              bron skall ligga vid Gäddvik. Skola vi då på sätt som här av Kungl.
              Maj:t och utskottet föreslagits, utan vidare, avfärda ortens intressen?
              Jag är fullt ense om att man bör tillmötesgå militärerna. Den
              saken skola vi inte diskutera. Men vad jag inte kan vara med om
              är, att när man skall ordna brofrågan för Lule älvs nedre del,
              man går till väga så, att ortsintressena, vilka dock i det långa
              loppet äro det väsentliga, helt åsidosättas.
            </seg>
            <seg n="2bac3955">
              Jag har tidigare deltagit i handläggningen av detta ärende, och
              jag kan utan skryt säga, att jag kan den här frågan. Jag är eljest
              ganska blygsam och vill inte ge mig själv betyg, men denna sak
              har jag studerat under så pass lång tid och i så många avsnitt,
              att jag tror mig kunna den. Jag vill därför gärna lämna vittnesbörd
              om hur j Jag ser på frågan. Då måste jag först säga, att jag är
              litet förvånad över att varken Kungl. Maj:t eller utskottet gjort
              klart för riksdagen, hur man tänker sig fortsättningen, ty fortsättningen
              är av betydelse ur rent ekonomisk synpunkt. Vi få — jag höll nästan
              på att säga från morgon till kväll — höra predikningar om sparsamhet,
              men när man nu har att tillgodose dessa militära och lokala intressen,
              måste man väl också se till huruvida inte detta kan ske på sådant
              sätt, att kostnaderna för det hela inte bli alltför höga. Jag
              vet inte, huruvida nuvarande Kungl. Maj:t är av den uppfattningen,
              att en bro skall byggas vid Bergnäset eller ej. I ett avsnitt
              vill det synas som om åtminstone departementschefen förutsätter,
              att även den frågan sedermera kan komma att bli föremål för omprövning.
              I detta sammanhang ber jag, herr statsråd, att få anmäla en något
              annan mening i fråga om innebörden av vad som redan har beslutats
              än den som herr statsrådet anförde i andra kammaren häromdagen,
              då detta ärende remitterades till utskottet. Herr statsrådet har
              sagt, att båda broföretagen ligga parallellt, och vilket som helst
              av dem kan komma till utförande. Såsom orden föllo, kan man således
              bygga båda broarna, och det är bara fråga om i vilken tur och
              ordning de skola komma. Så har icke jag fattat Kungl. Maj:ts och
              länsstyrelsens beslut under ärendets tidigare handläggning. Vad
              gjorde Kungl. Maj:t, när ärendet förelåg år 19367 Jo, i anslutning
              till vad minoriteten inom regeringsrätten för sin del uttalade
              såsom en lämplig framgångsväg, uppdrog Kungl Maj:t åt vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
              att verkställa den undersökning, vilken, enligt vad de klagande
              ville göra gällande, tidigare hade uraktlåtits. Man hade nämligen
              under diskussionerna hävdat, att det tekniskt icke gick för sig
              att bygga en bro vid Bergnäset och att det därför icke kunde bli
              tal därom. Minoriteten i regeringsrätten ansåg, att denna sak
              icke kunde avgöras enbart med diskussioner utan att den också
              borde bli föremål för en undersökning. Därför stannade minoriteten
              vid den meningen, att man borde vänta med att avgöra frågan om
              bron över Lule älv tills denna kunde prövas i ett större sammanhang.
              Därefter verkställdes undersökningen. Inom parentes får jag kanske
              nämna, att undersökningen har bekostats av den stad, som man 1
              dag icke tar någon som helst hänsyn till. Luleå stad har betalat
              ut 22,000 å 23,000 kronor för att få denna undersökning utförd.
              Om det blir en bro vid Bergnäset, skulle det väl vara möjligt,
              att Luleå stad kan få igen dessa utlägg, men om sagda broprojekt
              helt avskrives, är det väl fråga om Luleå stad
            </seg>
            <seg n="a1306e7a">
              an göra anspråk därpå. Emellertid resulterade det hela i en utredning
              angående möjligheten att bygga en bro, och kostnaderna ansågos
              icke avskräckande. När man sedan prövade saken, stannade man vid
              att vägra bidrag till en bro vid Gäddvik. Det var den enda form,
              som då ansågs vara lämplig, men detta beslut innebar, att när
              man därefter uppdrog åt länsstyrelsen att pröva ärendet i dess
              större omfattning, som det då förelåg, skulle det bli en dom på
              Bergnäset, och i och med att det blivit en dom på Bergnäset, anser
              jag för min del, att frågan om en bro vid Gäddvik hade förfallit.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b62633fe">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 23
          </note>
          <note n="f59c9b8c">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-2" prev="i-812f12afdf05f417-0" n="2d5bcb08">
            <seg n="dcf51e49">
              Det är på den punkten som herr statsrådet och jag äro av skilda
              meningar. Om man vill följa den mening, som herr statsrådet här
              gjort sig till tolk för, skulle en ändring, tillkommen på det
              sätt, som här har skett, vila såsom ett åläggande för vägdistriktet
              att fortfarande vara berett på att bygga en bro vid Gäddvik, änskönt
              alla äro ense om att icke bygga vid Gäddvik utan att i stället
              bygga vid Bergnäset. Men äro vi ense om denna uppfattning, så
              måste man, när det nu av omständigheterna blivit på det sättet,
              att detta byggnadsprojekt, som för övrigt är klart att sättas
              i gång, av ekonomiska skäl icke kan påbörjas, säga sig, att det
              alltså kvarstår att söka fullfölja brobygget vid Bergnäset. När
              det nu har framkommit en önskan om att få en bro på annat ställe
              och som kan byggas på kortare tid, har man att undersöka, var
              den skall förläggas, och då är det ganska naturligt, att man ser
              efter, var behov av broar föreligger vid den återstående delen
              av Lule älv från Boden ner till Luleå. Man får därför inte avgöra
              denna sak så lätt som skett. I detta sammanhang vill jag passa
              på att säga, att ur de risksynpunkter, som den föregående talaren
              berörde — såväl militära som med hänsyn till att lätt kunna överföra
              flyktingar norrifrån och söderut — skulle det vara mycket lämpligt,
              om man hade en bro, som låge närmare Boden än vad fallet är med
              någondera av dessa, både den vid Gäddvik och den vid Bergnäset.
              Jag vill också i detta sammanhang framhålla, att riskerna för
              Gäddvik och Bergnäset äro ungefär lika stora. Med hänsyn till
              de metoder, som nu begagnas för att förstöra broar, är avståndet
              mellan dessa orter så litet, att det icke spelar någon roll. En
              bomb, som är avsedd att fällas exempelvis vid Bergnäset, kan lika
              väl hamna vid Gäddvik. Jag tror därför att vi inte skola ta de
              militära auktoriteternas uttalanden på denna punkt så övertygande.
              Däremot vill jag säga, att det ur evakueringssynpunkt skulle vara
              utomordentligt fördelaktigt, om man finge en tillfredsställande
              broförbindelse längre upp från Luleå än någon av dessa två, vid
              Bergnäset eller Gäddvik, ty en flyktingström bör ju ledas inåt
              landet, icke efter kusten. Därför skulle frågan om brons förläggning
              på en annan plats mycket väl kunna tarva en omprövning.
            </seg>
            <seg n="93137b48">
              Nu har emellertid befolkningen däruppe — Luleå stads 14,000 invånare
              och människorna i den kringliggande bygden, som dagligen ha behov
              av att komma in till staden för att avyttra sina produkter — givit
              uttryck åt en bestämd vilja, och jag måste säga, att jag inte
              kan förstå, hur herr statsrådet har kunnat avfärda denna opinion
              så lätt som med följande två rader i propositionen: »Såvitt jag
              kan finna uppväges knappast den betydande merkostnaden för Bergnäsetbron
              av fördelen av en något kortare förbindelse med Luleå stad.» Är
              detta slutet på frågan om hur Luleå stads brofråga skall behandlas,
              där man har visat så stort intresse för saken, bl. a. genom markupplåtelse
              o. d., och där man i närheten av staden har en rik jordbruksbygd?
              Skall detta intresse avfärdas med dessa få ord? För egen del skulle
              jag inte ha vågat mig på att behandla en orts intressen på detta
              sätt, ty jag hyser den uppfattoingen — och jag förmodar att herr
              statsrådet är av samma åsikt att vad jag skriver beträffande Luleå
              och Neder-Luleå skall rimligen också kunna tillämpas på ett fall,
              som berör mig själv. Hur skulle herr statsrådet själv vilja ha
              det, om han vore jordbrukare i Antnäs? Skulle han vilja göra den
              där färden och faktiskt först resa förbi Luleå, innan han finge
              komma in i staden, vilket man måste göra med den nuvarande och
              föreslagna vägsträckningen? Här finnas tjänstemän i kommunikationsdepartementet,
              som resa ut till Bromma varje dag. Hur skulle herrarna känna sig,
              om den enda broförbindelsen mellan Stockholm och Bromma ginge
              över Sundbyberg? »Vad TI viljen att människorna skola göra eder,
              det gören I ock dem», lyder ett
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0e59edeb">
            24 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-3" prev="i-812f12afdf05f417-0" n="2d5bcb08">
            <seg n="493c1e14">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) gammalt
              heligt språk. Varför skulle vi inte kunna tillämpa det också i
              vårt politiska handlande? Låt oss antaga, att Tranebergsbron icke
              funnes till. Vi kunna ju tänka oss, att den ansetts för dyr eller
              för ömtålig ur försvarssynpunkt, så att man lagt en bro över Bällsta
              å och att familjerna i Bromma blivit hänvisade att resa den vägen
              i stället. Icke ett ögonblick skulle detta tolereras av Brommaborna,
              och även vi andra, som bleve utsatta för ungefär samma obehag,
              skulle säkert reagera. Varför kunna vi inte nu också gå in på
              sakligt resonemang och söka tillgodose önskemålen från denna bygd
              som det nu är fråga om? Jag för min del är villig att tillmötesgå
              alla berättigade krav från militärernas sida, men jag vill i alla
              fall göra klart, att man inte får fuska bort huvudfrågan här.
              Och vill jag avge det vittnesbördet, att Bergnäsetbron skall få
              byggas och att denna snabbare förbindelse för bygden skall komma
              till stånd, då bör jag ur ren sparsamhetssynpunkt inrikta mig
              på att bygga en billig bro för detta speciella ändamål. Tillåt
              mig också att säga — och jag skulle gärna vilja, att det finge
              höras av våra vägmänniskor: Tala litet mera förnuftigt om riksvägarna
              än som nu i regel sker. Säg till vägmyndigheterna: Far sakta fram
              i era stora ombyggnadsplaner för att åstadkomma en riksväg. Om
              vi betänka, mina herrar, vilken ringa fjärrtrafik som kan finnas
              kvar, när man kommer upp till Luleå, då skall man icke längre
              tala om »riksvägar», herr Johansson, utan då skall man tala om
              ortsintressen och för dem bygga en bro, som naturligtvis ur hållbarhetssynpunkt
              lämpar sig för att taga också en något ökad trafik. Vi få inte
              lägga vägar förbi städerna bara därför att det numera har blivit
              modernt att kalla en del vägar för rikshuvudvägar och andra för
              länshuvudvägar o. s. v., utan vi skola se efter, om det är nödvändigt
              att lägga ner så oerhört mycket pengar bara för att åstadkomma
              en sådan där ändring och göra det ogynnsammare för bygdens folk.
              När jag ser på kartan måste jag säga, att nog må det vara rimligt,
              att rikshuvudvägen får gå igenom denna stad, som heter Luleå.
              Det är väl inte nödvändigt, mina herrar, att Luleå stad som en
              gång har flyttat skall flytta tillbaka till sin gamla plats för
              att få vara belägen vid rikshuvudvägen? Staden är över 300 år
              gammal, och den skall väl kunna tillgodoses så att den får en
              trafikled som tillfredsställer den. Och när staden är beredd att
              deltaga i kostnaderna för att ordna denna sak på ett tillfredsställande
              sätt, tycker jag att man bör godta det och gå varandra till mötes
              på ett sådant sätt att man slipper ifrån denna, jag måste säga
              det, otäcka strid som har varit och som kan komma tillbaka. Länsstyrelsen
              som väl bör känna till dessa förhållanden har fått några ord refererade
              i propositionen av innehåll att man icke kan förvänta annat än
              att vederbörande stad och ortsbefolkning allt fortfarande skola
              vidhålla sitt krav på byggandet av en bro vid Bergnäset. Vill
              man tillmötesgå detta önskemål, bör man nu, som jag har sagt så
              många gånger förut, bygga så billigt som möjligt och inte som
              herrarna i utskottet göra, då de till och med öka Kungl. Maj:ts
              förslag och inte vilja nöja sig med en 10 meters 'bro utan kräva
              en 12 meters. Vad skola vi med en tolv meters bro över älven några
              hundra meter högre upp, om vi få en ordentlig bro vid Bergnäset?
              - Är det fråga om att bygga en bro vid Gäddvik, kan man nöja sig
              med en billigare sådan, enär en större bro senare bör byggas vid
              Bergnäset. Enligt min mening finns det åtskilligt i reservanternas
              resonemang som även bör kunna godtagas av kammaren.
            </seg>
            <seg n="e291fba7">
              Som ett komplement till vad som anföres i reservationen på sid.
              12 i utskottets utlåtande skulle jag emellertid, herr talman,
              vilja göra ett ändringsyrkande, vilket jag tycker kammaren kunde
              ansluta sig till. Detta yrkande skulle i själva verket innebära
              en vördsam hemställan till Kungl. Maj:t att
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="298540ea">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 25
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-4" prev="i-812f12afdf05f417-0" n="2d5bcb08">
            <seg n="8ab6def4">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) icke
              motsätta sig att uppta frågan till välvillig förnyad omprövning.
              Man behöver inte befara att detta skulle medföra något nämnvärt
              dröjsmål, ty det är ju ännu icke klart med vägmyndigheterna och
              vägdistriktet om brons byggande. Jag utgår då ifrån att vägdistriktets
              tidigare fattade beslut om Gäddviksbron icke kommer till utförande,
              utan att det blir ett nytt beslut från den medelsförvaltande myndigheten,
              nämligen vägdistriktets organ. Saken är ju under omprövning i
              länsstyrelsen, eftersom besvär äro anförda över vägstyrelsens
              beslut. Ställningen är ungefär som 1 regeringsrätten: tre rösster
              för och två emot. Utan att gå någon i förväg, eftersom det icke
              är jag som skall döma, måste jag säga att vi väl icke i ett fall
              som detta på allvar kunna göra den meningen gällande att en vägstyrelse
              bara skall kunna betala ut medel, utan att frågan på nytt i laga
              ordning blir föremål för behandling. Det är inte så hastigt gjort
              att få ett sådant beslut och att sedan vinna laga kraft. I propositionen
              utgår man ifrån såsom självklart att vägdistriktet skall betala
              sedvanlig andel med i första hand upp till 110,000 kronor och
              enligt gällande författningar åta sig skyldigheten att underhålla
              bron. Härtill föreligger ännu icke något medgivande från vägmyndigheternas
              sida. Jag tycker att detta är en angelägenhet som man borde ha
              gjort klart för sig tidigare, såvida det inte varit Kungl. Maj:ts
              mening att man i detta fall inte skulle tala så mycket om vägdistriktet
              och dess beslutande myndighet, utan att Kungl. Maj:t komme att
              ordna med anslag till denna bro upp till 100 Zz. Men om så varit
              meningen borde man ha skrivit ut det i propositionen.
            </seg>
            <seg n="8ea4b32d">
              Jag har den inställningen att man framför allt i denna tid icke
              skall hålla på att strida om saker och ting som det icke är nödvändigt
              att strida om utan som jag brukar säga försöka att koppla till
              människornas medverkan där det finns möjlighet, och inte gå dem
              emot. Det tror jag man kan göra med Norrbottensintressena i detta
              fall, bara man visar en verklig vilja att gå dem till mötes så
              långt möjligt är. Jag skulle därför, som jag nyss sade, vilja
              vädja till Kungl. Maj:t att på nytt pröva denna sak. För att detta
              skall kunna ske föreslår jag följande formulering av den av herrar
              Anderberg m. fl. avgivna reservationen:
            </seg>
          </u>
          <note n="b043a7cf">
            »Kungl. Maj:ts ... (= utskottet) ... och broar.
          </note>
          <note n="48bc9a67">
            Vid behandlingen ... (= reservationen) ... det av Kungl. Maj:t
            framlagda förslaget» (sid. 12, rad 1).
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-5" prev="i-812f12afdf05f417-0" n="2d5bcb08">
            <seg n="4bac0b30">
              »Enligt utskottets åsikt bör på något av de här ovan angivna
              sätten eller annorledes en broförbindelse kunna åstadkommas, som
              för en rimlig kostnad tillgodoser de militära anspråken utan att
              lägga hinder i vägen för en slutlig lösning av frågan om en bro
              vid Bergnäset. Utskottet förordar därför att Kungl. Maj:t bemyndigas
              att med beaktande av vad utskottet ovan anfört taga förläggningsfrågan
              under omprövning samt i anslutning till resultat som därvid framkommit
              låta uppföra en bro vid Avan, Gäddviksströmmen, Gäddviks färjställe
              eller annan lämplig plats. För ändamålet torde böra anvisas ett
              reservationsanslag av 1,500,000 kronor, vilket belopp bör vara
              tillfyllest för en bro av det slag utskottet avser. Skulle anslaget
              visa sig otillräckligt, lärer Kungl. Maj:t vara oförhindrad att
              till 1941 års lagtima riksdag inkomma med de ytterligare anslagsäskanden
              som kunna befinnas nöd-
            </seg>
          </u>
          <note n="8af0f2a7">
            vändiga. . Vad utskottet ... (= reservationen) ... vid Bergnäset.
            Under åberopande ... (= reservationen) ... 1,615,000 kr.;
          </note>
          <note n="5dfc3b9f">
            ec) under sjätte huvudtiteln till Broförbindelse över Lule älv
            vid Avan, Gäddviksströmmen, Gäddviks färjställe eller annan lämplig
            plats 1,500,000 kronor;
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c5696caa">
            26 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <note n="f59c9b8c">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.)
          </note>
          <note n="530aba9d">
            II. bemyndiga Kungl. Maj:t att med beaktande av vad utskottet
            ovan anfört fastställa förläggningsplatsen för den bro som avses
            skola uppföras med anlitande av det ovan under I. ec) anvisade
            anslaget.»
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-6" prev="i-812f12afdf05f417-0" n="2d5bcb08">
            <seg n="38205d21">
              Jag skulle vilja att man kunde ena sig om en sådan linje, och
              att även det militära intresset som säkerligen är brådskande kunde
              ansluta sig därtill. Jag har åtminstone själv den erfarenheten
              att det inte är så svårt att komma överens med militären, om man
              allvarligt går inför en sak, och när det som i detta fall blir
              klarlagt att här gäller det ett för Norrbotten så allmänt intresse
              att man bör söka tillmötesgå det. Jag utgår då ifrån att man inte
              kan låta anstå med de vanliga militära förberedelserna för förflyttning
              över ett vattendrag av denna storlek under den tid som bron i
              alla fall inte kan användas eftersom den är under byggnad. Jag
              tror att militären i det försvarsarbete som alltid åvilar den
              måste iakttaga all försiktighet även vid förbindelsen över detta
              vattendrag.
            </seg>
          </u>
          <note n="b6d0bef5">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till den av herrar Anderberg
            m. fl. avgivna reservationen med den ändring däri som jag nyss
            läste upp.
          </note>
          <note n="64e281ea">
            I herr Forslunds yttrande instämde herrar Karl Johan Olsson,
            Asplund, Bäckström, Sven Hansson, Caap, Svedberg och Karl August
            Johanson.
          </note>
          <note type="speaker" n="c4e8882e">
            Herr statsrådet Andersson:
          </note>
          <u who="Q1555406" xml:id="i-8f39c0b3f5a9f92c-0" n="615c02bb" next="i-8f39c0b3f5a9f92c-4">
            <seg n="eda66889">
              Beträffande a) och b) i föreliggande utskottsutlåtande finnes
              ingen meningsskiljaktighet, utan där har propositionen reservationslöst
              blivit tillstyrkt. Under punkten c) däremot ha delade meningar
              uppstått rörande platsen för den tillämnade bron över Lule älvs
              nedre lopp. Bakom denna meningsskiljaktighet skönjer man — som
              här förut har sagts — återspeglingen av en lokal strid om det
              lämpliga broläget, en strid av ett slag som för övrigt är ganska
              vanlig, så snart det gäller att bestämma läget för ett större
              broföretag. I detta fall ha de stridande parterna förskansat sig
              bakom två konkurrerande alternativ. Det ena av dessa, det som
              är upptaget i propositionen, avser att förlägga bron till Gäddviks
              färjställe, det andra, vilket icke är framfört i reservationen,
              men dock är reservanternas, respektive motionärernas önskemål,
              vill förlägga bron till Luleå stad eller, som det i handlingarna
              säges, Bergnäset efter namnet på den by på södra stranden, varifrån
              bron skulle utgå. Såsom utskottets ordförande har erinrat om,
              föreligger också det säregna förhållandet att fullt utarbetade
              och beräknade förslag finnas utarbetade och dömda i båda fallen.
            </seg>
            <seg n="4ba4e553">
              Jag vidhåller för min del den uppfattning som jag gav uttryck
              åt vid remissdebatten i andra kammaren, nämligen att det icke
              finnes något vare sig formellt eller sakligt hinder för att ettdera
              av dessa broföretag kan komma till utförande. Teoretiskt skulle
              Kungl. Maj:t i själva verket ha möjlighet att låta utföra båda
              två. Att saken nu har förts inför riksdagen beror på att anslagsbeloppet
              är så stort att de på det ordinarie broanslaget tillgängliga medlen
              icke förslå ens för ett påbörjande av brobygget. Jag skall inte
              inlåta mig på någon debatt med den föregående ärade talaren om
              innebörden av Kungl. Maj:ts beslut åren 1936 och 1938. Han borde
              ju i detta fall veta bättre än jag, eftersom det var han som bar
              ansvaret för besluten. Jag vill dock erinra om att det på den
              tiden icke ankom på Kungl. Maj:t i statsrådet att avgöra tvister
              om brooch vägfrågor, utan det ankom på regeringsrätten. Kungl.
              Maj:t kunde inte komma efter och ändra regeringsrättens dom, och
              eftersom domen den gången gick till förmån för Gäddviksalternativet,
              måste formellt sett detta förslag alltjämt finnas kvar och vara
              levande. Men, som sagt, jag lämnar detta helt och hållet åt sidan.
              I departementet ha vi utgått ifrån såsom en självklar sak att
              vi icke behöva börja proceduren på nytt, vare sig i fråga
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="18a0d586">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 27
          </note>
          <note n="4caa4aef">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) om Gäddviksförslaget
            eller Bergnäsetförslaget, utan att den formella grundvalen finnes
            för fortsättning på båda två.
          </note>
          <u who="Q1555406" xml:id="i-8f39c0b3f5a9f92c-1" n="615c02bb" prev="i-8f39c0b3f5a9f92c-0">
            <seg n="009709a8">
              Frågan om byggande av en bro över Lule älv i dess nedre lopp
              har nu upptagits som ett led i de åtgärder för förbättrande av
              kommunikationsförhållandena i Norrbotten som ha påkallats av det
              militära läget. I a) och b) i utskottsutlåtandet avhandlas ju
              ett par förbättringar av enahanda slag. Utan ett initiativ från
              de militära myndigheterna skulle frågan om byggandet av en bro
              över Lule älv icke nu ha blivit upptagen med hänsyn till de stora
              kapitalbelopp som ett broföretag slukar, vare sig man lägger bron
              på det ena eller på det andra stället. Vid sådant förhållande
              är det alldeles självklart, att man måste ta mycket stor hänsyn
              till de militära synpunkterna vid bestämmande av brons läge. Båda
              alternativen måste skärskådas ur andra synpunkter nu än åren 1936
              och 1938, och jag vågar nästan förutsätta, att om den föregående
              ärade talaren skulle haft att ta ståndpunkt till desamma år 1940
              i stället för 1938, utgången av hans prövning skulle ha blivit
              en annan.
            </seg>
            <seg n="4a5b7eec">
              Ur militär synpunkt är förläggandet av en bro vid Luleå stad
              synnerligen olämpligt, vilket också har framhållits av utskottets
              ärade ordförande. En sådan bro ligger för nära havet och mynnar
              dessutom ut i en stad, på vars trånga gator genomgångstrafiken
              skall trängas med den lokala trafiken. Vare sig det gäller militära
              transporter i egentlig mening eller evakuering — och detta borde
              utrymningskommissionens ordförande vara den förste att inse —
              måste det vara synnerligen olämpligt att koncentrera en stark
              trafik till en stad. Vidare har måhända i det nuvarande läget
              det väsentligaste skälet för de militära myndigheterna varit att
              Luleå—Bergnäsetalternativet skulle dra så lång byggnadstid att
              hela saken skulle förlora aktualitet för den tidrymd som man nu
              kan överblicka. Broläget vid Gäddviks färjställe erbjuder ur alla
              de synpunkter som här ha berörts klara företräden. Framförallt
              gäller detta byggnadstiden. Denna anses kunna sättas till ett
              år vid Gäddviks färjställe, under det att byggandet av en bro
              vid Luleå—Bergnäset med all sannolikhet tar mer än dubbelt så
              lång tid.
            </seg>
            <seg n="e4397d51">
              För min del har jag funnit de anförda skälen att nu bygga en
              bro vid Gäddviks färjläge vara bärande. Jag vill inte förneka
              att kostnadssynpunkten därvidlag i någon mån varit avgörande.
              Även här befinna vi oss i ett annat läge än åren 1936 och 1938,
              då tillgången på bilskattemedel var så riklig att man tyckte sig
              ha råd att vara litet frikostig. Jag är glad att höra att förre
              chefen för kommunikationsdepartementet rekommenderar sparsamhet
              med avseende på expansionen på vägområdet, och jag kanske vid
              ett annat tillfälle kan få ta upp en diskussion med honom om hur
              det har förfarits i det förflutna.
            </seg>
            <seg n="d1496b89">
              I de motioner och inlagor som figurera i målet och i de anföranden
              som ha hållits här förut har det betonats att huvudalternativen
              äro Gäddvik och Bergnäset. Detta är också min uppfattning, och
              därför har jag liksom utskottets ärade ordförande blivit förvånad
              över att man nu för fram andra linjer, inte bara en utan flera.
              Vi ha för närvarande inte mindre än fyra alternativ till propositionen
              att välja på, tre som äro nämnda i reservationen jämte den kombination
              som den siste ärade talaren framförde. Vid sådant förhållande
              finner jag det lämpligt att begränsa diskussionen till vad som
              nu föreligger i kammaren. Jag skall alltså inte inlåta mig på
              någon vidare diskussion av broalternativen Gäddvik—Bergnäset,
              eftersom det med undantag av de kommunistiska motionärerna i andra
              kammaren icke är någon här i riksdagen som på allvar fört fram
              alternativet om att nu bevilja medel till en bro vid Bergnäset.
              De förslag som föreligga i motionen och reservationen kan jag
              dock knappast betrakta som allvarligt menade. Den som kan läsa
              innantill ser ju genast att man söker få fram alternativ som kunna
              mota Gäddviksförslaget, utan att
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="04859166">
            28 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q1555406" xml:id="i-8f39c0b3f5a9f92c-2" n="615c02bb" prev="i-8f39c0b3f5a9f92c-0">
            <seg n="26b2f62e">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) visa
              någon särskild iver att tillgodose de önskemål i kommunikationsavseende
              som de sålunda föreslagna nya brolägena skulle främja. Det förslag
              som väl får betraktas som reservanternas huvudlinje, nämligen
              byggandet av en fast bro vid Avan är, såsom förut framhållits,
              ett alldeles nytt projekt som har inkastats i det läge som uppstod
              i och med propositionens framläggande. Förut har detta alternativ
              icke varit uppe, det har icke varit prövat av de lokala myndigheterna,
              och mig veterligen har det heller icke tagits något initiativ
              från den intresserade ortsbefolkningens sida. Det andra alternativet
              avser att bygga en bro nedströms Gäddviks färjställe vid den s.
              k. Gäddviksströmmen, och slutligen antydes möjligheten att bygga
              en enklare bro än propositionen förutsätter vid Gäddviks färjläge,
              d. v. s. samma plats som propositionen upptar. Reservanterna ha
              inte bestämt sig för något av dessa alternativ utan hålla vägarna
              öppna till dem alla.
            </seg>
            <seg n="756977cb">
              För att börja med förslaget om en bro vid Avan måste det sägas,
              att en sådan bro varken skulle fylla de civila eller de militära
              behov som avses att fyllas genom en bro över nedre delen av Lule
              älv. Broläget vid Avan ansluter icke till rikshuvudvägen söderifrån
              mot Haparanda. Det ligger isolerat från rikshuvudvägen, och skall
              en bro där tjäna något ändamål som en verklig genomfartsväg, måste
              nya tillfartsvägar byggas på såväl norra som södra sidan av älven
              med en mera direkt anslutning till rikshuvudvägen än de vägar
              som nu löpa parallellt på båda sidor om Lule älv. Vidare kommer
              utförandet av en bro vid Avan med all sannolikhet att ta betydligt
              längre tid än byggandet av en bro vid Gäddvik. Den förste ärade
              talaren var så sangvinisk att han ansåg att vattendomstolen skulle
              kunna klara sin procedur på en månad. Han har redan blivit erinrad
              om att det finns besvärsinstanser över vattendomstolen, och alla
              skäl tala för att även i detta fall besvär komma att anföras.
              Men det är inte bara den rättsliga proceduren det här är fråga
              om. Jag upprepar vad jag nyss sade, att detta projekt är alldeles
              nytt. Det har inte företagits någon grundligare undersökning beträffande
              bottnens beskaffenhet; brons konstruktion är icke genomarbetad;
              inga beräkningar äro utförda, och även med det allra lyckligaste
              tänkbara förlopp kan jag inte se att man kan börja ett brobygge
              eller ens lämna ut förslag på entreprenad till ett brobygge vid
              Avan tidigare än om tre eller fyra månader. Men dessa tre eller
              fyra månader betyda mer i utbyggnadstid än det rent kalendariska
              talet anger. Ty genom att bygget inte kan sättas i gång under
              vintern eller lågvattensperioden kommer arbetet att förskjutas
              ett helt år, ty isgången hindrar arbetets igångsättande vid islossningen
              och högvattenståndet vid vårfloden. Följaktligen tror jag man
              nödgas säga att utförandet av ett brobygge vid Avan kommer att
              ta ungefär lika lång tid som ett liknande vid Bergnäset.
            </seg>
            <seg n="89055834">
              Den förste ärade talaren antydde att det var en fördel med broläget
              vid Avan att det låg inom Bodens fästningsområde. Jag vet inte
              var denne talare har förvärvat sin militära sakkunskap, men den
              militära sakkunskap som har stått Kungl. Maj:t till buds är av
              en helt annan uppfattning. Den anser nämligen att det är en fördel,
              om den blivande bron ligger utanför fästningsområdet.
            </seg>
            <seg n="b285d5bb">
              Beträffande kostnaderna för en bro vid Avan måste man röra sig
              med approximativa tal, då, som jag nämnde, inga fasta beräkningar
              finnas. Ett förslag som har skisserats i vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
              har emellertid beräknats dra en kostnad av 3.7 miljoner kronor.
              Således skulle även i detta avseende Avanalternativet ställa sig
              oförmånligare än Gäddviksalternativet. Aven den civila trafiken
              måste bli bättre tillgodosedd genom en bro vid Gäddvik än en vid
              Avan. Framförallt tillkommer synpunkten om rikshuvudvägens sträckning.
              Trots alla påståenden om motsatsen torde dock en icke obetydlig
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c9ad61ae">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 29
          </note>
          <u who="Q1555406" xml:id="i-8f39c0b3f5a9f92c-3" n="615c02bb" prev="i-8f39c0b3f5a9f92c-0">
            <seg n="e055bd36">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) del
              av trafiken söderifrån till Luleå komma att använda Gäddviksbron,
              därför. att det alltid är säkrare att anlita en broförbindelse
              än en färja. Trots att vägen är så pass mycket längre som den
              skulle bli i detta fall, är jag tämligen övertygad om att den
              största delen av biltrafiken kommer att välja Gäddviksbron och
              denna sålunda kommer att tjäna ett betydande civilt syfte även
              i fråga om lokaltrafiken. Denna trafik kommer bron vid Avan aldrig
              att kunna ta upp, utan denna bro kommer att inskränka sig till
              att tjäna trafiken endast mellan de byar som där ligga på båda
              sidor om älven.
            </seg>
            <seg n="786d7008">
              Jag kommer så till förslaget att ordna en provisorisk bro över
              Gäddviksströmmen. Detta förslag har mycket riktigt, som här har
              antytts, varit uppe under frågans förberedande behandling, men
              då förkastats till förmån för ett brobygge vid färjläget. Det
              har också antytts såväl i reservationen som av den förste ärade
              talaren att en provisorisk bro vid Gäddsviksströmmen skulle kunna
              utföras av militären. Inom försvarsstabens kommunikationsavdelning
              bestrider man emellertid möjligheten härutinnan. Vattnet är för
              brett, och dessutom är det här fråga om ett vattendrag där det
              dels förekommer omfattande flottningar, dels stark isgång under
              vårfloden. Båda dessa omständigheter äro av den natur att militären
              anser sig icke kunna utföra en dylik bro i egen regi. De broar
              som utföras av ingenjörstrupperna äro av helt annat slag än den
              som här kan komma i fråga. Terrängen möjliggör nämligen icke här
              byggande av en enkel hängbro. Alltså får man lämna det alternativet
              helt och hållet ur sikte. Det kan aldrig bli tal om att militärerna
              skulle utföra en provisorisk bro på något av de ställen, varom
              här är fråga.
            </seg>
            <seg n="ba24187f">
              Då måste man spörja: kan det vara något förnuft i att bygga en
              provisorisk bro för vägmedel, en bro som dock måste komma att
              draga väsentliga kostnader med hänsyn till att det skall finnas
              rum för flottgodset och att det också måste göras så starka pelaranordningar,
              att de stoppa vid en eventuell isgång? Jag kan för min del icke
              finna att det är något skäl att offra vägmedel på en sådan sak,
              när man har möjlighet att omedelbart i närheten, bara något hundratal
              meter uppströms, anordna en fast broförbindelse, som tjänar såväl
              det militära som det civila behovet. Orsaken till att alternativet
              vid Gäddviksströmmen, förut blivit utdömt är att tillfartsvägarna
              äro så dåliga och att det blir en onödig omväg, enär terrängen
              på båda sidor är mindre gynnsam.
            </seg>
            <seg n="8c209bb6">
              Vad så slutligen angår det tredje och sista förslaget, att vid
              det i propositionen förutsatta broläget anordna en billigare broförbindelse,
              kan jag inte på rak arm bedöma vilka möjligheter som därvidlag
              finnas. Vattendjupet är jämförelsevis stort, och bredden är mellan
              400 och 500 meter. Sannolikheten för att man skall kunna väsentligt
              nedbringa kostnaderna för en bro vid Gäddvik finner jag ganska
              små. Man kan visserligen inskränka på bredden — det tjänar man
              något hundratal tusen kronor på — men mer kan det inte bli fråga
              om.
            </seg>
            <seg n="45dbdc98">
              I detta sammanhang vill jag också ta upp spörsmålet om bredden
              på den planerade bron. Jag vill då säga att när jag i propositionen
              har gått in för att skära ned den förut föreslagna bredden av
              12 meter till 10 meter, har jag gjort det av ekonomiska skäl och
              av den anledningen, att den sistnämnda bredden svarar bäst emot
              den väg som på båda sidor skall stöta till bron. Rikshuvudvägen
              här är avsedd att utföras med 6 meters bredd, och då måste det
              väl även vara tillräckligt att ha en bro med den bredden. Den
              återstående delen av brobredden skall utnyttjas till cykelbanor,
              en på vardera sidan om 2 meter. Dessa cykelbanor kan man naturligtvis
              slopa med hänsyn till den väntade ringa trafiken av gående och
              cyklande på bron, men den besparing som man åstadkommer genom
              att slopa gångbanorna — vilka anordnas utanför
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-029.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="90f44900">
            30 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q1555406" xml:id="i-8f39c0b3f5a9f92c-4" n="615c02bb" prev="i-8f39c0b3f5a9f92c-0">
            <seg n="51533db9">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts. den bärande
              brokonstruktionen — belöper sig säkerligen inte till mer än något
              hundratal tusen kronor.
            </seg>
            <seg n="c93f5265">
              Det vore åtskilligt att säga i anledning av den siste ärade talarens
              yttrande. Han presenterade sig som den där vill stifta frid, men
              i vissa delar var hans yttrande inte så särskilt fridsamt mot
              Kungl. Maj:t. Han frågade vad som skulle komma att ske, därest
              propositionen nu bifalles och en bro kommer till utförande vid
              Gäddvik; kommer då Bergnäsetalternativet att för alltid skrinläggas,
              eller har det varit Kungl. Maj:ts mening att det i alla fall skall
              komma till utförande? På den frågan vill jag svara, att fortsättningen
              måste helt och hållet bero på de ekonomiska möjligheterna i framtiden.
              Jag erinrar om vad jag sade nyss. Vi ha icke längre att räkna
              med denna utomordentligt kraftiga tillströmning av automobilskattemedel,
              som tidigare förekom. Vi måste utgå från att vägväsendet under
              de kommande åren, kanske för en ganska lång tid framåt, blir svältfött
              och att väganslagen måste konkurrera med andra anslag på skattebudgeten.
              Vi veta för resten inte alls vilka ekonomiska perspektiv som möta
              oss i framtiden. Med hänsyn därtill vill jag svara, att frågan
              om Bergnäsetbron får skjutas på framtiden. Det får bero på den
              framtida utvecklingen och våra ekonomiska möjligheter samt även
              på möjligheten av en 1 framtiden uppkommande stor arbetslöshet
              om och när bron kommer till utförande.
            </seg>
            <seg n="d6c2bd47">
              Vidare ställde herr Forslund en samvetsfråga till mig, hur jag
              skulle förhålla mig, om jag vore jordbrukare i Antnäs och man
              ville förlänga vägen till Luleå stad, som här skulle ske. Därpå
              kan jag svara med en hänvisning till att det finns andra jordbrukare,
              som bo söder om Lule älv och som ha samma väg till Luleå stad
              som herr Nilsson i Antnäs, men som äro lika ivriga anhängare av
              Gäddviksalternativet som herr Nilsson i Antnäs är anhängare av
              Bergnäsetalternativet. En av dessa har uppvaktat utskottsledamöterna,
              och hans namn finnes under den skrift i ämnet, som är utsänd till
              riksdagens samtliga ledamöter. Med den frågan träffade herr Forslund
              alltså inte någon så särdeles öm punkt.
            </seg>
            <seg n="5b8e033b">
              Som här sagts, är det en lokal strid som ligger bakom den här
              debatten. I denna strid är Luleå stads intresse klart dokumenterat,
              och det kan icke falla mig in att bestrida det berättigade i den
              kamp som Luleå stad för för sina intressen. Men däremot är länsintresset
              delat. Jag tror inte det går att få upp någon enhällig ortsopinion
              för vare sig det ena eller andra alternativet. Jag vill erinra
              om att majoriteten i vägstämman har pendlat. Den har växlat varje
              gång, och det har blivit knappa majoriteter i vägstämman, då avgörandena
              i denna fråga ha träffats. Men å andra sidan står för mig riksintresset
              alldeles klart, och det pekar i nuvarande stund på att en bro
              bör utföras enligt Gäddviksalternativet. Den föregående ärade
              talaren yttrade något om särintressen. Jag kan väl knappast tro
              att han betecknade riksintresset, representerat av de militära
              synpunkterna, som ett »särintresse». Jag trodde för min del att
              det intresset i närvarande stund var ett huvudintresse. Så har
              i varje fall Kungl. Maj: uppfattat saken. Så har också utskottsmajoriteten
              fattat den, då propositionen har blivit tillstyrkt, och jag hoppas
              att kammaren därvidlag skall följa utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b1d6fc20">
            Herr Gabrielsson:
          </note>
          <u who="Q5748895" xml:id="i-99b130f555232d83-0" next="i-99b130f555232d83-2" n="31cb1e8b">
            <seg n="e08e8461">
              Herr talman! Då jag i utskottet har följt majoritetens förslag,
              nämligen om bifall till Kungl. Maj:ts förslag om att bygga en
              bro vid Gäddvik, har jag gjort det, trots att jag är representant
              för Norrbotten; jag är kanske den ende därifrån, som har gått
              med på den kungl. propositionen. Jag anser att såsom frågan nu
              ligger till är det ingenting annat att reflektera på än att taga
              Kungl. Maj:ts förslag, men jag har en avvikande mening i fråga
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="14453013">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 31
          </note>
          <u who="Q5748895" xml:id="i-99b130f555232d83-1" prev="i-99b130f555232d83-0" n="31cb1e8b">
            <seg n="0ef33a62">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) om brons
              storlek och kostnaderna. Jag erkänner och skall villigt understryka,
              att en trafikförbindelse över Gäddvik för Nederluleå sockenbor
              är befogad och att det behövs en bro där, ty man har ju samtrafiken
              till Nederluleå kyrka. För invånarna i kommunen finns det alltså
              och har det hela tiden funnits skäl för att man skall anlägga
              en bro vid Gäddvik. Nu har därtill kommit det militära behovet.
              Var och en måste väl också erkänna, att det är både nödvändigt
              och berättigat. Lule älv har ingen bro i sitt nedre lopp på ett
              avstånd av icke mindre än cirka 4 mil, upp till Boden. Över de
              andra älvarna, såsom Ångermanälven, Umeälven m. fl., ha vi på
              samma avstånd tre å fyra broar.
            </seg>
            <seg n="e6c69c91">
              Alltså finns det skäl för att man tillgodoser den lokala trafiken,
              och sedan därtill nu också kommit de militära kraven, tycker jag
              för min del att man inte har något att säga om den saken, utan
              att man, såsom Kungl. Maj:t har föreslagit, bör gå in för att
              bygga en bro vid Gäddvik. Men varför skall man bygga en så dyrbar
              bro? Det är egentligen det som jag har reserverat mig emot, då
              jag önskat ett uttalande till Kungl. Maj:t i annan riktning än
              utskottet föreslagit.
            </seg>
            <seg n="308ea83b">
              Jag har från vägoch vattenbyggnadsstyrelsen införskaffat en uppgift
              över bredden på broar, där trafiken efter riksvägarna går fram.
              Om vi då se på Ångermanälvens nedre lopp, ha vi den stora bron
              vid Hammar, en charmant bro för övrigt, som dock bara är 6 meter
              bred. Nästa bro, som nu bygges över Ångermanälven, skall ju bli
              12 meter; men det är den riksbekanta Sandöbron, vars förra spann
              ramlade ned i Ångermanälven och som nu bygges med 12 meters bredd,
              den största som kan förekomma. Denna bro skall ju ha segelfri
              höjd, och jag skulle snarare vilja jämföra den med Tranebergsbron
              utanför Stockholm; det är således en mycket stor och kraftig bro.
              Kommer jag så över till Skellefte älv, håller man där på att bygga
              om bron över älven vid Skellefteå stad. Där är trafiken betydligt
              större än vad den någonsin kommer att bli över bron vid Gäddvik,
              ty bron ligger mitt inne i Skellefteå stad, och vidare förmedlar
              den trafiken till Skellefteå landskommun, vilken som vi veta är
              den största i Sverige med 25,000 invånare och stora samhällen.
              Kungl. Maj:t har ju dock ansett att det för denna bro, där trafiken
              efter riksvägarna skall gå fram, är tillräckligt med 6.3 meters
              bredd, därav 5 meter körbana och 1.3 meter gångoch cykelbana.
              Nästa bro, över Pite älv, är 422 meter lång, alltså ungefär som
              bron vid Gäddvik. Den är 6 meter bred. Den byggdes för några år
              sedan och anses fylla trafikbehovet även som riksväg.
            </seg>
            <seg n="945c3d2a">
              Därför menar jag, att om man nu bygger en bro vid Gäddvik, så
              bör man inte ta till den så stor och dyrbar, att man förtar möjligheterna
              för Luleå stad att få en bro i framtiden. Det är det som jag menar
              med mitt påpekande här, att man icke bör bygga den föreslagna
              dyrbara bron; det har ju till och med höjts röster för en ännu
              större bredd, och det har även av utskottet sagts, att man inte
              är nöjd med de av Kungl. Maj:t föreslagna 10 meterna, utan vill
              ha bron 12 meter bred. Om riksdagen skulle besluta att bygga en
              bro nere vid Gäddvik, som ändå bara ligger fyra, fem kilometer
              ovanför Luleå stad, då har man borttagit möjligheterna att någonsin
              få en bro vid Luleå, och jag kan inte annat än anse, att det är
              både behövligt och riktigt att Luleå stad i framtiden får sin
              broförbindelse. TLiksom herr Forslund vill jag framhålla att man
              där nedlagt stora kostnader och har väntat sig, att man i framtiden
              skulle få en bro. Det har helt nyligen anlagts ett flygfält utanför
              Luleå stad, och det kommer att bli en synnerligen livlig trafik
              över älven där.
            </seg>
            <seg n="aa0f9c2c">
              På grund av de anförda omständigheterna har jag alltså varit
              med om att förorda bifall till Kungl. Maj:ts förslag, och 1 motsats
              till några av reservanterna har jag inte ansett att man nu kan
              reflektera på en bro vid Avan eller vid Gäddviksströmmen, utan
              att broläget bör vara vid Gäddvik, men däremot
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-031.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e5aefcfa">
            32 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q5748895" xml:id="i-99b130f555232d83-2" prev="i-99b130f555232d83-0" n="31cb1e8b">
            <seg n="f925836a">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) bör
              man enligt min mening spara på kostnaderna. Kungl. Maj:t har förklarat,
              att om man gör bron 10 meter bred i stället för att, såsom förut
              föreslagits av vägoch vattenbyggnadsstyrelsen, bygga den med 12
              meters bredd, så skulle man spara 210,000 kronor. Men enligt min
              mening skulle det vara fullt tillräckligt med 8 meter, och vi
              hörde ju även av herr statsrådet att icke mindre än 4 meter skulle
              användas till cykelbanor, 2 meter på vardera sidan. Såvitt jag
              kan förstå, blir det tämligen lyxbetonat, ty det är inte större
              trafik vid Gäddvik än att man mycket väl kan klara sig med en
              bro, som är 8 meter bred. Därigenom skulle man enligt min mening
              kunna spara åtminstone bortåt en halv miljon kronor. Kungl. Maj:t
              har nu inte tagit upp förslaget om tillfartsvägarna, utan har
              skjutit den saken på framtiden, men vi känna ju till litet till
              mans, att tillfartsvägarna vid Gäddvik äro bara 4"/; meter breda.
              Det är alldeles nödvändigt, om man bygger en ny bro där, att iordningställa
              tillfartsvägarna. Skulle man då kunna spara den halva miljonen
              av brokostnaderna, kunde man använda de pengarna till att ordningställa
              tillfartsvägarna, vilket jag anser vara alldeles nödvändigt.
            </seg>
            <seg n="8434b563">
              Jag har alltså varit med om att yrka bifall till förslaget om
              byggande av en bro vid Gäddvik, men mindre lyxbetonat, och har
              önskat att riksdagen skall göra det uttalandet, att det skulle
              stå Kungl. Maj:t fritt att företaga en undersökning, huruvida
              man icke skulle kunna göra en besparing vid byggandet av denna
              bro. I en reservation, som är underskriven av mig jämte herrar
              Eriksson i Stockholm, Mårtensson och Karlsson i Munkedal, yttra
              vi: » Vid behandlingen av denna fråga ha enligt utskottets uppfattning
              starka skäl anförts för förläggande av en bro även vid Bergnäset.
              Utskottet har dock i frågans nuvarande läge icke funnit sig kunna
              tillstyrka det i motionen II: 17 framförda yrkandet. Utskottet
              har emellertid därmed icke avsett att taga ställning till frågan
              om anläggandet framdeles av en bro vid Bergnäset. För att om möjligt
              underlätta denna frågas lösning anser utskottet, att Kungl. Maj:t
              bör lämnas möjlighet att, därest så kan ske utan förändring av
              brons permanenta karaktär, vidtaga sådana förenklingar i nu föreliggande
              förslag, att kostnaderna för detsammas genomförande nedbringas
              under det av departementschefen beräknade beloppet.»
            </seg>
            <seg n="c27b692d">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till denna reservation.
            </seg>
          </u>
          <note n="81501db6">
            I detta anförande instämde herr Lindhagen.
          </note>
          <note type="speaker" n="4ba7d1ff">
            Herr Forslund:
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-7" n="2d5bcb08">
            <seg n="110498d7">
              Herr talman! Jag skall nu inte uppta någon debatt med statsrådet
              rörande hans inlägg, utan jag vill bara till komplettering av
              det förslag som Jag har framställt göra det Justeringsyrkande,
              som torde vara erforderligt på grund av att det föreligger en
              viss begränsning i fråga om möjligheterna att påyrka en utvidgning
              av det bemyndigande, som skulle lämnas Kungl. Maj:t.
            </seg>
            <seg n="5fbd126a">
              I mitt förslag till uttalande hette det, att »enligt utskottets
              åsikt bör på något av de här ovan angivna sätten eller annorledes
              en broförbindelse kunna åstadkommas», och jag hemställer nu att
              orden »eller annorledes» strykas. Vidare bör uttrycket »eller
              annan lämplig plats», som förekommer på två ställen 1 förslaget,
              också strykas, då detta är nödvändigt med hänsyn till innehållet
              i de motioner och yrkanden, som föreligga.
            </seg>
            <seg n="30f39bed">
              Jag ber, herr talman, att få göra detta lilla ändringsyrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6d0ef8c5">
            Herr Nilsson, Johan, i Malmö:
          </note>
          <u who="Q6010824" xml:id="i-250a2c99dba650f6-0" next="i-250a2c99dba650f6-2" n="8f7556a0">
            <seg n="f6c2171b">
              Herr talman! innan denna debatt avslutas, skall även jag be att
              få framhålla några synpunkter på frågan. När det gällt att ta
              ställning till ärendet, har man haft att välja mellan två
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d8a726c5">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 33
          </note>
          <u who="Q6010824" xml:id="i-250a2c99dba650f6-1" prev="i-250a2c99dba650f6-0" n="8f7556a0">
            <seg n="13cbce79">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) alternativ.
              Det ena har varit att kanske något onödigt beakta lokalintressena,
              det andra att i någon mån beakta riksintressena. Jag har för min
              del sökt hävda de senare. Jag finner det vara välbetänkt att sammanbinda
              de där två svarta linjerna på kartan, de två vägarna på var sida
              om älven. De mötas där och skulle sammanbindas genom den bro,
              som här är föreslagen. Vi råka emellertid då ut för det förhållandet,
              att motionärer och reservanter göra mera för att försämra vårt
              förslag än för att förbättra sitt eget. Varken motionärerna eller
              reservanterna ha vågat komma fram med ett positivt förslag om
              en bro vid Bergnäset, som ju är vad de egentligen sikta till.
              I stället ha de kommit med flera förslag, broar vid Avan och Bergnäset
              samt ett provisorium, där vi vilja lägga denna bro, som enligt
              vår mening icke bör bli något provisorium utan bli beståndande
              för framtiden.
            </seg>
            <seg n="5f471923">
              Herr Forslund frågar oss, vad vi ha tänkt oss i fortsättningen.
              Han säger: det blir så dyrt då, just därför att vi bygga så billigt
              nu. Andra säga, att om vi skola bygga en förstklassig bro enligt
              det alternativ vi ha ställt oss in på, nämligen vid Gäddvik, så
              får varken Bergnäset eller Avan någon bro. De mena alltså, att
              genom att man lägger en bro så där mitt emellan, eller kanske
              något närmare Bergnäset, har man förtagit möjligheterna att få
              de andra broarna i framtiden; man skulle således därmed ha minskat
              utsikterna för dem.
            </seg>
            <seg n="f36c7acb">
              Jag tror väl knappast att denna bro vid Gäddvik kan fylla uppgifterna
              för de båda andra, men om det vore så, skulle staten tjäna 8 miljoner
              kronor härpå. Nu lägga vi ned ett visst belopp på Gäddvik, och
              då frågar herr Forslund vad vi tänka om fortsättningen. Det blir
              mycket dyrt, säger han. Men det behöver ju inte bli dyrare därför,
              att man skjuter på reservanternas förslag, och om man väntar och
              ser vad Gäddviksbron kan fylla för uppgift, kanske man kan vidtaga
              ändrade dispositioner i fråga om de andra, åtminstone vid Avan.
              Då har man ju redan därmed gjort en besparing för framtiden. Det
              är nämligen så, att Bergnäsetbron är beräknad till 6,700,000 kronor
              och bron vid Avan till nära 4 miljoner kronor. Det är alltså i
              runt tal 11 miljoner. Då förefaller det utan vidare, som om man
              skulle göra klokt i att för 2,400,000 kronor bygga den bro, som
              utskottet har föreslagit, nämligen vid Gäddvik.
            </seg>
            <seg n="bae48f05">
              Men så hänvisar man till de lokala intressena. Utskottets ordförande
              pekade ju på åtskilliga linjer där uppe. Det var särskilt en,
              som gick ned från den s. k. riksvägen, nedanför Luleå, och fortsatte
              rakt upp till riksvägen igen. Om man lägger en riksväg vid sidan
              om ett samhälle, har man därmed inte åsidosatt det samhällets
              lokala intressen. Det torde kunna upplysas att numera söker man
              att i samhällena bli fri från genomgångstrafik. Man försöker undgå
              den genom att lägga riksvägen vid sidan om samhället, men man
              gör avtagsvägar, precis som det i detta fall blir in till Luleå
              stad. Jag tror således att vi med detta broförslag ha gjort någonting
              som kan bli beståndande och där vi tillvaratagit såväl lokala
              som riksintressena. Skulle det vara så, att Luleå stad likväl
              av hänsyn till de lokala intressena vill ha en bro, kan den kanske
              göras enklare och billigare. Följaktligen förlorar man ingenting
              på att vänta.
            </seg>
            <seg n="0f3780cc">
              Nu komma emellertid reservanterna fram med ett förslag, som säger
              allt och ingenting. De ha, som jag sade, inte vågat ta ställning
              till Bergnäsetalternativet, ehuru de vilja att det skall genomföras
              en gång, och de ha inte vågat att ta ståndpunkt för Avan. De vilja
              bara komma med något mellanförslag, som inte förstör de av dem
              tänkta två andra broarnas utsikter för framtiden. Därför vill
              man, som jag nämnde, göra Gäddviksbron så obetydlig och svag som
              möjligt. De peka på sitt förslag och säga: »Vi föreslå en besparing
              och begära bara 500,000 kronor.» Men den lilla nimbus, med vilken
              detta yrkande
            </seg>
          </u>
          <note n="13c4830e">
            Första kammarens protokoll vid urtima riksdagen 1940. Nr 14.
            3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-033.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f0dc1922">
            34 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q6010824" xml:id="i-250a2c99dba650f6-2" prev="i-250a2c99dba650f6-0" n="8f7556a0">
            <seg n="fe05c8e4">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) har
              omgivit deras förslag, har fullständigt förstörts av herr Forslund,
              som föreslår ett belopp på 1/2 miljon kronor. Därmed tycker jag
              att vi snart börja möta varandra, åtminstone vad pengarna beträffar.
              Från 500,000 till 1/2 mil- Jon är ett stort stycke, men herr Forslund
              inser att det inte går att komma någon vart med endast 500,000
              kronor. Om han hade gått ett litet steg till, hade skillnaden
              varit ingen.
            </seg>
            <seg n="10c426d4">
              Hur mycket ansträngningar som än göras för att försämra Gäddviksbron,
              förefaller det mig dock. som om herrarna hade misslyckats på den
              punkten. Därför förefaller det mig som om vi skulle kunna vara
              eniga om att vad vi göra, det böra vi göra förstklassigt. Det
              är därför som utskottet i sin motivering har tillåtit sig snudda
              vid den omständigheten, att Kungl. Maj:t har minskat bredden på
              bron, som ursprungligen var 12 meter på papperet. Denna minskning
              till 10 meters bredd anse vi inte vara välbetänkt. Man kan naturligtvis
              göra en bro smalare närmare gränsen till annat land, men om ett
              allvarligt tillstånd skulle inträffa, förefaller det mig vara
              mycket klokt att ha gjort en bro på detta ställe så bred som möjligt.
              Hade den legat alldeles intill det främmande landet. skulle jag
              inte ha gjort någon invändning, men den ligger ett stycke därifrån.
              I en allvarlig situation kan det med hänsyn till trafiken i båda
              riktningarna vara behövligt, att bron är tillräckligt bred, för
              att undvika stockningar. Jag skulle finna det beklagligt, om icke
              Kungl. Maj:t tar hänsyn härtill. Vi ha gjort ett mycket vagt uttalande
              om önskvärdheten av, att Kungl. Maj:t ånyo måtte taga frågan under
              övervägande, om det befinnes lämpligt. Några ha velat göra ett
              mera positivt uttalande om att bron bör byggas med 12 meters bredd.
              För en sådan bro finnes det ritningar, och det blir alltså ingen
              försening av arbetet genom att man bygger efter detta förslag,
              eftersom det redan föreligger utarbetat. Andra ha icke velat vara
              med därom, framför allt de, som vilja ha denna bro vid Gäddvik
              så dålig som möjligt, hålla mycket bestämt på att vi inte böra
              säga något på den punkten. Jag tror att det är oklokt att stanna
              vid vad utskottet föreslagit. Vi ha inte velat lägga några stenar
              i vägen för Kungl. Maj:t, vi ha bara snuddat vid denna önskan,
              att man med hänsyn till trafiken och förhållandena på dessa områden
              borde ta under omprövning än en gång, om man inte bör bibehålla
              den ursprungligen tänkta bredden.
            </seg>
            <seg n="33d0eace">
              Under sådana omständigheter, herr talman, och då de andra talarna
              tagit tiden i anspråk tillräckligt länge, skall jag nu sluta med
              att yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="f8f04f5a">
            Häri instämde herr Ekman.
          </note>
          <note type="speaker" n="a383f96a">
            Herr Anderson, Iwar:
          </note>
          <u who="Q5553550" xml:id="i-4a63a60758e98525-0" next="i-4a63a60758e98525-2" n="40613cfb">
            <seg n="07a8a68d">
              Herr talman! Jag skall i det föreliggande ärendet helt förbigå
              dess nog så intressanta historik — den har ju tidigare av andra
              talare skildrats. När jag först läste Kungl. Maj:ts proposition,
              medger jag gärna att jag fick det intrycket, att det skulle vara
              ett mycket lämpligt grepp, om man kunde förena de militära kraven
              på en bro med civilbefolkningens önskemål. Men när jag av personligt
              intresse för frågor sådana som denna började se på de lokala förhållandena,
              föreföll det mig, som om hela ärendet kom i ett helt annat ljus.
              De inför utskottet företedda siffrorna på träfikens omfattning
              och samtidigt också befolkningstätheten visa oförtydbart hän på
              att skulle man göra upp ett program för brobyggnader över Lule
              älv för exempelvis de närmaste tjugu åren, så skulle broarna helt
              säkert komma att byggas i följande ordning: Bergnäset skulle först
              få en stor och bekväm bro, därnäst skulle Avan få en mindre bro,
              och slutligen skulle det byggas en medelstor bro vid Gäddvik.
              Detta program tror jag rimmar ganska bra med de
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="aae8a685">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 35
          </note>
          <note n="90ead376">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) faktiska
            trafiksiffror, som kunna dragas fram från de olika platserna utefter
            älven.
          </note>
          <u who="Q5553550" xml:id="i-4a63a60758e98525-1" prev="i-4a63a60758e98525-0" n="40613cfb">
            <seg n="cf39f9d2">
              Följer man nu utskottsmajoritetens förslag och går till Gäddvik
              först, blir Ju detta en alldeles bakvänd ordning. Reservanterna
              ha kommit till den uppfattningen, att om bron vid Gäddvik bygges,
              så går Bergnäsetförslaget en mycket oviss framtid till mötes,
              och det slog mig när jag hörde herr statsrådets anförande, att
              han betydligt svävade på målet i det avseendet. Och jag skulle
              tro, att om man bygger en så dyrbar bro vid Gäddvik som den, som
              nu är föreslagen, kan det dröja många årtionden, innan en bro
              vid Bergnäset kommer till stånd. Alla erkänna emellertid, att
              där finns den största trafiken och att därför på denna plats det
              största behovet föreligger.
            </seg>
            <seg n="a4461d24">
              Nu sade herr statsrådet liksom flera andra talare — jag tror
              även utskottets ärade ordförande — att reservanterna icke ha något
              bestämt yrkande om var bron skall ligga. Ja, men jag ber att i
              det sammanhanget få erinra, att detta icke är någon ny princip,
              som riksdagen, slår in på, när det gäller militärbroar. Här har
              riksdagen anslagit mångmiljonbelopp för militära ändamål. För
              dessa pengar har anlagts en hel del militärbroar, och riksdagen
              har, såvitt jag vet, inte alls yttrat sig om var den ena eller
              den andra av dessa militärbroar skulle ligga. Detta är alltså
              ingen ny princip. Jag hade tillfälle att för några veckor sedan
              se en av de militärbroar, som byggts uppe i Norrland. Riksdagen
              har inte alls sagt, att bron skulle ligga just där den låg, utan
              detta ha militärerna fått avgöra. Bron, som var byggd av ingenjörstrupper,
              hade en mycket djärv konstruktion, men enligt vad en högre officer
              försäkrade mig, fyller den ett mycket stort militärt behov. Och
              det var självfallet att befolkningen på ömse sidor om älven fick
              använda bron i den mån de behövde det. Nu är det tyvärr så, att
              denna brotyp icke kan användas vid Lule älv, ty älven är för bred.
              Det är emellertid min bestämda uppfattning att våra civila och
              militära teknici kunna klara den saken också i fråga om Lule älv
              och där bygga en militärbro för rimligt pris.
            </seg>
            <seg n="e5a97727">
              Beträffande civilbefolkningens behov av en broförbindelse är
              det ju, herr talman, redan, klarlagt att trafiken vid Bergnäset
              är sjufalt större än vid Gäddvik och att man sparar minst 60,000
              kronor om året, ifall bron lägges vid Bergnäset. Dessutom skall
              jag be att få erinra om att det finns en 18 meter bred genomfartsgata
              genom Luleå stad. När det här, bland annat av herr statsrådet,
              talas om att man försöker draga rikstrafiken förbi större samhällen
              och städer, kan man dock icke komma ifrån att taga hänsyn till
              det förhållandet, att här redan finns en genomfartsgata med en
              så betydande bredd som 18 meter. Jag skulle vilja se den, som
              kan komma och påstå, särskilt med hänsyn till de trafiksiffror
              som här föreligga, att de, som från Luleå skola upp till Haparanda
              och alltså passera Luleå stad, genom denna trafik på den 18 meter
              breda gatan nämnvärt skulle störa trafiken i staden. Det kan ingen,
              försöka få mig att tro. Jag vet inte, hur bred Drottninggatan
              i Stockholm är, men jag skulle tro att den är 11 å 12 meter. Det
              är naturligtvis en himmelsvid skillnad på genomgångstrafiken på
              Drottninggatan i Stockholm och genomgångstrafiken i Luleå stad,
              och ändå är gatan i Luleå så avsevärt mycket bredare.
            </seg>
            <seg n="debbad81">
              Vidare få vi komma ihåg, att Luleå stads befolkning också måste
              inbegripas i riksintresset.
            </seg>
            <seg n="34479197">
              För min del menar jag att den logiska konsekvensen av Kungl.
              Maj:ts förslag är, att man inte skall bygga dyrbarare broar än
              vad som är nödvändigt, om inte arbetslösheten kräver det. Nu har
              det sagts — jag vill minnas att herr Johan Nilsson förde saken
              på tal, i varje fall inom utskottet att man skulle taga hänsyn
              även till transitotrafiken vid Haparanda. Det ger mig
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-035.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d168264c">
            36 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q5553550" xml:id="i-4a63a60758e98525-2" prev="i-4a63a60758e98525-0" n="40613cfb">
            <seg n="e898939d">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) alldeles
              osökt anledning till en erinran — en mycket vänlig liten erinran
              — om ett annat tillfälle, när riksdagen och statsmakterna totalt
              felbedömde transitotrafiken i Haparanda. Jag hade tillfälle att
              för några veckor sedan se det stationshus, en miljonbyggnad, som
              uppfördes i Haparanda just med tanke på en mycket svällande transitotrafik.
              Jag hoppas att herrarna veta, att det ingenting blev av med denna
              trafik. Miljonbyggnaden står där som ett varnande exempel på hur
              man icke skall bygga på lösa siffror och på ett tänkt behov. Att
              man felbedömer en sak en gång, må så vara, men gör man sig skyldig
              till felbedömning två gånger, när det gäller denna transitotrafik,
              så är det minst en, gång för mycket.
            </seg>
            <seg n="d1536918">
              Den ärade utskottsordföranden har även berört den hemska Armasjärviolyckan.
              Jag skall endast be att få säga, att drar man ut den logiska konsekvensen
              av detta yttrande, så skulle det omedelbart leda till att man
              lägger broar på den plats, där den största färjtrafiken finns.
            </seg>
            <seg n="3624b706">
              Herr talman! Jag har för min del reserverat mig för en militärbro.
              Jag ansåg detta vara det enda sättet att icke förhindra en förnuftig
              lösning när det gäller civilbefolkningens behov av en bro där
              uppe. Nu har emellertid herr Forslund kommit med ett ändringsförslag,
              och jag känner mig oförhindrad att gå över på detta förslag och
              i syfte att få största möjliga anslutning därnd pe jag, herr talman,
              att få biträda det av herr Forslund nyss framställda yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="04469086">
            Herr Tjällgren:
          </note>
          <u who="Q6212098" xml:id="i-313ce60a9cc96704-0" n="03867971">
            <seg n="2048e05c">
              Herr talman! Jag hade kunnat nöja mig med att instämma i vad
              utskottets ärade ordförande anfört, men eftersom jag jämte herr
              Ekströmer står antecknad för en reservation beträffande utskottets
              motivering skall jag be att få säga några ord. Jag skall emellertid,
              eftersom jag inte vill göra mig skyldig till ett upprepande av
              vad andra redan tidigare anfört, icke bli mångordig.
            </seg>
            <seg n="00f3a456">
              Utskottet säger överst på sid. 8 i sitt utlåtande: »Utskottet
              har emellertid uppmärksammat, att departementschefen förordat
              en minskning av Gäddviksbrons bredd från 12 till 10 meter, varigenom
              en besparing av 210,000 kronor skulle kunna vinnas. Inom utskottet
              har tveksamhet rått rörande lämpligheten av att företaga en dylik
              minskning av brons bredd. Möjlighet synes utskottet därför böra
              lämnas öppen för Kungl. Maj:t att, därest Kungl. Maj:t så finner
              påkallat, upptaga denna fråga till förnyad prövning.»
            </seg>
            <seg n="08cd026f">
              Det är mot detta uttalande, som herr Ekströmer och jag anfört
              en reservation. Vi ha nämligen ansett, att det icke är nödigt
              att denna passus i utskottets motivering kommer med, och jag skall
              be att få hemställa, herr talman, att detta stycke måtte utgå
              ur utskottets motivering.
            </seg>
            <seg n="0b2da849">
              Dessutom skall jag, eftersom jag nu begärt och fått ordet, förklara,
              att jag för min del gärna vill erkänna, såsom också sagts i utskottets
              utlåtande, att det finns starka skäl för brons förläggning vid
              Bergnäset. Emellertid har jag inte nu kunnat ansluta mig till
              detta alternativ, därför att det strängt taget icke föreligger
              något förslag om brons förläggande till nyssnämnda plats. Här
              gäller ju frågan Gäddvik eller Avan, och jag har omöjligen kunnat
              vara med om att bidraga till ett beslut, som skulle innebära att
              man nu skulle bygga en bro uppe vid Avan. Anledningen härtill
              är i korthet sagt de skäl, som här anförts av departementschefen.
            </seg>
            <seg n="6c1cffd3">
              Emellertid vill jag också säga, att om jag nu kommer att rösta
              för bifall till Gäddviksförslaget så innebär det ingalunda, att
              jag därmed skulle ha tagit ställning emot anläggande av en bro
              vid Bergnäset. Jag hoppas tvärtom att en bro i en icke alltför
              avlägsen framtid skall komma att byggas även där. Men på grund
              av de skäl, som förelegat för Kungl. Maj:t och som äro bero-
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3f586cdc">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 37
          </note>
          <note n="cf6520bf">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) ende
            på rådande tidsförhållanden, har jag nu icke velat taga ansvaret
            på mig att kullkasta Kungl. Maj:ts förslag.
          </note>
          <note n="7e1baab5">
            Herr Gabrielsson jämte några andra av utskottets ledamöter ha
            avgivit en annan reservation, vilken återfinnes på sid. 12 i utlåtandet.
            I denna reservation anföres ungefärligen den ståndpunkt, som jag
            jämte dessa herrar tillät mig anföra i utskottet. Jag kan därför
            ansluta mig till vad i den reservationen uttalats och alltså även
            till det yrkande, som här framfördes av herr Gabrielsson.
          </note>
          <note type="speaker" n="9f7fa382">
            Herr Anderberg:
          </note>
          <u who="Q5553053" xml:id="i-4702853a238089f0-6" n="db744ce3">
            <seg n="763d6258">
              Herr talman! Sedan jag i början av debatten framställde mitt
              yrkande, har herr Forslund framkommit med ett yrkande om ett reservationsanslag
              på 1,500,000 kronor. Herr Johan Nilsson gjorde visserligen den
              erinran, att vi på reservanternas sida voro på god väg att förena
              oss med utskottet i vad det gäller kostnaderna. Men det återstår
              i alla fall 800,000 kronor, som man i detta fall skulle kunna
              spara till den kommande bron vid Bergnäset — att den en gång skall
              komma, kan man utläsa mellan raderna i de anföranden, som här
              ha hållits.
            </seg>
            <seg n="a78ab3ef">
              Jag vill därför återtaga mitt yrkande och hemställer, herr talman,
              om bifall till herr Forslunds yrkande såsom han sist framställde
              det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="657a4222">
            Herr Olsson, Oscar:
          </note>
          <u who="Q6027706" xml:id="i-7fc9a4f71a812fb0-0" n="225ae27b">
            <seg n="f37e2cf1">
              Herr talman! Det är inte många ord för mig att tilllägga i denna
              debatt. Jag vill säga till herr Forslund, att jag står ganska
              nära hans allmänna synpunkter i denna fråga. Men det är en sak
              för sig. Herr Forslund skulle, tror jag, ha haft alldeles rätt,
              om vi nu levat i den djupaste fred. Men det göra vi inte. Och
              det är därför jag inte kunnat reflektera på att gå den väg, som
              enbart tar hänsyn till de civila trafikproblemen. Den väg, som
              nu utskottet föreslår lagd över Gäddvik, är inte uteslutande en
              militärväg, men det är dock de militära synpunkterna, som bragt
              frågan till aktualitet vid denna riksdag.
            </seg>
            <seg n="99d06d4b">
              Slutsatsen måste bli den som herr Johan Nilsson gav ett ganska
              starkt uttryck åt i sitt anförande: ingen vågar här föreslå, att
              man skall bygga bron vid Bergnäset just nu. Debatten har i stort
              sett visat, att just därför vilja motståndarna till Kungl. Maj:ts
              förslag föra fram ett så dåligt förslag som möjligt, för att inte
              förhindra, att projektet om en bro vid Bergnäset skall uppskjutas
              alltför länge. Det kan inte vara ett sakligt bedömande av en fråga
              att gå fram med ett sådant resonemang. Det finns några reservanter
              med herr Gabrielsson i spetsen, som inte resonera på det sättet,
              det skall villigt erkännas. Herr Gabrielsson håller på att det
              skall byggas en bra bro, och därför är det åtskilligt som skulle
              kunna tala för den lösning, som herr Gabrielsson föreslår, när
              han försöker att få en tillfredsställande brobyggnad vid Gäddvik,
              men inte dyrbarare än nödvändigt, med tanke på att bron vid Bergnäset
              dock en gång måste komma. Jag skulle inte bli så särdeles ledsen,
              om ett sådant förslag gick igenom. Men jag har inte kunnat ställa
              mig på den reservationens sida, av samma skäl som herr Johan Nilsson
              här anfört, nämligen att om det skall byggas stora broar, så säger
              all erfarenhet, att det inom ganska överskådlig tid visar sig
              att broarna tagits till för små. Då blir det i längden dyrare
              att taga en mindre bro än att genast taga en som i alla avseenden
              är fullt tillfredsställande.
            </seg>
            <seg n="8ad99241">
              Jag är lika övertygad som Luleåborna om att en bro vid Bergnäset
              bör komma till stånd, och den bör komma till stånd så snart som
              möjligt. Men det kan inte få mig att under nuvarande tider ansluta
              mig till ett förslag, som skulle äventyra den snabbast möjliga
              lösningen av en fråga, som är av synnerligen stor vikt för landet
              från militär synpunkt. Det enda sättet att tillgodose den synpunkten
              är det, som utskottet gjort sig till talesman för.
            </seg>
            <seg n="9ad9b3d8">
              Det är, herr talman, av det skälet att vi allt annat än sitta
              i den djupaste fred, som jag håller på utskottets förslag, till
              vilket jag ber att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-037.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ed6fa323">
            38 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <note n="f59c9b8c">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="680bdd97">
            Herr Heiding:
          </note>
          <u who="Q5797491" xml:id="i-6dfe73b4247554da-0" next="i-6dfe73b4247554da-1" n="12b87d53">
            <seg n="adf8a985">
              Herr talman! När jag skulle taga ställning till detta brobyggnadsprojekt
              kom jag till den uppfattningen, att man först och främst borde
              få en bro till stånd på riksvägen. Det är mycket som talar för
              att förlägga bron till Bergnäset, men nog bör man i alla fall
              i första hand få en bro på den planerade stora riksvägen, som
              går uppåt Haparanda. Jag kan inte heller finna, att det är något
              orätt att lägga vägen på det avstånd från Luleå stad, som här
              blivit föreslaget. Det är många städer och samhällen, som under
              de senare åren fått bevittna, att huvudvägarna blivit förlagda
              vid sidan om dem, och jag har inte hört av något missnöje i dessa
              fall. När saken en gång blivit ordnad, så ha alla varit nöjda.
              Visserligen ligger det så till beträffande en bro vid Bergnäset,
              att det är ett allmänt önskemål från Luleå stads och även från
              en viss del av ortsbefolkningens sida, att en bro kommer till
              stånd på denna plats, och jag har för min del inte alls någonting
              emot, när förhållandena och det statsfinansiella läget det medgiva,
              att det beviljas anslag även till denna bro. Men om man nu på
              samma gång skall taga i betraktande såväl de militära som de civila
              synpunkterna, måste man medgiva, att en bro vid Gäddvik är mindre
              utsatt för faror än vad en bro vid Bergnäset skulle vara. Dessa
              platser ligga ju inte långt ifrån varandra, och det kan finnas
              en fara för att den som siktar på den ena bron i stället träffar
              den andra, såsom herr Forslund nyss antydde. Det kan vara mycket
              riktigt. Men jag är av den åsikten, att det går bra mycket lättare
              att reparera en bro vid Gäddvik än en vid Bergnäset, ty bron på
              den senare platsen måste bli dubbelt så lång, och vidare är vattnet
              i älven här mycket djupare. Det blir större svårigheter att ställa
              den bron i ordning igen. Dessutom har Gäddvik ett något mer skyddat
              läge.
            </seg>
            <seg n="dafb26a1">
              När det gäller en bro, som skall vara ett led i en riksväg, anser
              jag att förbindelsen icke får ordnas genom en svängbro. På en
              sådan måste trafiken många gånger stoppas på grund av den sjötrafik,
              som skall gå fram där bron är förlagd. En bro vid Bergnäset måste
              i första hand vara till gagn för de 1okala behoven och kan lättare
              utgöras av en svängbro.
            </seg>
            <seg n="a4eab5be">
              Det var av dessa skäl som jag, då jag närmare gått igenom de
              handlingar som föreligga, stannade för det förslag, som nu är
              framlagt av Kungl. Maj:t.
            </seg>
            <seg n="09d74109">
              Herr Iwar Anderson framhöll nyss, att man rätteligen borde bygga
              broarna över denna älv i en annan ordning och att brobygget vid
              Gäddvik borde ha blivit det sista i raden — först borde Bergnäset
              komma i fråga, så Avan och sist Gäddvik. Ett sådant program vore
              enligt min mening att gå baklänges. Ty nog bör man väl, såsom
              jag framhöll redan i början av mitt anförande, först få till stånd
              en bro på riksvägen.
            </seg>
            <seg n="fac9f32b">
              När man sedan kommer till frågan om brons bredd, är jag fullt
              ense med herr Johan Nilsson i Malmö om att det inte är någon stor
              idé att nedbringa kostnaderna med 210,000 kronor genom att minska
              bredden till 10 meter. Jag tror att det i framtiden kommer att
              straffa sig, om man anlägger dylika brobyggnader och inte tar
              till dem ordentligt på bredden redan från början. Herr statsrådet
              framhöll, att riksvägen endast skulle vara 6 meter bred, och att
              bron därför inte behöver vara mer än 10 meter — man har då även
              avsett att lägga cykelbanor på båda sidor om körbanan. Men det
              är väl inte så alldeles säkert att den riksväg, som nu är planerad
              att byggas med en bredd av 6 meter, för all framtid kommer att
              kunna hållas vid denna bredd. Bredden kan snart nog behöva ökas,
              och då hade det varit lämpligt att bron gjorts ett par meter bredare.
              Skall man senare öka brons bredd, kommer det att kräva mycket
              stora kostnader, och jag kan inte finna att en bredare bro vid
              Gäddvik skulle minska möjligheterna att i framtiden få en bro
              också vid Bergnäset.
            </seg>
            <seg n="e34e8deb">
              Därtill kommer ju det faktum, att kostnadsberäkningarna och ritningarna
              äro gjorda för en bro med 12 meters bredd. Ritningarna måste alltså
              göras om
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4c422f9e">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 39
          </note>
          <u who="Q5797491" xml:id="i-6dfe73b4247554da-1" prev="i-6dfe73b4247554da-0" n="12b87d53">
            <seg n="06432887">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) och
              nya kostnadsberäkningar verkställas, och allt detta kommer att
              kosta pengar. Det förslag om en 10 meters bro, som här föreligger,
              tycker jag därför innebär en dålig besparing.
            </seg>
            <seg n="6ddcf241">
              Vad sedan angår vissa reservanters förslag att bygga provisoriska
              broar, kan jag för min del inte på något vis biträda en sådan
              ståndpunkt. Att lägga ned pengar på sådana broar är att kasta
              bort dem i onödan. En sådan bro blir bygdens befolkning icke betjänt
              med i längden. Visserligen få vi i dessa tider använda pengar,
              och kanske alltför mycket pengar, till dylika provisoriska åtgärder,
              som man i framtiden inte får någon nytta av, men detta är inte
              nu något skäl för att här göra på samma sätt. Jag kan således
              inte alls biträda ett sådant förslag. Vi hörde ju dessutom också,
              att herr Forslund ville höja beloppet med en hel miljon kronor
              utöver vad reservanterna tidigare föreslagit. Och inte nog med
              detta, utan herr Forslund ansåg också att Kungl. Maj:t, efter
              vad jag kunde förstå, skulle få komma fram med ytterligare krav
              på anslag, om så skulle erfordras, för att förlägga en provisorisk
              bro till någon av de platser, som här äro ifrågasatta. På det
              viset blir det nog i själva verket inte någon så särdeles stor
              skillnad mellan herr Forslunds förslag och utskottets.
            </seg>
            <seg n="3078b7aa">
              Utskottets förslag anser jag vara det, som av riksdagen bör godkännas,
              och jag ber således, herr talman, att få yrka bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="64ded30c">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-13" next="i-8a13358a79c631f3-14" n="06788bad">
            <seg n="8be6af9e">
              Herr talman! Jag har redan genom två instämmanden tillkännagivit
              min omröstningsståndpunkt i den föreliggande frågan. Jag har nu
              begärt ordet för att förklara, att jag icke tar någon särskild
              hänsyn till militära ändamål och allra minst till den omständigheten,
              som här har antytts på ett ställe, att man skulle bygga en bro
              tillräckligt bred för att kunna evakuera en befolkning, som befinner
              sig på flykt på grund av främmande stormakters övergrepp. Sådana
              synpunkter bör man inte alls anlägga på en sådan fråga som denna..
              Då ha vi totalt tappat koncepterna inför det militära och helt
              övergivit de under generationer och sekler bestående civila synpunkterna.
            </seg>
            <seg n="6a4b2294">
              Denna debatt ger vid handen, att mångenstädes, där det nu finns
              färjor, är tiden mogen för att ersätta dem med fasta broförbindelser
              i stället. Det är modernt och nödvändigt på grund av den ökade
              trafiken. Det är inte tu tal om att det nu behövs en bro både
              vid Gäddvik och vid Bergnäset. Ett framsteg i vår tid är emellertid,
              att man börjat generellt skilja mellan riksvägar och landsvägar.
              Vägen över Gäddvik är i förslaget planlagd som riksväg. Och man
              skall inte särskilt sträva efter att draga fram riksvägarna på
              ett sådant
            </seg>
            <seg n="e18a31f4">
              sätt, att dessa vägar med sina riksbroar — vi ha nu äntligen
              fått även begreppet riksbro såsom ett särskilt begrepp vid sidan
              av vanliga landsvägsbroar — nödvändigt skola gå igenom länsstäderna.
              Här har man nu anfört
            </seg>
            <seg n="c755c9cb">
              som ett slags argument, att det finns en så bred genomfartsgata
              i Luleå som ända upp till 18 meter. Vad är det för strunt som
              genomfart för en riksväg? Så breda som 18 meter äro sekundärgatorna
              i Stockholms nya stadsplaner utan att de på något sätt kunna betraktas
              som genomfartsvägar.
            </seg>
            <seg n="4387f36f">
              När det var fråga om att bygga en statsbana genom Bohuslän sade
              statsutskottet och riksdagen vid två riksdagar på 1890-talet,
              att denna bana inte skulle få göra några krokvägar till städer
              i Bohuslän. Den skulle bli en internationell nordisk mellanriksbana.
              Därför skulle den inriktas rakt på Kristiania över Svinesund utan
              några omvägar i Bohuslän. Det blev också riksdagens beslut. Sedan
              ha vi fullföljt den saken, så att, när det för någon tid sedan
              av regeringen föreslogs, att en bättre färjförbindelse skulle
              ordnas över Svinesund genom anskaffande av en bättre färja, fann
              jag det för min del nödvändigt att i olika instanser framhålla,
              hurusom det väl i all rimlighets
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-039.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4ab4c2e9">
            40 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-14" prev="i-8a13358a79c631f3-13" n="06788bad">
            <seg n="b848e114">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) namn
              borde i nutiden omsider byggas en bro i stället för fortfarande
              en färjförbindelse där, låt vara något rymligare. Detta slog igenom
              efter åtskilliga om och men. Nu bygges äntligen den första landsvägsbron
              över Svinesund. Karl XII var den, som första gången byggde bro
              över Svinesund, men det skedde för militära ändamål. Nu bygga
              vi för civila och internordiska ändamål. När det steget är taget,
              kommer den av mig hemma och i Norge jämväl förfäktade järnvägsbron
              nog också till stånd förr eller senare.
            </seg>
            <seg n="e809e14a">
              Eftersom det nu är fråga om en riksbro över Luleälven, bör Gäddvik,
              såvitt Jag förstår, ha företrädesrätt framför Bergnäset. Denna
              bro skulle på ett mera framstående och genomtänkt sätt, såsom
              också senast Nilsson från Malmö så riktigt och vackert framhöll,
              tillgodose även de civila riksbehoven på ett istort sett bättre
              sätt, än om man bara sloge sig fast vid Bergnäset för Luleå stads
              tvivelaktiga bekvämlighets skull. Att den dessutom enligt militärernas
              uppfattning är den fördelaktigaste ur militär synpunkt är ju blott
              en ytterligare favör för Gäddviksriktningen.
            </seg>
            <seg n="63ab5764">
              Jag kommer sedan till frågan om den föreslagna Gäddviksbrons
              bredd. Varför skola vi då bygga så oerhört breda broar? Skola
              vi göra det därför att vi vid ett visst krigiskt tillfälle skola
              kunna föra fram massor med pansarvagnar och tunga kanoner över
              dem är det tillsett att våra broar i allmänhet tåla sådan påfrestning?
              — eller för att vi skola kunna retirera eller ta till flykten
              massvis och snabbt, när en stormakt hotar med sina mäktiga pansrade
              kolonner?
            </seg>
            <seg n="839e3045">
              I sista fallet är det väl en fördel, att bron inte är så bred,
              att den passar för stormakters stora dimensioner på allting. Det
              vore väl bättre, att vi skyddade oss genom att bygga bron måttligt
              bred. På det sättet göra vi även besparingar, och det är ju ändå
              inte fråga om annat än en för våra behov rimlig bredd på de svenska
              broarna. Att Svinesundsbron nu breddas ytterligare till nio meter,
              beror på att den säkerligen får en ofantligt mycket större motorfordonstrafik
              och även cykeltrafik än som kan förväntas för Gäddviksbron eller
              bron vid Bergnäset. Därför har jag instämt i Gabrielssons förnuftiga,
              enligt mitt förstånd av måttfullhet och civil omtanke präglade
              uppfattning, att bron vid Gäddvik inte behöver få orimliga proportioner.
              Detta varken med tanke på eventuella evakueringar eller för att
              över den skola kunna föras fram pansarvagnar i stor myckenhet
              — det må vara för vårt försvar eller för den anfallande fiendens
              bekvämlighet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b3229f6a">
            Herr Linderot:
          </note>
          <u who="Q940865" xml:id="i-73258a400a666fe7-0" next="i-73258a400a666fe7-1" n="b6993a67">
            <seg n="6cad015b">
              Herr talman! Då denna brofråga för första gången aktualiserades
              såsom en stridsfråga rörande Gäddvik eller Bergnäset som den lämpligaste
              platsen för bron, hade jag tillfälle deltaga i vissa behandlingar
              av saken, eftersom jag vid den tiden hade min sysselsättning i
              Luleå. Jag hade inte tänkt begära ordet i diskussionen här, trots
              att jag på sätt och vis skulle kunna betraktas såsom en smula
              sakkunnig i dessa problem, alldenstund jag var med från början,
              men att jag ändå begärt ordet, beror på att jag anser att ett
              par synpunkter böra framhållas gentemot vad herr Lindhagen nu
              sist sade.
            </seg>
            <seg n="86ff25a1">
              Herr Lindhagen ansåg nämligen, att det civila behovet tillgodosåges
              av en bro vid Gäddvik, varför man borde med bortseende från de
              militära synpunkterna gå på förslaget om brons byggande vid Gäddvik.
              Det är att vända saken alldeles upp och ned.
            </seg>
            <seg n="b7f74490">
              Det är de militära synpunkterna, som man vill tillgodose genom
              brons förläggande till Gäddvik eller eventuellt också till Avan,
              där en bro i än högre grad skulle kunna tillgodose speciellt de
              militära synpunkterna.
            </seg>
            <seg n="f071f266">
              De civila skälen tala alla för bron vid Bergnäset. Representanterna
              för mitt
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d1d43b6c">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 41
          </note>
          <u who="Q940865" xml:id="i-73258a400a666fe7-1" prev="i-73258a400a666fe7-0" n="b6993a67">
            <seg n="5130007c">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) parti
              i andra kammaren hade också motionsledes fört fram förslag om
              att Bergnäsetprojektet borde realiseras. Av vad som emellertid
              nu framhållits från utskottets sida, såväl från majoriteten som
              från reservanterna inom utskottet, är det ju tydligt, att det
              inte längre är de civila synpunkterna som på något sätt komma
              att få göra sig gällande, utan att det är brådskande militära
              skäl, som tala för att en ur militära synpunkter lämplig brobyggnad
              över Luleälvens nedre del snarast bör verkställas.
            </seg>
            <seg n="50f308b8">
              Då situationen alltså är sådan, anser jag mig icke ens behöva
              yrka bifall till vår egen motion om Bergnäsetalternativet, utan
              jag anser mig bara böra uttala den förhoppningen, att det skall
              bli möjligt för Norrbotten och svenska staten att i en så snar
              framtid som möjligt tillgodose de påtagligt starka civila behoven
              av en bro vid Bergnäset, vilket är det broprojekt, som vi med
              vår i andra kammaren väckta motion ha avsett att söka befordra
              till lösning. Detta är anledningen varför jag begärt ordet.
            </seg>
            <seg n="c9501f02">
              Efter denna anbefallning till dem, som makten hava i den närmaste
              framtiden att söka lösa Bergnäsetprojektet, avstår jag från att
              framställa något yrkande 1 frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4ba7d1ff">
            Herr Forslund:
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-8" next="i-812f12afdf05f417-10" n="2d5bcb08">
            <seg n="df69d122">
              Herr talman! Då jag hörde herr Oscar Olsson tala om sina sympatier
              för Bergnäsetbron, tänkte jag: är det många av utskottsledamöterna,
              som ha samma kärlek till den bron och ändå inte kunnat med ett
              ord få fram det i utskottsutlåtandet? I utskottets utlåtande ha,
              i likhet med vad som sker i propositionen, alla de starka skälen
              för Bergnäsetbron uppradats, men man gör därefter en sådan där
              mycket slät avveckling av det hela och säger endast, att »i likhet
              med departementschefen anse vi att bron skall ligga» där och där.
              Och departementschefen har, på sätt som framgår av hans uttalande,
              vilket jag i mitt förra anförande citerade, avverkat Luleåbygdens
              intressen på det sättet, att det på ett par rader anföres något
              om att man ur kostnadssynpunkt inte kan tala om dem i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="a336a48d">
              Vore det så, mina herrar, att här funnes en verklig vilja även
              hos utskottets ledamöter och hos dess sympatisörer, att, så fort
              de ekonomiska förhållandena något ljusna, vilja ge bygden denna
              bro vid Bergnäset, så vore detta inte någon nämnvärd stridsfråga.
              Men varken med vad som sagts i propositionen eller i utskottets
              utlåtande ges ett grand på hand, att en bro skall byggas vid Bergnäset,
              och dessutom göra ni, mina herrar, inte klart för er, att, även
              om man nu kan anses vara ense om att det bör bli en, bro vid Bergnäset,
              kan läget bli ett annat för Bergnäsetalternativet, om det nu först,
              enligt utskottets förslag, bygges en bro vid Gäddvik. Jag anser
              mig skyldig att iakttaga all möjlig försiktighet, då det gäller
              kostnaden för byggandet av sistnämnda bro, vilken kommer att få
              så liten betydelse i framtiden när bron vid Bergnäset blivit byggd.
              Det är därför anledning att reducera kostnaderna till det allra
              nödvändigaste.
            </seg>
            <seg n="28ead9ca">
              När jag nu hör här, att i detta broprojekt även lär ingå byggandet
              av cykelbanor, måste jag fråga mig: är det då verkligen meningen
              att någonsin bygga en bro vid Bergnäset? Att bron vid Bergnäset,
              som får en stor trafik, bör ha cykelbanor, är riktigt, men vi
              kunna inte nu säga, mina herrar, att vi skola i vårt land, där
              vi ha så ofantligt mycket ogjort i fråga om att bygga cykelbanor,
              anlägga sådana på en bro vid Gäddvik, som senare endast kommer
              att användas av någon enstaka trafikant, sedan väl Bergnäsetbron
              blivit klar.
            </seg>
            <seg n="cf38e6bb">
              Hur man än diskuterar den här saken med herrarna, tycks det vara
              alldeles omöjligt för er att på något sätt förstå vad som sannolikt
              kommer att bli det verkliga förhållandet. Och det var med största
              förvåning jag hörde hur herr Nilsson i Malmö i sitt uttalande
              bara bredde på och sade: »Gör den, här
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-041.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="dc17274d">
            42 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-9" prev="i-812f12afdf05f417-8" n="2d5bcb08">
            <seg n="ca9cc879">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) bron
              så bra som möjligt!» I det fallet var herr statsrådet vida försiktigare,
              ty han var åtminstone inne på den tanken, vilken jag tyckte mig
              kunna läsa mellan raderna i hans anförande, att man skulle kunna
              undersöka, om man inte skulle kunna nedbringa kostnaderna för
              Gäddviksbron ännu mera än vad han i det framlagda förslaget hade
              åstadkommit. Kunde man, menar jag, ena sig om att man skall göra
              bron så enkel som möjligt, då borde Kungl. Maj:t också ha ett
              bemyndigande i den riktningen. Men då skall man inte gå på utskottets
              förslag, ty gör man det, finner Kungl. Maj:t sig bunden av riksdagens
              däri uttalade vilja, och det är just det som gör, att jag haft
              anledning att lägga mitt förslag så, som det här blivit formulerat.
            </seg>
            <seg n="fe7db4c3">
              När det gäller pengarna för brobygget, är, såsom man här påpekat,
              skillnaden mellan mitt förslag och utskottets förslag inte så
              stor, men i fråga om tillvägagångssättet är skillnaden mycket
              stor, enär mitt förslag inte bortskriver folkets och ortens intressen
              så som propositionen och utskottsförslaget göra. Enligt mitt förslag
              blir det en vädjan från riksdagens sida till Kungl. Maj:t att
              söka komma överens med bygdens folk på ett sätt som tillgodoser
              både de militära och de civila intressena. Varför skola vi inte
              bereda Kungl. Maj:t tillfälle att på detta sätt bortoperera missnöjet
              i Norrbotten, vilket man förstår måste vara mycket stort, eftersom
              länsstyrelsen själv i sitt uttalande säger, att man inte kan bortse
              från det gamla kravet från bygdens folk på en bro vid Bergnäset.
              Om man går på den av mig skisserade linjen, skulle detta inte
              innebära annat, än att Kungl. Maj:t sökte komma i förbindelse
              med dessa människor, som man tråkigt nog förut har gått förbi.
              Vad är det för människor? Jo, det är en stad på 14,000 invånare
              och en bygd på 11,000 invånare. De stå visserligen något delade
              i sin uppfattning i denna fråga, men man kan ändå säga, att det
              är 20,000 å 25,000 människor, som ha stort intresse av denna brofrågas
              lösning. Då bör man väl åtminstone göra ett försök att samman-
              Jämka meningarna i stället för att låta riksdagen genom ett oklokt
              beslut i dag lägga grunden till en ny strid om bron vid Bergnäset
              eller till att den strid, som bilades under min tid i kommunikationsdepartementet,
              kommer att blossa upp igen och att de människor, som voro tveksamma
              inför den uppgörelse, som då kom till stånd, få ny näring för
              sin mening.
            </seg>
            <seg n="21ac3edd">
              Såväl i propositionen som i utskottsutlåtandet har man räknat
              upp alla de fördelar, som skulle tala för Bergnäsetalternativet,
              men man kan ändå inte stanna för det. Och i debatten här har man
              förvånat sig över att reservanterna inte gått på Bergnäsetalternativet.
              Men hör nu, mina herrar! När nu de, som önska en bro vid Bergnäset,
              och som tydligen ha så starka skäl för sitt förslag, ändå inte
              yrka på det alternativets realiserande nu, eftersom de väl förstå,
              att de ekonomiska förhållandena för dagen inte tillåta detta,
              är det väl tacknämligt, att de anpassat sitt förslag så, att man
              därigenom tar sikte på huvudfrågan, men samtidigt inte hindrar,
              att vad som är nödvändigt att göra för stunden också blir gjort.
              Det tycker jag att man inte skall klandra dem för, utan tvärtom.
            </seg>
            <seg n="faf749da">
              Jag kanske ännu en gång skall ta upp frågan om det s. k. riksintresset,
              eftersom såväl herr Nilsson i Malmö som någon annan talare här
              varit inne på den saken. Kunna vi inte, ärade ledamöter av kammaren,
              vara ense därom, att vi med den allt mer tyngande ekonomiska börda,
              som lägges på svenska folket för närvarande, inte kunna hålla
              på att operera med stora projekt enbart för att tillgodose det
              som man kallar riksvägssystemet, på vilket man för övrigt anlägger
              så olika synpunkter, när man skall lösa vägfrågor i de olika bygderna.
              Jag hörde t. ex. häromdagen — och jag utgår från att detta är
              riktigt — att den stora riksvägen utefter kusten mellan Malmö
              och Göteborg, enligt två alternativa förslag inte skulle gå förbi,
              utan anknytas till de därav be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c97cc7ff">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 43
          </note>
          <u who="Q4710223" xml:id="i-812f12afdf05f417-10" prev="i-812f12afdf05f417-8" n="2d5bcb08">
            <seg n="42285eba">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) rörda
              städerna. När man kan planera på så sätt i områden med så stark
              trafik som den, som denna riksväg är avsedd för, bör man väl kunna
              anknyta riksvägen till staden också i ett område med så ringa
              trafik som där uppe kring
            </seg>
            <seg n="84c7ac6e">
              uleå.
            </seg>
            <seg n="13cb2a22">
              Jag skall villigt erkänna, att om jag använde ordet »särintresse»,
              när det gällde det militära, var det en felsägning av mig. Jag
              skulle i stället ha sagt »ett specialintresse just nu». Det är
              inte frågan om att från min sida undervärdera militärernas önskemål.
              Långt därifrån. Men jag är förvånad över, att det skall behövas
              ett världskrig, innan denna brofråga på allvar föres fram till
              Kungl. Maj:ts regering.
            </seg>
            <seg n="1d0fd153">
              Jag vill till sist ännu en gång åtminstone för min del avgiva
              den deklarationen, att jag skulle anse frågan bäst tillgodosedd,
              om Kungl. Maj:t ville vara vänlig att på nytt pröva brofrågan
              och därigenom också bli i tillfälle att avkoppla anledningen till
              det stora missnöje, som finns där uppe i Luleåtrakten. Bygger
              detta missnöje på ett missförstånd, så vore det lämpligt att detta
              komme bort genom deklarationer från regeringens sida, att man
              inte motsätter sig ett brobygge vid Bergnäset, när den dagen kommer,
              utan att frågan då får prövas i vanlig ordning. Både med anledning
              av vad som förevarit här vid de olika undersökningarna och uppvaktningarna
              inför utskottet och med anledning av vad som skrives i propositionen
              och i utskottsutlåtandet, kan man få den uppfattningen, att man
              nu faktiskt anser sig ha löst brofrågan däruppe vid Luleå genom
              att välja denna förut underkända plats såsom lämpligt läge för
              bron. Det är detta som gör, att saken blir så pass intressant,
              om jag så får säga, för norrbottningarna, och det förklarar ju
              också, varför de göra så stora -ansträngningar. Vad Luleå stad
              beträffar, tillkommer också en annan sak, nämligen att en bro
              vid Gäddvik kommer att nödvändiggöra en del vägomläggningar, som
              beröra Luleå stad, ifall bron skall få den karaktär man tänkt
              sig att den skall få — väganläggningar vilka medföra alltför dryga
              kostnader för staden i förhållande till den nytta den kommer att
              få av bron.
            </seg>
            <seg n="a7bff005">
              Innan jag slutar mitt anförande, skulle jag gärna vilja framhålla
              en sak för herrar jordbrukare. Det förekommer ju knappast något
              jordbruksärende i riksdagen, beträffande vilket man inte enhälligt
              samlas kring en gemensam framgångslinje. Bakom denna fråga om
              bro över Lule älv ligger faktiskt också ett jordbrukarintresse,
              men i detta fall, det måste jag säga, synes inte jordbrukarebygden
              nedanför Luleå få det stöd, som eljest brukar hundraprocentigt
              lämnas ett jordbruksintresse, utan man använder en mycket svävande
              argumentering för att intaga en annan ställning än den, som jordbrukarna
              däruppe anse att man bör intaga.
            </seg>
            <seg n="0e2592f8">
              Herr talman! Jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="64ded30c">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-15" next="i-8a13358a79c631f3-16" n="06788bad">
            <seg n="277fcbdf">
              Herr talman! Jag vill endast ge en replik till Linderot. Han
              avslöjade ju, att han hade gamla kommunalpatriotiska reminiscenser
              från staden Luleå. Därför framhöll han, att det behövdes en bro
              i stället för en färja vid Bergnäset. Jag är ju specialist på
              att yrka på broar i stället för färjor, där det behövs. Därför
              har jag också nu förordat en bro även vid Bergnäset. Vi stanna
              således vid samma slutsats. Endast med den skillnaden, att jag
              helst genast motsåg en bro vid Bergnäset. Men Linderot hoppades
              bara på en sådan bro någon gång i framtiden. Det vore önskligt
              synes mig, att regeringen redan nu eller senast vid nästa lagtima
              riksdag framlade en proposition om byggande av en bro även vid
              Bergnäset. Det kunde ju ske även med slopande av exempelvis anslag
              till två bombflygplan, vilket skulle fullt täcka kostnaderna för
              denna andra bro. Jag vill också säga, att på den bron behövas
              cykelbanor ännu mera än på bron vid Gäddvik, vilket ju inte hindrar
              att det anlägges cykel-
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-043.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6e7cbcc8">
            44 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-16" prev="i-8a13358a79c631f3-15" n="06788bad">
            <seg n="ace12569">
              Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.) banor
              även där, om man kan bestå sig med det, vilket också vore önskvärt.
              För övrigt kunde även bron vid Bergnäset i sin mån kunna komplettera
              Gäddviksbron vid trängande behov även ur militär synpunkt. För
              min del intresserar Jag mig mest för de civila synpunkterna, som
              skola göra sig gällande även efter våra eventuella krig med stormakterna.
              Ja vi föra ju redan krig mot stormakterna, som förstöra allt vad
              de kunna för oss, ett ekonomiskt krig som slutligen för Sverige
              fram till det befästa fattighuset, där vi för resten redan äro
              framme. Att samtidigt häremot resa en utåtvänd brinnande nitälskan
              och skydda oss även med mobiliseringar av sanningens makt och
              en internationell rättsordning, kan nu för tiden till skillnad
              från flydda tider icke komma i fråga i denna församling. Och när
              det gäller att bifalla en interpellation i Ålandsfrågan och dess
              mäktiga utrikespolitiska realiteter, för vilka denna kammare i
              det förflutna lidelsefullt intresserade sig, voro vi ju bara fyra,
              som, såvitt jag i hastigheten kunde se, röstade för bifall rätt
              framför mig som reste sig. Men när jag begärde rösträkning, var
              det tretton som röstade obetingat bifall. De hade således inte
              vågat stiga upp och förråda sig för ledarna i kammaren. Dessutom
              var det tjugunio ledamöter som avstodo. De voro också mycket tveksamma,
              d. v. s. de kände väl på sig, att Ålandsfrågan nog inte får läggas
              å sido helt och hållet, därför att den är en svensk fosterländsk
              fråga och en internationell framfart samtidigt för nationernas
              självbestämningsrätt såsom en oundgänglig pelare för en internationell
              rättsordning. — Varför lyfter talmannen nu på klubban: är det
              så farligt att säga detta? — Om ledamot i kammaren i strid mot
              grundlagarna icke tillätes »att fritt yttra sig till protokollet»
              ens om betydelsen av nationernas självbestämningsrätt, så kan
              denne räknas till de s. k. landsförrädarna, därför att han intresserar
              sig även för våra egna internationella problem.
            </seg>
            <seg n="38e333c6">
              Med dessa uttalanden har jag velat göra gällande betydelsen av
              broar i stället för färjor, och främst av civila framtidssynpunkter,
              vilket som sagt ej hindrar, att de nu omdebatterade broarna dess
              bättre kunna tjäna även militära uppfattningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="657a4222">
            Herr Olsson, Oscar:
          </note>
          <u who="Q6027706" xml:id="i-7fc9a4f71a812fb0-1" next="i-7fc9a4f71a812fb0-3" n="225ae27b">
            <seg n="c6d3d3b3">
              Herr talman! Jag skall be att med några ord få föra debatten
              tillbaka till frågan, om det skall byggas en bro vid Gäddvik eller
              Bergnäset, vilket det här egentligen gäller.
            </seg>
            <seg n="c1f8aa73">
              Med anledning av herr Forslunds undran, huruvida det fanns en
              allmän sympati i utskottet för Luleåbornas intresse för bron över
              Bergnäset, kan Jag vittna, att herr Forslunds antagande på grund
              av debatten här i kammaren i dag är ganska riktigt. Det är nog
              inte på det sättet, att det i utskottet förefunnits någon likgiltighet
              för den missnöjesstämning, som visat sig i de trakterna. Jag får
              säga, att jag inte heller i den kungl. propositionen kunnat utläsa
              någon ovänlighet emot innevånarna där uppe, och alldeles säker
              är jag på att utskottet inte på något sätt har velat ge uttryck
              åt en sådan stämning i sitt utlåtande. Det kan ju hända att de,
              som historiskt äro så djupt inne i förhållandena som herr Forslund
              och andra, äro litet mera känsliga och misstänksamma än vanligt
              folk, men det är dock vanligt folk som haft att bedöma den här
              saken i utskottet.
            </seg>
            <seg n="0b7ae89e">
              Jag kan inte heller förstå, att en god bro över Gäddvik skulle
              vara till skada för Luleåbornas intressen under den tid de få
              vänta på bron vid Bergnäset. Jag skulle föreställa mig, att de
              under alla förhållanden få det bättre i trafikhänseende, om en
              sådan bro som den av utskottet föreslagna kommer till stånd, än
              de ha det nu. Sedan blir det ju en spekulationsfråga, huruvida
              inte den fördelen i längden uppväges av en nackdel, för den händelse
              bron vid Bergnäset skulle låta vänta på sig för länge, men, herr
              Forslund, det kunna vi, som Jag förut varit inne på, knappast
              ta någon hänsyn till i dag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fbf4181f">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 45
          </note>
          <note n="f59c9b8c">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q6027706" xml:id="i-7fc9a4f71a812fb0-2" prev="i-7fc9a4f71a812fb0-1" n="225ae27b">
            <seg n="65c2bbb1">
              Naturligtvis kunde utskottet ha sagt något välvilligt om bron
              vid Bergnäset, men jag är av gammalt van vid i statsutskottet
              att inte skriva för mycket i motiveringen, liksom jag i det utskottet
              också fått inpräntat hos mig i ganska hög grad, att det alltid
              är olämpligt att skriva om osäkra förhållanden i framtiden. Just
              under nuvarande tider anser jag också, att det är rätt meningslöst
              att skriva i motiveringar om vad man önskar i framtiden, när det
              gäller sådana frågor som denna. Om vi klara oss i detta världselände
              utan att komma med i kriget och utan att bli krossade, så menar
              jag, att det är en jämförelsevis liten fråga med en miljon kronor
              mer eller mindre för två broar. Huvudsaken är att vi klara oss,
              och om vi råka illa ut, klara vi oss enligt den militära sakkunskapen
              säkerligen bättre, om vi så fort som möjligt skaffa oss denna
              väg över Gäddvik, som här är föreslagen. Detta är för mig och
              har varit för mig den allt överskuggande frågan vid bedömandet
              av detta problem.
            </seg>
          </u>
          <note n="db8a4e4b">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr talmannen,
            att, utom beträffande utskottets motivering, vartill han ville
            återkomma efteråt, hade i avseende på det under behandling varande
            utlåtandet yrkats dels att vad utskottet hemställt skulle bifallas,
            dels ock, av herr Forslund, att den av herr Anderberg m. fl. vid
            utlåtandet avgivna reservationen skulle godkännas, dock med den
            ändring, att den del av motiveringen, som å sid. 12 rad 1 började
            med orden »Enligt utskottets åsikt» och slutade med »visa sig
            nödvändiga», utbyttes mot följande: »Enligt utskottets åsikt bör
            på något av de här ovan angivna sätten en broförbindelse kunna
            åstadkommas, som för en rimlig kostnad tillgodoser de militära
            anspråken utan att lägga hinder i vägen för en slutlig lösning
            av frågan om en bro vid Bergnäset. Utskottet förordar därför,
            att Kungl. Maj:t bemyndigas att med beaktande av vad utskottet
            ovan anfört taga förläggningsfrågan under omprövning samt i anslutning
            till resultat, som därvid kan framkomma, låta uppföra en bro vid
            Avan, Gäddviksströmmen eller Gäddviks färjställe. För ändamålet
            torde böra anvisas ett reservationsanslag av 1,500,000 kronor,
            vilket belopp bör vara tillfyllest för en bro av det slag utskottet
            avser. Skulle anslaget visa sig otillräckligt, lärer Kungl. Maj:t
            vara oförhindrad att till 1941 års lagtima riksdag inkomma med
            de ytterligare anslagsäskanden, som kunna befinnas nödvändiga.»
            samt att punkterna I. c) och II. i reservanternas hemställan avfattades
            sålunda:
          </note>
          <note n="94d5710f">
            »c) under sjätte huvudtiteln till Broförbindelse över Lule älv
            vid Avan, Gäddviksströmmen eller Gäddviks färjställe 1,500,000
            kronor;
          </note>
          <note n="5c861127">
            IT. bemyndiga Kungl. Maj:t att med beaktande av vad utskottet
            ovan anfört fastställa förläggningsplatsen för den bro, som avses
            skola uppföras med anlitande av det ovan under I. c) anvisade
            anslaget.»
          </note>
          <note n="1f9ea767">
            Därefter gjorde herr talmannen propositioner enligt berörda yrkanden
            och förklarade sig finna propositionen på bifall till utskottets
            hemställan vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="fb7708e6">
            Herr Forslund begärde votering, i anledning varav uppsattes samt
            efter given varsel upplästes och godkändes en omröstningsproposition
            av följande lydelse:
          </note>
          <note n="180295c7">
            Den, som bifaller vad andra särskilda utskottet hemställt i sitt
            utlåtande nr 43, röstar Ja;
          </note>
          <note n="d91e6e3b">
            Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, bifalles herr Forslunds
            under överläggningen gjorda yrkande.
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-045.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="44f7108e">
            46 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <note n="f59c9b8c">
            Anslag till broförbindelser över Lule älv m. m. (Forts.)
          </note>
          <note n="b48bf80e">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning på det sätt,
            att efter särskilda uppmaningar av herr talmannen först de ledamöter,
            som ville rösta för ja-propositionen, och därefter de ledamöter,
            som ville rösta för nej-propositionen, reste sig från sina platser.
            Herr talmannen förklarade därpå, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för ja-propositionen.
          </note>
          <note n="c3ea76cb">
            Då emellertid herr Forslund begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="3a047103">
            Ja — 419;
          </note>
          <note n="227cf604">
            Nej — 29. Därjämte hade 6 ledamöter tillkännagivit, att de avstode
            från att rösta.
          </note>
          <note n="7f83935d">
            Vidkommande utskottets motivering, fortsatte herr talmannen,
            hade yrkats dels att de två första styckena å sid. 8 i det tryckta
            utlåtandet skulle godkännas, dels ock att kammaren skulle godkänna
            den av herr Gabrielsson m. fl. vid utlåtandet avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="66e50a42">
            Sedermera gjorde herr talmannen propositioner i enlighet med
            dessa båda yrkanden och förklarade sig anse propositionen på godkännande
            av berörda stycken i utskottets motivering vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note n="4f6abb5e">
            Herr Gabrielsson begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande
            omröstningsproposition: Den, som beträffande motiveringen i andra
            särskilda utskottets utlåtande nr 43 godkänner de två första styckena
            å sid. 8 i det tryckta utlåtandet, röstar Ja;
          </note>
          <note n="3e7e1c47">
            Nej; Vinner Nej, godkännes den av herr Gabrielsson m. fl. vid
            utlåtandet avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="0d3c8c53">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes omröstningen på det sätt, att efter
            särskilda uppmaningar av herr talmannen först de ledamöter, som
            ville rösta för ja-propositionen, och därefter de ledamöter, som
            ville rösta för nej-propositionen, reste sig från sina platser;
            och befanns därvid, att flertalet röstade för ja-propositionen.
          </note>
          <note n="cabad7fd">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="9fcb8986">
            Anslag till Föredrogs ånyo andra särskilda utskottets utlåtande
            nr 44, i anledning av gengasaggre- Kungl. Maj:ts proposition angående
            ytterligare medel för anskaffning av gengat för statens gasaggregat
            för statens järnvägars landsvägsfordon.
          </note>
          <u who="Q6027706" xml:id="i-7fc9a4f71a812fb0-3" prev="i-7fc9a4f71a812fb0-1" n="225ae27b">
            <seg n="dd9d6e56">
              arnvagar.
            </seg>
          </u>
          <note n="10769e40">
            ” ” Med tillstyrkande av Kungl. Maj:ts i proposition nr 47 framlagda
            förslag hade utskottet i förevarande utlåtande hemställt, att
            riksdagen måtte såsom kapitalinvestering i Statens affärsverksfonder
            under rubrik Statens järnvägar till Gengasaggregat för statens
            järnvägar å tilläggsstat I för budgetåret 1940/ 41 anvisa ett
            reservationsanslag av 1,250,000 kronor.
          </note>
          <note type="speaker" n="59517b24">
            Herr Sundberg:
          </note>
          <u who="Q6195389" xml:id="i-57b8ef9c1bc25c40-0" n="295f2a54" next="i-57b8ef9c1bc25c40-1">
            <seg n="38d85957">
              Herr talman! Det framgår icke av utskottsutlåtandet, huruvida
              man vid behandlingen av detta och nästa ärende ägnat uppmärksamhet
              åt frågan, vilkendera typen av gengasaggregat, kolgaseller vedgasaggregat,
              som staten bör gå in för vid utrustning i framtiden av sina motorfordon
              med
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d1e7bc0e">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 47
          </note>
          <u who="Q6195389" xml:id="i-57b8ef9c1bc25c40-1" n="295f2a54" prev="i-57b8ef9c1bc25c40-0">
            <seg n="f49cec95">
              Anslag till gengasaggregat för statens järnvägar. (Forts.) driftanordningar
              för inhemskt bränsle. Hittills har man huvudsakligen inköpt kolgasaggregat.
              Detta är också naturligt och riktigt, därför att kolgasaggregaten
              så att säga haft förstfödslorätten: det är de som först genomgått
              barnsjukdomarna i avseende å tillverkningen och som först blivit
              driftsäkra. På sistone ha emellertid framkommit vedgasaggregat,
              som uppfylla högt ställda fordringar på driftsäkerhet, och därför
              bör man, staten icke undantagen, ägna uppmärksamhet åt frågan,
              om man inte för framtiden i större utsträckning bör gå in för
              anskaffande av vedgasaggregat.
            </seg>
            <seg n="cb70b4dd">
              Jag vill betona, att inte jag eller det företag jag representerar
              på ringaste sätt har direkt ekonomiskt intresse av vilkendera
              av dessa typer som kommer till användning. Mitt intresse inriktar
              sig uteslutande på att det ur driftssynpunkt blir väsentligt billigare,
              om man använder vedgas i stället för kolgas, och dessutom på att
              man endast därigenom över huvud taget kan säkra sig tillgång till
              erforderligt bränsle för drivande av bilarna, för så vitt man
              inte skall undantränga andra legitima och livsviktiga behov för
              vår försörjning. Jag tänker i det sammanhanget på vår järnbruksindustri.
              När man vet, att det går åt två och en halv gånger så mycket råvara
              vid användning av kolgas som vid användning av vedgas och att
              järnbruken redan nu ha det ytterligt svårt med sin träkolsanskaffning,
              bör man i tid ägna uppmärksamhet åt det spörsmål, som jag i det
              här sammanhanget tillåtit mig framföra.
            </seg>
            <seg n="f57aab17">
              Om man nämligen forcerar anskaffningen av kolgasaggregat i samma
              tempo som hittills, kommer man med all sannolikhet under nästkommande
              år att stå inför den situationen, att antingen järnverken eller
              kolgasbilarna måste stoppa. I den situationen råder ju ingen tvekan
              om valet, ty järnbruken fylla ju ett så stort allmänt behov, att
              de måste hållas i gång. Vi måste ha Järn för vår byggnadsverksamhet,
              till våra lantbruksmaskiner, till våra kokspislar och alla möjliga
              andra civila behov, men särskilt i dessa tider också till vårt
              försvar, och vi måste ha detta till rimliga priser, vilket icke
              blir fallet, om kolgasbilar i oinskränkt omfattning få konkurrera
              med Järnbruken om det i marknaden förefintliga otillräckliga träkolet.
              Det är alltså enligt mitt förmenande viktigt, att man nu, när
              statens verk fått och alltjämt få stora anslag för anskaffande
              av gengasaggregat, ägnar uppmärksamhet åt att i största möjliga
              utsträckning gå in för anskaffande av vedgasaggregat samt — vilket
              är mycket viktigt — av för ändamålet lämpad ved, som ej konkurrerar
              med hushållsveden.
            </seg>
            <seg n="6603c9b5">
              I själva sakfrågan har jag, herr talman, intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="e7e8161a">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, bifölls vad
            utskottet i det nu föredragna utlåtandet hemställt.
          </note>
          <note n="94b419a9">
            | Vid ånyo skedd föredragning av andra särskilda utskottets utlåtande,
            nr 45, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            medel för an-
          </note>
          <note n="d40c4c6b">
            skaffning av gengasaggregat m. m. för postverkets motorfordon,
            bifölls vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="e5cef875">
            Föredrogs ånyo tredje särskilda utskottets memorial nr 16, med
            föranledande av kamrarnas skiljaktiga beslut beträffande tredje
            särskilda utskottets utlåtande nr 12 i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag med särskilda bestämmelser angående
            bolag, föreningar, sparbanker, vissa andra inrättningar och stiftelser
            vid krig eller krigsfara m. m.
          </note>
          <note n="b8bca276">
            Genom en till riksdagen avlåten proposition, nr 26, hade Kungl.
            Maj:t föreslagit riksdagen att antaga ett vid propositionen fogat
            förslag till lag med sär-
          </note>
          <note n="10c1fa0e">
            Sammanjämkningsförslag ang. bolags verksamhet vid krig eller
            krigsfara m. m.
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-047.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3767fa18">
            48 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <note n="d08cb4ef">
            Sammanjämkningsförslag ang. bolags verksamhet vid krig eller
            krigsfara m. m. (Forts.) skilda bestämmelser angående bolag, föreningar,
            sparbanker, vissa andra inrättningar och stiftelser vid krig eller
            krigsfara m. m.
          </note>
          <note n="a5b50aad">
            Utskottet hade i utlåtande nr 12 hemställt, att riksdagen, med
            förklarande att riksdagen funnit vissa ändringar böra vidtagas
            i det genom propositionen framlagda lagförslaget, måtte för sin
            del antaga ett i utskottets utlåtande upptaget förslag till lag
            med särskilda bestämmelser angående bolag, föreningar, sparbanker,
            vissa andra inrättningar och samfälligheter samt stiftelser vid
            krig eller krigsfara m. m.
          </note>
          <note n="1aad4a55">
            I utskottets lagförslag var 7 8 så lydande:
          </note>
          <note n="fe3bf0c1">
            Där för styrelsen för bolag, förening eller sparbank på grund
            av förhållanden, som avses i 1 $, hinder uppkommit att fullgöra
            sitt uppdrag eller att med bevarad handlingsfrihet ombesörja bolagets,
            föreningens eller sparbankens angelägenheter, äger Konungen, då
            anmälan därom sker eller det eljest varder kunnigt, entlediga
            ledamöterna och suppleanterna i styrelsen och förordna styrelseledamöter
            och styrelsesuppleanter till erforderligt antal. Sådant förordnande
            skall återkallas, när ny styrelse blivit utsedd i den ordning
            som är bestämd.
          </note>
          <note n="840690de">
            Vad i första stycket är stadgat i fråga om styrelseledamot och
            styrelsesuppleant skall äga motsvarande tillämpning beträffande
            revisor och revisorssuppleant.
          </note>
          <note n="86becfa1">
            Enligt från kamrarna inkomna protokollsutdrag hade kamrarna vid
            behandlingen av utskottets ifrågavarande utlåtande stannat i olika
            beslut, i det att första kammaren bifallit vad utskottet hemställt,
            varemot andra kammaren bifallit utskottets hemställan med den
            ändring däri, att till 13 8 i det av utskottet framlagda lagförslaget
            skulle fogas ett stycke av följande lydelse:
          </note>
          <note n="75332d43">
            » Vad i denna lag är stadgat skall icke äga tillämpning å ideella
            föreningar.»
          </note>
          <note n="1a33051a">
            Efter övervägande av spörsmålet om sammanjämkning mellan kamrarnas
            skiljaktiga beslut hade utskottet i det nu föreliggande memorialet
            — under uttalande, att utskottet förutsatte att Kungl. Maj:t komme
            att uppmärksamma frågan, huruvida och i vad mån ytterligare åtgärder
            erfordrades för tryggande av förvaltningen av ideella föreningars
            och stiftelsers angelägenheter under krigsförhållanden — hemställt,
            att vardera kammaren, med frånträdande av sitt tidigare beträffande
            utskottets utlåtande nr 12 fattade beslut såvitt anginge 13 $
            i det av utskottet framlagda förslaget till lag med särskilda
            bestämmelser angående bolag, föreningar, sparbanker, vissa andra
            inrättningar och samfälligheter samt stiftelser vid krig eller
            krigsfara m. m., måtte besluta, att sagda påragraf skulle erhålla
            följande lydelse:
          </note>
          <note n="c4e91b6a">
            (Första kammarens (Andra kammarens (Utskottets samman-
          </note>
          <note n="02d06159">
            beslut:) beslut:) jämkningsförslag:)
          </note>
          <note n="47daf482">
            I avseende å Sveriges allmänna hypoteksbank, konungariket Sveriges
            stadshypotekskassa, Svenska jordbrukskreditkassan, Svenska skeppshypotekskassan,
            Svenska bostadskreditkassan, sparbankernas säkerhetskassa samt
            fondbörsen i Stockholm, så ock å stiftelser skall vad i denna
            lag är stadgat beträffande bolag och föreningar vara i tillämpliga
            delar gällande. Samma lag vare beträffande andra samfälligheter,
            som ej avses i lagen med särskilda bestämmelser angående statsoch
            kommunalmyndigheterna och deras verksamhet vid krig eller krigsfara
            m. m.
          </note>
          <note n="5e6e1fc7">
            Vad i denna lag är Vad i 7 $ är stadgat stadgat skall icke äga
            skall icke äga tillämptillämpning å ideella för- — ning i avseende
            å ideella eningar. föreningar och stiftelser.
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="eaa8f21c">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 49
          </note>
          <note n="c5a36a3a">
            Sammanjämkningsförslag ang. bolags verksamhet vid krig eller
            krigsfara m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="b3229f6a">
            Herr Linderot:
          </note>
          <u who="Q940865" xml:id="i-73258a400a666fe7-2" next="i-73258a400a666fe7-3" n="b6993a67">
            <seg n="5b0e02e3">
              Då denna fråga diskuterades, med resultat att kamrarna stannade
              i olika beslut, vilket i sin tur medfört det nu föreliggande utskottsförslaget,
              tillät jag mig att yrka avslag på såväl Kungl. Maj:ts proposition
              som andra föreliggande förslag, och jag gjorde detta därför att
              jag icke på något sätt av de olika anföranden, som då höllos,
              kunde få klart för mig, att det för svenska folket eller för svenska
              staten i någon situation kunde uppstå några fördelar av den betydelse,
              att en sådan här lag därför borde genomföras. Nu är det väl klart,
              att efter sammanjämkningen varje diskussion här anses överflödig,
              eftersom den egentliga diskussionen förra gången rörde sig om
              huruvida s. k. ideella föreningar skulle inbegripas inom lagens
              räckvidd eller ställas utom Kungl. Maj:ts befogenheter enligt
              denna lag. Nu har ju utskottet tillmötesgått deras mening, som
              ansågo att ideella föreningar icke skulle här inbegripas. Men
              jag undrar: uppstå för de bolag, föreningar, stiftelser och ekonomiska
              företag av annan art, som här avses, eller för folket eller för
              staten några sådana fördelar i en viss tänkt situation, att det
              därför skulle vara befogat att genomföra en lag, som trots allt
              dock lägger tidigare icke tänkta fullmakter i regeringens händer?
            </seg>
            <seg n="cf01c28e">
              Jag hänvisar till vad som sades i diskussionen vid förra tillfället,
              då exempelvis herr Linder påvisade, att man egentligen bygger
              tanken på den s. k. skyddslagstiftningen rörande vissa ekonomiska
              sammanslutningar, exempelvis sparbanker, och deras egendom på
              den illusionen, att t. ex. en ockupationsmyndighet, om den stora
              olyckan skulle drabba Sverige och dess folk, att landet skulle
              bli ockuperat, skulle låta sitt handlande bestämmas av vad någon
              svensk regering, eventuellt en svensk regering i landsflykt, skulle
              behaga besluta rörande vissa sådana egendomar och förmögenheter
              i Sverige. Det är klart att detta är rena illusionen. Som herr
              Linder då framhöll, kan ju Malmö stads sparbank, för den händelse
              Malmö ockuperas, i alla fall inte taga med sig de fastigheter,
              i vilka det huvudsakliga kapitalet från sparbanken är placerat,
              och därför lära väl de där fastigheterna, som utgöra realvärdena
              för Malmö sparbank, bli kvar i ockupationsmyndigheternas händer,
              alldeles oavsett vad en regering eller en avsatt eller tillsatt
              styrelse för sparbanken kommer att besluta.
            </seg>
            <seg n="6e6bddbc">
              Jag tar bara detta som ett exempel. Det är naturligtvis en hel
              rad av andra konsekvenser och verkningar, som här skulle kunna
              anföras och på vilka man möjligen skulle kunna konstruera vissa
              fördelar, som skulle kunna uppnås. Men detta är byggt på så vaga
              föreställningar och till dels på fullkomliga illusioner, att jag
              inte anser att riksdagen bör kliva i väg längre på fullmaktslagarnas
              ytterligt farliga stråt genom att göra även denna fullmaktslag
              till ett vapen i en kommande regerings händer, vilket kanske kan
              bli synnerligen farligt för just de intressen, man anser att man
              vill skydda med den lag man nu är beredd att antaga.
            </seg>
            <seg n="f4fdd260">
              Det är alltså en mera principiell avvisande ståndpunkt, som jag
              har velat deklarera. Jag tror inte att detta är så mycket en partifråga
              som en fråga om allmän uppfattning om vad som kan komma att hända
              och vad vi kunna komma att få för myndigheter att göra med här
              i landet. Jag skulle vilja erinra om vissa yttranden i den förra
              debatten, i vilka tämligen tydligt påpekats, att vi få vara beredda
              på att få att göra med myndigheter, sådana som vi inte tidigare
              ha tänkt oss skulle kunna ingripa i den svenska demokratiska statens
              förvaltning på olika områden. Skall man då göra sådana lagar?
              Jag erinrar ytterligare om vad herr Linder då sade: »Denna paragraf
              är ju, som om den vore skriven för en inkräktare.» Det är ordagrant
              vad den ärade ledamoten av kammaren sade vid förra tillfället.
              Man kan framlägga ett sådant
            </seg>
          </u>
          <note n="c65569ae">
            Första kammarens protokoll vid urtima riksdagen 1940. Nr 14.
            4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-049.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="524fd5bb">
            50 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q940865" xml:id="i-73258a400a666fe7-3" prev="i-73258a400a666fe7-2" n="b6993a67">
            <seg n="a5812196">
              Sammanjämkningsförslag ang. bolags verksamhet vid krig eller
              krigsfara m. m. (Forts.) här förslag med de bästa avsikter, men
              konsekvenserna kunna bli vad ingen drömmer om, som här nu understödjer
              förslaget.
            </seg>
            <seg n="f1b409da">
              Med dessa allmänna anmärkningar, med hänvisning till den faktiska
              fara som föreligger, att riksdagen snart har avhänt sig — för
              att inte tala om det svenska väljarefolket — så gott som alla
              rättigheter emot regeringen, med hänvisning till att detta är
              en avdemokratisering av landets styrelseform i sådant snabbt tempo,
              som man tidigare inte kunnat drömma om, ber jag att kort och gott
              få vidhålla mitt vid förra tillfället framställda yrkande om avslag
              på re denna sak. Jag ber alltså, herr talman, att få yrka avslag
              på utskottets
            </seg>
          </u>
          <note n="9886ab79">
            örslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="f42af44f">
            Herr Gärde:
          </note>
          <u who="Q5779975" xml:id="i-9a0225c1d802fa73-0" n="cd1a4269">
            <seg n="da7f7f38">
              Jag skall inte upptaga någon realdebatt om denna lagstiftnings
              berättigande överhuvud taget. I den frågan ha ju båda kamrarna
              tidigare varit fullt ense. Såvitt jag kunde förstå, hade inte
              heller den föregående talaren någon särskild erinran att framställa
              mot det framlagda sammanjämkningsförslaget.
            </seg>
            <seg n="5cea2b18">
              Jag kan därför inskränka mig till att yrka bifall till utskottets
              sammanjämkningsförslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="2d3fe91c">
            Efter härmed slutad överläggning gjordes enligt de därunder förekomna
            yrkandena propositioner, först på bifall till samt vidare på avslag
            å vad utskottet i det nu ifrågavarande memorialet hemställt; och
            förklarades den förra propositionen, som upprepades, vara med
            övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="137d095f">
            Anmäldes tredje särskilda utskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 51, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag med särskilda bestämmelser angående bolag,
            föreningar, sparbanker, vissa andra inrättningar och stiftelser
            vid krig eller krigsfara m. m.
          </note>
          <note n="b081d7bb">
            Skrivelseförslaget godkändes under förutsättning att utskottets
            hemställan i memorial nr 16 bifölles även av andra kammaren.
          </note>
          <note n="9e4c7dc8">
            Anmäldes andra särskilda utskottets förslag till riksdagens skrivelse,
            nr 60, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts förslag angående
            anvisande av medel till restaurering av rikssalen å Karlbergs
            slott.
          </note>
          <note n="25509f9a">
            Skrivelseförslaget godkändes under förutsättning att utskottets
            hemställan i utlåtande nr 42 bifölles även av andra kammaren.
          </note>
          <note n="fa0900f6">
            Upplästes tre från andra kammaren ankomna protokollsutdrag, nr
            147—149, utvisande att nämnda kammare förenat sig med första kammaren
            i dess beslut att tredje särskilda utskottet skulle behandla Kungl.
            Maj:ts denna dag avlämnade proposition nr 55, med förslag till
            lag om straff för sabotage m. m., m. m., att första särskilda
            utskottet skulle behandla Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade proposition
            nr 56, angående tullfri införsel av ett parti konfektionsartiklar,
            m. m., samt att andra särskilda utskottet skulle behandla Kungl.
            Maj:ts denna dag avlämnade proposition nr 57, angående anvisande
            av medel till anskaffande av gengasaggregat för vissa statens
            sinnessjukhus tillhöriga motorfordon m. m., m. m.
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-050.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7227e57a">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 51
          </note>
          <note n="33a18ea7">
            Vid sedermera skedd föredragning av ifrågavarande kungl. propositioner
            hänvisades desamma, nr 55 till tredje särskilda utskottet, nr
            56 till första särskilda utskottet och nr 57 till andra särskilda
            utskottet.
          </note>
          <note type="speaker" n="6303e430">
            Ordet lämnades på begäran till herr Brandt, som anförde:
          </note>
          <u who="Q1353856" xml:id="i-3ff1e46cfa0f5618-0" next="i-3ff1e46cfa0f5618-2" n="86fb1902">
            <seg n="3d20d3e2">
              Herr talman! Anhållan att Jag anhåller om kammarens tillstånd
              att få till herr statsrådet och chefen för få framställa justitiedepartementet
              framställa följande interpellation. snferpellatson
            </seg>
            <seg n="c5795d05">
              Det torde inte vara för regeringen okänt, att en emot vårt land
              och folk polstiska Jällbitter och fientlig stämning håller på
              att sprida sig i vårt broderland Norge, ning gentemot där man
              på grund av bristfälliga eller oriktiga informationer fått en
              felaktig Norge m.m. uppfattning om Sveriges hållning under norsk-tyska
              kriget och tiden därefter. Det göres från det kommissariska norska
              riksrådets sida intet för att skingra denna felaktiga uppfattning
              — och följaktigen inte heller från de »norska» tidningarnas sida.
              Svenska tidningar ha inte någon möjlighet att sprida upplysning
              i Norge, ty de äro med undantag för Aftonbladet importförbjudna,
              och norsk press och radio återgiver intet av deras innehåll. Och
              dock synes det med hänsyn till det framtida förhållandet mellan
              broderfolken vara av yttersta vikt, att hat och misstro emot Sverige
              och svenskarna icke få spira i Norge! Det finns ju inte den ringaste
              anledning till sådana känslor, eftersom den svenska inställningen
              till vårt broderfolk och till händelserna i Norge är klar och
              enstämmig. Icke desto mindre tiger Sverige, och så vitt jag kunnat
              finna har varken Tidningarnas Telegrambyrå eller Radiotjänst förmedlat
              några uttryck för den svenska inställningen.
            </seg>
            <seg n="9edc71ca">
              Nu är min första fråga den, huruvida icke regeringen, framförallt
              utrikesministern, finner det vara av omständigheterna påkallat
              och angeläget att t. ex. genom saklig upplysning i radio — vilken
              naturligtvis inte behöver lämnas direkt av regeringsledamot —
              försöka skingra den missuppfattning angående Sveriges politiska
              hållning, vilken faktiskt råder i Norge, och förhindra nya missförstånd
              angående den svenska opinionen.
            </seg>
            <seg n="354250e0">
              Min andra fråga gäller regeringens ställning till tryckfriheten.
              Sverige är neutralt i stormaktskriget men därav följer alls icke,
              att tidningarna skulle vara förhindrade att inom grundlagsfäst
              tryckfrihets gränser ge uttryck åt sin utrikespolitiska uppfattning
              eller att regeringen skulle ha något ansvar för pressens uttalanden.
              Det förefaller emellertid som om regeringen 1 viss mån skulle
              ha åtagit sig ett sådant ansvar, varmed då givetvis är förknippat
              skyldigheten att vid ingripanden mot pressen iakttaga en strikt
              neutral och objektiv hållning, så att man inte från något håll
              i utlandet må med skäl kunna klandra regeringen för bristande
              neutralitet och objektivitet. Justitieministern har vid upprepade
              tillfällen förklarat, att han vid sina ingripanden förfarit opartiskt
              åt olika håll och att han är tacksam för påpekanden rörande förment
              missbruk av tryckfriheten, på det att icke missförstånd med främmande
              makt må yppa sig. Ingripandena ha som bekant hittills mest riktat
              sig emot pressalster, som ha en kritisk inställning till den dominerande
              makten på kontinenten, men helt nyligen har regeringen utan rättegång
              konfiskerat några skrifter från det antisemitiska bokförlaget
              Svea Rike.
            </seg>
            <seg n="ec766fa3">
              Detta bör måhända för balansens skull noteras med tacksamhet,
              churuväl den svenska pressens män — och många andra med dem —
              förvisso helst skulle ha sett, att den som man trodde obsoleta
              bestämmelsen om konfiskation utanrättegång i paragraf 3 mom. I
              tryckfrihetsförordningen aldrig återupplivats, eftersom den mycket
              illa överensstämmer med grundlagens anda. Men regeringen kan inte
              rätt gärna sväva i okunnighet om en emot vårt broderland Finland
              rent provokatorisk artikel med rubriken »Ockupera Finland!» i
              tidningen Vägen Framåt nr 7 för innevarande år (redaktör Per Engdahl),
              vari författa-
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-051.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="211a13a5">
            52 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q1353856" xml:id="i-3ff1e46cfa0f5618-1" prev="i-3ff1e46cfa0f5618-0" n="86fb1902">
            <seg n="c0c03c75">
              Anhållan att få framställa interpellation ang. Sveriges politiska
              hållning gentemot Norge m. m. (Forts.) ren pläderar för våld mot
              främmande makt. Denna artikel är uppenbarligen ägnad att åstadkomma
              missförstånd icke blott mellan Sverige och Finland utan jämväl
              mellan Sverige och Sovjetunionen, eftersom artikeln önskar framprovocera
              ett krig med denna stormakt — genom vår ockupation av Finland.
              Den synes dessutom innebära ett verkligt missbruk av tryckfriheten
              och således vara dåtalbar enligt $ 3 mom. 9 tryckfrihetsförordningen.
              Artikeln har observerats av Deutsche Zeitung in Norwegen och därigenom
              bidragit att öka den norska misstron emot Sverige. Nämnda tidning
              återger nämligen innehållet såsom ett extremt uttryck för »historiskt
              betingade svenska anspråk på ledarskap inom det nordiska rummet»
              och sammanfattar dess syfte i förslaget att »Sverige för undvikande
              av alla vidare komplikationer i östersjörummet helt enkelt skulle
              ockupera Finland».
            </seg>
            <seg n="4d1d0081">
              Jag tillåter mig nu fråga, varför regeringen inte förordnat om
              åtal med anledning av innehållet i nämnda artikel i Vägen Framåt
              eller för innehållet i den artikel i det nummer av Den Svenske
              Folksocialisten, vari Sovjetunionen angripes med smädligt tal
              om »det röda mördaroket»? Ja, varför har icke regeringen i högre
              grad än hittills varit fallet uppmärksammat innehållet jämväl
              i organ som Sverige Fritt, Nationell Tidning och Aftonbladet?
            </seg>
          </u>
          <note n="d33d40e8">
            Denna anhållan blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <u who="Q1353856" xml:id="i-3ff1e46cfa0f5618-2" prev="i-3ff1e46cfa0f5618-0" n="86fb1902">
            <seg n="c7dbd234">
              Justerades ytterligare protokollsutdrag för denna dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7ede47f9">
            Ang. vägrat Herr Lindhagen erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-17" next="i-8a13358a79c631f3-20" n="06788bad">
            <seg n="03cc8c21">
              Herr talman! Jag har
            </seg>
          </u>
          <note n="bb074c4a">
            framställande begärt ordet för att — med stöd av grundlagens
            bestämmelser om rätt för varje
          </note>
          <note n="7bbd21ae">
            av nterp ella- Tedamot av riksdagen att fritt till protokollet
            yttra sig i förekommande ärenden och om lagligheten av allt som
            inom kammaren försiggår — uttala mig något om betydelsen av den
            omröstning som föranleddes av min begäran att få framställa interpellation
            i Ålandsfrågan.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-18" prev="i-8a13358a79c631f3-17" n="06788bad">
            <seg n="d473d9c7">
              Det må då först påtalas en praxis, som på senare tider tillämpats
              av den nuvarande regimen i första kammaren — kanske även andra
              kammaren, vad vet jag? Förr i världen när man begärde ordet i
              någon angelägenhet, som ovan sägs, fick man det genast i samband
              med den angelägenhet om vilken man ville tala. Den som efteråt
              ville forska i hävderna kunde då även få reda på att nämnda rättighet
              att till protokollet uttala sig hade begagnats vid detta tillfälle.
            </seg>
            <seg n="cba9b28e">
              Nu riskerar man att få ett sådant yttrande skjutet långt, långt
              bort i protokollet. Det står ingenting om det på den plats där
              det skulle stå. Detta är också en administrativ förgripelse på
              kammarledamöternas rätt att fritt yttra sig till protokollet i
              förekommande angelägenheter.
            </seg>
            <seg n="107182fd">
              Det var greve Hamilton som först införde denna regim, och det
              är förmodligen hans tradition, som fortfarande lever kvar. Det
              kan vara av intresse att erinra om vilken episod det första gången
              gällde: det var nämligen även då en fråga om hot eller fara för
              hot från en främmande makt. Jag ville år 1924 interpellera utrikesminister
              Marks von Wirtemberg om regeringen hade observerat de anfall som
              hade förekommit i tysk officiell press och av tyska officiella
              personer för ett återerövrande av Sönderjylland som vid förra
              fredsslutet tillföll Danmark. Då tog Hamilton till orda. Han behövde
              en särskild motivering, som av honom föredrogs för att komma till
              den väl lagfrämmande och meningslösa praxis, som vi nu råka ut
              för, men som förut inte hade tillämpats, ity man då fick det begärda
              ordet direkt. Situationen var denna: Min inter-
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-052.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b325c475">
            Onsdagen den 6 november 1940. Nr 14. 53
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-19" prev="i-8a13358a79c631f3-17" n="06788bad">
            <seg n="1444c28d">
              Ang. vägrat framställande av interpellation. (Forts.) pellation
              avslogs med 84 röster mot 18, beroende på att utrikesministern
              blev så hjärtskrämd av tilläventyrs hotande obehag från Tyskland,
              att han i kammaren agiterade för avslag. Ledamöter gingo därför
              fram till talmannen — däribland såsom jag erinrar mig borgmästare
              von Geijer — och voro bekymrade över att, även om interpellationen
              avslogs, kom Lindhagen att begära ordet och utmana Tyskland. Det
              vore oerhört farligt för Sverige och måste på något sätt förekommas.
            </seg>
            <seg n="26a09c58">
              Då hittade talmannen på att med särskild motivering för sitt
              brytande mot gammal naturlig praxis införa den nu både i likt
              och olikt av talmanskapet egenmäktigt införda praxis att den begärda
              diskussionen uppskjutes till dess alla andra på dagordningen stående
              ärenden i kammaren slutbehandlats. Men den förstlingsgången hoppade
              talmannen alldeles i galen tunna. När efter lång väntan mitt namn
              långt efteråt ropades upp för att jag skulle få det långt tidigare
              begärda ordet, voro kammarens ledamöter mangrant närvarande, och
              referentläktarna voro fyllda av referenter. Det blev en stor debatt,
              där flera talare särskilt liberaler uppträdde till förmån för
              att min interpellation borde ha bifallits.
            </seg>
            <seg n="45f6b890">
              Nå, vad inträffade sedan? Jo, Marks von Wirtemberg, som var hederligheten
              själv, kom till mig någon tid efteråt och sade: »Ja, käre Lindhagen,
              jag motarbetade visserligen din interpellation, men trots att
              den blev avslagen, visade den sig göra god nytta i Tyskland.»
              Borgmästaren i Flensburg, som var den värste agitatorn för Sönderjyllands
              återvändande till Tyskland, fick nämligen av tyska regeringen
              med anledning av min interpellation en allvarlig förmaning att
              inte vidare uppträda på sådant sätt. — Nå, där ser man, hur föga
              farligt det är att helt tiga med sanningen. Och nu, när jag sist
              yttrade mig, var talmannen så rädd att han började höja klubban,
              men jag ville ju förekomma ett sådant skrällande klubbslag, som
              skulle ha till följd, att jag bleve okunnigt utskämd som en mindervärdig
              person i den s. k. fria partipressen. Jag har nämligen en bok
              fylld med tidningsurklipp, som visa vad »pressens frihet» betyder:
              den okunnigaste dumhet och de fräckaste anfall mot personer, som
              man tror vara av en annan politisk mening än den som dessa kåsörer
              särskilt i högerriktad landsortspress i allmänhet äro dresserade
              att ha.
            </seg>
            <seg n="6ee5011b">
              Nu står jag här i samma belägenhet. Jag vill då, i anledning
              av utgången av min begäran att få — om än sent omsider — framställa
              en interpellation i den på sistone försummade Ålandsfrågan, framhålla,
              att 4 ledamöter — kanske någon mer bakom mig, som jag inte såg
              — röstade för interpellationen. Då begärde jag rösträkning, varvid
              det visade sig, att det var 13 ledamöter, som klart röstade för
              interpellationen. Det framgår härav hur viktigt det är, att vi
              få bort den där resningsproceduren, som bara förvirrar kammarens
              ledamöter och gör att vi äro rädda för att det skall synas, om
              vi ha en mot reregeringen och ledarna stridande uppfattning. Därför
              var det också enligt den nya principen som utrikesminister Sandler,
              då jag frågade honom, varför han inte besvarade en frågeställning
              i utrikespolitiska ärenden, förklarade här i kammaren: »Jag skall
              först fråga ledarna i första kammaren, om de ha något emot att
              jag besvarar dessa frågor.» Ett värre slag mitt i ansiktet på
              demokratien har väl knappast levererats inom svenska riksdagen
              sedan det nya statsskicket började tillämpas! — Nå, utom dessa
              13, som röstade för interpellationen, var det 28 eller 29 ledamöter,
              som avstodo från att rösta, vilket också betyder åtskilligt, i
              fråga om tveksamhet i varje händelse.
            </seg>
            <seg n="3808c9f5">
              Jag betraktar, herr talman, detta som en framgång 1 själva verket
              och ett vittnesbörd för att den onödiga uppresningen anständigtvis
              avskaffas, varom motioner av mig och herr Mosesson i andra kammaren
              väckts ett par gånger och samlat stora minoriteter. En framgång
              för de åländska kraven och det
            </seg>
          </u>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-053.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="622c021c">
            54 Nr 14. Onsdagen den 6 november 1940.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-8a13358a79c631f3-20" prev="i-8a13358a79c631f3-17" n="06788bad">
            <seg n="26d5e523">
              Ang. vägrat framställande av interpellation. (Forts.) gamla broderskapet
              mellan Staaff, Branting och mig, som jämte kamrarna i övrigt på
              sin tid stodo på samma ståndpunkt som nu fått sitt förnyade uttryck
              i förevarande interpellation liksom i mina tidigare motioner,
              interpellationer och enkla spörsmål åren 1939 och 1940 i Ålandsfrågan.
              En förhållandevis lysande upprättelse för de enhälliga svenska
              regeringarna och riksdagarna åren 1908, 1918 och 1921, då nationen
              slog vakt om nationernas självbestämningsrätt, om Sveriges kallelse
              och plikt att även i det syftet sluta upp för världsfreden, och
              i sammanhang därmed också för våra egna minoritetsfrågor i Finland
              och särskilt på Åland.
            </seg>
            <seg n="4a3e7344">
              Nu står det däremot för ögonblicket till så att svenskarna äro
              till den grad uppeggade till efterliknande av stormakternas lidelser
              för upprustningar till krig med knäfall för segerfreder såsom
              förelöpare till nya krig, att till och med fredens idé betraktas
              på våra höjder och kommandoplatser som en askunge. Men det är
              i alla fall i tecknet främst av världsfredens idé, som vi kunna
              göra oss mäktigt och föredömligt gällande. Göra oss gällande genom
              framträdande som en andlig stormakt, vartill vi kallas av vårt
              läge, av vår historia, av våra erfarenheter, av vördnaden för
              kultur genom seklerna.
            </seg>
            <seg n="98923ae3">
              Det är härligt, herr talman, att ha upplevat sekelskiftet, den
              brusande tid. då idéerna vårdades. Då man i svenska riksdagen
              kunde liksom hos folket uppleva sympati, lidelse och kamplust
              för idéerna och sanningens makt. Den tiden är nu överskuggad av
              stormakters dystra öden. Jag har nödgats konstatera detta och
              göra min plikt genom att vilja framställa även förevarande interpellation
              såsom en kallelse liksom mycket annat att resa oss mot militarismens
              förtryck. Det kommer en gång att erkännas, att slika anlopp äro
              befogade just i dag. Ty det bor klarsyn och oväld uppå framtids
              tunga.
            </seg>
          </u>
          <note n="9952d90e">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 3.12 e. m.
          </note>
          <note n="937456d4">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-054.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c5fc4837">
            Lördagen den 9 november 1940. Nr 14. 55
          </note>
          <note type="date" n="0696066f">
            Lördagen den 9 november.
          </note>
          <note n="ea1c25b2">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr andre vice talmannen.
          </note>
          <note n="24903520">
            Herr statsrådet Bergquist avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="540fb7f7">
            nr 58, angående anslag till anläggningskapital för nya sulfitspritfabriker;
          </note>
          <note n="3fb62b2b">
            nr 59, angående anslag till bidrag till främjande av bostadsbyggande
            på landsbygden m. m., och
          </note>
          <note n="87ea62bd">
            nr 60, angående medel för ytterligare anskaffning av artillerimateriel
            m. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="6935a5c4">
            Herr Carlsson, Olof, erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5603332" xml:id="i-a5dd837c39346293-0" n="ee01cc71">
            <seg n="9faef948">
              Herr talman! Jag får hemställa, att kammaren för sin del måtte
              besluta, att första särskilda utskottet skall behandla Kungl.
              Maj:ts proposition nr 58, angående anslag till anläggningskapital
              för nya sulfitspritfabriker, samt andra särskilda utskottet Kungl.
              Maj:ts propositioner nr 59, angående anslag till bidrag till främjande
              av bostadsbyggande på landsbygden m. m., och nr 60, angående medel
              för ytterligare anskaffning av artillerimateriel m. m. Vartdera
              utskottet tordé få behandla jämväl de ytterligare framställningar,
              som kunna komma att av Kungl. Maj:t eller i enskilda motioner
              göras i respektive ämnen eller andra i oskiljaktigt sammanhang
              därmed stående frågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="5e43b120">
            Tillika hemställer jag, att andra kammaren måtte inbjudas att
            förena sig med första kammaren i detta beslut.
          </note>
          <note n="4ce82e1c">
            Härtill lämnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note n="b488d10c">
            Två protokollsutdrag, innefattande berörda båda inbjudningar,
            justerades och avsändes till andra kammaren.
          </note>
          <note n="12b514c4">
            . Föredrogs herr Brandts anhållan att få till herr statsrådet
            och chefen för Justitiedepartementet framställa interpellation
            angående Sveriges politiska hållning gentemot Norge och regeringens
            ställning till tryckfriheten.
          </note>
          <note n="ca169203">
            Anhållan att få framställa interpellation ang. Sveriges
          </note>
          <note n="1a1795cc">
            Herr talmannen hemställde, huruvida kammaren medgåve, att ifrågavaran-
            Politiska håll-
          </note>
          <note n="a0f6fd01">
            de spörsmål finge framställas; och förklarade herr talmannen
            sig finna denna fråga vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="ff9eb501">
            Friherre Lagerfelt begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande
            omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="67b2ec19">
            Den, som bifaller herr Brandts förevarande anhållan att få till
            herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet framställa
            vissa spörsmål, röstar
          </note>
          <note n="73f25cf7">
            Ja; Nej;
          </note>
          <note n="e1367bcb">
            Vinner Nej, bifalles icke nämnda anhållan.
          </note>
          <note n="cabad7fd">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="16970cb6">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes omröstningen på det sätt, att efter
            särskilda uppmaningar av herr andre vice talmannen först de ledamöter,
            som ville rösta för
          </note>
          <note n="ff4eabe7">
            Ja-propositionen, och därefter de ledamöter, som ville rösta
            för nej-propositio-
          </note>
          <note n="7221274a">
            ning gentemot
          </note>
          <note n="3e59b219">
            Norge m. ma
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1940-urtima-fk--14/prot_1940_urtima_fk__14-055.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6781ba2f">
            56 Nr 14. Lördagen den 9 november 1940.
          </note>
          <note n="9568746b">
            Anhållan att få framställa interpellation ang. Sveriges politiska
            hållning gentemot Norge m. m. (Forts.) nen, reste sig från sina
            platser; och befanns därvid, att flertalet röstade för nej-propositionen.
          </note>
          <note type="speaker" n="8518938f">
            Anhållan att Herr Sandler erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="Q53637" xml:id="i-71ec600e5cc17f9a-0" n="7afa36e1">
            <seg n="2b307de8">
              Herr talman! Genom få framställa högsta domstolens utslag i mål
              angående Bruno Poukkas bok Gröna ön har ergo i högsta instans
              fastställts vilken innebörd skall tilläggas de för målet releg
              av
            </seg>
            <seg n="0c1f642e">
              högsta dom- Vanta lagbestämmelserna. Härav synes framgå:
            </seg>
            <seg n="a88aa6ca">
              stolens utslag 1) Det saknar betydelse för ansvarighetsfrågan,
              om den verklige författat visst tryckren till tryckt skrift anmäler
              sig vilja inför svensk domstol svara för skriffrihetsmål. tens
              innehåll, för det fall författaren är utländsk man.
            </seg>
            <seg n="9c7faebb">
              2) Därest annan person än författaren genom s. k. namnsedelsförfarande
              påtagit sig ansvar för skrifts utgivande, innebär detta eo ipso
              rättsligt utgivareansvar il tryckfrihetsförordningens mening,
              även om rätta förhållandet beträffande författarskapet är i själva
              »namnsedeln» uppgivet.
            </seg>
            <seg n="22bdca92">
              3) Vid dylikt förhållande kommer realprövning av förläggares,
              respektive boktryckares eventuella ansvar icke i fråga.
            </seg>
            <seg n="2994c70d">
              Denna innebörd i nu bestående rättsläge har, hur obegriplig den
              än må förefalla, genom högsta instans” utslag blivit ett faktum.
            </seg>
            <seg n="08e3ba93">
              Ett så beskaffat rättsläge finner jag orimligt. Det föranleder
              mig anhålla om kammarens tillstånd att till herr statsrådet och
              chefen för justitiedepartementet framställa följande spörsmål:
            </seg>
            <seg n="abd7f87c">
              1) Anser herr statsrådet det rättsläge tillfredsställande, som
              genom nyss åberopade utslag får anses vara konstaterat såsom i
              detta nu bestående?
            </seg>
          </u>
          <note n="6d6d7105">
            2) Kan det förväntas, att detta rättsläge vid bifall till nu
            vilande förslag till grundlagsförändringar varder undanröjt?
          </note>
          <note n="949543b4">
            På begäran av herr Johansson, Johan Bernhard, bordlades herr
            Sandlers berörda anhållan.
          </note>
          <note n="25b26170">
            Föredrogos och bordlades på begäran Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade
            propositioner nr 58—560.
          </note>
          <note n="efec056a">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="275701d0">
            andra särskilda utskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="adc3cf6f">
            nr 46, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till befrämjande av landsbygdens elektrifiering jämte i ämnet
            väckta motioner;
          </note>
          <note n="75ae8d9f">
            nr 47, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag angående anslag till
            bostadsbyggnader för centrala torpedverkstaden; och
          </note>
          <note n="a88b27f1">
            nr 48, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående reglering
            av vissa sjöar inom Indalsälvens regleringsområde; samt
          </note>
          <note n="7ca3ad1a">
            tredje särskilda utskottets memorial nr 17, angående ersättning
            åt av utskottet anlitat biträde.
          </note>
          <note n="8d2501e8">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 4.08 e. m. In fidem G. H.
            Berggren.
          </note>
          <note n="7dbbb200">
            Stockholm 1940. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner.
            403854
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
