<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1940</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1940</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1940--ak--36</head>
          <docDate when="1940-06-04">1940-06-04</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RMXogrJ2kPpafBmUCodPzZ">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1940. Andra kammaren. Nr 36.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Avsbf7TJPhTwfMtBzzNGsU">
            Tisdagen den 4 juni, Kl. 4 e, m.
          </note>
          <note xml:id="i-ASB2uHrAg3TN1RnKfPwyUT">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-5YWrqLvqiAhmUw7C9bitEi">
            Justerades protokollen för den 29 och den 31 nästlidna maj samt
            för den 1 innevarande juni.
          </note>
          <note xml:id="i-78wYUnZP3uTZREs9zXwX66">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-XEe2x55sjSms47C3dCseWk">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <u xml:id="i-2557sgx7bWjVPoqmT8zu1m" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5coAKUZKHW5DDWFFDMBKGW">
              Herr talman! Herr Lundstedt har till mig framställt följande
              fråga:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NM8U3fSrYQy1boqiiupZWr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-73gZtiiGQxrqdWbHSMUQ3h">
              »Har icke herr statsrådet för avsikt att omedelbart gå 1 författning
              om åtgärder, varigenom dels till kommunistiska partiet hörande
              personer förhindras att under fortsättningen av året vara ledamöter
              av riksdagen och dels för framtiden omöjliggöres, att sådana personer
              varda godkända som riksdagsmän, vilka äro verksamma till förmån
              för införande i riket av sådan styrelse, som vare sig de jure
              eller blott de facto utövas med oinskränkt myndighet utan medverkan
              av och ansvarighet inför av folket fritt valda representanter?»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JzxcrpCEDbzWYhdiZr2GhD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BeTvLWGqsUAK261s7Xy92G">
              Flera omständigheter ha medfört att svaret på denna interpellation
              kommit att dröja längre, än jag skulle önskat. I sin motivering
              har emellertid interpellanten framfört synpunkter, som det alltjämt
              är av oförminskat intresse att diskutera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FM1zoewxaY9TcYSFBhfYQ3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2HXrQw95wcE9YJjET2WU4h">
              Vår regeringsform antogs år 1809 med såväl frihetstidens som
              den gustavianska tidens statsrättsliga åskådningsmaterial i livligt
              minne. Bland de händelser från Gustav III:s tid, som föranlett
              innehållet av vissa regeringsformens stadganden, voro icke blott
              de åtgärder, varigenom Konungen kränkte riksdagens rättigheter,
              bl. a. dess rätt till fria överläggningar, utan även de handlingar
              genom vilka han våldförde sig på de enskilda riksdagsmännens riksdagsmannarätt.
              Man hade 1809 icke glömt, hur han i sistnämnda avseende bland
              annat låtit anhålla och inspärra politiska motståndare inom riksdagen
              — t. ex. efter Anjala år 1789 — och hur han även med mildare medel
              sökt a misshagliga element att infinna sig till riksmötena eller
              avlägsna dem därifrån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-46g5MS9M6MR2U4s9viZPx2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BrYLCnXkhsZGXq2f2j4w74">
              Utan tvivel har denna bakgrund varit av betydelse vid utformande
              av de bestämmelser i RF 8 110, som i huvudsak kvarstå oförändrade
              och som lyda:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PXt1mQsre44CLr6x6nXoB9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Rs3QSRPgepCn1kYSVTpVT8">
              »Ej må någon riksdagsman under tilltal ställas eller sin frihet
              berövas för sina gärningar eller yttranden i denna egenskap, utan
              att den kammare, till vilken han hörer, sådant tillåtit genom
              uttryckligt beslut, däruti minst fem sjättedelar av de röstande
              instämt. Ej heller skall någon riksdagsman kunna förvisas från
              den ort, där riksdag hålles. Skulle någon enskild man eller någon
              kår, militär eller civil, eller ock någon menighet, av vad namn
              den vara må, antingen av egen drift eller med anledning av befallning,
              försöka att våldföra riksdagen, dess kamrar eller utskott eller
              någon enskild riksdagsman, eller störa friheten i deras överläggningar
              och beslut, vare sådant ansett som för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Lnev6rkRsLzBoMC5uXg5Yo">
            Andra kammarens protokoll 1940. Nr 36. 1
          </note>
          <note xml:id="i-F2m9Dj4MhyXGLsD1yShxav" type="speaker">
            . Svar på Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet Westman,
            som anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Uen5h6eJCXjVe3mfT2vWte">
            "
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GcuMZgL9F9KGY2Xfun3KBp">
            2 1 yi Ven ÄR af kf id Svar på interpellation. (Forts.) |
          </note>
          <u xml:id="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" next="i-NNfEPKrPCQz3BqT7Xqb4Z6" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-7okyjzXsYCUBWyDQCwrvCN">
              räderi, och ankomme på riksdagen att slika förbrytelser i laga
              ordning beivra låta» 4 Å NOSTRA RX STO HULE T "Når interpellanten
              beför frågan om ”grundlagsstiftarnas ställning till at ländsk
              påverkan på riksdagsmännen, ger detta mig anledning att erinra
              om att erfarenheterna, att främmande makter t. ex. under frihetstiden
              skaffat sig inflytande över svenska riksdagsmän gepom penningbetalningar
              i olika former, kommo att i åtskilliga beståfhmelser skymta fråm
              i brundlagen. Man medgav emellertid, att med främmande makt kunde
              få äga rum förbindelser, som: för vår tids åskådning förefalla
              stötande; I Riddarhusordningen $ 12 förekom sålunda stadgandet
              att adelsman, som med Konungens tillstånd avlagt trooch huldhetsed
              till främmande makt, finge, om han i riket ägde fastighet eller
              ämbete och här vore skattskriven, taga säte å riddarhuset. Denna
              bestämmelse kompletterades med en föreskrift, att adelsman, som
              vore i utländsk tjänst, ej finge övervara beslut, som berörde
              hans uppdragsgivare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QcUdtNpNVEopx2XVN1WUFo">
            Att bereda riksdagsman skydd mot övergrepp åsyftade bl. a. 1810
            års RO $$ 78 och 79.
          </note>
          <note xml:id="i-Y8YGEbrp3nQT8htabn2v9E">
            I RO 8 79 stadgades sålunda, att en riksdagsman icke finge förmenas
            att utöva sin riksdagsmannabefattning. |
          </note>
          <note xml:id="i-PtjYMuDB9SVeDVCFyKDFEd">
            Beskylldes riksdagsman för grov missgärning, fick han enligt
            RO $ 78 ej inmanas i häkte förr än domaren efter anställd rannsakning
            så prövade skäligt, såvida han ej blev funnen å bar gärning.
          </note>
          <u xml:id="i-4mkLZZ1c3vZMrpkZuLmKkC" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-DTs7dZMePpqLVSJFPD9jXt">
              Man har alltjämt bibehållit de föreskrifter, som sålunda tillkommit
              under det nya statsskickets begynnelseår för att skydda riksdagsmännen
              mot godtyckliga ingrepp från bl. a. regeringens sida, och fasthållit
              vid grundlagens ursprungliga princip, att ingen skall hindras
              att utöva sitt riksdagsmannaskap på grund av sina politiska åsikter.
              Dessa bestämmelser finnas numera i RO 8 4 och RF 8 111.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3JzhkgogkLNSZEkxotXPTZ" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-Bcr1afzMRkMf7NEkVQtMoS">
              I överensstämmelse härmed har man utformat de laga skäl och den
              laga ordning som skola tillämpas vid förklarande att en riksdagsman
              är obehörig att utöva sitt uppdrag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PSErpU9m3ovRppHup3UnPT">
            I sin moderna form innehållas dessa föreskrifter i RO $ 26.
          </note>
          <u xml:id="i-H7nm82asj2fY9H7MHXZ72x" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-DjyUExbVQSVnjjQ8tx7gkw">
              Enligt denna paragraf kan såsom riksdagsman icke godkännas den
              som står under förmynderskap eller som är i konkurstillstånd eller
              som blivit förvunnen att ha vid riksdagsmannaval sökt värva röster
              med pengar eller gåvor eller avgivit sin röst mot vedergällning
              eller stört valfriheten genom våld eller hot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2MNGmCgDNe2rTXVsCVCaq5" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-V8k7VNomShpeX5NKerob6q">
              Vidare skall, vad i allmän eller särskild lag stadgas om att
              i vissa fall den som dömes till straff skall ådömas förlust av
              allmän befattning eller vara obehörig att inträda i sådan befattning,
              även äga tillämpning å riksdagsmannauppdraget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SATMcjdTn4eP4spy6Cv4nz" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-LgUQL1giGKP1C9Sm2fT7yx">
              Den sistnämnda bestämmelsen syftar närmast på stadgandet i 2
              kap. 18 $ strafflagen. Enligt denna paragraf skall den som ådömes
              straffarbete dessutom förklaras förlustig ämbete, tjänst eller
              annan allmän befattning som han innehar. Har någon blivit dömd
              till straffarbete, får han icke på grund av senare röstsammanräkning
              efter val, som ägt rum före domen, inträda i allmän befattning.
              Förutsättning för stadgandets tillämplighet är sålunda, att vederbörande
              blivit ådömd straff av viss beskaffenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GV5ErFdR9hGzV3U7oYpa9f" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-61SH4JP2qagACWsZTNenGm">
              Den allmänna avfattningen av 8 26 riksdagsordningen bereder emellertid
              möjlighet att döma till förlust av riksdagsmannauppdrag under
              andra förutsättningar än de som anges i 2 kap. 18 $ strafflagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KYkEJYrniwayTNE7PedHRu" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-6exRpddhuh44V5ubaJdVfp">
              Under den senaste tiden ha vissa utvidgningar av möjligheten
              att ådöma förlnet av statliga och kommunala tjänster och uppdrag
              genomförts eller föreslagits. .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FSu7h2gHs74jRbziuFc9eS">
            I den nyligen utfärdade lagen om ändrad lydelse av 8 kap. strafflagen
            har
          </note>
          <note xml:id="i-QTpcFoJrtKoV99GsQvNCqP">
            I
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SaeKy63KLxt5fyxoG2B2tv">
            Tisdagen den 4' juni 1940. Nr 36. 3:
          </note>
          <u xml:id="i-4xwK5aZJNXX24snA1aEZu4" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-PSuWwAujoAtBR3gaYe2s3S">
              Svar på interpellation. (Forts.) sålunda upptagits ett stadgande,
              enligt vilket förlust av allmän befattning : skall ådömas vid
              brott mot detta kapitel, även om straffet bestämmes endast till
              fängelse. Detta gäller även riksdagsmannauppdrag. I det för riksdagen
              framlagda förslaget till lag angående förbud mot vissa sammanslutningars
              verksamhet finnes samma påföljdsbestämmelse beträffande den som
              fortsätter ' en förbjuden sammanslutnings verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lz4zZPXtPhQ3jr3nCM1a1b" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-AsJ1NVE5NDG4D1ioqeMpW2">
              De av interpellanten ifrågasatta åtgärderna äro av sådan natur,
              att de för-' utsätta grundlagsändring. De kunna följaktligen,
              icke i författningsenlig ordning genomföras vid denna riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9UUGcy3KZcH9LmU6ZUKhN1" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-PG2L3nkVEPzzb29YDK4RYC">
              Interpellanten synes emellertid ha tänkt sig, att man skulle
              i ett fall som detta kunna åsidosätta grundlagens bud.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PeMU6dxMCkkQB7cR7z72Xi" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-4o4qbzQUVGifR9ioRzAj3c">
              I detta sammanhang gör interpellanten flera intressanta och,
              så vitt jag förstår, riktiga uttalanden. Jag tillåter mig att
              anföra följande omdömen om grundlagens funktion: »Grundlagen har
              intet självändamål i egenskap av på särskilt sätt dokumenterad
              lagtext. Grundlagen är icke vissa bokstäver, som skola efterlevas,
              blott på det att man efteråt skall kunna slå sig för sitt bröst
              och säga: Se där, vi ha följt grundlagens bokstav till punkt och
              pricka. ... Grundlagen har så långt ifrån ändamålet i sig själv,
              att den endast är ett grundläggande instrument för auktoriseringen
              av de medel — lagarna i vidsträckt mening — varigenom vårt demokratiska
              samhällsliv upprätthålles. Grundlagen är sålunda själv det yttersta
              medlet för sagda syftes vinnande.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6xLceHtPafCrUePhdosD3B" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-RFAbhCCM1UEQyPMG2Dt5fY">
              För att grundlagen skall fylla sin uppgift att utgöra en under
              tidernas skiftningar bestående huvudlinje för svensk frihet fordras
              emellertid, att dess bud i görligaste mån iakttagas. Det är sant,
              att en grundlags innehåll normalt ändras icke blott genom ändringsbeslut
              som tillkommit i föreskriven form utan även vid sidan därav genom
              konstitutionell praxis. Det har också förekommit, t. o. m. i fråga
              om en grundlag, att ändring genomförts enligt den i fråga om sitt
              berättigande omdiskuterade satsen »nöd bryter lag». Läget synes
              icke vara sådant, att en tillämpning av denna sats bör ifrågakomma
              i detta sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CeD3JnpmxSVJBFUEg976Qc" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-RghbjskgRBchqQGAn8be5u">
              Under den tid, som förflutit efter vårt nya statsskicks tillkomst,
              har utvecklingen gått i den riktningen, att allt strängare krav
              uppställts, att en svensk medborgare skall i sitt handlingssätt
              både som offentlig och enskild person låta sig ledas av svenska
              hänsyn och intaga en oberoende hållning gentemot främmande makter
              och företrädarna av deras intressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DAim1zXHX4pbKV9iPkg3G7" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-VYAFVBw4oWAPBJ9wFHpqRG">
              Skarpare än någonsin förr framträder denna den allmänna meningens
              inställning i de senaste årens lagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-38b2gxcrWYCEbHfZjUSmDv" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-R4GGC3RjeYNGcPJo6mMzR1">
              Genom lagen den 9 januari 1940 om vissa tvångsmedel vid krig
              eller krigsfara m. m. ha myndigheterna utrustats med utomordentliga
              befogenheter för att ert kunna bekämpa förräderi, sabotage och
              annan för riket menlig verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L1TmgL9w33Pwg3EMNf2fwg" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-BRqZKTmTUAvrTCcuWJBZYJ">
              I den nya lydelse 8 kap. strafflagen erhållit genom den nyligen
              antagna och utfärdade lagen den 17 maj 1940 bereder detta kapitel
              avsevärda möjligheter att med kraft inskrida mot landsskadlig
              verksamhet av olika slag även på ett förberedande stadium. Lagen
              går så långt att den bl. a. innehåller bestämmelser som avse att
              hindra, att utländsk makt förbereder ett ingripande i svenska
              angelägenheter genom att här driva propaganda eller eljest söka
              påverka den allmänna opinionen. Sålunda stadgas straff för den
              som av främmande makt eller av någon som handlar i dess intresse
              mottager pengar eller annat för att här i riket söka påverka den
              allmänna meningen om rikets styrelseskick eller om åtgärder i
              dess inre eller yttre styrelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-zji376oryJexnZfPFXhvD" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-HV1JDbhQAVqSRRZnQhJ7CS">
              Jag vill vidare erinra om det förslag till förbud mot statsfientliga
              sammanslutningar, som nu är underställt riksdagens prövning och
              som bereder möj-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VP5pQ1w9Z1XoL139k3F27r">
            4 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u xml:id="i-T6Z7dAVhP228L7wvDsmSH9" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-DCBH5zZ7inQaqFUxBVYKGx">
              Svar på interpellation. (Forts.) lighet för Konungen och riksdagen
              attt upplösa samhällsskadliga sammanslutningen och som kriminaliserar
              fortsättandet av en förbjuden förenings verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TUCNjKjHcerASLeYwzr57S" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-BESZKjawC3PCUJHWfSzEVL">
              I den mån det kan visas, att fiender till vårt fria demokratiska
              samhällsskick göra sig skyldiga till gärningar, vilka strida mot
              gällande strafflagstiftning, skola de givetvis utan misskund straffas.
              De kunna då också i betydande omfattning förklaras förlustiga
              sina allmänna befattningar. Detta gäller även riksdagsmannauppdrag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UHoCDJnHi36gaPF7Yi8hjm" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-7AQCpVzHjTFkBaJYUj4Kge">
              Det krav, att en svensk riksdagsmans ståndpunkt skall vara »svensk
              och ingenting annat än svensk», som tydligt uppställes av vår
              lagstiftning, uppbäres av en stark och nästan enhällig svensk
              folkmening. Det är min förhoppning, att vårt folk vid riksdagsmannavalen
              skall ge uttryck åt detta krav skoningslöst riktat åt alla håll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NNfEPKrPCQz3BqT7Xqb4Z6" prev="i-5zyLPPdBoZn4FuYQxRMDmM" who="Q4353489">
            <seg xml:id="i-PxP7CttdvdcC4qiLGJBbG5">
              Av vad jag sålunda anfört framgår, att jag icke finner skäl föreligga
              att föreslå de åtgärder som interpellanten ifrågasatt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CfKYgWNrXpzBNVmLghyKuw">
            Härefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PL726Evuadu6yYNqFVKY4w">
            Herr Lundstedt:
          </note>
          <u who="Q349359" xml:id="i-f68efe803d360ba3-0" next="i-f68efe803d360ba3-6">
            <seg xml:id="i-87Bjtdb5u1fc8vvuFx6zUJ">
              Herr talman! Jag ber först att få frambära ett tack till herr
              statsrådet icke bara för att han har besvarat interpellationen
              utan också för att han i mycket god tid har låtit mig taga del
              av sitt svar och framför allt för det intresse, som han i sitt
              svar har visat för synpunkterna i interpellationen. Jag vågar
              också begagna detta tillfälle för att bringa herr statsrådet min
              tacksamhet för den älskvärdhet, som han på det för honom säregna
              sättet har utvecklat vid våra konversationer angående tidpunkten
              för svarets avgivande. Herr statsrådet förebrås numera emellanåt
              för diktatoriska tendenser, och det är i anledning därav en stor
              glädje för mig att säga, att några sådana har jag i detta konstitutionella
              ärende icke på något sätt kunnat spåra; de ha tvärtom på ett glänsande
              sätt lyst med sin frånvaro. Jag tror också, att jag träffar det
              riktiga, när jag säger, att kammarens ärade ledamöter liksom jag
              själv förstått att uppskatta de antydningar, som herr statsrådet
              i sitt svar givit från sitt eget vetenskapsområde, särskilt de
              antydningar som beröra den rättshistoriska bakgrunden till $ 110
              regeringsformen. Jag kan förstå, att herr statsrådet i detta sammanhang
              har indragit det nya av honom genomförda 8 kap. strafflagen liksom
              förslaget till lag om upplösning av vissa sammanslutningar som
              väl i sinom tid kommer att vara ett fait accompli. Det finns emellertid
              ingen anledning för mig att närmare gå in härpå, därför att, vilken
              betydelse man än kan tillmäta dessa lagar, sakna de dock egentligt
              intresse för den huvudfråga, som jag berört i interpellationen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S1h3f1ZMJcqFM4ZZjb5JU7">
              Ehuru herr statsrådet har nekande besvarat interpellationen i
              dess helhet, vore dock intet mindre på sin plats från min sida
              än den gamla nötta frasen, att interpellanten trots sin tacksamhet
              för svaret dock icke kunde förklara sig nöjd med detsamma. Om
              jag har tillfullo förstått herr statsrådet, har han här en annan
              rättsåskådning, än den jag förfäktar. Hans svar står i överensstämmelse
              med den allmänna rättsåskådning som han sålunda företräder. Att
              nu förklara sig missnöjd med svaret, vore ju att fordra av herr
              statsrådet, att han antingen skulle vara ologisk eller i varje
              fall tala mot sin övertygelse. Härtill kommer, att jag har anledning
              att vara positivt nöjd med svaret. Herr statsrådet har på ett
              sätt, som man icke kan beteckna blott som en tom gest, medgivit
              diskussionsvärdet av mina synpunkter. Om man beaktar karaktären
              hos dessa synpunkter, måste redan ett sådant medgivande betraktas
              som en viss framgång för interpellationen. Jag tar nu fasta på
              detta medgivande i hopp om att genom en utökning av argumentationen
              kanske rent av kunna vinna herr statsrådet för min grundlagsuppfattning
              i detta ämne.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-QV7WqGSCyWrdqLDUzccySq">
            Tisdagen den 4 juni 1940. Nr 386. 5
          </note>
          <note xml:id="i-82HehMSw2PRnc3UGTnVS2a">
            Svar på interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q349359" xml:id="i-f68efe803d360ba3-1" prev="i-f68efe803d360ba3-0">
            <seg xml:id="i-F9x6xGQEo9yMCvxZChkkiN">
              Det förefaller mig, som om denna fråga verkligen borde intressera
              mina ärade herrar riksdagskolleger. Det är en fråga som rör icke
              vår verksamhet som lagstiftare utan vår verksamhet som lagtolkare.
              Denna fråga har enligt min mening hittills icke blivit tillräckligt
              beaktad. Den tydligen ganska allmänt rådande föreställning — vars
              riktighet eller falskhet nu bör granskas — är denna, att statsmakterna
              vore bundna av grundlagarnas ord och att förty åtgärden att från
              riksdagen utesluta kommunisterna icke vore grundlagsenlig utan
              grundlagsstridig. Denna föreställnings riktighet tycker man sig
              så mycket mindre kunna draga i tvivelsmål, som 84 8 regeringsformen
              uttryckligen föreskriver, att »Grundlagarne skola efter deras
              ordalydelse i varje särskilt fall tillämpas». Detta är emellertid
              endast ett bedrägligt sken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KBgHHEFbtG9gMeoGZk9vwf">
              Grundlagen kan icke ha någon bindande kraft blott och bart i
              sin egenskap av på särskilt sätt tillkommen lagtext. Hur mycket
              än denna lagtext kan sägas vara konfirmerad av konung och folkrepresentation,
              är den i och för sig intet annat än till vissa tankeinnehåll sammanställda
              ord. Även om grundlagen hade sin bindande kraft blott genom statsmakterna,
              så kunde ju dessa själva i allt fall icke känna sig bundna av
              grundlagen. En motsatt uppfattning är rent tanklös, i det att
              den innefattar den orimligheten, att statsmakterna skulle kunna
              befalla sig själva. Också om man icke är i stånd att vidga synvidden
              utan begränsar denna till omedelbart påtagliga fakta, uttömda
              genom föreställningen om en i viss ordning tillkommen lagtext,
              så kan man likväl icke vindicera någon grundlagens makt gentemot
              statsmakterna själva, annorlunda än genom en konstfärdighet av
              samma art som den, varigenom man lyfter sig själv i håret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ALJ3iJsqMGaK1xQyWPzR8f">
              I verkligheten är det ett högst invecklat komplex av faktorer,
              som samverka till grundlagstextens effektivitet och kraft i samhället
              Detta kraftkomplex har man i rättsvetenskapen konstruerat såsom
              en överindividuell vilja, ofta kallad »statsviljan», som dock
              naturligtvis icke vore att förväxla — det gör man, lekmännen särskilt
              — med statsmakternas egen s. k. vilja, utan vore denna överordnad.
              Annars vore det ju icke någon mening med hela konstruktionen.
              Bures icke lagtexten upp av antydda samverkande faktorer, så skulle
              den icke ha annan betydelse än en text med motsvarande ord, utgiven
              av vem som helst. I själva verket skulle då statsmakternas egen
              existens vara otänkbar. Vi hade helt enkelt ingen grundlag. Det
              är nu berörda så att säga kraftkomplex, som giver effektivitet
              åt grundlagen, varvid naturligtvis det nyssberörda stadgandet
              om grundlagens tolkning efter ordalydelsen icke kommer 1 någon
              särklass.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WxkGDTA1naFTaBCtTSARd6">
              Nu är visserligen konstruktionen om »statsviljan» såsom den bakom
              rätten liggande kraften icke hållbar. Men då den, låt vara med
              allehanda nyanseringar, är tämligen allmänt antagen, och, trots
              allt, just i detta sammanhang kan tjäna till belysning av vår
              fråga, finner jag det lämpligt att först resonera med utgångspunkt
              i denna statsvilja. Det är då tydligt, att »statsviljan», som
              skall vara den yttersta auktoriteten för grundlagen, omöjligen
              kan vara eller bliva på något sätt själv bunden av grundlagen.
              Men därav måste åter följa, att en bokstavstolkning, som strider
              mot »statsviljans» otvetydiga intentioner, icke kan vara riktig,
              alldenstund den saknar »statsviljans» auktoritet. En sådan divergens
              mellan »statsviljan» och grundlagens bokstav måste ovillkorligen
              kunna bliva tänkbar. Motsatsen skulle förutsätta, att grundlagen
              hade fullständigt uttömt »statsviljans» intentioner beträffande
              alla framtida eventualiteter. Dylik fullständighet i en lag ligger
              utom verklighetens råmärken. En ovillkorlig bundenhet av grundlagens
              bokstav måste därför leda till rena absurditeter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TL7CAxZ1Rry2E6Fow1Wt8C">
              Vad man än menar med »statsviljan», är det ju tydligt, att den
              svenska
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-W65AQpjP5zAfjCEC9ozTaE">
            6 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <note xml:id="i-PjCiGA3mAZMS5qkPHvvS77">
            Svar på interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q349359" xml:id="i-f68efe803d360ba3-2" prev="i-f68efe803d360ba3-0">
            <seg xml:id="i-5PCzDytbZnU9G4bLTThiLR">
              »statsviljan» under en diktatur måste vara något helt annat än
              den svenska »statsviljan» under nuvarande förhållanden. Diktaturens
              införande hos oss skulle betyda undergången av den »statsvilja»,
              som uppehåller vår grundlag. Kommunisterna arbeta följaktligen
              på undergången av auktoriteten för vår grundlag. Att icke desto
              mindre deras riksdagsverksamhet skulle vara auktoriserad av grundlagen
              — det är en tanke, vars orimlighet måste vara uppenbar för var
              och en.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8H6RK4hy5sKB6HkJWVDySe">
              Emellertid utgick jag i argumentationen från konstruktionen »statsviljan»,
              ehuru denna är ohållbar. Jag gjorde detta för att icke behöva
              råka i konflikt med gängse rättsvetenskaplig grundåskådning. Men
              man förstår nog, att resultatet icke kan bliva något annat, om
              man går till en undersökning av de realiteter, vilka äro innefattade
              i det komplex av faktorer, som giver grundlagen dess kraft och
              som man har kallat för statsviljan. En sådan undersökning kan
              jag naturligtvis icke här framlägga. Men jag skall försöka giva
              en rudimentär skiss i ämnet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MPj1rE1mKYevufLzKMyRBG">
              I avseende å grundlagens efterlevnad från statsmakternas sida
              behöva vi bara fästa oss vid riksdagen. Regeringen är ju beroende
              av riksdagen; står i ansvar inför denna. Det hänger alltså på
              riksdagen. Frågan är då denna: vad är det som gör, att riksdagens
              utskott och kamrar känna sig bundna av grundlagens ord? Det kan
              icke i längden vara det blotta ordet som binder. Vid närmare eftersinnande
              skola riksdagsmännen komma till insikt om att en sådan bundenhet
              vore den rena ordmagien. Vad som verkar är i stället det mer eller
              mindre — jag använder detta uttryck, men det kan kanske uttryckas
              på ett bättre sätt — det mer eller mindre instinktmässiga medvetandet
              om vikten för oss alla av att de fastställda så att säga grundritningarna
              för samhällsbyggnaden och dess omvårdnad iakttagas. Detta medvetande
              är starkt influerat av trycket från valmännens värderingar ävensom
              från offentlig kritik överhuvud. På detta sätt uppstår en spontan
              känsla av ansvar eller plikt för riksdagsmännen såsom lagstiftare
              att följa grundlagens bud. Man kan säga, att rättsskolastikens
              konstruktion av »statsviljan» — såvitt den svenska grundlagen
              beröres — är vad man med ett lärt ord kallar för en antropomorfiering,
              ett slags enhetligt besjälande, av rättens allmänna realisationskraft
              i samhället, d. v. s. av de faktorer i en stat, som samverka till
              rättens, konstitutionen däri inbegripen, kraft i samhället.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HZke88UwKtCLkRZ5WK29Kc">
              I bakgrunden för detta kraftkomplex ligger självbevarelsedriften
              hos människorna, i sin tur utlösande en samhällsbyggande instinkt,
              som hos oss och många andra folk småningom tagits i tjänst för
              utbildandet av en demokratisk samhällsordning, vartill den svenska
              nationens rättsmedvetande nu uppfostrats genom uppehållandet av
              därpå inställda sekelgamla lagar. Att söka åskådliggöra detta,
              särskilt hur det mänskliga känslolivet tagits i det västerländskt
              demokratiska samhällets tjänst och förts in i för detta nödiga
              eller nyttiga moraliska strömfåror, det kan självfallet nu icke
              komma i fråga. När det, såsom här, blott är fråga om grundlagens
              efterlevnad, kan jag inskränka mig till att påpeka det faktiska
              förhållandet, att praktiskt taget hela vårt folk — vilket såsom
              sådant på grund av den allmänna rösträtten blir en faktor av mera
              omedelbart avgörande betydelse — behärskas av sin värdering av
              vårt demokratiska statsskick såsom den bästa samhällsformen och
              fördenskull också betraktar det som en kvalificerad plikt för
              dem det vederbör att vaka över konstitutionens efterlevnad. Till
              riksdagsmännens egna härmed i allmänhet överensstämmande värderingar
              kommer sålunda denna folkets hållning, utövande sitt tryck, så
              att de — ofta utan att närmare reflektera däröver, rent spontant
              — äro inställda på en djup respekt för grundlagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LWCfewgNfiVP7MbvRY71iL" prev="i-f68efe803d360ba3-0" who="Q349359">
            <seg xml:id="i-Gm35eLpoVnhXhpR3RTrAq3">
              I de allmänna värderingar, vilka sålunda ligga i bakgrunden och
              övå sitt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-ByaDT6dY6cTNMP3nG2omdX">
            Tisdagen den 4 juni 1940. "Nr 36. 7
          </note>
          <u who="Q349359" xml:id="i-f68efe803d360ba3-3" prev="i-f68efe803d360ba3-0">
            <seg xml:id="i-2ebkhkcZEM74PvtnsLBotB">
              Svar på interpellation. (Forts.) tryck på riksdagsmännen, är
              den demokratiska folkfrihetens och den västerländska rättsåskådningens
              uppehållande det centrala och avgörande. XKonsti-
            </seg>
            <seg xml:id="i-KcZESGb1ZqFSM9ACabDbbc">
              - tutionens respekterande kan här aldrig vara mål utan endast
              medel. Står det
            </seg>
            <seg xml:id="i-RcQgLpnXzh4GMb3sPFfkCv">
              1 en viss situation fast, att konstitutionens bokstavliga tillämpning
              endast och allenast skulle motverka ändamålet, i det att tillämpningen
              på grund av en oförutsedd kombination av omständigheter skulle
              innebära en för riksdagsmännen uppfattbar fara för folkfrihetens
              och rättsåskådningens och därmed för konstitutionens eget bestånd
              — då återstår intet annat som grund för bok- - stavsrespekten
              än ordets magiska kraft, den rena bokstavsträldomen, Jämförlig
              med hönans respekt för kritstrecket. Självfallet måste detta sägas
              även i avseende å varje annan situation, i vilken statsmakterna
              blott av vördnad för grundlagens bokstav skulle inhibera åtgärder,
              vilka enligt statsmakternas egna värderingar vore erforderliga
              för tillgodoseende av den demokratiska statsnyttans intresse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VBTYzz6W2JwqmeF7AN7far">
              När jag i min interpellation riktade mig emot den allmänt rådande
              föreställningen om den absoluta bundenheten av grundlagens ord,
              nämnde jag icke den formella grunden för denna föreställning,
              nämligen den nyss citerade 84.8 R. F. om grundlagens tolkning
              efter ordalydelsen. Jag önskade nämligen icke indraga detta stadgande
              utan att till detsamma foga några randanmärkningar, som jag dock
              icke ville betunga själva interpellationen med. Nu vill jag emellertid
              säga — alldeles bortsett från den nyss påvisade oförnuftigheten
              i att använda ett stadgande utan beaktande av de realiteter, som
              allena giva det karaktär av gällande lag — att redan en enklare
              reflexion måste göra det ganska klart, att det tankeinnehållet
              icke kunde inläggas i formuleringen, att grundlagen mera än annan
              lag vore att tolka efter bokstaven. Dessa ord, att en lag »skall
              efter sin ordalydelse i varje särskilt fall tillämpas», kunna
              faktiskt betraktas såsom uttalade i varje allmän civil-, kriminaloch
              processlag. Dessa ord kunna icke betyda något annat, än att vederbörande
              myndighet i varje fall har att hålla sig till lägen och icke handla
              godtyckligt. Men att hålla sig till lagen är något helt annat
              än att träla under bokstaven. Det förutsätter ett utrönande icke
              blott av lagens rent språkligt grammatiska innebörd utan jämväl
              av dess idéinnehåll, vilket åter i sin tur förutsätter klarhet
              över lagens sociala grund och funktion, om man så vill dess anda.
              TI själva verket innehåller sålunda 84 $ själv intet därom, att
              grundlagens bokstav skulle ha makt över dess anda. Ett motsatt
              omdöme skulle ha förutsatt inskjutandet av ett förstärkande ord,
              t. ex. »blott och bart efter deras ordalydelse», »ordagrant efter
              deras ordalydelse» eller dylikt. I frånvaro av dylik förstärkning
              utsäger stadgandet i och för sig ingenting, som kan sätta grundlagarna
              i annan klass än s. k. allmän lag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QwykEQ4P793Y8iEekjm7qA">
              För övrigt kan man icke ens påstå, att 84 $ R. F. av 1809 års
              statsmakter (1865—66 överflyttades föreskriften från 83 $ till
              84 $) avsetts att vara uttryck för kravet på restriktiv bokstavstolkning
              av grundlag. Ett dylikt påstående måste ha bestämt stöd i historiska
              grunder. Sådant stöd kan förvisso icke utletas. Ja, det torde
              t. o. m. förhålla sig så, att en rättshistorisk undersökning snarare
              skulle giva direkt belägg för den åsikten, att grundlagarna lika
              litet som allmän lag vore att tolka blott efter sitt grammatiska
              innehåll. Ja, herr statsråd, härmed är det ingalunda min avsikt
              att söka spela fackman på statsrättens historiska område, där
              ju herr statsrådet är på ett helt annat sätt bevandrad än undertecknad.
              Detta oaktat vågar jag även i detta avseende uttala mig. Saken
              är nämligen den, att jag genom en ren tillfällighet kommit att
              taga del av en ännu icke tryckt vetenskaplig undersökning om bl.
              a. just regeringsformens 84 8. T detta arbete, som väl småningom.
              kommer att publiceras, kritiserar författaren, så vitt jag förstår,
              med hållbara
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-GVP5kunm26rVTe4VoqqBs4">
            8 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u who="Q349359" xml:id="i-f68efe803d360ba3-4" prev="i-f68efe803d360ba3-0">
            <seg xml:id="i-SXGAK3j5LfYcUPy1eKvJqc">
              Svar på interpellation. (Forts.) synpunkter, de skäl, man anfört
              för en strikt bokstavstolkning av grundlagarna. Jag anser mig
              emellertid icke behöva närmare gå in på denna undersökning, alldenstund
              absurditeten i grundlagarnas extremt stränga bokstavstolkning
              måste ha ådagalagts redan genom vad jag i det föregående framlagt.
              Vilken mening man än haft vid stadgandets tillkomst med kravet
              på respekten för ordalydelsen, måste ju vanligt vett säga oss,
              att bokstaven i en lag måste tolkas med hänsyn till de realiteter,
              utan vilka denna bokstav icke skulle kunna ha någon som helst
              laglig kraft. Detta är naturligtvis icke replik till herr statsrådet,
              som överhuvud taget icke indragit detta stadgande i sitt för mig
              synnerligen angenäma svar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BhSmRm7bnkMYMvCWuxrkj3">
              Härefter kan jag fastslå, att därest kommunisternas kvarstående
              i riksdagen befinnes i princip innefatta väsentliga olägenheter
              för statsnyttan, så kan varken regeringsformen eller riksdagsordningen
              förnuftigtvis anses lägga hinder i vägen för deras skiljande från
              befattningen. Man har häremot invänt, att åtgärden i fråga dock
              under alla omständigheter måste fattas såsom stridande mot demokratisk
              åskådning. Denna fråga behöver jag nu icke upptaga tiden med.
              Jag tror, att jag nära nog uttömt densamma i motionen nr 281 (jämte
              därvid fogad bilaga), som jag väckt i anledning av Kungl. Maj:ts
              proposition nr 260 vid denna riksdag. Jag ber mina åhörare betrakta
              vad som står i motionen såsom uttalat nu. En huvudpunkt i motiveringen
              såväl för motionen som för interpellationen är betonandet av den
              extremt antidemokratiska karaktären hos diktatursträvande verksamheter.
              Med hänsyn härtill måste föreställningen, att nedkämpandet av
              dessa verksamheter kunde vara stridande mot demokratiens principer,
              helt enkelt bero på begreppsförvirring. Det är tydligt, att icke
              heller denna turnering är på något sätt riktad mot herr statsrådet.
              vilken ju icke alls anlagt några synpunkter som jag i detta avseende
              behöver polemisera mot.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HGMd8a6GW6q4NkkXGSpttD">
              Alltnog, jag anser mig hava givit en tillräcklig argumentering
              såväl ur statsrättslig som ur allmänt demokratisk synpunkt för
              den egentliga tesen i min interpellation. Denna tes innefattar,
              att statsmakterna måste ha fullt fria händer att företaga åtgärden
              att omedelbart utesluta kommunisterna ur riksdagen, därest statsmakterna
              skulle finna en dylik åtgärd ägnad att befrämja statssäkerheten
              eller överhuvud vara statsnyttan till gagn. I denna fråga frågan
              om en sådan åtgärd är nyttig ur det allmännas synpunkt — är det
              naturligtvis opåkallat, att jag söker giva vägledning för någon
              annan än mig själv. Det är ju en värderingsfråga, som var och
              en får avgöra efter sitt sätt att bedöma landets intresse i detta
              ämne. Min fråga till justitieministern förutsatte emellertid en
              viss av mig härutinnan intagen ståndpunkt, och denna ståndpunkt
              måste jag naturligtvis motivera. Då emellertid justitieministern
              nu också i detta avseende hyser en ifrån min åskådning avvikande
              åsikt, så skall jag tillåta mig att poängtera några synpunkter.
              Om graden av faran för statsintresset genom kommunisternas kvarblivande
              i riksdagen kan man naturligtvis ha olika meningar. Men jag säger
              nu — och jag ber er att lägga märke till det: hur minimal graden
              av denna fara enligt mångas mening än må anses vara, så synes
              dock farans art obestridligen vara sådan, att man ej borde kunna
              låta därvid bero. Det rör sig dock till sist, om också blott indirekt,
              om existensen av vårt land såsom en självständig nation av ett
              fritt folk. I en sådan fråga borde ingenting kunna få lämnas åt
              slumpen. Det måste här vara ett oeftergivligt krav på denna punkt,
              att varje också det minsta frö till olycka skoningslöst varder
              utrotat. Händelserna i Finland å ena sidan, händelserna i Norge
              och Holland, kanske också händelserna i England och Frankrike,
              å andra sidan tala sitt eget språk och torde ådagalägga, att det
              här är fråga om praktisk politik och icke om några teoretiska
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4m8NsisuAGj41tKFNMotA4">
            Tiedagen den 4 juni 1940. Nr 36. 9
          </note>
          <u who="Q349359" xml:id="i-f68efe803d360ba3-5" prev="i-f68efe803d360ba3-0">
            <seg xml:id="i-61vbAAXhgvrnyJMSQSnVDL">
              Svar på interpellation. (Forts.) spekulationer. Man bör enligt
              min mening icke heller helt förbise de dokument på kommunisternas
              inställning till svenska folkets konstitutionella frihet, som
              föreligga i Moskvainternationalens på dess andra kongress antagna
              teser och i dess på dess sjätte kongress antagna program. De kommunistiska
              riksdagsmännen sortera under den kommunistiska internationalen,
              vars program är proletariatets diktatur och som enligt egen proklamation
              »öppet uppträder som organisatör av den internationella proletära
              revolutionen». Såsom sorterande under den kommunistiska internationalen
              å ena sidan, men å andra sidan verksamma i ett land, »där bourgeoisien
              eller den kontrarevolutionära socialdemokratien ännu har makten»,
              ha de kommunistiska riksdagsmännen av den anledning, jag nyss
              påpekade, åtagit sig att visserligen icke öppet men på det mest
              listiga och raffinerade sätt arbeta för ett »revolutionärt uppsving»
              1 landet. Innan detta stadium har nåtts, skola de helt enkelt
              lura vårt folk genom att icke visa, varthän de syfta, utan blott
              framföra s. k. delparoller och delprogram samt för ändamålet lämpade
              »övergångsparoller». De ha vidare att målmedvetet kombinera legal
              verksamhet med illegal sådan (i ett samhälle, där det ännu finns
              »kontrarevolutionär socialdemokrati», måste man nämligen utöva
              legal verksamhet samtidigt med illegal sådan); allt i enlighet
              med order från Moskva. Först när man på detta sätt nått fram till
              »ett revolutionärt uppsving», först då skall det framträda, som
              man i verkligheten för i skölden. Jag inskränker mig här till
              att hänvisa till det på sjätte kommunistiska världskongressen
              antagna programmet. Därav framgår, vilka fruktansvärda planer
              man smitt till förödande av den västerländska kulturens samlade
              andliga och materiella skatter och med vilken brutalitet de tänkts
              verkställda.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W83SVgr1TDcwEi7ZXDJiQJ">
              Det är notoriskt, att våra kommunister äro bundna av den kommunistiska
              internationalen och dess program och att hela deras verksamhet
              inrättas därefter. Jag har i det föregående framlagt ganska ingående
              synpunkter såsom ytterligare motivering för den fråga, jag framställt
              till justitieministern. Jag har kommit med denna utökade argumentation
              dels i förhoppning att så att säga få justitieministern att vackla
              i hans hithörande grundlagsåskådning och dels på grund av de frågetecken,
              som man velat sätta efter mina antydningar vid skilda tillfällen
              här i kammaren om grundlagsvidrigheten av att kommunisterna ha
              säte och stämma här. Eljest skulle jag icke behövt framlägga en
              så ingående motivering för interpellationen. Blotta erinringen
              om de fakta och de dokument, som bevisa den rysskommunistiska
              verksamhetens art borde, synes det mig, vara tillräcklig för att
              klargöra det absurda i, att dessa personer sitta som svenska folkets
              representanter i riksdagen. Parlamenten torde i dessa tider böra
              mera än någonsin vara måna om sitt anseende. Det finns tecken,
              som tyda på, att självbevarelsedriften i en del alltjämt demokratiska
              länder kan komma att nödga dessa länder att slå in på odemokratiska
              vägar. Må åtminstone vårt folk med yttersta kraft söka förebygga,
              att demokratiens baner ryckes ur våra händer! Men må vi då också
              besinna, att en riksdagsfraktion, vars insatser a priori måste
              anses för oss värdelösa, alldenstund grund saknas för att de göras
              i det demokratiska Sveriges intresse; att en riksdagsfraktion,
              som sålunda icke kan vara till något gagn, som faktiskt hindrar
              svenska folkets intressen att vara fulltaligt representerade i
              riksdagen och som både därigenom och på annat sätt endast och
              allenast kan ha skadlig inverkan på riksdagens förmåga att fullgöra
              sin funktion såsom statsmakt -— må vårt land besinna, säger jag,
              att en sådan riksdagsfraktion måste vara ägnad att draga ned folkrepresentationens
              anseende i det representerade folkets egna ögon och därmed också
              att i sin mån bereda väg för parlamentarismens bankrutt. På skilda
              ställen i landet ha socialdemokraterna tillsam-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WQC5aAMCwxpTCufJZK3DZY">
            10 Nr -.36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u who="Q349359" xml:id="i-f68efe803d360ba3-6" prev="i-f68efe803d360ba3-0">
            <seg xml:id="i-LwA2AvRyxDC6tjWMkdATYM">
              Svar på interpellation. (Forts.) mans med högern och folkpartiet
              (kanske också tillsammans med bondeförbundet; jag har händelsevis
              icke sett något uttalande från bondeförbundshåll 1 saken, men
              förmodligen är också bondeförbundet med) proklamerat, att personer
              med »tro och åsikter förankrade i andra länder än Sverige icke
              passa såsom förtroendemän i vårt land». De ha vidare proklamerat,
              att »endast män, beredda att kämpa för landets självständighet
              och frihet, kunna intaga ansvariga ställningar inom samhället
              och försvaret». Hela andan i justitieministerns svar till mig
              är sådan, att han icke kan mena, att statsmakterna skola taga
              avstånd från dessa proklamationer. Men riksdagsmännen äro dock
              »förtroendemän i vårt land»; de intaga dock »ansvariga ställningar
              inom samhället», ja i dess topp. Jag kan väl, såsom jag i början
              nämnde, förstå herr statsrådets negativa inställning till min
              huvudfråga. Den beror på olikhet i vissa rättsliga synpunkter.
              Men det är mig på grund av den erinran, som jag nyss gjorde —
              utan någon som helst giftighet, fullkomligt ärbart skulle jag
              vilja säga — oförklarligt, att herr statsrådet icke ens vill vara
              med om en grundlagsändring i ämnet. Jag skall dock icke närmare
              gå in på denna sak, ty den kommer ju genom en helt nyligen väckt
              motion inom kort att prövas av riksdagen. |
            </seg>
            <seg xml:id="i-3MusH46HRxUjFre8rnq8a6">
              Jag vill sluta detta inlägg med en erinran, som jag gör till
              förebyggande av allt vulgärt missförstånd. Det måste för bedömande
              av mina synpunkter vara fullkomligt likgiltigt, huruvida de kommunistiska
              riksdagsmännen i sin politiska verksamhet äro drivna av i etisk
              mening föraktliga bevekelsegrunder eller icke. Det är fullkomligt
              likgiltigt, huruvida de äro att betrakta som idealister eller
              som banditer. Den frågan hör icke hit. Vi uppehålla ett försvar
              med armé och flottor utan att därmed anse oss moraliskt bryta
              staven över eventuella yttre fiender. Kommunisterna äro våra inre
              fiender. De äro inre fiender till vårt folk såsom en demokratisk
              nation. De äro inre fiender, vilka än deras bevekelsegrunder äro;
              deras bevekelsegrunder må vara ideella eller i etisk mening brottsliga.
              De försvarsåtgärder mot dessa våra inre fiender, som förr eller
              senare med nödvändighet skola arbeta sig fram, ligga fullkomligt
              utanför det moraliska bedömandet av personerna i fråga och deras
              verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7t1yJ2ezYKsArL2ZsAind2">
            Herr Hallén:
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-8bf7275d3bebc907-0" next="i-f68efe803d360ba3-8">
            <seg xml:id="i-4NqVYy2hvTTb7pK7VGC5C5">
              Herr talman! Den ärade interpellanten började sitt anförande
              med att delgiva oss de angenäma erfarenheter han gjort vid de
              förhandsdiskussioner, han haft med herr justitieministern, angående
              den lämpliga tidpunkten för besvarandet av denna interpellation.
              Professor Lundstedt anmärkte helt lätt och gemytligt, att de beskyllningar
              för diktaturtendenser, som riktats mot herr justitieministern
              från en del håll i pressen, hade professorn i sitt mellanhavande
              med justitieministern icke funnit några spår av. Nej, herr talman,
              tacka för det! Hela den grundsyn, som interpellanten har i dessa
              frågor, torde göra det ganska svårt för honom att lägga märke
              till eventuella diktaturtendenser. Han har ideligen talat om antidemokratiska
              metoder och syften, som man borde bekämpa. Jag fick det intrycket,
              när jag hörde hans föreläsning, att mycket av vad som blivit sagt
              skulle lämpat sig för en slags hustavla, som herr Lundstedt själv
              borde läsa och anställa betraktelser över. Herr Lundstedt yttrade
              många tänkvärda och riktiga saker, som egentligen voro riktade
              mot honom själv. Herr talman, det är i högsta grad betänkligt,
              när en människa, låt vara att det sker av de mest etiska och ideella
              motiv — sådana motiv kunna för övrigt, som herr Lundstedt nyss
              sade, förefinnas även hos kommunisterna — låter förleda sig av
              sin rättsfilosofiska åskådning att anbefalla, att regeringsmakten
              skall göra sig skyldig till grova rena grundlagsbrott. Herr Lundstedt
              citerade själv 110 $ i regeringsformen, där det heter
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WZiEeGKtiNyK9cnTuKgFN2">
            Tisdagen den 4 juni 1940. Nr 36. 11
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-f68efe803d360ba3-7" prev="i-8bf7275d3bebc907-0">
            <seg xml:id="i-9FT2gXNWXUpJL9cDeVrV3A">
              Svar på interpellation. (Forts.) bland annat: »Skulle någon enskild
              man eller någon kår, militär eller civil, eller ock någon menighet,
              av vad namn det vara må, antingen av egen drift eller med anledning
              av befallning, försöka att våldföra riksdagen, dess kamrar eller
              utskott eller någon enskild riksdagsman — — —, vare sådant ansett
              såsom förräderi.» Det betyder i realiteten, att om någon hindrar
              en riksdagsman att deltaga i riksdagssammanträde — att infinna
              sig här i plenisalarna, medan sammanträde pågår — skall han dömas
              som förrädare, även om han handlat på regeringens order eller
              på befalining av överordnad polistjänsteman eller militärt befäl.
              Interpellanten vill nu faktiskt — det framgår av interpellationens
              såväl bokstav som anda — att regeringen skall taga initiativ till
              det, som enligt regeringsformens bokstav är ett klart förräderibrott.
              Nu söker herr Lundstedt undgå denna karakteristik av sin idé genom
              att krypa bakom »grundlagens anda». Han har talat om bokstavsmagi.
              Det står i grundlagen, att grundlagarna skola efter deras ordalydelse
              i varje särskilt fall tillämpas. Herr Lundstedt söker göra gällande,
              att det icke står, att de skola enbart, eller uteslutande, eller
              hur han uttryckte sig, tillämpas efter sin ordalydelse. Det skulle
              trots grundlagens ordalag finnas möjlighet att ingripa mot misshagliga
              riksdagsmän. Herr Lundstedts resonemang är mycket farligt. Här
              är icke bara fråga om grundlagens bokstav utan lika mycket om
              "grundlagens anda. Ännu ha vi icke kommit dithän, att riksdagsmän
              för sina politiska åsikters skull kunna utsättas för lagstridiga
              åtgärder. Det kan hän- "da, att vi äro tvungna att genomföra en
              sådan tingens ordning, men vi ha den ännu icke. Det är ett faktum,
              att herr Lundstedt genom sitt uppträdande arbetar just de till
              diktatur strävande intressena i händerna. Hans uppträdande gagnar
              just de intressen, han uppger sig vilja bekämpa. Det har uppgivits
              från en del håll — jag vet icke, om det är riktigt — att man i
              ett visst diktaturland skulle uppmärksammat herr Lundstedts framstöt
              och funnit den förtjänt av erkännsamma applåder. Det finner jag
              i så fall helt naturligt, ty herr Lundstedt rekommenderar här,
              att man skall gå fram på ett fullständigt antidemokratiskt och
              mot lagen stridande sätt. Vi ha ju i stället haft den uppfattningen,
              att vi böra värna vårt samhällsskick med demokratiska medel, och
              dit höra först och främst de medel, som lagen själv anvisar, men
              icke maktmedel, vars användande står i strid mot lagen. TI interpellationen
              frågar herr Lundstedt, vilka åtgärder som kunna förväntas för
              att redan under innevarande riksdag avhysa kommunisterna. Om det
              åtminstone hade ifrågasatts, att detta skulle ske genom antagande
              av en särskild lag! Interpellanten antyder t. o. m., att kommunisterna
              skulle kunna med maktmedel hållas utanför riksdagen. Nu kan det
              hända, att interpellanten protesterar och säger sig ha åsyftat
              införandet av en lag, genom vilken kommunisterna skulle uteslutas
              ur riksdagen. Antagandet av en sådan lag skulle ha inneburit ett
              uppenbart kränkande av grundlagen. Herr talman, jag är övertygad,
              att kammaren icke tagit något intryck av hela denna halsbrytande
              argumentation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RWuwd3wfkj8vm96aEVbeZ2">
              När herr Lundstedt talar om det grammatiska innehållet i vår
              grundlag, förbiser han, att ännu gäller den viktiga principen,
              att man icke enbart på grund av folks åsikter mot dem tillgriper
              sådana metoder, som han anbefaller. Herr statsrådet har ju också
              själv i sitt svar erinrat om detta, då han bl. a. sagt: »I den
              mån det skulle befinnas, att fiender till vårt fria demokratiska
              samhällsskick göra sig skyldiga till gärningar, som strida mot
              gällande strafflagstiftning, skola de givetvis utan misskund straffas.»
              Därom äro väl alla också ense.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KRm8aitGXCtED4sYbuRHLj">
              Vad jag sagt här, herr talman, är naturligtvis icke att ett ögonblick
              fatta som ett slags försvar för våra kommunister. Jag anser, att
              de, om de ägde
            </seg>
            <seg xml:id="i-QdZ43Fma9TMf2U6jkC5rgP">
              . någon taktkänsla, icke borde taga till orda i den uppfattningen,
              att detta gäller
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Wff6xHTQAFTqJTc3wPgT4K">
            12 Nr 86. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-f68efe803d360ba3-8" prev="i-8bf7275d3bebc907-0">
            <seg xml:id="i-4MmGjabiEhatvRmb6dY69y">
              Svar på interpellation. (Forts.) värnet om demokratiska rättigheter,
              som de själva, om de ägde makten, ej ett ögonblick skulle ifrågasätta
              att tillåta sina motståndare att begagna sig av. Den saken är
              alldeles uppenbar. Men jag menar, att det är oerhört farligt att
              här i riksdagen anbefalla åtgärder, som klart och tydligt icke
              bara äro lagstridiga utan till sin princip antidemokratiska.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XyC2PMcSCQG6gM4iu3sCa5">
              Hur skulle det gå, om ett statsråd skulle taga på allvar sådana
              propåer och inviter, som herr Lundstedt kommer med? Jag kan ej
              tänka mig annat än att konstitutionsutskottet skulle anmäla ett
              sådant ärende och anse, att statsrådet gjort sig skyldigt till
              brott mot regeringsformens icke $ 107 utan $ 106.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ANAwXNoQFNp71BfzD6zSLT">
              Jag skulle också vilja säga, att om herr Lundstedt i alla fall
              sökte utläsa något slags sympati för åtminstone en del av sina
              tankegångar i interpellationssvaret och därför på vissa punkter
              med hänsyn till de enligt hans uppfattning felaktiga utgångspunkter,
              som statsrådet hade i sådana här ting, ändå såg med en viss välvilja
              på svaret, så skulle jag endast vilja framhålla, att jag tycker
              att svaret kunde hava i litet starkare ordalag, nästan förtrytsamt,
              avvisat en sådan propå och beklagat, att den överhuvud fått komma
              fram i riksdagen, samt uttalat, att det kan icke vara vidare angenämt
              för ett statsråd fr offentligen uppmanas att begå lagstridiga
              och grundlagsstridiga handingar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L2wH2kHLqb4QdMoVuzu9ag">
              Jag skulle vilja säga, herr talman, att herr Lundstedt menar
              väl och vill förebygga allt vad diktatur heter, det må vara från
              nazistiskt eller kommunistiskt håll. Men faktiskt äro de vägar,
              som han anbefaller, ingenting annat än sådant, som medverkar till
              att — om detta kunde verkställas — i vårt land införa diktaturfasoner.
              Jag anser, att i vårt försvar för demokratien och i vår gemensamma
              strävan att avvisa kommunisterna i riksdagen — varom alla äro
              ense — skola vi handla på ett demokratiskt sätt och icke hemfalla
              åt exalterade och överspända synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SdzLZfF1PLsyqs9ioU2yMi">
            Herr Lundstedt erhöll ordet för kort genmäle och anförde:
          </note>
          <u who="Q349359" xml:id="i-f68efe803d360ba3-9">
            <seg xml:id="i-WcHAryt43PLe1SxtY39Pmu">
              Herr talman! Herr Hallén trodde icke — och det gör inte heller
              jag — att kammaren imponerats av mitt anförande. Jag vill emellertid
              säga, att om kammaren är imponerad av herr Halléns anförande,
              så gratulerar jag kammaren till den intelligensnivå, som den ärade
              kammaren i så fall besitter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FEqzP7yALBqtDE3JPSjYbL">
              Jag har framlagt en argumentation. Jag har arbetat med denna
              argumentation i månader. Bakom den ligger för övrigt det tankearbete,
              varmed jag byggt upp min vetenskapliga åskådning. Denna må herr
              Hallén gärna bryta staven över. Uppriktigt sagt bryr jag mig ej
              så mycket om, vad herr Hallén säger i det avseendet. Men på den,
              som efter den utförliga argumentation, som jag nu framlagt, uppträder
              här och beskyller mig för att vilja animera regering och riksdag
              till grundlagsbrott, på honom kan åtminstone ställas det kravet,
              att han framför några motskäl och icke pratar i luften, att han
              begagnar sig av sitt förnuft och icke blott tänker med känslorna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Eov2cRqjfjauM5WuXG2RGH">
              Tänker man med känslorna, kan man hålla på hur länge som helst
              utan att få någon kontakt med den person, som framställt en intellektuell
              argumentation. Denna kan naturligtvis vara felaktig. Det är därför
              som jag säger: Försök då att sticka hål på argumentationen! Men
              utan att på ringaste sätt kunna antasta denna, bör man — detta
              är min uppfattning om savoir vivre i en riksdagsdebatt — icke
              komma med sådana beskyllningar, som förutsätta, att argumentationens
              falskhet blivit ådagalagd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7eEnEAh6gazF2JpN9HcrSs">
            Vidare yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-SytCa7eWdMFaJAA914NPHq">
            Herr Hagberg i Luleå:
          </note>
          <u who="Q442028" xml:id="i-a1674ffbee4136d1-0" next="i-a1674ffbee4136d1-5">
            <seg xml:id="i-XbvArMq2rzEEqUvdDipJ4q">
              Herr talman! Trots att herr Hallén ansåg, att det skulle vara
              taktlöst, att vi skulle blanda oss i en sådan här diskussion,
              kan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4sJUJFMjAFNwjY4LD1t7gk">
            Tisdagen den 4 juni 1940. Nr 36. 13
          </note>
          <u who="Q442028" xml:id="i-a1674ffbee4136d1-1" prev="i-a1674ffbee4136d1-0">
            <seg xml:id="i-QU1XJbe9RFdc7QdwYyPJa9">
              Svar på interpellation, (Forts.) Jag icke underlåta att säga
              några ord. Det är föranlett av herr Lundstedts interpellation.
              Skulle det behövas någon närmare motivering därför, är det alldeles
              tillräckligt som motivering, att man inför hela folket, inför
              dess parlamentariska tribun sökt beröva oss heder och ära. Jag
              anser då för min del, att det är skäl tillräckligt att med några
              ord beröra vad som har framkommit i denna fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NKGXdGFZhcZGjmzCzMxzyg">
              Herr Lundstedt har uppenbarligen för sin interpellation egentligen
              tvenne utgångspunkter. Den ena ligger på det framtida planet.
              Det är liksom i en skräck för en kommande politisk Kreugerkrasch,
              som han nu vill föreslå regeringen att vidtaga vissa enligt hans
              mening preventiva åtgärder. Det andra skälet har han ju ej stuckit
              under stol med: erfarenheterna från i vintras under det finsk-ryska
              kriget och vår hållning i detsamma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DGTdoJgtiQoJ6eNKdtPCWM">
              Jag vill kort och gott fråga: Vari skiljer sig vår ståndpunkt,
              som man nu ostraffat av talmannen får karakterisera som landsförrädisk,
              från den ståndpunkt, som majoriteten har intagit? Jo, såvitt jag
              förstår, skiljer den sig däri, att denna majoritet ansåg, att
              det finska folket skulle taga ett krig hellre än att göra upp
              med ryssarna, medan vi ansågo, att ett krig var dumt av dem och
              att de hellre skulle göra upp, oaktat de icke voro så tillfredsställda
              med villkoren. Det var alltså icke en fråga, som berörde Sveriges
              förhållande till främmande makt, utan en fråga, som berörde tvenne
              främmande makter och deras relationer. Vi tilläto oss att ha en
              annan uppfattning — och även att försvara denna uppfattning —
              än vad majoriteten i denna riksdag hade.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7E1oeWHP6ZGsXcH7B1PbjC">
              Jag kan ju förstå, att majoriteten är förbittrad över, att icke
              riksdagen var fullständigt likriktad i frågan. Jag kan också mycket
              väl förstå, om det finnes politiska galenpannor — med eller utan
              professorstitel — som velat gå så långt, att de velat kasta ut
              landet i ett reaktionärt krig, i varje fall ett ganska hopplöst
              krig. Jag kan förstå allt detta. Men jag kan icke förstå, att
              det skall vara tillåtet för sådant folk, för sådana äventyrare,
              att utan vidare beröva andra människor, som ha en annan politisk
              uppfattning och en annan uppfattning i denna fråga, heder och
              ära.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CrSLyo9988dCSHi74YMoJe" prev="i-a1674ffbee4136d1-0" who="Q442028">
            <seg xml:id="i-9xe83UJCuP7Xu7JSRE22Z7">
              (I kammaren ropades: Det är icke därför.)
            </seg>
          </u>
          <u who="Q442028" xml:id="i-a1674ffbee4136d1-2" prev="i-a1674ffbee4136d1-0">
            <seg xml:id="i-9SYSc1FZrUJdV6ARPoeB9">
              Jo, det är därför. När man i dag redan kan lägga ett historiskt
              bedömande på vad som skett, måste man ju säga, att icke var det
              deras mening, som krävde en demonstrativ politik mot Sovjetunionen,
              vilken i dag kan te sig som den realpolitiska.
            </seg>
            <seg xml:id="i-URL4rHV7GKgFFifhkJdWz5">
              Finnes det för övrigt någon här i denna kammare, som verkligen
              har modet att stiga upp och säga, att han anser, att den finska
              regeringen handlade fullständigt rätt i höstas? Dess talesmän
              ha motiverat, varför den tog kriget, med att man i alla fall räddade
              äran genom detta för Finland så ödeläggande krig. Det är en argumentation,
              som, förlåt herr talman, på mig närmast gör ett feodalt intryck,
              att offra 75,000 unga finnar för något, som man kallar äran men
              som rätteligen borde översättas till några regeringsmedlemmars
              prestige.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HmgdDjyPvPn3hBCDnzm2Yt">
              Detta finner jag icke vara annat än en politik, som knappast
              borde vinna applåder i ett grannland, som närapå höll på att dragas
              in i samma elände.
            </seg>
            <seg xml:id="i-649WoFc4gKhytepkJnh9vc">
              Men just på grund av att vi hade denna andra ståndpunkt i denna
              fråga och att vi vågade hävda densamma, att vi vågade säga, att
              Sverige hade intet intresse att engagera sig 1 denna konflikt
              utan att Sverige hade intresse att upprätthålla neutraliteten,
              på grund av att vi vågade säga, att Sverige hade intresse att
              upprätthålla så vänskapliga förbindelser som möjligt med alla
              Östersjömakter, inklusive Sovjetunionen, just på grund därav är
              det som man tilllåter sig att stämpla oss som landsförrädare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2MQjsZb4uGPaBzRwVeWUd9">
              Herr Lundstedt gör i sin interpellation gällande — det har för
              övrigt redan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-GmPBBCSmjLBaMLz8bqJxik">
            14 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u who="Q442028" xml:id="i-a1674ffbee4136d1-3" prev="i-a1674ffbee4136d1-0">
            <seg xml:id="i-DFM6SMLru14cG17EwC7ee7">
              Svar på interpellation. (Forts.) . protesterats däremot, men
              jag kan icke underlåta att säga ett par ord ändå — att det gäller
              i verkligheten att slå vakt om grundlagens anda, även om det sker
              i strid mot grundlagens bokstav. För att ytterligare utveckla
              detta resonemang säger han, att 1809 års grundlagsstiftare näppeligen
              kunde förutsätta, att det skulle komma att sitta kommunister i
              den svenska riksdagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-K7u7eQsGV8iWzJi6WkEqjD">
              Jag har den uppfattningen, att när lagstiftarna i 1809 års grundlag
              skrevo in, att grundlagen skall tolkas efter dess bokstav, så
              voro de fullständigt klara över innebörden i densamma. Och innebörden
              var den, att det icke skulle givas några möjligheter för den ena
              eller andra maktägande grupperingen att i hägn av något, som man
              kallade för grundlagens anda, genomföra åtgärder, som strede mot
              grundlagens bokstav. Man hade ju åtskilliga tidigare erfarenheter
              av hur man vänt om grundlagens bokstav till förmån för en anda,
              som man försökte giva densamma, och hur man i reåaktionärt syfte
              satt grundlagen och folkrepresentationen ur funktion och upprättat
              enväldiga diktaturer och alltid gjort det med den motiveringen,
              att det gäller att man handlar i enlighet med grundlagens anda,
              även om det strider mot grundlagens bokstav.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M3c6iXjEg76WViQZB8qxSB">
              Jag menar, att politiska neanderthalare har det funnits i alla
              tider, med och utan professorstitel. Och 1809 års lagstiftare
              hade säkert just sådana politiska neanderthalare i tanken, när
              man skrev in, att grundlagen skall tolkas efter sin bokstav.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JuB3ebA4QC72jReRE23Tp4">
              Herr Lundstedt säger, att beträffande oss är det påtagligt, att
              vår allmänna inställning och vår verksamhet strider mot grundlagen
              — han menar då grundlagens bokstäver också — och på grund därav
              anser han tillräckliga skäl föreligga för de åtgärder han rekommenderar
              regeringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TW6uDbdeKmbE4nxuq54s7R">
              Ja, jag kan hålla med om att det i vårt program finnes saker,
              som illa korrespondera med grundlagen. Men hur är det med herr
              Lundstedts eget politiska program? Jag talar icke om herr Lundstedt
              som person utan det parti han tillhör. Såvitt jag vet, har det
              skrivit in, att det är anhängare av och arbetar för en republikansk
              samhällsordning och monarkiens avskaffande. Men successionsordningen
              tillhör ju också den svenska grundlagen; den är en av dess hörnpelare.
              Och om man skall taga som argument för grundlagsstridiga åtgärder,
              att vi ha en annan politisk uppfattning och ett annat program
              än som skulle kunna vara avskrivet efter grundlagen eller anpassat
              till densamma, då kommer herr Lundstedt eller i varje fall hans
              parti att sitta i samma båt som vi själva.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TqAjyePNt2YKM3gB9DFZQa">
              Nu kan man säga, att skillnaden mellan kommunisterna och socialdemokraterna
              är den, att kommunisterna även arbeta för sitt program, exempelvis
              för monarkiens avskaffande, medan socialdemokraterna icke göra
              det. Det är klart, att man måste tillmäta en sådan invändning
              ett visst värde. Men eftersom man icke i vårt arbete har kunnat
              påvisa något lagstridigt, så anhåller jag, att dessa våra formuleringar
              om hur vi anse, att det svenska statsskicket lämpligen bör ordnas,
              värderas ungefär på det sätt, som man värderar programförklaringar
              och formuleringar från partier i allmänhet — jag tänker särskilt
              på herr Lundstedts parti. Herr Lundstedt försöker verkligen att
              med magiska ord och trollformler lägga in helt andra tolkningar
              i vad som står skrivet och i vad som förekommer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3ywiwnv6WNZxoffBvDvVHD">
              Jag har ingenting emot, herr talman, att man karakteriserar det
              svenska statsskicket såsom demokratiskt, därest man accepterar,
              att denna demokrati har mycket stora begränsningar. Men jag måste
              vända mig mot att man försöker att giva grundlagen — eller bättre
              sagt grundlagarna — den innebörd, som herr Lundstedt excellerade
              i här uppe på talarstolen. Ty här i landet är det icke bara så,
              att folkets i val uttryckta massvilja skall vara bestämmande för
              landets politik. Det är också så — och det är i grundlagen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FoY3dAktM1wu4gqryD3H8H">
            Tisdagen den 4: juni 1940. Nr '36.' 15
          </note>
          <note xml:id="i-GgfXEfNPSZD2jqVzLH9NuA">
            Svar på interpellation. (Forts.) inskrivet — att mot folkets
            votum kan ställas en enskild persons votum, nämligen konungens.
            : .
          </note>
          <u xml:id="i-9cFLMLCePEcEQAbAuZbrvV" prev="i-a1674ffbee4136d1-0" who="Q442028">
            <seg xml:id="i-MNd3q96F7NWWkyVuFiHkdt">
              Vi ha icke den uppfattningen, att detta är något sådant förhållande,
              som : kan få karakteristiken demokrati utan vidare. ;
            </seg>
            <seg xml:id="i-AXLctxTNNyZLPxDJ25MMDc">
              Men därtill kommer — och det ha vi tidigare sagt i denna kammare
              — att vi anse, att det nuvarande så kallade demokratiska systemet
              närmast är antidemokratiskt. Ty de politiska frioch rättigheter,
              som åt det svenska folket garanteras, och den formella likheten
              inför lagen väga ju i alla fall i realiteten icke upp den faktiska
              maktställning, som kapitalistiska företagare och företag besitta
              i detta land. Och på grund av dessa ekonomiska och därmed också
              följande politiska olikheter, på grund av att vi anse att klassamhället
              fortfarande består, att Sverige är ett land med klasser, på grund
              därav säga vi, att det är icke en sådan demokrati, som kan anses
              tillfredsställande för arbetarklassen. Men varje frihet i densamma
              vilja vi försvara. Varje steg framåt, som representerar framåtgående
              och utveckling, vilja vi slå vakt om, utan att vi därför acceptera
              den borgerliga demokratien i alla dess delar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QSNUH1EwRhktZSq89xnCew">
              Ja, detta är den uppfattning som vi ha. Och vi kämpa för denna
              uppfattning i demokratisk ordning. Vi gå ut till väljarna och
              lägga fram vårt program. Vi begära deras understöd för detsamma.
              Vi ha fått åtskilliga bakslag, det erkänner jag. Vi ha haft ledare,
              som när stöten varit för hård ramlat undan och krupit över till
              fiendens läger och i dag stå i främsta ledet i kampen mot oss.
              Det erkännes, att vi icke nått så stora resultat i vår kamp att
              erövra svenska folket för vår linje, som vi skulle önskat. Men
              bakom dem, som äro valda här, stå i alla fall 100,000 eller i
              det närmaste 100,000 svenska väljare. Det är betecknande för grundlagens
              vårdare av professor Lundstedts typ, att han utan vidare anser,
              att dessa 100,000 svenska medborgares rätt att själva bestämma,
              vilka de skola förträdas av, och att själva utöva något inflytande
              på den politik, som dessa skola utföra, den rätten skall man utan
              vidare kunna upphäva.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9SxbsamSfpE5E97mJTLwgr">
              Herr Lundstedt har också i sin interpellation tillåtit sig att
              rikta en rad — vad skall jag använda för uttryck? — kanske förolämpningar
              — det säger icke allt, men det behöver ju icke klubbas i alla
              fall — alltså en rad förolämpningar mot ett land, med vilket Sverige
              upprätthåller vänskapliga förbindelser. Och i dag är det väl tämligen
              klart — vilket jag även utvecklade häromdagen — att denna vänskap
              som man nu håller på att arbeta upp nästan är en räddning för
              Sverige 1 det nuvarande prekära läget. För den politiken ha vi
              i själva verket slagits under många herrans år, men därvidlag
              ha vi nödgats predika för döva öron i denna kammare. Nu är det
              solklart, att det ligger i Sveriges intresse att med ifrågavarande
              makt upprätta så vänskapliga och så vitt utvecklade ekonomiska,
              för övrigt också politiska, förbindelser som möjligt. Jag tror
              att det inte bara är de svenska arbetarna, utan att man i de mest
              skilda samhällslager i dag med ganska stort intresse följer de
              ansträngningar som nu göras 1 Moskva för att från svensk sida
              åstadkomma en uppgörelse, som kan lätta det tryck som redan pressar
              vårt land, ett tryck, som sannolikt kommer att bli mycket större,
              om kriget fortsätter och man inte kan få en hygglig uppgörelse
              till stånd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8n7qa3cTMSU3rXqyH1gQid">
              Nå, därom äro ju alla ense, men här skall det vara möjligt och
              tillåtet — låt vara att det sker genom en herre som professor
              Lundstedt, men ändå — att utan vidare stämpla denna makts styresmän
              som folk som försöker att genom ett svenskt parti blanda sig in
              i Sveriges inre angelägenheter och påverka desamma. Vi ha sagt,
              och jag upprepar det: Sveriges politik skall inte avgöras vare
              sig 1 London, Paris, Berlin eller Moskva utan i Stockholm. Jag
              har också sagt, och jag upprepar det: vi gå i vår politik ut ifrån
              svenska
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-DzpFKJMnM6Ca2wCoqL7u4f">
            16 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u who="Q442028" xml:id="i-a1674ffbee4136d1-5" prev="i-a1674ffbee4136d1-0">
            <seg xml:id="i-EHvP1966WCQnt7dQ2pKPwJ">
              Svar på interpellation. (Forts,) intressen, från den svenska
              arbetarklassens intressen, vilka vi anse strida mot den svenska
              överklassens. Nu anser majoriteten i denna kammare — en uppfattning
              som kommit till uttryck också i och med bildandet av samlingsregeringen
              — att dessa intressemotsättningar, som enligt mitt förmenande
              bestå och komma att fördjupas inom den allra närmaste tiden, inte
              äro av den betydelse att man för närvarande har rättighet att
              resa några svårigheter för eller opposition mot den officiella
              politik som föres. Jag förstår mycket väl herr Halléns ståndpunkt
              när han säger, att vi kunna eventuellt tvingas att tillgripa lagstridiga
              åtgärder; han sade inte varför, men han menade säkerligen: för
              att slå ned oppositionen. Jag förstår alltså, att man inom den
              meningsriktning han företräder resonerar som så: vi ha majoriteten
              och vi skola genomföra den politik vi anse bör genomföras; men
              är det så att omständigheterna kräva det, komma vi att slå ned
              alla försök att resa motstånd mot en sådan politik. — Men den
              ståndpunkten är icke demokratisk. Det kan te sig taktlöst att
              påpeka det, men faktum är att det är vi som i detta fall representera
              en demokratisk ståndpunkt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3i3GUZVKFeDJdHek5iEYLk">
              Detta var, herr talman, de anmärkningar jag ville göra apropå
              denna vidunderliga interpellation. Jag vill till slut bara säga,
              att om jag vore herr Lundstedt och vore medlem av det socialdemokratiska
              partiet och visste att detta tillhör en international, vars ledning
              ligger i Paris, vars ledande medlemmar sitta med i det ena krigsblockets
              regeringar, en international som i tal och skrift efter storkrigets
              utbrott har propagerat för att vi skulle ta ställning för den
              ena av de krigförande parterna — d. v. s. emot neutralitetspolitiken
              — skulle jag akta mig för att rikta angrepp mot kommunisterna
              på grund av att vi tillhöra den kommunistiska internationalen
              och på grund av att dess säte är förlagt till Moskva. Men professor
              Lundstedt saknar ju förutsättningar att riktigt kunna bedöma,
              menar jag, det svåra läge i vilket han själv befinner sig genom
              sitt medlemskap i det socialdemokratiska partiet. För övrigt anser
              jag inte alls, att professor Lundstedt företräder socialdemokratiska
              ståndpunkter i denna fråga. Jag tror, att han är tämligen ensam
              inom sitt parti på den linje han här företräder. Han tillhör i
              stället de mest reaktionära krafterna i detta land, som använder
              kampropet »Mot kommunisterna» som ett slags patentlösning för
              alla svårigheter och som försöker operera med dessa magiska trollformler
              så länge det är möjligt. Han företräder samma ståndpunkt inte
              bara mot det kommunistiska partiet, utan om han lyckas vinna framgångar
              i denna kamp mot det kommunistiska partiet komma naturligtvis
              hans invändningar också att rikta sig mot den svenska socialdemokratien
              och framförallt mot den svenska fackföreningsrörelsen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7p6Lj4sPoFuUW8dFCwZP1U">
              För övrigt finns det ju inte för min del med anledning av det
              svar på interpellationen herr Lundstedt erhållit någon anledning
              att för dagen göra några närmare kommentarer. Trots alla sirliga
              vändningar och bugningar från justitieministerns sida för professor
              Lundstedt och hans statsrättsfilosofi finner jag ändå, att statsrådet
              — jag hoppas det inte var på grund av en hård nödvändighet utan
              på grund av hans övertygelse, att man ändå måste iaktta vissa
              anständiga regler — kommit till en uppfattning rakt motsatt professor
              Lundstedts.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GTFsQSp2ivo3GWQmNwswaa">
            Herr Höglund:
          </note>
          <u who="Q196860" xml:id="i-bdbeb6b06bb76a35-0" next="i-bdbeb6b06bb76a35-4">
            <seg xml:id="i-XCDYPw3ymQxZmsooKjNCzR">
              Herr talman! Man kan givetvis ha delade meningar om en sådan
              åtgärd gent emot kommunisterna som interpellanten föreslagit och
              man kan också förstå justitieministerns tveksamhet ifråga om ett
              så utomordentligt förslag som interpellanten ställt på dagordningen,
              men jag måste å andra sidan säga, efter att ha åhört herr Halléns
              anförande, att nog bör man ta något allvarligare på de argument
              som professor Lundstedt förebringat än
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4BeoHSwCCDM8QPzvW4Td5M">
            Tisdagen den 4 juni 1940. Nr 36. 17
          </note>
          <note xml:id="i-4ESA4Hnx6m7VfBSF7hJRW2">
            Svar på interpellation. (Forts.) denne högt aktade representant
            för konstitutionsutskottet gjorde i sitt anförande.
          </note>
          <u xml:id="i-dGNgVQFVACNGsaAL8Hoo6" prev="i-bdbeb6b06bb76a35-0" who="Q196860">
            <seg xml:id="i-PuTxTtng2ZhTLcW8ch1TFf">
              Professor Lundstedts yttrande gick ju ut på att grundlagens innehåll
              och anda vore väsentligare än dess bokstav. Denna svenska grundlag
              uttrycker ett fritt folks författning och ger garantier för dess
              säkerställande. Det var detta professor Lundstedt hänvisade till
              såsom det väsentliga innehållet uti våra grundlagar, och han menade
              att man inte får ta ett eller annat uttalande i författningarnas
              utformning som en fetisch, som man måste dyrka utan hänsyn till
              vad som ligger bakom och som föresvävat grundlagsstiftarna och
              vad som är statens och folkets verkliga livsintresse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AJTx65wn63sQz1MG4K2nVS">
              På detta argument svarade herr Hallén enbart med att hänvisa
              just till bokstaven, till vad som står i den och den grundlagsparagrafen.
              Detta kan jag inte, lika litet som professor Lundstedt, finna
              vara någon verklig argumentation gent emot professor Lundstedts
              försök att hävda en mer realitetsbetonad tolkning av grundlagen,
              ty det var ju just det formella betraktelsesättet professor Lundstedt
              riktade hela sin polemik emot.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WqoC5XS6f84F5fKHEB92PU">
              Nu kan man naturligtvis tvista om, huruvida man skall följa bokstaven
              eller andan, och detta beror väl i mycket hög grad på hur pass
              allvarligt man anser det läge vara, vari vårt land befinner sig.
              Att vi inte böra hävda grundlagens bestämmelser till varje pris
              har även statsministern antytt, när han talade om valen i höst,
              då han — liksom medlemmar av andra partier — sagt, att om vårt
              land kommer i krig kan det bli tänkbart, att vi måste suspendera
              grundlagen, men vi skola inte göra det om läget inte är värre
              än det är för närvarande. Jag vill inte påstå, att den uppfattning
              professor Lundstedt här hävdar får stöd av detta uttalande, men
              den är i viss mån analog med ett sådant resonemang när det gäller
              de stundande andrakammarvalen, resonemanget att nöd bryter lag.
              Professor Lundstedt har dock hävdat, att det är förenligt med
              grundlagens anda, även om det inte är det med dess bokstav, att
              vi avföra de kommunistiska representanterna ur riksdagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9Moc15nPZSzrRwpiHWi48J">
              Dess representanter söka nu genom herr Hagberg här göra sig ganska
              snövita och framträda i demokratisk skepnad, fast de äro missnöjda
              med åtskilligt i vår svenska demokrati. Det kan ju i och för sig
              inte vara dem förmenat att intaga en sådan kritisk ståndpunkt,
              men det är nog inte bara fråga om detta, herr Hagberg, utan här
              är det fråga om er åskådning och er verksamhet, principiellt och
              politiskt, i en annan och djupare och farligare mening än att
              man för dagen sysslar med rättelser av vissa missförhållanden
              inom vår svenska demokrati.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QHDrLBvEfqsYxGG3b3x1sF">
              Om man utgår ifrån det kommunistiska partiets principiella program
              förhåller det sig så att detta parti är, såsom det självt kallar
              sig, en sektion av kommunistiska internationalen. Det är med andra
              ord en del av en helhet som heter kommunistiska internationalen.
              Det är icke ett vanligt politiskt parti i vår bemärkelse, ett
              nationellt parti, som handlar enbart från sina nationella förutsättningar,
              utan det är en del av en internationell rörelse som inte är, såsom
              den socialistiska internationalen, en idérörelse utan en mäktig
              enhetlig organisation, stående under sovjetrysk ledning. Den kommunistiska
              internationalen ledes visserligen formellt av en exekutivkommitté,
              som är sammansatt av representanter för skilda partier, men alla,
              som något känna till dess historia och dess nuvarande läge, veta
              alltför väl, att det ryska inflytandet där inte bara är övervägande
              utan absolut och att den ryska ledning, som omhänderhar den kommunistiska
              internationalen, är förankrad i det ryska partiets centralkommitté,
              som också är högsta instans över sovjetregeringen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EeHQxNDqFUaRCF87ejcCw6">
              Detta innebär således i realiteten, att varje kommunistiskt parti
              i hela världen, som tillhör den kommunistiska internationalen,
              sorterar under en högsta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6SaHWf2GckYoWn7LEiZUCD">
            Andra kammarens protokoll 1940. Nr 36. 2
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-EbkgwUekww6RvcSTQ66Hnv">
            18 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u who="Q196860" xml:id="i-bdbeb6b06bb76a35-2" prev="i-bdbeb6b06bb76a35-0">
            <seg xml:id="i-124Mqr2kCsvW2D7AjJd35d">
              Svar på interpellation. (Forts.) ledning av det ryska kommunistiska
              partiet. Var och en som känner den kommunistiska internationalens
              historia vet, att denna ledning med varje år blir allt fastare
              och starkare och företar allt kraftigare ingrepp i de nationella
              partiernas självbestämmanderätt. — Jag har, som kammaren vet,
              för tjugo år sedan själv tillhört det kommunistiska partiet. Jag
              sökte då bygga upp ett parti på en viss nationell grundval i vårt
              land, ehuru vi voro anslutna till den kommunistiska internationalen.
              En av de väsentliga anledningarna till brytningen den gången var
              just den »centralistiska» tendens inom den kommunistiska internationalen,
              som förlade all verklig makt hos ledningen i Moskva och som krävde
              att även de svenska spörsmålen, t. ex. när det gällde frågan om
              ställningstagande till den Brantingska socialdemokratiska regeringen,
              skulle dikteras från Moskva — icke av det svenska partiet självt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7FkpXwbmG5H9tQLrw1Riyx">
              Utvecklingen inom den kommunistiska internationalen sedan den
              tiden har obönhörligt fortsatt mot en allt starkare centralisation,
              och därför vågar jag påstå, att det kommunistiska partiet i vårt
              land som i andra länder i detta nu är att betrakta uteslutande
              som en filial till det stora ryska kommunistpartiet. Detta innebär
              inte i och för sig, att herr Hagberg eller andra kommunister skulle,
              subjektivt sett, vara landsförrädare, det vill jag inte påstå
              och har aldrig påstått; det är mycket möjligt att många av dessa
              kommunister äro i god tro i fråga om sin personliga uppfattning.
              Professor Lundstedt har redan påpekat, att det inte är fråga om
              huruvida de kommunistiska representanterna i riksdagen äro medvetna
              förrädare emot svenska nationella intressen eller icke, utan att
              det är effekten av deras verksamhet som det gäller och som potentiellt
              innebär och leder till landsförräderi i vissa konkreta situationer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-U397nBZhG6SqCxNDhTm88b">
              Sådan var ställningen under det finsk-ryska kriget. Den kan ha
              skiftat något för ögonblicket, emedan det kommunistiska partiet
              inte längre befinner sig i samma svåra ställning som då och därför
              att trycket från Moskva sedan dess något lättat i fråga om detta
              förhållande, men naturligtvis kunna vi när som helst återigen
              råka in i en situation, då det kommunistiska partiets rörelsefrihet
              under demokratisk förklädnad och i skydd av våra demokratiska
              grundlagar kan bli utomordentligt farlig för Sveriges nationella
              bestånd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M353yrNJXqu8HK12W9CAC3">
              Herr Hagberg talade i sitt anförande mycket om »heder och ära»,
              som man ville beröva kommunisterna. Jag nämner än en gång, att
              det är inte detta frågan gäller, men det skulle vara ganska intressant
              att veta herr Hagbergs ståndpunkt i fråga om exempelvis den ryska
              kommunismens förföljelser mot den socialdemokratiska rörelsen
              i Sovjetryssland, för att inte tala om förföljelsen mot andra
              grupper där. Är denna rörelse berövad »heder och ära» eller inte?
              Har socialdemokratien rätt att röra sig fritt eller inte? Får
              den delta i valen till högsta sovjet? Jag kunde anföra mycket
              mera i den stilen. Ett parti och en rörelse som ytterst eftersträvar
              en diktatur, med uteslutande av alla andra grupper i samhället
              från officiell representation, den har ingen moralisk rätt, när
              förslag ställes på dagordningen om kommunisternas uteslutande
              ur vår riksdag, att åberopa heder och ära.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TzCNyATFEuHD7gjqMecJE6">
              En av edra främsta representanter en gång, Bucharin, nu visserligen
              avrättad, uttalade på sin tid det berömda eller kanske rättare
              sagt ryktbara ordet: »Ett parti skall regera och alla andra sitta
              i fängelse.» Detta är den kommunistiska ståndpunkten. Jag vwvill
              tillägga, att det är den nazi-kommunistiska ståndpunkten, ty begreppet
              nazi-kommunism är numera riktigare efter det samförstånd som upprättats
              emellan Sovjetunionen och nazi-Tyskland. TI och med dess etablerande
              är det strängt taget omöjligt att i den praktiska politiken i
              neutrala länder som Sverige veta, vad som är kommunism och vad
              som är nazism och vad som är en blandning av bägge. En rörelse
              som den kommunistiska åsyftar ytterst en diktatur, som inte bara
              skulle köra oss alla ur folkrepresentationen utan kasta oss i
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-23sGguSrv7ViAaobfa76nQ">
            Tisdagen den 4 juni 1940. Nr 36. 19
          </note>
          <u who="Q196860" xml:id="i-bdbeb6b06bb76a35-3" prev="i-bdbeb6b06bb76a35-0">
            <seg xml:id="i-W3vM2ou3TazC9KkMYd2Za3">
              Svar på interpellation. (Forts.) fängelse och ställa en hel del
              av oss mot väggen. Under sådana förhållanden är det i alla fall
              ganska förmätet att, när vi säga att dessa herrar borde försvinna
              ur denna församling, ur riksdagen, svara: »Ha vi inte heder och
              ära kvar, vi äro ju goda demokrater, vi söka blott rätta till
              några missförhållanden i det demokratiska och kapitalistiska Sverige!»
              Nej, politiskt eller principiellt sett tror jag inte att det finns
              någonting att invända emot att kommunisterna uteslutas ur Sveriges
              riksdag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TkDbi3Ky5hYj1t2cPczKDq">
              Jag skall inte vidare bemöta försvaret från den kommunistiska
              sidan, det har ju ganska litet att göra med den diskussion vi
              här fört, om vilket som är det lämpligaste och ur laglighetssynpunkt
              riktigaste sättet att bli av med dessa representanter. Jag medgiver,
              att man naturligtvis kan ställa under debatt, om man, som professor
              Lundstedt vill, skall gå bröstgänges fram eller om man skall töva.
              Själv är jag såsom svensk representant här i andra kammaren helt
              och hållet redo att ansluta mig till professor Lundstedts mening.
              Jag tror nämligen icke, att det lagförslag om åtgärder mot statsfientliga
              partier, som nu ligger under behandling i första lagutskottet,
              kommer, om det upphöjes till lag, att bli effektivt. Jag tror
              också, att regeringen kommer att hysa mycken tveksamhet, när det
              gäller att tillämpa lagen, om den nu blir antagen av riksdagen.
              Jag anser därför, att det är av behovet påkallat, att det i riksdagen
              framträder en starkare opinion för dessa nödvändiga rensningsåtgärder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BorTgk9PSmPEMiGQbV4t4S">
              Herr Hallén talade många betänksamhetens ord och hänvisade till
              grundlagens föreskrifter. Jag tror, att det just varit en sådan
              där tveksamhetens anda i kampen mot demokratiens fiender, som
              i många länder visat sig så fördärvbringande och slutat med demokratiens
              egen undergång. Läget är — det kunna vi icke komma ifrån — mycket
              allvarligt och kritiskt för vårt eget land och svårigheterna hopa
              sig dag för dag, icke bara i utrikespolitisk mening, utan även
              med hänsyn till återverkningarna inom landet — jag tänker framför
              allt på de ekonomiska återverkningarna, vilka nu skapa och i ännu
              högre grad under de närmaste månaderna komma att skapa så svåra
              förhållanden för menige man. Då är det på tiden att vara på sin
              vakt gent emot strömningar, som arbeta både ovan jord och under
              jord i syfte att undergräva både den sammanhållning, som nu finnes
              inom nationen, och den demokrati, varpå denna sammanhållning bygger.
              Jag tror, att man under sådana förhållanden icke får töva allt
              för mycket och icke visa sig alltför demokratisk i ordets formella
              mening, när det gäller att slå ned rörelser och riktningar, som
              i sina verkningar kunna innebära och torde innebära frön till
              den svenska demokratiens undergång.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2mD6taseSUDBcYJePMXxkn">
              När det gällde Finland sågo vi, att Sveriges kommunistiska parti
              helt och hållet slöt sig till dem, som försvarade våldsövergreppet
              mot vårt finska broderland och vi sågo också att den kommunistiska
              internationalens sekreterare Kuusinen, som i många år varit ledare
              för Finlands kommunistiska parti, i Moskva utnämndes till chef
              för Sovjet-Finland. Den planen sprack emellertid. Men vi skola
              inte glömma denna episod, som visserligen på några månader gick
              förbi, men som innehåller många tänkvärda element. Den lär oss,
              att det även här kan uppstå ett läge, då det kommunistiska partiet
              och dess representanter i riksdagen, de må vara i god tro eller
              icke, också kunna komma att spela en liknande roll på nytt. Vi
              ha också sett, att kommunisterna i de grannstater, som en utländsk
              makt ockuperat, ingalunda spelat en roll, som kan giva någon ökad
              tilltro åt kommunisternas i Sverige lojalitet gentemot det egna
              fäderneslandet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YNQY7h8F45zxReASfN6c7t">
              Jag ber att med dessa ord, herr talman, få framföra en personlig
              deklaration och uttala den förhoppningen att regeringen liksom
              även kamraterna i
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WHNCB9VoJr3cxE6gCd5kQj">
            20 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u who="Q196860" xml:id="i-bdbeb6b06bb76a35-4" prev="i-bdbeb6b06bb76a35-0">
            <seg xml:id="i-3VxNv49Yc2ZWaZJFzCs1SE">
              Svar på interpellation. (Forts.) riksdagen mera må uppmärksamma
              de djupt allvarliga problem för svensk demokrati, som ligga inneslutna
              i den av professor Lundstedt framställda interpellationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RAJwQ5hRLmTuKHitz33TBF">
            Herr Flyg:
          </note>
          <u who="Q543409" xml:id="i-922539f92b2c5cec-0" next="i-922539f92b2c5cec-2">
            <seg xml:id="i-5bcGRcw2WQDmfqU5mXM11u">
              Herr talman! Jag skall icke försöka blanda mig in i den rättsvetenskapliga
              debatt, som förts här mellan å ena sidan justitieministern och
              å andra sidan professor Lundstedt. Jag kan överhuvud taget icke
              engagera mig i denna debatt, därför att jag saknar själva förutsättningarna
              därtill. Att jag i dag på nytt tar till orda i denna angelägenhet
              beror på ett uttalande av herr Hallén, som jag förmodar får betraktas
              såsom talesman för konstitutionsutskottet, vars ordförande han
              ju är.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KNvWiSXNBnNCKfCBk4uY2J">
              Herr Hallén återkom tvenne gånger till ett påstående, som lät
              ungefär så här, att vi ha icke kommit dithän ännu, att man kan
              vidtaga åtgärder mot människor för deras åsikters skull. Jag ber
              att få markera det glädjande i detta uttalande och ber att få
              uttrycka förhoppningen, att herr Hallén i sin egenskap av ordförande
              i konstitutionsutskottet håller denna sin sats i minnet som en
              måttstock för sin verksamhet. Samtidigt vill jag emellertid säga,
              att enligt min mening är denna sats fullkomligt malplacerad i
              sammanhang med den fråga, som här i dag diskuteras. Det är faktiskt
              så att den omständigheten, att en människa hyser en personlig
              åsikt, omöjliggör denna människas medlemskap i det parti, som
              kallas det kommunistiska partiet. Endast om individen vill avhända
              sig rätten att ha en egen åsikt, kan han tillhöra det partiet
              och där spela en ledande roll. Så ligger problemet till. Jag vill
              i detta sammanhang fästa uppmärksamheten vid, att även herr Höglund
              väsentligt hugger i sten i sin historieskrivning. Under förutsättning
              att dessa människor endast tillhöra den kommunistiska internationalen,
              d. v. s. en internationell organisation, anser jag, trots de påpekanden
              som gjorts om vad som säges i dess stadgar om en legal verksamhet
              inom ramen för den svenska demokratien, att det skulle vara otänkbart
              att ifrågasätta åtgärder mot dem. De kalla sig för övrigt felaktigt
              för kommunister. Rätta benämningen är, som jag förut sagt, ryska
              agenter. Men det är länge sedan internationalen upphörde att arbeta
              som en självständig och oberoende organisation, som en internationell
              organisation. Den överfördes i ett visst skede till att vara ett
              direkt organ för en viss stormakts speciella intressen, och från
              denna stormakts synpunkt var denna idé icke dum. Den hade bara
              den haken, att man genom kravet på obetingad lydnad fick dåliga
              verktyg, men idén som sådan var, som ' sagt, icke dum.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2ZXCL7AJs3XgjWXWLdxFzE">
              Jag fäster kammarens ledamöters uppmärksamhet vid en alldeles
              nyutkommen bok, som heter Stalin. Det är namnet på det ledande
              och enda ryska partiets generalsekreterare. Boken är skriven av
              en man, som under den ryska revolutionens och kominterns första
              år spelade en mycket betydande roll i rörelsen och som stod de
              ryska ledarna nära, en fransman vid namn Souvarine. Där få vi
              — jag erkänner gärna, att hans framställning präglas av en viss
              subjektivitet — en utomordentlig och i detta sammanhang mycket
              värdefull framställning av icke blott den förutnämnda partisekreterarens
              utveckling från ett okänt förflutet till hans nuvarande position,
              utan även av den kommunistiska rörelsens s. k. omvandling från
              vad den en gång var, nämligen bärare av en revolutionär idé till
              att bli ett smutsigt verktyg i en viss makts intresse och spekulationer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EW7HVE4WDcUGojZw5yKADW">
              Det är möjligt, att det kan anses innebära överdrift, när jag
              säger, att vederbörande ryske talare här icke har egna åsikter.
              Men vad han i kammaren i dag yttrade giver mig möjlighet att lämna
              bevis på riktigheten av min uppfattning. Han sade, att just för
              att vi, d. v. s. kommunisterna hävdade, att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Ehq5bvDfmioYJskHEPR3Qo">
            Tisdagen den 4 juni 1940. Nr 36. 21
          </note>
          <note xml:id="i-SBCvY7g3Rb9N76YvNd781m">
            Svar på interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q543409" xml:id="i-922539f92b2c5cec-1" prev="i-922539f92b2c5cec-0">
            <seg xml:id="i-R5HakBjgeeGQfEKSh36zWb">
              Sverige borde intaga en neutral hållning under rysk-finska konflikten,
              ha vi kommit i den situationen, att hetsen släppts lös på oss
              o. s. v. Jag ber att få erinra kammarens ledamöter om hur länge
              vederbörande talare här hävdat, att Sverige bör intaga en neutral
              position. Det är icke mer än ett år sedan, då han här 1 riksdagen
              stämplade hävdandet av en neutral position såsom dels något löjligt,
              dels såsom ett bevis för, att vederbörande, som företrädde en
              sådan uppfattning, måste vara agent åt någon av de fascistiska
              staterna. Han smädade den dåvarande utrikesministern och hävdade,
              att i dennes begrepp om neutralitet exempelvis ingick, som han
              sade på sin Norrbottensbänk, malmexporten till Tyskland. Vilken
              uppfattning har den ryske talaren i dag? Är det någon som hört
              hans protester mot malmexporten till Tyskland? Han är i dag en
              varm vän av en neutralitet, som omfattar malmexport till Tyskland,
              detta därför att husbonden i Moskva ändrat uppfattning. Kan någon
              påstå, att sådana människor ha en egen åsikt? De ha den åsikten,
              som de äro ålagda att i varje situation framföra. Så enkelt ligger
              problemet till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-gkKzSgHM2NLzRdqaeaP4n">
              Jag ber vidare, herr talman, att få fästa uppmärksamheten vid
              att den ryske talaren åberopade sig på de nu pågående handelsförhandlingarna
              mellan å ena sidan Sverige och å andra sidan Ryssland. Jag förstår
              hans spekulationer med detta åberopande, men jag vill säga, att
              de här två sakerna, dels de pågående handelsförhandlingarna och
              dels de problem, som vi i dag diskutera här i kammaren, ha ett
              sammanhang, men av helt annan karaktär, ett sammanhang, som leder
              till helt andra slutsatser än vederbörande på Norrlandsbänken
              vill få oss att tro. Det är icke bara fördelaktigt för Sverige
              på grund av nuvarande läge att få handelsförbindelser med Ryssland.
              Jag hävdar, att det var en dumhet, som Sveriges riksdag begick
              på sin tid, då den underlät att söka få bättre handelsförbindelser
              i den riktningen. Hade så skett, hade vi icke behövt komma i detta
              nödläge och nödgats fjanta i väg och uppvakta som nu sker. Det
              var en dumhet, som kan skrivas upp på den dåvarande borgerliga
              majoritetens konto. Men det är också ett ryskt intresse att få
              förbindelse utåt, och det är framförallt i dag, märk väl, ett
              ryskt intresse att få förbindelse med Sverige. Den marsch med
              vapen i hand, som man begynte i december 1939, var icke avsedd
              att stanna vid Finska viken, vid staden Viborg, utan att gå längre.
              Det var icke på grund av att man ansåg, att man kommit tillräckligt
              långt, som man stannade där. Man avsåg, som sagt, att gå längre,
              men när man upptäckte, att det var för dyrt och svårt att gå med
              vapen i hand, övergick man till andra medel, med vänliga gester
              och med kontrakt, som ur båda parternas synpunkter är fördelaktigt.
              Där, herr talman, ha vi ytterligare ett skäl, som talar för, att
              man här vidtager de saneringsåtgärder, som för länge sedan borde
              ha varit vidtagna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TF5cC2A3NWtW3WQDKk3ywW">
              Här har man sagt — jag har talat om det förut — att riksdagen
              icke kan hålla sammanträden för att diskutera utrikespolitiska
              angelägenheter, därför att det finnes de och de ledamöterna. Riksdagen
              kan icke ens sammanträda inför slutna dörrar, därför att det finnes
              de och de ledamöterna. Men om man konstaterar detta, vill jag
              fråga: hur är det då möjligt, att det finnes en grundlag, som
              värnar om existensen av sådana ledamöter, vilka omöjliggöra en
              normal funktion av riksdagen? Det är möjligt, att detta problem
              är av den art, att det kan betecknas som ett juridiskt problem.
              Justitieministern vill kanske vara så älskvärd att klara ut —
              experten, professor Lundstedt, är tyvärr icke kvar här i kammaren
              — hur det är möjligt, att riksdagen grundlagsenligt kan och bör
              ha ledamöter, vilkas existens omöjliggör riksdagens normala fungerande.
              Jag erinrar mig endast flyktigt justitieministerns uttalande —
              men uttalade han icke där en förhoppning om att folket i val skulle
              verkställa den rengöring, som grundlagen hindrar riksdagen att
              företaga? Det skulle inne-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-NnA7EKRuAM8fsvjdshBgpY">
            22 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u who="Q543409" xml:id="i-922539f92b2c5cec-2" prev="i-922539f92b2c5cec-0">
            <seg xml:id="i-PGM5hsbPE87SRJoui98fQ5">
              Svar på interpellation. (Forts.) bära, att justitieministern
              liksom uttalat en önskan att folket i val skulle företaga sig
              något, som leder till en attack mot grundlagen. Jag kan icke hjälpa
              att mitt arma lekmannaförstånd har svårt att finna finessen i
              dessa juridiska hårklyverier om en sak, som — utgående från mitt
              sätt att se saken — ligger oerhört enkelt till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4r8cH241QAxWPqbxihwRBL">
              Den ryske talaren talade om heder och ära herr Höglund har redan
              argumenterat på den punkten — men inför kammarens forum vill jag
              säga — jag förmodar herr Hagbergs i Luleå ryska öron förstå mitt
              språk — att det finnes en möjlighet för vederbörande i dag att
              återupprätta vad som kallas heder och ära, och det kan ske genom
              att uppsäga lydnaden och kadaverdisciplinen inom denna organisation,
              som bara till namnet är en internationell kamporganisation, men
              i realiteten är ett verktyg i en av de sinsemellan konkurrerande
              och stridande stormakternas händer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BNJLayckWhELLAtwMJvadP">
            Herr Hagberg i Luleå:
          </note>
          <u who="Q442028" xml:id="i-a1674ffbee4136d1-6" next="i-a1674ffbee4136d1-7">
            <seg xml:id="i-H99gkPGbWvydeh4jfgDQc2">
              Herr talman! För att det icke skall stå alldeles oemotsagt i
              protokollet, måste jag tyvärr taga upp till bemötande anföranden
              av den art, som hållits här av herr Höglund och herr Flyg.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5PjHfhDiyXJX1fFvZx9xfK">
              Jag vill göra en allmän reflexion, att jag känner mig icke obehagligt
              berörd av dessa anmärkningar. Jag betraktar dem som ett indirekt
              stöd, ty så präglade som de äro av överlöparens hat och ursinne
              mot en organisation och en idé, som denne tidigare tjänat, kunna
              dessa anmärkningar knappast anses kompromettera oss. Man kan kanske
              säga att ju senare dessa överlöpare varit partikamrater med mig,
              desto duktigare äro de att uppfinna argument mot en ståndpunkt,
              som jag och mina partikamrater företräda. Herr Höglund överträffar
              absolut Ivar Vennerström i detta fall. Årgången 1924 är absolut
              duktigare än årgången 1921, när det gäller att uppfinna sådana
              argument, och rent allmänt — fastän de personliga förhållandena
              kanske inte riktigt göra det så motiverat — måste detta gälla
              i ännu högre grad för dem, som utträdde 1929.
            </seg>
            <seg xml:id="i-R4b35Bs3wgd1M9f18FWcw9">
              Herr Höglund förklarade, att herr Lundstedt menar, att man inte
              får ta en eller annan bokstav i grundlagen som utgångspunkt för
              en avvisande hållning mot herr Lundstedts krav. Det är ju en hel
              paragraf och en paragraf, som handlar om alla bokstäver och alla
              paragrafer i grundlagarna, som herr Höglund i detta fall åsyftar,
              och kravet på att man inte skall ta hänsyn till denna paragraf
              och dess bokstäver är ju bara krav på att man inte skall ta hänsyn
              till grundlagen överhuvud taget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4WiZXf5peVAXNDkmhZdxgU">
              Herr Höglund kan naturligtvis med en viss rätt framställa sig
              själv som expert på kommunisternas program under den förutsättningen,
              att han också i enlighet med vad han vet avger vittnesbörd om
              detta program. Men det är just det han inte gör. Ty det är inte
              riktigt, när herr Höglund drar upp en principiell skillnad mellan
              vad den kommunistiska internationalen var på den tid, när herr
              Höglund var en mycket inflytelserik medlem i densamma, och vad
              den är i dag. Om man i den diskuterade frågan skulle säga någonting
              så vore det närmast det, att centraliseringen var tidigare mycket
              mera poängterad i den kommunistiska internationalen än vad den
              för närvarande är, och särskilt dess sjunde världskongress 1935
              betonade mycket eftertryckligt partiernas fullständiga självständighet,
              när det gäller all operativ verksamhet inom respektive länder,
              och begränsade, om jag får använda det uttrycket, ledningens uppgifter
              till att formulera de allmänna taktiska och strategiska grundsatser,
              som skola gälla för anhängare av den kommunistiska internationalen
              i hela världen. Från herr Höglunds ståndpunkt företräder alltså
              jag med den international jag i dag representerar en mera decentraliserad
              organisation än den, som herr Höglund företrädde och försvarade.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-42Z4gvEDwEQbsw5ES57RS1">
            Tisdagen den 4 juni 1940. Nr 36. 23
          </note>
          <note xml:id="i-M5c66fifm5YGuHp5epQxQu">
            Svar på interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q442028" xml:id="i-a1674ffbee4136d1-7" prev="i-a1674ffbee4136d1-6">
            <seg xml:id="i-4Jp21R3cs7og6WAu4aXL8W">
              Herr Höglund säger, att när vi tala om heder och ära ha vi så
              lätt att glömma, att vi ha berövat socialdemokratien heder och
              ära i Sovjetunionen. Jag måste för min del säga, att herr Höglund
              är ju mycket mera kompetent att ingå på förklaringar till att
              de och de åtgärderna vidtogos mot den ryska socialdemokratien
              än vad jag är. Ty när det gjordes var jag bara en ganska ung pojke
              och hade icke deltagit något särskilt centralt i politisk verksamhet,
              medan herr Höglund var den i vårt land, som såsom den kommunistiska
              rörelsens främste förtroendeman försvarade dessa åtgärder, som
              han i dag angriper och vill utnyttja som slagträ gentemot oss.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D4pX3WsRsXdtc3fxsayTRm">
              Talet om att här är det fråga om vissa grundsatser för statens
              bestånd och att här gäller det principen för eller emot demokratien,
              kan man egentligen reducera ganska väsentligt. Det är endast formler,
              varunder man döljer de verkliga intressemotsättningar, som bestå
              och varom kampen står i det moderna kapitalistiska samhället,
              Sverige inberäknat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-32VSWc1HqBCZANp9unpHfZ">
              Det är ju en gammal erfarenhet, att anhängare av krigiska äventyr
              drapera sig 1 patriotismens mantel och att de samtidigt tillskriva
              motståndarna till sin åsikt och till sin politiska linje de allra
              uslaste motiv och stämpla dem som landsförrädare o. s. v., och
              det upplevde vi ju i höstas och i vintras. Anhängarna av en krigsaktivistisk
              politik klappade sig för bröstet och sade: Vi äro de verkliga
              patrioterna! samtidigt som de naturligtvis stämplade dem, som
              voro motståndare till krigsaktivistiska äventyr, såsom landsförrädare
              och tvivelaktiga element. Ty så stod ju frågan under dessa händelserika
              månader, som vi genomgått. På den grundvalen var det, som man
              sedan baserade den kampanj, som fick så många olika resultat,
              bland annat mordbranden uppe i Luleå.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ENFYFC3u2KNvboUcrX9vTq">
              Herr Höglund säger, att tveksamhetens anda bidragit till demokratiens
              sönderfallande i olika länder. Ja, tveksamheten gentemot reaktionen!
              Men det är ju betecknande, att i varje land, där reaktionära statsomvälvningar
              under de senaste två årtiondena genomförts, ha dessa åtgärder
              föregåtts av förföl- Jelse mot den kommunistiska rörelsen. Det
              har varit inledningen. Under den sköna skylten »kamp för demokratien»
              har man avskaffat demokratien först för kommunisterna och sedan
              för arbetarrörelsen i övrigt, och till slut har, såsom i en del
              länder varit fallet, alla de gamla partierna kastats in i smältdegeln
              och krossats. En del ha naturligtvis absorberats av det maktägande
              partiet. Det är samma process, som försiggår i vårt land. Den
              demokrati, som man skryter med, håller på att på några månader
              förvandlas till tomma formler utan innehåll, och kvar står bilden
              av en ekonomisk diktatur, en rättslöshet för den svenska arbetarklassen,
              som har sin motsvarighet i de länder, där man tidigare visat,
              såsom herr Höglund sade, den s. k. tveksamhetens anda i kampen
              för demokratien.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bi7q6TuFo8urrGfUQWpG9W">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-4GGQ7ssT8okUGEwxXBQZxy">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-B79KEj8S1pNqxXCXSh3tWv">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts på
            bordet liggande proposition, nr 294, angående vissa av krisläget
            föranledda lönespörsmål.
          </note>
          <note xml:id="i-KCsiqsEmZWYDaRsgua8eDN">
            Härpå föredrogs den å bordet vilande propositionen, nr 304, med
            hemställan om riksdagens samtycke till utfärdande av förordnande
            jämlikt 1 $ moratorielagen.
          </note>
          <note xml:id="i-J5ZkXVdNM6HACjmTJhtxEs">
            Därvid yttrade
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XYsiqLbSL74ypdZWFb35eG">
            Herr Henriksson:
          </note>
          <u who="Q5801482" xml:id="i-ce21ce0fa9af5370-0" next="i-3vcVA3X3iWRMeNTczV6Qyy">
            <seg xml:id="i-QZBAE2gNv3e2RHvSKR9Tcp">
              Herr talman! Det är måhända en smula dristigt av mig att taga
              till orda efter denna långt utdragna debatt. Jag gör det emellertid
              för
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-MApad6zvZWa9M8bivMd5UL">
            24 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <u who="Q5801482" xml:id="i-ce21ce0fa9af5370-1" prev="i-ce21ce0fa9af5370-0">
            <seg xml:id="i-TW82vEqMqmEt5btWBBaNf">
              att uttrycka en viss oro. Min oro hänför sig inte så mycket till
              det föreliggande förslaget i och för sig. Det är ju begränsat
              till ett exekutivmoratorium, som syftar till att skydda främst
              dem, som genom de hårda bensinrestriktionerna lidit allvarligt
              avbräck i sin näringsutövning. Men jag hyser en viss oro för att
              detta första steg på moratoriets väg skall kunna bli av prejudicerande
              betydelse. Spärren för vår utrikeshandel, de militära inkallelserna
              och flera andra faktorer ha medfört våldsamma omvälvningar och
              förskjutningar inom vårt näringsliv. Dessa förändringar ha i sin
              tur medfört mycket betydande svårigheter för många företagare.
              Det är därför ganska mänskligt, om dessa ropa på moratorium, och
              ropen bli måhända mera hörbara sedan denna proposition antagits.
              Man glömmer så lätt, att ett moratorium är ett tveeggat svärd.
              Det skär inte endast av betalningarna från en företagare till
              hans leverantörer och kreditgivare. Det skär också av betalningarna
              till honom själv från hans egna kunder. Därför blir det ett stopp
              i det ekonomiska maskineriet, som kan medföra ännu allvarligare
              svårigheter än dem man nu befinner sig i.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NxZi6cBrBSMgf3H5bsvHfj">
              Det vore säkerligen önskvärt, om man kunde finna några smidigare
              former än ett moratorium för att åstadkomma en lättnad för dem
              som genom krisen råkat i besvärligheter. Jag har för min del inte
              något färdigt recept, men jag hoppas och förmodar, att Kungl.
              Maj:t ägnar frågan uppmärksamhet. I första hand vill jag dock
              hoppas, att leverantörer och kreditinrättningar fara varliga fram,
              när det gäller klienter, som ha viljan att betala men som tillfälligtvis
              sakna förmågan att fullgöra betalningarna på utsatt tid. Kredittagare,
              kreditgivare och statsmakterna, alla måste göra allt för att få
              det ekonomiska maskineriet att löpa så friktionsfritt som möjligt,
              och jag tror, att vi samtliga ha intresse av att göra allt för
              att undvika ett mera allmänt moratorium.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CNSBJ941hDsLpkjskhrmy">
            Efter härmed slutad överläggning remitterades propositionen till
            behandling av lagutskott.
          </note>
          <note xml:id="i-PN8mzP5oosxwebd4WMSroA">
            Till utskottet skulle jämväl överlämnas det i anledning av propositionen
            inom kammaren avgivna yttrandet.
          </note>
          <note xml:id="i-NmhBSFUDRHXQqqx8zKDSMj">
            § 4. Föredrogos var efter annan följande på bordet liggande motioner;
            och hänvisades därvid till statsutskottet motionen nr 288 av herr
            Sundberg;
          </note>
          <note xml:id="i-62zqEv76yUgUV6DzhxpqDu">
            till bevillningsutskottet motionen nr 289 av herrar Sandström
            och Beckman;
          </note>
          <note xml:id="i-XhH8ZcFPezUj6ffTmkhAF1">
            till behandling av lagutskott motionen nr 290 av herrar Arnemark
            och Henriksson; samt
          </note>
          <note xml:id="i-JJpo4E1oc3xGx4udWnncYf">
            till jordbruksutskottet motionen nr 291 av herr Persson i Falla
            m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-9TCPWa4m3NSPaH54Vh3rP3">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-H59if1xpyk1Q5xrkKtmfGX">
            Föredrogos, men bordlades åter konstitutionsutskottets memorial
            och utlåtanden nr 20—22.
          </note>
          <note xml:id="i-U7o9nHyKfDGoyAaaxPvrEh">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-VFg3B3qhbi7qxbdLqicNHB">
            Föredrogs sammansatta konstitutionsoch andra lagutskottets memorial
            nr 4, angående ersättning åt revisionssekreteraren O. Hesselgren,
            vilken inom
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Sj18DucGrNTcRrJ2y6XJn9">
            Tisdagen den 4 juni 1940. Nr 36. 25
          </note>
          <u xml:id="i-3vcVA3X3iWRMeNTczV6Qyy" prev="i-ce21ce0fa9af5370-0" who="Q5801482">
            <seg xml:id="i-VNg7AwmPaspxWEv3WpGLDX">
              sammansatta konstitutionsoch andra lagutskottet biträtt vid behandlingen
              av vissa frågor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TJady21rvHsbRUeAjFX6fu">
            Utskottets hemställan bifölls. 8 7.
          </note>
          <note xml:id="i-7v63YrTmkBLTAVr74ZNL8Y">
            Föredrogos ånyo, men bordlades åter statsutskottets utlåtanden
            nr 184—200, bevillningsutskottets betänkanden nr 33—36 samt bankoutskottets
            utlåtanden och memorial nr 39—41.
          </note>
          <note xml:id="i-VGNPLLvS29SZ3Aj2LAStGR">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-N7Y7zeqfdv2oA2FcDrFfMe">
            Föredrogs första lagutskottets memorial, nr 46, angående ersättning
            åt av utskottet anlitat biträde.
          </note>
          <note xml:id="i-H1TRTBRYmHdZr8Z92PhuJE">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-2uGPhU4rjpW5vCSCXzeSr9">
            § 9. Föredrogos, men bordlades åter första lagutskottets utlåtanden
            nr 47—51,
          </note>
          <note xml:id="i-51j9aWmLnrSdWzMSPvXqHz">
            andra lagutskottets utlåtanden nr 30—35 samt Jordbruksutskottets
            utlåtanden nr 42 och 52—55.
          </note>
          <note xml:id="i-YQefJi6X51KQDjeEJzfeMu">
            § 10.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-549vWB9fB8Bz8E2YSrsbNe">
            Herr andre vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2f5083c14c92e23c-0">
            <seg xml:id="i-7rBftX3ZhVi9Bms1EmHMDJ">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte besluta,
              att å morgondagens föredragningslista bland två gånger bordlagda
              ärenden andra lagutskottets utlåtande nr 31 skall uppföras närmast
              efter konstitutionsutskottets utlåtande nr 22, att andra lagutskottets
              utlåtande nr 30 skall uppföras närmast efter jordbruksutskottets
              utlåtande nr 42 samt att övriga ärenden skola upptagas i den ordning,
              vari de förekomma å dagens föredragningslista.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qds6J4jyKdnecNvRp2G4nD">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-5VnK1HKEXR3amAv6hbrFgQ">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-HGkQSPv7tYGZS9LUsqQTYG">
            Till bordläggning anmäldes statsutskottets utlåtande, nr 211,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag till
            sommarvistelse på landet för barn från städer och andra tättbebyggda
            samhällen m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SLEUzyrgWssfjoqgFvK7hf">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-W4h5qR23KXmVsiEE3JikJg">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen
          </note>
          <note xml:id="i-WZhQpxiAWCvr8iaxcKGSsb">
            från statsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-4cuKEQREG9U4H1Av2nFxvs">
            nr 329, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anslag till oförutsedda utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-XskSNbvumuHnmxswR6497Y">
            nr 333, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            för budgetåret 1940/41 under femte huvudtiteln gjorda framställning
            om anslag till statens sinnessjukhus: Avlöningar m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-PKhUjYQEjzJysn2JmEgFQs">
            nr 334, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till Medicinalstyrelsen: Beredskapsorganisation för budgetåret
            1940/41; och
          </note>
          <note xml:id="i-62VCG4cQQX9GZ1XwQcx7MT">
            nr 335, i anledning av väckt motion om avdrag enligt civila avlöningsreglementet
            vid tjänstledighet för fullgörande av tjänstgöring såsom medlem
            av landstormskvinnoförening; samt
          </note>
          <note xml:id="i-LwCUPWjjRcsWyJSWFjEC3H">
            Andra kammarens protokoll 1940. Nr 36. 3
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1940--ak--36/prot_1940__ak__36-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-XwR4yv692Lcko2hY5ByS1S">
            26 Nr 36. Tisdagen den 4 juni 1940.
          </note>
          <note xml:id="i-JoPs41nYSzdUrvtTaEuaUV">
            från bankoutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-RgrLvUYsKxeZTpLrJkUZth">
            nr 332, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående utövande under vissa utomordentliga förhållanden
            av fullmäktige i riksbanken och fullmäktige i riksgäldskontoret
            tillkommande befogenheter, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XnHHuxf9A35bFEULfBzny1">
            §&amp; 13. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-9XtTCwZBgLGm9NcoSVS6G8">
            § 14. Avgåvos följande motioner, nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-86YpwghH2QX57hXFvwby4e">
            herr Arnemark m. fl., nr 292, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 286, angående tillägg till de av riksdagen godkända grunderna
            för dyrtidstillägg under budgetåret 1940/41 åt vissa befattningshavare
            i statens tjänst m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-3KFwM4D64ZxbLNvc8NXJEZ">
            herr De Geer, nr 293, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 287, angående anslag till anordnande av lastningsoch lossningsanläggningar
            för sockerbetor m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-5Z5PAFQWp9bVGWqS6P2z9v">
            herr Åqvist, nr 294, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 272, med förslag till förordning om tilläggsskatt å bensin,
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-FrCuMDHBWYNatdgV1uUqt3">
            herr Lindmark, nr 295, likaledes i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nar 272;
          </note>
          <note xml:id="i-MWFG5m74vC67VWPmnYbJb2">
            herr Svensson m. fl., nr 296, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 276, angående prisreglerande åtgärder på jordbrukets område
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-NEF3ZHUGMFZ4tkBW4txUaV">
            herr Sandberg m. fl., nr 297, likaledes i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 276; och
          </note>
          <note xml:id="i-9Pz5dzif4uhF3mvmU5eZNP">
            herr Carlström m. fl., nr 298, likaledes i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 276.
          </note>
          <note xml:id="i-9CpvCxekJ89fY9UCim3fyW">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-SKgdNQLAMarTxckFSw4hyx">
            § 15. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: herr Törnkvist
            under 2 dagar fr.o.m. den 5 juni och &gt; Dahlbäck &gt; 4 &gt; &gt; &gt; 5 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-VT6hiaRSdtjrX1CJ6WnGBK">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 6.35 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Kb2NH6spESEM3Hu74U23Rj">
            In fidem Sune Norrman.
          </note>
          <note xml:id="i-VdZE5kq4PsyZJ49fWTsvCr">
            Stockholm 1940. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner.
            402119
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
