<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1929</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1929</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1929--ak--32</head>
          <docDate when="1929-04-29">1929-04-29</docDate>
          <docDate when="1929-04-30">1929-04-30</docDate>
          <docDate when="1929-05-02">1929-05-02</docDate>
          <docDate when="1929-05-03">1929-05-03</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4yh3RVc3tFctEaHoG89kfh">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1929. Andra kammaren. Nr 32.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-V4FbwsLYbq1fiJDM2ccgvx">
            Torsdagen den 2 maj. Kl. 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Q9guNTkRqpoBVYyv137Cah">
            $ 1. Justerades protokollet för den 26 nästlidna april.
          </note>
          <note xml:id="i-16MZvkxnrpsaAMAXcsCxWm">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-MDYRdZqeC6xkNxfJDU7RLU">
            Upplästes följande till kammaren inkomna sjukbetyg:
          </note>
          <u xml:id="i-LqWd9N1FMox41eeWvWJAyb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PAQSKEZhb4jkDq5zTvh1AC">
              Riksdagsmannen herr Martin Andersson lider för närvarande av
              akut halssjukdom med feber och är i följd härav under de närmaste
              dagarna oförmögen att deltaga i riksdagens arbete, vilket härmed
              intygas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7qtBTmZF2XtxQmZdtkVMQf">
            Nacka den 29 april 1929.
          </note>
          <note xml:id="i-NuE9bF5nzXxRNWuVzUfP6L">
            G. Stéenhoff, legit. läkare.
          </note>
          <note xml:id="i-Qqwk7HMbBjWWbPpJxQNCGC">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-72frqN7aWpHinyUnBJuPUr">
            Föredrogos, men bordlades åter konstitutionsutskottets memorial
            nr 14, andra kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtande nr
            4, andra kammarens tredje tillfälliga utskotts utlåtande nr 7
            och andra kammarens femte tillfälliga utskotts utlåtande nr 9.
          </note>
          <note xml:id="i-6csCxjDQak872fTF3zVEDZ">
            $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-EnXfUgQvyF7No7WXwhYRF1">
            Härefter föredrogs statsutskottets utlåtande, nr 74, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition angående medel för uppförande av
            en nybyggnad för mynt-” och justeringsverkets behov m. m. jämte
            en i ämnet väckt motion. Därvid anförde:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-KoX95yEbssDWB3tPUxxcST">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet Wohlin:
          </note>
          <u who="Q1992475" xml:id="i-c08199994dd07ebe-0" next="i-c08199994dd07ebe-1">
            <seg xml:id="i-G374c7qTurQ8MU5Yc6sTit">
              Herr talman! Det heter i statsutskottets motivering bl. a. följande:
              »VWVisserligen har utskottet icke kunnat undgå att finna den beräknade
              kostnadssumman hög, men utskottet har efter övervägande ansett
              sig icke böra förorda någon nedsättning av beloppet ifråga. Utskottet
              förväntar emellertid, att vid arbetenas utförande all nödig sparsamhet
              iakttages för kostnadssummans nedbringande.&gt; — Det är på få områden,
              där jag för min del sedan många år ansett åtgärder i syfte att
              nedbringa utgifterna så på sin plats som på det offentliga byggnadsväsendets
              område. I överensstämmelse med denna min uppfattning har jag också
              under arbetet på statsverkspropositionen medverkat till att åtskilliga
              dyrbara byggnadsfrågor blivit behandlade med erforderlig varsamhet
              och en del jämväl uppskjutna. I det föreliggande fallet har jag
              av en tillfällighet blivit föredragande departementschef i en
              sådan byggnadsfråga. Kostnadsförslaget grundar sig på ett av byggnadsstyrelsen
              och den numera upplösta 1927 års
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J6eXwbGhQhER93bL5MFRCk">
            Andra kammarens protokoll 1929. Nr 32. 1
          </note>
          <note xml:id="i-WNJCP6VSjcc5eeeh3zuPzK">
            Ang. ybyggnad för myntoch justeringsverket m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qo46LqptGSpq8fS6w2qxJW">
            Nr 82.
          </note>
          <note xml:id="i-6zWpiPeN8oWyHEkZdNA8aY">
            Ang. nybyggnad för myntoch justeringsverket m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5RwXNaNjkQXJDtsJLBx212">
            Ang. ersättning till Nottebäcks med Granhults kommun för vissa
            förskingrade medel.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DrKs6bFQyaMZkqorzm3xLi">
            2 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <u who="Q1992475" xml:id="i-c08199994dd07ebe-1" prev="i-c08199994dd07ebe-0">
            <seg xml:id="i-3KwK1fg9JnRiTNH53rfNNw">
              besparingsnämnd gemensamt avgivet förslag till nybyggnad för
              myntoch justeringsverket. Ämbetsverkets och nämndens gemensamma
              förslag har mött mycket starkt motstånd från verksledningen, som
              krävt en större byggnad än den av mig föreslagna. Jag förmodar,
              att utskottets yttrande hänför sig till den i propositionen föreslagna
              tvåvåningsbyggnaden. Jag skulle då vilja begagna tillfället att
              till ordföranden å tredje avdelningen i utskottet eller till någon
              annan ledamot av detsamma få rikta den frågan: på vilken eller
              vilka punkter i de framlagda ritningarna och kostnadskalkylerna
              har utskottet särskilt fäst sig, när utskottet uttalar, att det
              icke kunnat undgå finna den beräknade kostnadssumman hög? Det
              skulle för mig vara av ett visst intresse att få svar på denna
              fråga, då jag självfallet vill söka att tillgodogöra mig den maning
              till nedbringande av kostnaderna, som statsutskottet i sin motivering
              givit.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YFcN4F5XHC5enmWcq6S1i6">
            Herr Jansson i Falun:
          </note>
          <u who="Q5879850" xml:id="i-5883f8e5ca083839-0">
            <seg xml:id="i-7GxYBR7vsFYyVYZ2PqukNc">
              Herr talman! För det första skall jag be att få uttala den tillfredsställelse,
              som vi i statsutskottet ha anledning känna i anledning av den
              förklaring, som departementschefen här lämnat, nämligen att han
              ägnar sådana byggnadsfrågor stor uppmärksamhet. Jag ber att få
              rekommendera detta även i fortsättningen. Jag tror icke, att det
              skulle skada, att man ser på dessa saker mer än en gång.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5Bczb2B8NKP7V5fU2sNERR">
              Vad nu den föreslagna byggnaden beträffar, har utskottet icke
              ansett sig kunna nedsätta anslaget, därför att det varit lika
              svårt för oss som för departementschefen att kunna ange, på vilken
              speciell punkt man möjligen skulle kunna göra en besparing. Orsaken
              till att vi skrivit så i motiveringen som vi gjort är den, att
              departementschefen skulle kunna peka på detta och säga: här har
              jag försökt spara, men ni se ändå att riksdagen fordrar ytterligare
              nedsättningar i kostnaderna. Jag menar, att man får taga hela
              förslaget under omprövning och se efter, på vilka punkter man
              kan göra en ytterligare besparing.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EzsHGUBJg4R5QbWjXm6h6z">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-9jGAf1Ws6aqmdV85cV4Kmz">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-9s5ZYk6DvZLoYmLFUMyXXv">
            Å föredragningslistan var härpå upptaget statsutskottets utlåtande,
            nr 75, i anledning av väckt motion om ersättning till Nottebäcks
            med Granhults kommun för förskingrade kommunalutskylder och pensionsavgifter.
          </note>
          <note xml:id="i-6jwVFZP9DPaDhPixXb8YJX">
            I en inom andra kammaren av herr Svensson i Betingetorp väckt
            motion, nar 61, vilken hänvisats till statsutskottets förberedande
            behandling, hade föreslagits, att riksdagen måtte besluta, att
            ersättning av statsmedel skulle utgå till Nottebäcks med Granhults
            kommun i Kronobergs län med ett belopp av 1,503 kronor 358 öre.
          </note>
          <note xml:id="i-Adqa9AQLyN4ECWA39LUb3m">
            Utskottet hemställde, att förevarande motion icke måtte av riksdagen
            bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-XhcYV23eLmjqsS9yHTnJQk">
            Reservation hade likväl avgivits av herrar andre vice talmannen
            C. Petrus V. Nilsson, N. J. Martin Svensson, Asplund, Thelin,
            Olsson i Blädinge, Törnkvist i Karlskrona, Olofsson i Digernäs
            och Anderson i Storegården, vilka ansett. att utskottet bort tillstyrka
            bifall till den i ämnet väckta motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-LyooUCGRzft34RB1mUQuu6">
            Sedan utskottets hemställan föredragits, yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-N46UyzLSVJixqKJUbjqgcN">
            Herr Törnkvist i Karlskrona:
          </note>
          <u who="Q6218297" xml:id="i-5a8ba47b82fa9e65-0" next="i-5a8ba47b82fa9e65-1">
            <seg xml:id="i-KLdcv2JH7gBuJiCuk5t15T">
              Herr talman! Vi äro några reservanter i statsutskottet, som ansett,
              att utskottets majoritet anlagt en väl formalistisk
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-PHq4sXrYLQmDtkhd4DS3mW">
            Torsdagen den 2 maj. 3
          </note>
          <u who="Q6218297" xml:id="i-5a8ba47b82fa9e65-1" prev="i-5a8ba47b82fa9e65-0">
            <seg xml:id="i-9k2kRHsbPi3dDekcZUgrwD">
              synpunkt vid behandlingen av förevarande ärende. Enligt gällande
              bestämmelser skulle vederbörande kommun icke kunna göra anspråk
              på ersättning med ifrågavarande belopp, enär man kommit in med
              sin ansökan till myndigheterna fyra dagar efter den i gällande
              författning bestämda tiden. Den omständigheten, att det kanske
              sitter en gammal kommunalman och slöar till vid något tillfälle,
              så att han försummar sig, kan ju visserligen för en byråkratisk
              ämbetsmyndighet vara en tillräcklig anledning att lära vederbörande
              att iakttaga föreskrivna tider och att tillämpa den gamla regeln,
              att den som icke ser upp med ögonen får se upp med börsen. Jag
              vill heller icke på något sätt uttala klander mot myndigheterna
              för att man förfarit så som skett. Kammaren och riksdagen kunna
              emellertid se på sådana saker litet annorlunda än myndigheterna,
              som ha vissa bestämda direktiv att gå efter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FVeKmYKb23DD13q9Bav1zM">
              Det är dessa synpunkter, herr talman, som gjort, att jag befinner
              mig bland reservanterna. Vi böra icke anlägga ett så byråkratiskt
              betraktelsesätt här i kammaren, när det gäller dylika ärenden.
              Jag har velat säga dessa ord till förmån för motionärens yrkande
              och instämmer i sak med hans motion. Men då motionens formulering
              icke är av den beskaffenhet, att ett riksdagsbeslut lär kunna
              fattas i överensstämmelse med densamma — det skulle i så fall
              uppstå en viss oklarhet — ber jag att få föreslå, att riksdagen
              måtte medgiva, att ersättning av statsmedel måtte utgå till Nottebäcks
              med Granhults kommun i Kronobergs län med ett belopp av 1,503
              kronor 58 öre.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VsgQLBmNyemCe1qHSW5kSH">
              Jag gör detta yrkande, herr talman; ordagrant samma yrkande framställes
              i första kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-R7bLLWyNLcouQ6kazcPBMo">
            Herr Janson i Falun:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-073a3f076fd1a3be-0">
            <seg xml:id="i-Nf3bCKM9ePaUZbTBeTb1rX">
              Herr talman! Kammarens ledamöter skulle kanske av, den föregående
              talarens anförande kunna få den uppfattningen, att det endast
              varit fyra dagar, som den ifrågavarande kommunalmannnen haft på
              sig att göra vederbörlig anmälan. Men detta var icke fallet: han
              hade sex mäånader på sig. När han dröjt så länge, att han kommer
              fyra dagar för sent, har utskottet ansett, att man icke här kan
              åberopa några billighetsskäl och att det icke finns någon anledning
              att suspendera lagens bestämmelser. Vi ha tidigare haft framställan
              i samma syfte, där man faktiskt påvisade, att vissa billighetsskäl
              kunde framdragas men där riksdagen ändå icke ansåg sig kunna bifalla
              framställan. Skulle man ansluta sig till herr Törnkvists yttrande,
              komme man att helt och hållet luckra upp de bestämmelser, som
              förefinnas i lagen. Vi ha i utskottet införskaffat kungörelsen
              från länsstyrelsen, och i denna står det klart och tydligt uttalat,
              när annonsen stod införd i Postoch inrikes tidningar. Vederbörande
              har följaktligen haft sex månader på sig, och det är då icke rimligt,
              att en person, som innehar en kommunal förtroendesyssla, går och
              drager ut på saken i det oändliga och underlåter att vidtaga åtgärder.
              Jag tror, att dessa skäl äro så starka, att det icke för riksdagen
              finns någon möjlighet att bifalla herr Törnkvists förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MvQuNTFektGpyHoi8PZyri">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WxyBrPqbpsnv5bGqbU7uYe">
            Herr Olofsson i Digernäs:
          </note>
          <u who="Q6025668" xml:id="i-f6e1bcfe69f1a080-0" next="i-f6e1bcfe69f1a080-1">
            <seg xml:id="i-FweLKrf7LWm4FiErWficbo">
              Herr talman! Jag står också som reservant på denna punkt. Jag
              tycker det är hårt, att genom att en person försummat sig under
              en tid av endast fyra dagar, kommunen skulle gå miste om ersättning.
              Det gäller här en formsak, som har bra liten betydelse i och för
              sig. Men här skulle den få så stor betydelse, att all ersättning
              komme att bortfalla. Nu sade den föregående ärade talaren, att
              kungörelsen var införd i Postoch inrikes tidningar. Men vilken
              läser den tidningen ute på landsbygden? Det är mycket lätt att
              gå förbi sådana kungörelser. Personen har tydligen blivit påstött
              av någon de sista dagarna och har i anledning därav lämnat in
              sin ansökan såsom här skett. Det är ofta så, tycker jag, att för
              formerna får den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3MB3H4W6jgvSGvPxfraHjB">
            Nr 32.
          </note>
          <note xml:id="i-JFUE3W15iQXxTNgBnqVkx1">
            Ang. ersättning till Nottebäcks med Granhults kommun för vissa
            förskingrade medel. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HKA2qWek1YiAwMoFnuAHdJ">
            Nr 32,
          </note>
          <note xml:id="i-DeSunfJLjvkjVv6rCbfQtC">
            Ang. ersättning
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-QAYJEhucpv2zh2gtkV1tzg">
            4 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <u who="Q6025668" xml:id="i-f6e1bcfe69f1a080-1" prev="i-f6e1bcfe69f1a080-0">
            <seg xml:id="i-6GHHJ6NXasMrBrsfr5A3LA">
              verkliga rätten vika. Jag tycker det är oegentligt, att om man
              har aldrig
            </seg>
            <seg xml:id="i-8QfUHCfpi6xGSUHaMgi7SW">
              till Nottebäcks Så Tätt i sak skall det minsta formfel göra,
              att man går förlustig det hela. med Granhults Jag ber att få yrka
              bifall till herr Törnkvists förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MsbBVEbAC9LMYsvXWrHxx1">
            kommun för vissa förskingrade medel. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-48GG2GarJWQgEX61Gdba9e">
            Herr Olsson i Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="Q6027664" xml:id="i-9d5e732b5d9d3e66-0" next="i-KPJLQoC5NHRLRMvytmMJTx">
            <seg xml:id="i-CfG6KcyhFNnpdgwacW8CNG">
              Herr talman! Det var en tämligen hård dom, som den siste ärade
              talaren fällde om statsutskottet: vi skulle vara sådana formalister,
              att vi skulle krypa bakom formfel, så att kommunen icke finge
              några pengar. Men huru är det ställt i detta fall? Ja, det var
              icke nog med att kungörelse var införd i Postoch inrikes tidningar,
              utan den var införd även i länskungörelserna. Där stod den ifrågavarande
              dagen angiven, och det upplystes, att man skulle söka ersättning
              inom sex månader. Någon brist på klarhet var det alltså icke.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UCSD3BfqjEbRBnaPtuSAjs">
              Nu säger man att det är en sådan formalism, som här gör sig gällande.
              Ja, men när en viss fatalietid är bestämd, måste man väl också
              hålla på, att tiden iakttages. Kungl. Maj:t kan visserligen ge
              dispens, om ett fel förekommit, men huru skulle det gå om riksdagen
              skulle börja meddela dispenser från fatalietider? Då vore det
              väl slut med alla sådana bestämmelser. Och varför i herrans namn
              kunde icke kommunalordföranden komma in med sin ansökan förr,
              när han hade sex månader på sig? Jag kan således icke finna, att
              det föreligger något sakligt skäl för herr Törnkvists förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VUofhyVM5sqAJoLpBzgEzf">
              Sedan tillkommer det, att vi för fyra år sedan hade ett liknande
              ärende från Norrbottens län. Där var saken litet oklarare. Åtminstone
              påstods det, att vederbörande blivit vilseledda vid telefonförfrågningar
              hos en tjänsteman i länsstyrelsen som sagt att man kunde göra
              ansökan efter det förlusten blivit konstaterad. Men när det kom
              till kritan, fick man klart för sig, att ansökning måste göras
              inom kungörelsetiden, alltså innan förlustens storlek blivit känd
              genom utdelning i den ifrågavarande landsfiskalens konkurs. Riksdagen
              avslog emellertid förslaget, icke ett öre beviljades, och detta
              fastän det där gällde betydligt större summor. Det skulle väl
              då vara märkvärdigt, om man nu beviljade medel i en så klar sak
              som denna, där det icke finns någonting att krypa bakom.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Up2M94QaB21g7yJkQ6XZcK">
              Dessutom får jag säga, att detta icke är rätta vägen att gå,
              om dispens skall ges. Om verkligen ömmande omständigheter förelåge,
              borde man gå via Kungl. Maj:t och icke via riksdagen. Riksdagen
              bör icke vara den myndighet, som ger dispens från fatalietider.
              Jag vill varna mina kamrater i kammaren för att slå in på den
              vägen. Ty då blir det nog många liknande fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KPJLQoC5NHRLRMvytmMJTx" prev="i-9d5e732b5d9d3e66-0" who="Q6027664">
            <seg xml:id="i-QKf9rYRs2uqmPFZCc18xiN">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BjN1JQsfztGqCMhAMfoPmw">
            Herr Törnkvist i Karlskrona:
          </note>
          <u who="Q6218297" xml:id="i-5a8ba47b82fa9e65-2" next="i-5a8ba47b82fa9e65-3">
            <seg xml:id="i-DnDzRf49J1M5V9RmVXGpze">
              Herr talman! Endast några ord!
            </seg>
            <seg xml:id="i-HsZT7hxSPByCUE284X88We">
              Jag kan icke anse det vara riktigt, att riksdagen avsäger sig
              möjligheten att i fall av sådan beskaffenhet som detta pröva ett
              ärende på direkt förslag av någon sin ledamot. Att dispens skulle
              meddelas via Kungl. Maj:t utan riksdagens hörande, är jag icke
              säker på vore en bättre väg. Tvärtom får man väl räkna med att
              Kungl. Maj:t måste följa gällande bestämmelser och alltså anse
              ärendet icke kunna ge anledning till att man frånträdde författningen
              och med anläggande av humanitetssynpunkter meddelade dispens.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LMWoPCriTVpK9yzPaS468i">
              Här har icke yrkats annat än att kommunen skuile få täckning
              för av en statstjänsteman förskingrade medel. Staten är skyldig
              att betala, men den omständigheten, att en kommunalman suttit
              och icke varit vaken utan kommit fyra dagar efter författningstidens
              utgång, vill man taga till intäkt för att staten skall gå fri
              från den skyldighet, som den eljest iklätt sig. Jag tycker detta
              är höjden av byråkrati. Jag förvånar mig över att herr Olsson
              i Kullenbergstorp, som ju skall representera landsortsintressena,
              kan komma fram med
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-5J3nioupz6p4gYnETtBuJh">
            Torsdagen den 2 maj. 5 Nr 8.
          </note>
          <u who="Q6218297" xml:id="i-5a8ba47b82fa9e65-3" prev="i-5a8ba47b82fa9e65-2">
            <seg xml:id="i-PWkvGAQKMd3PpHWFMZaGJ9">
              en så benhårt byråkratisk uppfattning i ett ärende av denna humanitära
              be- Ang. skaffenhet. - ersättning oc . 3 co fä ill Nottebäcks
              Jag ämnar icke taga ordet vidare, herr talman, utan ber endast
              få vidhålla med Granhults mitt yrkande. kommun för vissa
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AZo9MeEVyZbRpyiiFFcjiF">
            Herr Johansson i Uppmälby:
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-e4b50a8c87488ab3-0" next="i-2ieAVPbVLeQZfkNFjdfCjY">
            <seg xml:id="i-XMG62KqCKmRhQWZbbw83j6">
              Herr talman! Jag måste ge herr Olsson i förskangrade Kullenbergstorp
              rätt i att det vore en betänklig väg, om riksdagen ginge in på
              (Forts ä att lämna ersättning, när ansökan icke inkommit inom
              laga tid. Jag är över- - tygad om att det kommer att bli flera
              tillfällen, där man skulle kräva, att riksdagen träder emellan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-F5XW1QDFr4jwDDqHwrhDyT">
              Inom Sörmlands län hade vi ett fall där en statstjänsteman förskingrat
              och landstinget och skogsvårdsstyrelsen blevo lidande. Man inkom
              med anmälan till Konungens befallningshavande inom laga tid, men
              genom något förbiseende blev anmälan liggande hos Konungens befallningshavande
              en dag efter det den skulle ha lämnats till Kungl. Maj:t. Vi ha
              stämt Kungl. Maj:t och Kronan liksom länsstyrelsen men tappat.
              Nu ha vi beslutat avskriva beloppet. Menöppnas dylika möjligheter
              att komma till riksdagen, ställer det sig på annat sätt. Det fall
              som jag nämnde var mycket mera behjärtansvärt än det föreliggande.
              Jag tror, att man här skulle komma in på en väg, som hade farliga
              konsekvenser med sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2ieAVPbVLeQZfkNFjdfCjY" prev="i-e4b50a8c87488ab3-0" who="Q5885758">
            <seg xml:id="i-8h9mCTw13AbZteu64ekHY6">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GdrWcJf2fNQC7pd4vKbRu8" type="speaker">
            Herr Olsson i 'Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-GJAvDvUVGnWUHV9q8Lr1m7">
            <seg xml:id="i-Kk2tRsjX5eEbqgmXm1vsph">
              Herr talman! Till herr Törnkvist vill jag ställa den frågan,
              varför han själv var så byråkratiskt formalistisk i det fall,
              som gällde norrbottensförhållandena. Då gjorde herr Törnkvist
              ingen anmärkning alls. Det måtte vara en nyligen påkommen förändring
              hos herr Törnkvist, som här kommit till uttryck. Underhand har
              jag för övrigt hört, att det finns hundratals mål, där ersättningskrav
              tillbakavisats på grund av alt fatalietider försummats — det gäller
              dock icke domstolsmål utan administrativa mål. Det är tydligt,
              att om vi skola slå in på sådana vägar som dessa, så att vi medge
              ersättning, när vederbörande blott kommit några dagar för sent,
              finns det säkerligen tjänstvilliga riksdagsmän även från andra
              provinser, som komma att framställa yrkanden om ersättning. Vad
              är överhuvud taget meningen, när vi bestämma, att en viss fatalietid
              skall gälla, inom vilken anmälan skall ske? Mena vi ingenting
              med dylika tidsbestämmelser? Det kan bli farliga konsekvenser,
              herr Törnkvist, att luckra upp bestämmelserna på sätt som här
              föreslås. Och när man nu som sagt hemställt om precis detsamma
              som för några år sedan, begriper jag icke, varför vi här helt
              och hållet skulle kasta om vår ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EAS5UYoeHFrEfDCVY4KAaE">
            Herr förste vice talmannen Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-a4c9d7e03001255a-0">
            <seg xml:id="i-P419exoymRrveFhUSoLfFM">
              Herr talman! Det är uteslutande av formella skäl, som utskottet
              kommit till sitt avslagsyrkande. Det synes mig, som om utskottet
              behärskats av alltför stor byråkrati i detta fall. Det förefaller
              mig fullkomligt orimligt, att därför att en kommunalordförande
              under blott fyra dagar försummat sig att inkomma med en begäran
              om anslag, kommunen skall gå miste om den ersättning, som den
              annars är berättigad till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P3vxvXn3RMmARbu9KmARQh">
              Jag ber för min del att få ansluta mig till herr Törnkvists yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UKcL3wvpg2hte89hV557Cb">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-772cd006d384ac63-0" next="i-772cd006d384ac63-1">
            <seg xml:id="i-ArbPuRwii5DDUUVabnyR7y">
              Herr talman! Det var första gången åtminstone under denna riksdag,
              som statsutskottet beskyllts för att vara byråkratiskt. Det är
              snarare så, att kammarledamöterna ha benägenhet att anse, att
              vi många gånger taga på sakerna alltför praktiskt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2vqj3Ef6okUEdYMA5Njc4t">
              Jag begärde ordet för att fråga herr vice talmannen och de med
              honom instämmande, om de äro beredda att lämna dispens från fatalietider
              över hela
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V49qFN6LbNTzYsbK6QwnrB">
            Nr 382.
          </note>
          <note xml:id="i-Jpvu6H8PZfVkiLh623d66">
            Ang. ersättning till Nottebäcks med Granhults kommun för vissa
            förskingrade medel.
          </note>
          <note xml:id="i-H2it584RYHUJaKi6qW41L8">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-69rg5TGCABUuLa55kSbXie">
            6 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-772cd006d384ac63-1" prev="i-772cd006d384ac63-0">
            <seg xml:id="i-4BFG5CNxFF9hXQDwTCrbaf">
              linjen. Är man icke beredd härtill, tror jag det är klokt att
              ansluta sig till statsutskottets hemställan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D8beVoZkis8nNpjfuqs6Zs">
              Herr Törnkvist i Karlskrona sökte, så vitt jag uppfattade honom
              rätt, lägga herr Olssons i Kullenbergstorp yttrande till rätta
              för sina syften på det sättet, att han sade, att man enligt herr
              Olsson borde låta Kungl. Maj:t avgöra saken. Så sade emellertid
              icke herr Olsson i Kullenbergstorp, utan han förklarade, att om
              dispens överhuvud taget borde ifrågakomma, ärendet härom borde
              prövas av Kungl. Maj:t. Detta är en helt annan sak.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DwdSqS17SSCNtRMXaj8FAU">
              Jag tror, herr talman, att vi äro på den säkra sidan, om vi bifalla
              utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3dnJm23CtuAmzrp8LkMbq9">
            Herr Törnkvist i Karlskrona:
          </note>
          <u who="Q6218297" xml:id="i-5a8ba47b82fa9e65-4" next="i-5a8ba47b82fa9e65-5">
            <seg xml:id="i-7AmN68Qvig1QboTFLVD3Qd">
              Herr talman! Naturligtvis har man försuttit fatalierna, även
              om man blott kommit en timma för sent.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8Sg4P4sLswiFoZHpRtGiuf">
              Men det är en triumf för en byråkratisk uppfattning att säga
              ifrån, att om man glider över den bestämda tiden med aldrig så
              litet, blir det omöjligt att få
            </seg>
            <seg xml:id="i-EjmQdMVzaN6bk6UUC8P3s2">
              .någon ersättning. I ett ärende av en sådan beskaffenhet som
              denna, där det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SdVeQyTgGbzNiLtHCevKaa">
            Ang.
          </note>
          <note xml:id="i-AMRD2XmyfvvWZigntJk9GQ">
            nybyggnad för Kungl. Maj:ts
          </note>
          <note xml:id="i-6ZhfzieT3YK21wQYhzeQj3">
            kansli.
          </note>
          <u who="Q6218297" xml:id="i-5a8ba47b82fa9e65-5" prev="i-5a8ba47b82fa9e65-4">
            <seg xml:id="i-A3X8dokrJKLQRoo32cKPMG">
              gäller humanitetssynpunkter, bör riksdagen kunna göra en avvikelse
              från författningen. Det är endast fråga om att i ett speciellt
              fall, där man ser, att det icke föreligger någon risk för framtiden,
              se personligt och mjukt på saken. Varför är herr Olsson i Kullenbergstorp
              så fruktansvärt rädd för konsekvenserna av detta ärende, då ju
              statsutskottet visat sig ha förmåga att granska alla frågor, som
              komma in till detsamma, och döma efter varje ärendes speciella
              natur? Så bör det bli också för framtiden. Jag anser mig alltjämt,
              herr talman, ha skäl att vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FK4CZ7fPeEW3Zh6wG3C288">
            Herr Olsson i Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="Q6027664" xml:id="i-9d5e732b5d9d3e66-1">
            <seg xml:id="i-9upRNt3SzYGE3LBHTtu27m">
              Herr talman! Jag vill säga till den siste ärade talaren: vad
              skillnad är det mellan detta ärendes natur och det ärende, som
              framfördes av norrbottensmotionärerna? Sov herr Törnkvist vid
              det tillfället eller vad var det för skillnad på hans natur i
              dessa båda fall? Förlusterna äro givna på båda hållen, och det
              går icke att krypa undan; här gäller det verkligen att återställa
              en försutten fatalietid.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KWoAa3Mz3Qwj3wFpcnNUwk">
            Herr Jansson i Falun:
          </note>
          <u who="Q5879850" xml:id="i-5883f8e5ca083839-1">
            <seg xml:id="i-A9Whxiq1PawoTNPiArQMbN">
              Herr talman! Jag kan icke låta bli att ställa en fråga till herr
              Törnkvist. Om han vet, att han skall till Kungl. Maj:t eller annan
              myndighet lämna in en ansökan om fem eller sex månader och han
              tänker som så, att detta behöver han icke göra med detsamma, ty
              han hinner ändå göra det senare, och han sedan glömmer av alltihop
              och erinrar sig det hela först fyra dagar för sent, anser herr
              Törnkvist detta vara ett skäl att begära ersättning av riksdagen?
              Och är sådant ett skäl för riksdagen att grunda ett prejudicerande
              beslut på? Vi ha icke kunnat finna, att några skäl kunna ANSTEn
              till förmån för den föreliggande framställningen. Så ligger saken
              helt enkelt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RrKzY9ecy8QMYTPobZ4vpz">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen gav propositioner
            dels på bifall till utskottets hemställan, dels ock på bifall
            till det av herr Törnkvist i Karlskrona under överläggningen framställda
            yrkandet; och blev utskottets hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-EDkS3KWYSV9278BBG2Qu4k">
            $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-8miU5MDK3j2hfXd9bmbNiM">
            Vid härpå skedd föredragning av statsutskottets utlåtande, nr
            76, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående medel för
            påbörjande av nybyggnad för Kungl. Maj:ts kansli jämte en i ämnet
            väckt motion anförde:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-HsuLhFjKTD5M6Xb3DM4bXy">
            Chefen för kommunikationsdepartementet, herr statsrådet Borell:
          </note>
          <u who="Q5582292" xml:id="i-073a3f076fd1a3be-1" next="i-073a3f076fd1a3be-3">
            <seg xml:id="i-WPg6C6jnENUcPgU3cjjvsB">
              Herr talman, mina herrar! Utskottet har i det föreliggande utlåtandet
              funnit den av
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2RfVPDAJbrTtZkXLGK6xkK">
            Torsdagen den 2 maj. 7
          </note>
          <u who="Q5582292" xml:id="i-073a3f076fd1a3be-2" prev="i-073a3f076fd1a3be-1">
            <seg xml:id="i-Y2jnNU8FQpEJa4qq9pbvSg">
              Kungl. Maj:t framlagda planen för kanslihusbygget vara av beskaffenhet
              att böra i stort sett godtagas. Som herrarna veta, ingår i denna
              plan, att det gamla polishuset, som utgör ett förnämligt arkitektoniskt
              minnesmärke från 1600-talet, skall bibehållas och ingå som en
              del i det för övrigt nybyggda komplexet. I denna del har emellertid
              utskottet uttalat vissa betänkligheter. Utskottet har framhållit,
              att detta hus” arkitektur genom förändringar under årens lopp
              i viss mån förvanskats, att huset är i dåligt skick och tarvar
              grundförstärkning, att det kan befaras, att det planmässiga ordnandet
              av hela komplexet skulle försvåras, om man däri skulle infoga
              detta gamla hus såsom en kvarvarande del, och att det därför kan
              sättas i fråga, huruvida det icke ur praktiska och ekonomiska
              synpunkter skulle vara lämpligare att riva huset och således nybygga
              hela kanslihuskomplexet. Utskottet har såsom ett ytterligare skäl
              därför uttalat, att om man gjorde på detta sätt, skulle man kunna
              flytta in fasaden från gatan och därigenom vinna motsvarande utrymme
              till gatubreddning, som man bereder utanför kanslihusets huvudbyggnad.
              TI anledning av dessa uttalanden skall jag be att få lämna kammaren
              några meddelanden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CrADRHcChL4BVS6AjU2J9g">
              Beträffande först frågan om breddning av gatan framför gamla
              kanslihuset är det att iakttaga, att gamla kanslihusets gatufasad
              nu går i samma linje som rådhusets närmaste flygel. Skulle man
              riva kanslihuset och bygga ett nytt hus något inflyttat från gatan,
              skulle man omedelbart såsom ett framspringande hörn träffa på
              den närmaste flygeln av rådhuset, och denna kan man naturligtvis
              icke få bort under annan förutsättning, än att rådhuset eller
              åtmistone denna flygel rives. Redan av estetiska skäl synes det
              vara lämpligare att låta den nuvarande gatulinjen bibehållas i
              sin avsedda sträckning än att på detta sätt få ett utspringande
              hörn vid rådhuset. Och skulle man överhuvud taget åsyfta en ytterligare
              breddning av Myntgatan än den som avses i den år 1928 fastställda
              stadsplanen, finns det möjlighet härtill genom att disponera mark
              därför på andra sidan av gatan, där fastigheterna tillhöra Stockholms
              stad. För övrigt kan en viss skevhet i Myntgatan icke undvikas,
              därför att den eljest nödvändiga breddningen av Mynttorget icke
              kan ske på grund av belägenheten av brandkontorets byggnad, vilket
              gör, att man nödgas anordna en arkad i kanslihusets huvudbyggnad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-J5sqP8zRpub4ESpJwcN2Sa">
              Men det finns ännu starkare skäl, som tala emot att man icke
              kan avstå något av den tomt, som nu disponeras av det gamla polishuset
              — i varje fall icke utan mycket stora svårigheter. Den flygelbyggnad,
              som är avsedd att komma till stånd i samband med kanslihusbygget,
              är nu disponerad för vissa lokaler. Skulle man riva polishuset
              och draga in fasaden, komme man därigenom att förlora en tomtremsa
              av ungefär två meters bredd. Detta skulle medföra, att man skulle
              nödgas göra en fullkomlig omläggning av planläggningen i denna
              del av bygget, och de utrymmen, som man där förlorade, måste man
              taga igen på något annat sätt. Emellertid går det icke att inom
              det ganska snävt tillräknade utrymmet för komplexet i övrigt vinna
              kompensation för den förlust i byggnadsområdet, som sålunda skulle
              uppkomma, utan då måste man skaffa nytt område till utfyllnad.
              Detta skulle föranleda nytt uppskov med saken och nya underhandlingar
              med Stockholms stad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TGWE6k96yYN9DTgPLLqzxC">
              Nu kan det emellertid detta oaktat hända, att planmässiga eller
              ekonomiska skäl skulle kunna tala för att man bör riva det gamla
              polishuset och bygga nytt även där. I detta avseende har jag inhämtat
              av de sakkunniga, att den gamla byggnaden låter sig väl infoga
              i planen för komplexets byggnad i övrigt. Den enda olägenhet,
              som därvid hittills gjort sig gällande, är en mindre skillnad
              i golvhöjderna, vilken dock icke anses vara särskilt besvärande.
              Beträffande planen i övrigt anses det icke, att man skulle vinna
              nämnvärt i planmässighet eller i ökat utrymme genom att riva och
              bygga nytt. De nuvarande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A3D8qUFDVAwb192kqGPGNM">
            Nr 382.
          </note>
          <note xml:id="i-PywqqAz5DKybLLNbobM1Bh">
            Ang. nybyggnad för Kungl. Maj:ts
          </note>
          <note xml:id="i-4rf7GEs52w78FZcGZTSFtd">
            kansli. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qh1fw2npeKD7Hc7Fky8ccN">
            Nr 82.
          </note>
          <note xml:id="i-GBQjEk439Fo6EUqUF4rPvs">
            Ang.
          </note>
          <note xml:id="i-FiTLr6AQTx5wSn8ukFzdUW">
            nybyggnad för Kungl. Maj:ts
          </note>
          <note xml:id="i-MpXrDxubk7ugwGJFvasGbJ">
            kansli. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-CZZPMnQd9U12v7gQWSvdsn">
            8 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <u who="Q5582292" xml:id="i-073a3f076fd1a3be-3" prev="i-073a3f076fd1a3be-1">
            <seg xml:id="i-34JK5PJErU7nnQERmveA4n">
              lokalerna i gamla polishuset anses väl och praktiskt låta sig
              inordna i nybygget i övrigt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XNF68XtUqtCsLXaWfX5ZDw">
              När man gjort upp kostnadsberäkningarna, har man utgått ifrån
              att man skulle kunna göra ombyggnaden av polishuset för samma
              enhetspris som nybyggnaden i övrigt, dock med en viss besparing
              för iordningställandet av de nuvarande lokalerna i det gamla polishuset,
              som skulle kompensera den ökade utgiften för grundförstärkning.
              Vid sådant förhållande har man ansett, att de kulturhistoriska
              skälen utgjorde fullgiltig anledning att behålla det gamla polishuset
              såsom en del av kanslihuset. Det har emellertid hela tiden varit
              förutsatt, att man vid de närmare utredningar och beräkningar,
              som komma att göras 1 samband med upprättande av entreprenadoch
              arbetsritningar, ånyo skall taga i övervägande, i vilken mån bibehållandet
              av det gamla polishuset kan inverka på byggnadsföretaget i dess
              helhet. Skulle man vid detta närmare övervägande finna, att olägenheterna
              av byggnadens bibehållande ur byggnadstekniska eller planmässiga
              och ekonomiska skäl äro större, än vad man hittills haft anledning
              antaga, kommer givetvis, såsom utskottet förutsatt, Kungl. Maj:t
              att taga i övervägande, huruvida dessa nya omständigheter äro
              av en sådan betydelse och storhetsordning, att de kulturhistoriska
              intressen, som varit knutna till bibehållandet av gamla polishuset,
              måste vika.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5cgnKfwmYsy43H1ajK3YVa">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-772cd006d384ac63-2" next="i-17uC9sA3g6ahJ4W2m1AW6o">
            <seg xml:id="i-WpHhqZ8g5L9WgT1dvUU2J3">
              Herr talman! Herr statsrådet slutade på ett sådant sätt, att
              det föreföll, som om han i själ och hjärta var ganska belåten
              med vad statsutskottet föreslagit riksdagen att skriva. Jag säger
              detta så mycket hellre, som vi uttryckligen sagt ifrån, att förevarande
              spörsmål bör tagas under förnyat övervägande av Kungl. Maj:t,
              som torde äga fatta beslut 1 ärendet utan riksdagens hörande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V632DQh22XaRaxRmkhrFMZ">
              När vi behandlade denna fråga, gjorde vi på samma sätt, som då
              vi eljest behandla byggnadsfrågor i utskottet: om det finns någon
              möjlighet, anse vi oss skyldiga att söka skaffa oss en personlig
              uppfattning om huru det ser ut på platsen. Vi tågade alltså manstarkt
              i väg från fjärde avdelningen, assisterade av sakkunniga från
              byggnadsstyrelsen, och togo det gamla polishuset 1 betraktande.
              Vi voro inne där och sågo, hur lokalerna togo sig ut. Även de
              bland avdelningens ledamöter, som höllo på att man borde ge all
              möjlig plats åt de kulturhistoriska intressena, kommo därvid till
              det resultatet, att det egentligen icke fanns några kulturhistoriska
              intressen att här taga vara på. Detta är ett faktum. Jag vill
              rekommendera andra kammarens ledamöter att själva gå och få en
              helhetsbild av huru det nya kanslihuset skulle taga sig ut med
              en liten bit av det gamla polishuset, som faktiskt icke har något
              utseende alls och icke är någonting att bibehålla och foga in
              i ett nytt byggnadsverk.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5LugXNzkRxtyknS3mPGAAV">
              Det var emellertid icke detta, som avgjorde saken, utan det var,
              att vi efter att hava tillfrågat de sakkunniga ledamöterna i byggnadsstyrelsen,
              som voro uppe på avdelningen, fingo klart för oss, att om denna
              byggnad skulle bibehållas, så måste man sannolikt vidtaga utomordentligt
              omfattande grundförstärkningsarbeten. Nu har jag för min del haft
              förmånen, om jag så får säga, att i annat sammanhang, nämligen
              då det gällt de sorgligt riksbekanta sättningarna i riksdagshusets
              grund, skaffa mig en smula kännedom om vad en sådan där grundförstärkningshistoria
              kan komma att belöpa sig till, och jag förklarade därför, att
              vi måste skriva något i utlåtandet om att Kungl. Maj:t borde väga
              olägenheterna av dessa grundförstärkningsarbeten mot de olägenheter,
              som kunde vara förenade med att riva detta gamla hus och bygga
              upp hela komplexet efter nutida krav och på ett ändamålsenligt
              sätt. Därutinnan äro vi väl också alla, förmodar jag, ense med
              herr statsrådet, att om man skall företaga en nybyggnad av den
              beskaffenhet som den här ifrågavarande, så bör den göras modern
              och ändamålsenlig.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-6oCYMotgQfazUH1CJGURoK">
            Torsdagen den 2 maj. 9
          </note>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-772cd006d384ac63-3" prev="i-772cd006d384ac63-2">
            <seg xml:id="i-VxR8DsRarn9P6K1TwMfhZL">
              Sedan började vi — jag berätter allt precis, som det har gått
              till — i anledning av ett förslag från en av norrlandsledamöterna
              i utskottet fundera, huruvida vi icke skulle kunna vara en liten
              smula gentila mot Stockholms stad och medgiva den lilla ökningen
              av gatubredden, som man skulle vinna genom att göra frontsidan
              mot gatan sammanhängande. Och jag får säga, att den lilla ökning
              av bredden några få kvadratmeter, som det på sin höjd kan vara
              fråga om på ett så litet område som detta, den spelar absolut
              ingen roll för staten, men det är ändamålsenligt och praktiskt
              för Stockholms stad, om så sker. Därför, menade vi i utskottet,
              kunde man ju gärna ge Stockholms stad en dylik liten fördel. Herr
              statsrådet talade också om ett litet hörn, som man nödvändigt
              skulle få kvar, och sade, om jag antecknade saken riktigt, att
              gatans sträckning på grund av detta hörn skulle bli en smula skev,
              men litet längre fram 1 sitt anförande förklarade ju herr statsrådet
              att det icke var möjligt att helt undgå skevhet, hur man än gjorde
              med detta bygge.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V5ASw3jkeFw4TBogBTsf42">
              Under sådana förhållanden kan jag, herr talman, icke se någon
              anledning att icke yrka bifall till utskottets förslag, vilket
              ju innebär rent bifall till Kungl. Maj:ts proposition, om man
              bortser från vad utskottet här har sagt om ett förnyat övervägande
              från Kungl. Maj:ts sida ur kostnadsoch andra synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P473wX2Lhd7ovk4RhBoxLN">
            Vidare yttrades ej. Kammaren biföll utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-PKi4HFLKUAZZujCXyzTtwT">
            $ 7.
          </note>
          <note xml:id="i-AfpbJLLzChc4kGGWFMutWp">
            Statsutskottets utlåtande, nr 77, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående inköp för postverkets räkning av fastighet
            i Linköping föredrogs härpå; och biföll kammaren utskottets däri
            gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-G7DenVcpRrVPUsF7AMQ3RG">
            $ 8.
          </note>
          <note xml:id="i-V9KTGQ89MNE5zcZ1sjR6RW">
            Till behandling upptogs statsutskottets utlåtande, nr 78, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition angående åtgärd för främjande av
            sparsamhet bland skolungdomen jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-8UvGNXRuxw22pTNZkz5cwf">
            I en till riksdagen den 15 februari 1929 avlåten proposition,
            nr 125, vilken hänvisats till statsutskottets förberedande behandling,
            hade Kungl. Maj:t, under åberopande av statsrådsprotokollet över
            kommunikationsärenden för samma dag, föreslagit riksdagen medgiva,
            att generalpoststyrelsen för främjande av sparsamhet finge, intill
            ett belopp av 50,000 kronor och i övrigt i den omfattning Kungl.
            Maj:t bestämde, av postmedel till skolungdom i riket utdela mindre
            penningbelopp insatta å motböcker med postsparbanken, dock högst
            två kronor å varje bok.
          </note>
          <u xml:id="i-Fh2rg1DRaz2SgigAq9zQmM" prev="i-772cd006d384ac63-2" who="Q6086540">
            <seg xml:id="i-JnSLz9ErFiAb5y14ZARZWr">
              Till Kungl. Maj:ts förevarande proposition hade av departementschefen
              knutits vissa direktiv rörande de former, vari postsparbankens
              skolsparkasserörelse enligt hans mening borde för framtiden bedrivas.
              Sålunda förutsattes bland annat att postsparbankens ifrågavarande
              verksamhet skulle begränsas till områden, vilka ej kunde betraktas
              såsom egentligt verksamhetsområde för en ortssparbank, som genom
              positiva åtgärder ådagalagt intresse för skolsparrörelsens främjande.
              I den mån ortsbanken utvidgade sin ifrågavarande verksamhet, skulle
              postsparbanken få träda tillbaka för denna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JX7QbLbv3VuhY4jP9d9sZX">
            I samband med denna proposition hade utskottet till behandling
            förehaft dels de före avlåtandet av propositionen väckta, likalydande
            motionerna nr 71 inom första kammaren av herr Björck m. fl. och
            nr 212 inom andra kammaren av herr Olsson i Mora m. fl.,
          </note>
          <note xml:id="i-YFS9PE4wV19r58FnsEBZpm">
            Ang. nybyggnad jör Kungl. Maj:ts
          </note>
          <note xml:id="i-RLU92qcZxMUyHd4btYAqzY">
            kansli. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Eu22a1dqHbZCFYaohf7o3N">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U18Ed3e8Ar663WSUwmWrrv">
            Nr 382.
          </note>
          <note xml:id="i-UxAL9QNpftqszvtbeZpnZm">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen.
          </note>
          <note xml:id="i-2DivPZcbKEbZcezZwiJpCg">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UfjKeYde3YvBvweYTP7s7J">
            10 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-PLR8uW4ZaiwXKQGkbam63t">
            dels ock de i anledning av förevarande proposition väckta, ävenledes
            likalydande motionerna nr 255 inom första kammaren av herr Björck
            m. fl. och nr 393 inom andra kammaren av herr Olsson i Mora m.
            fl.
          </note>
          <u xml:id="i-17uC9sA3g6ahJ4W2m1AW6o" prev="i-772cd006d384ac63-2" who="Q6086540">
            <seg xml:id="i-LZLTeVDRUKbJ166bRqPLc7">
              Utskottet, som i likhet med motionärerna hölle före, att det
              borde ankomma på de lokala folkskolemyndigheterna att fritt välja
              det organ för skolsparverksamheten, som med hänsyn till ortsförhållandena
              kunde finnas mest ändamålsenligt, hemställde, att riksdagen i
              anledning av Kungl. Maj:ts förevarande förslag och motionerna
              I: 71 och 255 samt II: 212 och 393 måtte medgiva, att generalpoststyrelsen
              för främjande av sparsamhet finge, intill ett belopp av 50,000
              kronor, av postmedel till skolungdom i riket utdela mindre penningbe-
              OPP, insatta å motböcker med postsparbanken, dock högst två kronor
              å varje
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KP2VP6yHDUagW5VMV1ZkxX">
            ok.
          </note>
          <note xml:id="i-Rv6Cedtcq2ECx8EbJwqUvE">
            Vid utlåtandet voro fogade reservationer:
          </note>
          <note xml:id="i-3LextrdGLDM8Hju1us5E3A">
            av herrar Widell, Dahl, N. J. Martin Svensson, Thelin, andre
            vice talmannen Nilsson i Bonarp, Olsson i Blädinge, Persson i
            Fritorp och Anderson i Storegården, vilka ansett att utskottet
            bort — med uttalande att utskottet i fråga om de utav departementschefen
            angivna direktiv för postsparbankens verksamhet å förevarande
            område funne desamma utgöra ett fullföljande av de riktlinjer,
            som riksdagen 1928 angivit vid anvisande av medel för enahanda
            ändamål, samt att berörda riktlinjer alltjämt torde böra från
            riksdagens sida vidhållas — hemställa,
          </note>
          <note xml:id="i-LKTvanossSDxDRcGsfTXML">
            a) att riksdagen, med bifall till Kungl. Maj:ts förevarande förslag
            och i anledning av motionerna I: 71 och 255 samt II: 212 och 393,
            måtte medgiva — — — lika med Kungl. Maj:t — — — två kronor å varje
            bok; och
          </note>
          <note xml:id="i-VB1HRiayiD2hH86FKAyQY4">
            b) att motionerna I: 255 och II: 393, i vad de ej blivit besvarade
            genom vad i reservationen anförts och under a) hemställts, ej
            måtte till någon riksdagens vidare åtgärd föranleda; samt
          </note>
          <note xml:id="i-FDWa9C7vNLf1DjyebSTMK2">
            av herr andre vice talmannen C. Petrus V. Nilsson.
          </note>
          <note xml:id="i-SMJ7Mect2QvohzifUAzoSm">
            Efter föredragning av utskottets hemställan yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PudVJKMBj5roqHiwhpP6Lr">
            Herr Persson i Fritorp:
          </note>
          <u who="Q6043830" xml:id="i-d38e540da4c9e736-0" next="i-Uw9hDtEAsjnTch74eQJJs2">
            <seg xml:id="i-A7cBZVy8BKTjud44CS5QQb">
              Herr talman, mina herrar! Som kammarens ledamöter behagade finna
              av det nu föreliggande utlåtandet, har utskottet ej varit enhälligt.
              Icke mindre än nio ledamöter ha nämligen reserverat sig mot utskottets
              utlåtande, och då jag är en av dem, tillåter jag mig att säga
              ett par ord i denna fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FHzWYgGNsTWxSwgwB47aG">
              Om man endast helt ytligt betraktar detta utlåtande, så kan det
              förefalla, som om det vore hugget som stucket, om utskottets eller
              reservanternas förslag vinner bifall. Både majoriteten och minoriteten
              ha nämligen hemställt om bifall till Kungl. Maj:ts proposition
              om medgivande för postsparbanken att använda ett belopp av 50,000
              kronor för nu ifrågavarande ändamål. Om den saken har alltså fullständig
              enighet varit rådande både i avdelningen och inom statsutskottet
              i dess helhet. Vid närmare betraktande av utlåtandet skola herrarna
              emellertid finna, att det föreligger icke bara en formell utan
              även en reell skillnad mellan utskottets förslag och reservanternas
              yrkande i fråga om de direktiv, som här föreslås, en skillnad,
              som är av ganska stor betydelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HggMBeKVNyjw27jqDyX8nH">
              Jag skall, herr talman, inte spilla många ord på denna fråga,
              men jag måste dock erinra om det beslut, som riksdagen fattade
              i frågan, när riksdagen i fjol för första gången medgav, att postsparbanksmedel
              finge användas för detta ändamål. Jag kan redogöra för detta helt
              kort och gott genom att uppläsa några få rader ur den skrivelse
              i detta ärende, som riksdagen avlät till Kungl. Maj:t i fjol.
              Det heter där på följande sätt: »Härvid vill riksdagen emellertid
              i anslutning till motionen ytterligare framhålla vikten av att
              ifrågavaran-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2ZYSwkEn8PbimxmAZmjoBz">
            Torsdagen den 2 maj. 11
          </note>
          <u who="Q6043830" xml:id="i-d38e540da4c9e736-1" prev="i-d38e540da4c9e736-0">
            <seg xml:id="i-34R5dcdSb6a1rw4mpaRZrr">
              de nya verksamhetsgren icke av postsparbanken gives en sådan
              inriktning eller får så utveckla sig, att den kan komma att leda
              till olämplig konkurrens om det lokala sparkapitalet. En förutsättning
              för bifall till förslaget får överhuvud anses vara, att konkurrens
              undvikes med sparbanker eller andra penninginrättningar, som driva
              dylik skolsparverksamhet.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-LzG3fYv6kuDm58jZY8gH4T">
              Enligt mitt förmenande har riksdagen i denna skrivelse givit
              tydliga och klara direktiv angående det sätt, varpå detta anslag
              skall disponeras, direktiv, som jag håller före komma att bortelimineras,
              i händelse riksdagen nu bifaller det föreliggande utskottsförslaget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P8BBCxx3Awi6amwvTu1FNH">
              Innan jag går att motivera detta mitt påstående, vill jag med
              stöd av den kungl. propositionen i stora drag och helt kort redogöra
              för frågans gång efter riksdagens beslut i fjol. Kungl. Maj:t,
              d. v. s. den ekmanska regeringen, anbefallde generalpoststyrelsen
              att med beaktande av vad riksdagen anfört inkomma med förslag
              till de åtgärder, som vore erforderliga för att effektuera riksdagsbeslutet.
              I skrivelse till Kungl. Maj:t den 20 juni i fjol hemställde generalpoststyrelsen
              om godkännande av en vid skrivelse fogad plan för utdelning av
              dessa postsparbanksböcker, men Kungl. Maj:t fann denna plan vara
              ur vissa synpunkter otillfredsställande, och så blev generalpoststyrelsen
              ålagd att inkomma med en ny plan för denna utdelning. Så skedde
              ock, och den 16 augusti inkom generalpoststyrelsen med en sådan
              plan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LjhGbzemtEgZw2hRsekZLD">
              Jag skall icke här trötta kammaren med att i detalj redogöra
              för denna plan, utan jag skall inskränka mig till att läsa upp
              den passus, som striden här i dag gäller, d. v. s. den som avser
              direktiven, en sak som jag anser, att kammaren bör fundera litet
              på. I femte punkten av generalpoststyrelsens utdelningsplan står
              det nämligen, att utdelning ej må ifrågakomma »till barn i skolor,
              där enskild sparbank eller annan penninginrättning efter av generalpoststyrelsen
              införskaffade upplysningar anses på ett tillfredsställande sätt
              bedriva skolsparverksamhet.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-LSm45isDA3zrEEfTZmAYS5">
              Denna plan blev av Kungl. Maj:t godkänd, och Kungl. Maj:t bemyndigade
              generalpoststyrelsen att för ändamålet använda ett belopp av 50,000
              kronor, men samtidigt fann Kungl. Maj:t lämpligt att erinra generalpoststyrelsen
              om angelägenheten av att konkurrens undvekes med sparbanker eller
              andra penninginrättningar, som dreve skolsparverksamhet. Jag får
              verkligen, herr talman, säga, att det är ganska anmärkningsvärt,
              att Kungl. Maj:t ansett sig behöva påminna generalpoststyrelsen
              om nödvändigheten att rätta sig efter de direktiv, som riksdagen
              hade angivit, och jag får också säga, att det länder den dåvarande
              regeringen till heder, att den såg till, att riksdagens beslut
              blev av vederbörande affärsdrivande verk beaktat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8PmXgcNGgg973Ko1k49hnA">
              Av postsparbankens redogörelse för utdelade sparbanksböcker framgår
              det, att sådan utdelning ägt rum i alla län med undantag av Örebro
              län. Om det sätt, varpå generalpoststyrelsen fullgjort sitt uppdrag
              i förevarande avseende, vill jag icke uttala mig i annan eller
              vidare mån, än att jag ber att få nämna, att åtskilliga sparbanker
              från vitt skilda delar av landet funnit sig föranlåtna att inlägga
              en gensaga mot det sätt, varpå generalpoststyrelsen följt de av
              riksdagen lämnade direktiven. Jag skall icke trötta kammaren med
              att redogöra för det svar, som generalpoststyrelsen avgivit till
              Kungl. Maj:t till bemötande av dessa sparbankers påståenden, men
              jag får säga, att jag tycker, att svaret är ganska svagt och svävande,
              i den mån det avser att utgöra ett bemötande av sparbankernas
              protester. Här kan man verkligen använda det gamla ordet, att
              reflexionerna göra sig själva.
            </seg>
            <seg xml:id="i-56FtKvPLDDN69v9jcP8uH3">
              Generalpoststyrelsen inkom sedan förlidet år före jul med en
              framställning att även innevarande år få utdela sparbanksböcker
              och begärde att för detta ändamål få disponera 50,000 kronor av
              postsparbanksmedel. Över denna framställning har Kungl. Maj:t
              infordrat yttranden från skolöverstyrelsen och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ALN7XMspJh1GXH81koM1y5">
            Nr 382.
          </note>
          <note xml:id="i-JBB7ZQjCmkyCaPWZnfFAjr">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen.
          </note>
          <note xml:id="i-8Cjpz9zxdMEbFwFuxFtaJy">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8pxKzrY4jpKcYc24A2BLxb">
            Nr 382.
          </note>
          <note xml:id="i-Fj9yjmXUx5W3Ze4k4Ra87J">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen.
          </note>
          <note xml:id="i-GuzG1zQfg71y6evzfoQ5gT">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UZ3z3UbSuas7rUkq9P7SYp">
            12 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <u who="Q6043830" xml:id="i-d38e540da4c9e736-2" prev="i-d38e540da4c9e736-0">
            <seg xml:id="i-E1WutepVnYxJpfLJnv8Kgv">
              statskontoret. Skolöverstyrelsen har för sin del tillstyrkt framställningen.
              Vad statsutskottet angår, så kan jag icke underlåta att här bringa
              till kammarens kännedom vad detta verk, vars utlåtanden riksdagen
              ju brukar fästa rätt mycket avseende vid, har anfört i denna sak.
              Statskontoret framhåller, att »kravet på ett fullt lojalt uppehållande
              av de givna, synnerligen välbetänkta direktiven för verksamheten
              icke borde i någon mån få eftergivas och att alltså, därest en
              undersökning skulle giva vid handen att skäl till anmärkning i
              sådant hänseende förekomme, medelsanvisningen borde tills vidare
              upphöra». — Detta är alltså statskontorets uppfattning om denna
              sak.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VBYcWnLvx44XyeDTfnoApo">
              Departementschefen har nu framlagt propositionen, och så långt
              mitt enkla förstånd räcker till för att bedöma saken, har Kungl.
              Maj:t fullföljt de principer, som i fjol voro riksdagens. Men
              vad gör nu riksdagens statsutskott? Ja, det finna herrarna här
              i utlåtandet. Jag får för min del säga, att de direktiv, som här
              äro föreskrivna, de äro knappast några direktiv alls. Jag ber
              herrarna slå upp sid. 11 i det häfte, där utskottets utlåtande
              är intaget, och läsa vad där står. Efter att ha omnämnt att departementschefen
              knutit vissa direktiv till propositionen, säger utskottsmajoriteten:
              »Sålunda förutsättes bl. a. att postsparbankens ifrågavarande
              verksamhet skulle ”begränsas till områden, vilka ej kunna betraktas
              såsom egentligt verksamhetsområde för en ortssparbank, som genom
              positiva åtgärder ådagalagt intresse för skolsparrörelsens främjande.
              I den mån ortsbanken utvidgar sin ifrågavarande verksamhet skulle
              postsparbanken få träda tillbaka för denna.» Och så säger utskottet
              vidare, att det, »måste för sin del finna olämpligt att genom
              dylika snäva och mot postsparbanken ensidigt riktade direktiv
              kringskära en så allmängagnande och behjärtansvärd verksamhet
              som skolsparkasserörelsen.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-AR2d9gNL2HF44u3QCS99Jo">
              Ja, detta betyder ju, att vad riksdagen i fjol ansåg vara en
              självfallen sak, det anser statsutskottet i år vara olämpligt!
              Det är bara »snäva direktiv», som »ensidigt rikta sig» mot postsparbanken.
              BSannerligen om jag icke visste, att detta utlåtande är skrivet
              på fjärde avdelningen i statsutskottet, så skulle jag misstänka,
              att författaren hörde hemma i generalpoststyrelsen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JLJgpwsKZhESD9dmBaSVQL">
              Jag vill, herr talman, sammanfatta mitt omdöme om detta utlåtande
              sålunda, att jag anser detsamma vara uttryck för ett strävande,
              som åsyftar, att sparkapitalet ute i landet skall strömma in hit
              till huvudstaden. Jag förmodar, att man här i kammaren, liksom
              det gjorts i statsutskottet, kommer att vifta med Allmänna sparbanken
              och att det kommer att framhållas, att postsparbanken är en sådan
              säker inrättning och så bekväm att anlita till följd av de många
              postanstalterna, där man kan sätta in pengar. Vad nu Allmänna
              sparbanken beträffar så vill jag, åtminstone i vad angår dess
              kontor i Stockholm, säga, att denna bank näppeligen förtjänar
              namnet sparbank, utan jag tycker, att »Sveriges allmänna jobbarebank»
              hade varit den riktiga benämningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TSTjTvts44tN5GmrbRjyWN">
              En sparbanks uppgift är enligt sparbankslagen att bedriva inoch
              utlåningsrörelse utan rätt för bankens ledamöter eller andra att
              ha några som helst ekonomiska förmåner av verksamheten. Det är
              på denna grund, som våra sparbanker bildats. De skola tjäna allmänheten
              genom att uppsamla sparkapital och göra detta fruktbärande genom
              utlåning till lånebehövande i orten. Jag vågar påstå — och ingen
              kan bestrida riktigheten härav — att våra gamla sparbanker på
              ett synnerligen förtjänstfullt sätt fyllt denna sin uppgift, ja,
              att de utfört ett samhällsgagnande arbete, för vilket de äro tack
              värda. Jag tänker då närmast på alla de jordbrukare, större och
              mindre, lägenhetsoch egnahemsinnehavare, smärre näringsidkare,
              arbetare m. fl., som under tidernas lopp erhållit lån ur hemortens
              sparbanker trots att såväl låntagarens som borgensmännens soliditet
              icke alltid varit den bästa eller i och för sig utgjort säkerhet
              för lånet, men där den personliga kännedom, som sparbanksstyrelsen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3cBkwUxGXefe2VmQeFhqBb">
            Torsdagen den 2 maj. 13
          </note>
          <u who="Q6043830" xml:id="i-d38e540da4c9e736-3" prev="i-d38e540da4c9e736-0">
            <seg xml:id="i-89MZG5nnhir9yjpkXcmuGB">
              ägt om vederbörande, har gjort, att dessa i alla fall fått lån,
              ty banken har haft reda på att vederbörande varit ordentliga och
              arbetsamma personer, som strävat att komma fram. Det har också
              ofta lyckats dem att komma fram, kanske just tack vare den hjälp
              de fått av sparbanken. Men jag spörjer: Hur skulle det sett ut,
              om alla dessa människor varit hänvisade till att söka lån i postsparbanken?
            </seg>
            <seg xml:id="i-DdJGHas1b93xY8nVPb5th8">
              Till sist vill jag endast säga, att postsparbanken enligt mitt
              förmenande har ett så stort verksamhetsfält att operera på i vårt
              land — jag syftar på alla de orter, som sakna sparbanker — att
              den sannerligen icke behöver ge sig in på sparbankernas områden.
              Där böra dessa få verka utan att besväras av någon konkurrens
              från postsparbankens sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uw9hDtEAsjnTch74eQJJs2" prev="i-d38e540da4c9e736-0" who="Q6043830">
            <seg xml:id="i-RVu6A7QeiVKACvU3g4hjkQ">
              Då jag, herr talman, har den bestämda uppfattningen, att riksdagen
              handlar klokt, om den vidbliver 1928 års beslut och icke låter
              sig påverka av den panikstämning, som Allmänna sparbankens krasch
              har framkallat, så ber jag att få yrka avslag på utskottets hemställan
              och bifall till den av herrar Widell m. fl. avgivna, vid betänkandet
              fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-47EiujHGxs4JXUfYy3rUWF">
            Under detta anförande hade herr förste vice talmannen övertagit
            ledningen av kammarens förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Nv7jjQeKrtxbPKgFog3TBv">
            Herr Jonsson i Eskilstuna:
          </note>
          <u who="Q6140360" xml:id="i-8a94c14f246672a1-0" next="i-3HYMLQcdSDMWfwwUs92Lbt">
            <seg xml:id="i-KFMGgvFueK5SnP7tpTztdK">
              Herr förste vice talman! Den proposition, som ligger till grund
              för utskottets utlåtande, innehåller, som kammarens ledamöter
              kanske ha observerat, ett i visst hänseende ganska märkligt aktstycke.
              Jag syftar på herr statsrådets och chefens för kommunikationsdepartementet
              yttrande till statsrådsprotokollet. Man finner nämligen där, att
              ett statsråd funnit lämpligt att göra anmärkning mot en statens
              ämbetsman för att denne varit alldeles för nitisk. Detta är i
              hög grad anmärkningsvärt. Utan att på något sätt vilja kasta någon
              skugga på den svenska ämbetsoch tjänstemannakåren, så får jag
              dock säga, att nog brukar det väl ändå ligga närmare till hands
              att anmärka på ämbetsmännen för att de icke äro tillräckligt nitiska.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FvMgCE1XsxJ9WNriq4Zh5K">
              Här har emellertid herr statsrådet ansett, att den man, som närmast
              är ansvarig för postsparbankens skötsel och för sparsamhetspropagandan,
              överskridit sin befogenhet och gått utanför de direktiv, som riksdagen
              har givit. Herr statsrådet anmärker för det första, att postsparbanken,
              efter vad det visat sig, utfärdat sparbanksböcker i varje län
              utom Örebro län, något som icke hade varit meningen, och för det
              andra, att postsparbanken, innan den satte i gång sin verksamhet,
              underlät att gå och fråga sparbanksföreningen, var någonstädes
              postsparbanken benäget kunde få tillfälle att utöva denna verksamhet.
              Det kan då måhända vara lämpligt att uppläsa en passus i en skrivelse,
              som från generalpoststyrelsen utskickats till skolstyrelsernas
              och skolrådens ordförande och som gäller denna sak. Denna skrivelse
              har, såvitt jag vet, inte fått spela den rollen i herr statsrådets
              resonemang, som jag tycker, att den borde fått göra. Efter att
              i denna skrivelse, som är daterad i oktober 1928, ha redogjort
              för riksdagens beslut i fråga om det anslag, som beviljades i
              fjol, och efter att ha talat om, hur postsparbanken tänkt sig
              att få in uppgifter på sådana barn, som härvidlag borde komma
              i fråga, skriver generalpoststyrelsen följande, som jag ber de
              ärade kammarledamöterna att lägga särskilt märke till; enär saken
              spelar en ganska viktig roll i denna diskussion: »Enär statsmakterna
              betonat angelägenheten av att vid sådan utdelning av postsparbanksböcker,
              varom nu är fråga, undvika konkurrens med sparbanker eller andra
              penninginrättningar, som driva skolsparverksamhet, tillåta vi
              oss anhålla, att listor m. m. icke utsändas till skolor, varest
              sådan verksamhet, efter vad ni kan ha eder bekant, redan bedrives.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-GWVjaMqRB4ZX6bwUxpwvgn">
              Här har sålunda generalpoststyrelsen och då närmast postsparbankschefen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5b9LBZMEsFhJAKEk15b5HS">
            Nr 32.
          </note>
          <note xml:id="i-WnECWTgutGm8d7evXUWGKb">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BHf7fGHaXwbiidPVq7egbU">
            Nr 32.
          </note>
          <note xml:id="i-ACLorFyexJwan1GfTDqrt3">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen.
          </note>
          <note xml:id="i-9maFtsF4jncj9P1qA9WSVK">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-kmRCZNDmsQMZ3w1CPPiw7">
            14 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <u who="Q6140360" xml:id="i-8a94c14f246672a1-1" prev="i-8a94c14f246672a1-0">
            <seg xml:id="i-2xz3rD2JnBHVeHap7gS1dk">
              i den skrivelse, vari han underrättade vederbörande skolmyndigheter
              om denna sak, tydligt sagt ifrån, att där redan förut skolsparverksamhet
              bedreves, där skulle man inte bry sig om att taga upp postsparbankens
              förslag till behandling, utan i sådana fall kunde skrivelsen utan
              vidare läggas till handlingarna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BzSTvoCgxVYf4rFUcc6cWh">
              Jag ber också att få fästa uppmärksamheten därpå, att riksdagen
              aldrig någonsin i sina direktiv, som man nu säger att riksdagen
              måste slå vakt om, har föreskrivit, att postsparbanken skulle
              vara skyldig att fråga sparbanksföreningen, var någonstädes postsparbanken
              möjligen kunde få lov att utöva sin verksamhet. I varje fall finns
              det ingenting härom i det citat ur riksdagsskrivelsen, som herr
              Persson i Fritorp läste upp.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M7ekC34jnJAhdVfYypDTQx">
              När postsparbanken har uppträtt i ett län, där förut ortssparbanker
              utövat s. k. skolsparverksamhet, har det tydligen, såvitt jag
              är riktigt underrättad, skett på sådana orter och sådana platser
              i länet, varest förut ingen sparbank utövat dylik verksamhet.
              Jag tycker, att statsmakterna och riksdagen böra slå så pass mycket
              vakt om en statens sparinstitution, att den kan medgivas rätt
              att gå direkt till de för sparverksamheten intresserade och göra
              förfrågningar och således få gå direkt till skolmyndigheterna
              och fråga, om de ha något intresse för den här saken. Jag tycker
              inte, att riksdagen bör föreskriva sådana direktiv för en statens
              institution, att vederbörande nödgas gå och hövligt bocka sig
              för en privat och låt vara förträfflig institution som sparbanksföreningen
              och fråga, om denna institution möjligen får lov att vara med
              i konkurrensen på sparbanksföreningens område.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9FYKiohpxne8vDVxcrtqR4">
              Det har heller icke, såvitt jag kan se av riksdagens skrivelse
              i fjol, sagts ifrån, att postsparbanken, när den vill utsträcka
              sin verksamhet till orter, där några ortssparbanker för närvarande
              icke utöva skolsparverksamhet och där vostsparbanken alltså har
              rätt att tränga in, skall vara nödsakad, att, därest någon ortssparbank
              med dylik verksamhet uppträder på platsen, träda tillbaka till
              förmån för denna nya konkurrent. Jag tycker att den, som är först
              på platsen, bör få ha rätt att utöva verksamheten. I varje fall
              har riksdagen icke sagt ifrån, att denna postsparbankens verksamhet
              skall utövas på det sättet, att postsparbanken under alla omständigheter
              skall komma i andra hand, och att den skall rymma fältet, därest
              en ny sparbank, som förut icke intresserat sig för skolsparverksamheten,
              börjar göra det, först sedan postsparbanken igångsatt sådan verksamhet.
              Det ligger alltså i denna del av herr statsrådets direktiv en
              alldeles ny anvisning till postsparbanken, som riksdagen aldrig
              någonsin tänkt sig. När man därför från reservanternas sida säger,
              att det nu bara gäller att slå vakt om riksdagens direktiv från
              i fjol, är detta icke riktigt, utan herr statsrådets uttalande
              innehåller nya och ännu längre gående direktiv, och beträffande
              dessa har riksdagen hittills icke haft tillfälle att uttala sig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DqJbCjW4AGEagq2KDpqLw6">
              Här har en statens ämbetsman, som företräder postsparbanken,
              ställt sig riksdagens direktiv till efterrättelse och icke gjort
              något annat än sin skyldighet — det har jag försökt visa med dokument
              — men han har — det kunna vi ju vara överens om — ådagalagt nit
              i sitt arbete och varit intresserad för sin uppgift och försökt
              göra vad han kunnat för att stimulera det allmänna intresset i
              landet för skolsparverksamhet. Något annat har han icke gjort.
              Han har icke gått över sin befogenhet, och då tycker jag icke
              att det passar den svenska riksdagen att göra någon anmärkning
              mot en ämbetsman, som skött sig så ordentligt. att han borde ha
              erkännande i stället för klander.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3HYMLQcdSDMWfwwUs92Lbt" prev="i-8a94c14f246672a1-0" who="Q6140360">
            <seg xml:id="i-7Y66BHNoxjzkqwu3vqjYNd">
              Jag hemställer om bifall till utskottets utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TzFNRGCb3W2rqezY7sFHtd">
            Herr andre vice talmannen Nilsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-10c84b597d6a1f5c-0">
            <seg xml:id="i-43wAeaE8ozT7qoVtkoGsQM">
              Herr talman! Den föregående talaren har i början av sitt anförande
              framhållit, att den föreliggande kungl. propositionen var ett
              märkligt aktstycke så tillvida, som den innehöll en viss tillrättavisning
              mot en statens ämbetsman, som förmenades ha varit alltför nitisk
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-B6vYYiy1WjLu619fRaF3ua">
            Torsdagen den 2 maj. 15
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-10c84b597d6a1f5c-1">
            <seg xml:id="i-LRRtXBmjCGE4DctKoJGETR">
              vid fullgörandet av sin ämbetsmannagärning. Enligt min mening
              saknas grund för en dylik uppfattning rörande propositionens innebörd.
              Vad herr statsrådet sagt kan icke gärna betraktas såsom en erinran
              mot postsparbankens chef. Statsrådet har i sin proposition bl.
              a. uttalat att »det är därför endast naturligt, att ledningen
              för postsparbanken, vilken alltsedan bankens tillkomst nedlagt
              ett förtjänstfullt arbete på ungdomens fostran till sparsamhet,
              velat, till fullföljande av sina strävanden härutinnan, i sin
              verksamhet upptaga och utveckla jämväl denna propagandaform.»
              — Detta kan ju icke gärna innebära klander utan snarare ett erkännande
              av den verksamhet, som postsparbanken hittills utövat på detta
              område.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4SK7sJ9qnLSQDATnLANgPV">
              Sedan har framhållits, att i de cirkulär, som genom generalpoststyrelsens
              försorg utsänts, styrelsen vänt sig även till orter, där spararbetet
              i skolorna sedan länge bedrivits med framgång. Detta har ansetts
              vara en överloppsgärning, och man har menat, att det varit riktigare,
              om postsparbankens ledning i detta känseende hade vänt sig till
              sparbankerna för att sålunda av dem erfara, huruvida ett ingripande
              från generalpoststyrelsens sida på detta område kunde vara påkallat,
              eller huruvida vederbörande sparbank i orten ansåge sig kunna
              fylla denna uppgift. Det är generalpoststyrelsens åtgärd i berörda
              avseende, som mötts av gensägelse från sparbankernas sida. Man
              har från deras håll ansett, att de i onödan, så att säga, ha blivit
              skjutna åt sidan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8vi6CE6tWKtdRbbboWACsw">
              När riksdagen 1928 lämnade sitt medgivande till att 50,000 kronor
              skulle av vpostsparbankens medel användas till befrämjande av
              skolsparverksamheten, var det ju meningen, att denna åtgärd skulle
              betraktas såsom ett komplement till den sparverksamhet, som förut
              hade bedrivits av sparbankerna i riket. Avsikten var icke, att
              det därigenom skulle uppstå en konkurrens, som skulle omöjliggöra
              eller försvåra för sparbankerna att fortsätta denna verksamhet.
              Det har aldrig varit riksdagens mening och syfte, att det från
              generalpoststyrelsens sida på detta sätt i landet skulle drivas
              en verksamhet för uppsamlandet av penningmedel som sedan skulle
              föras hit till huvudstaden att här disponeras, förvaltas och utlånas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-McKCoPP4oTjvPw5y6BZrhP">
              Vad herr statsrådet har föreslagit är egentligen icke något annat,
              än att riksdagen skulle vidbliva de direktiv, som gåvos, när riksdagen
              1928 gav sitt tillstånd till att 50,000 kronor av postmedlen skulle
              användas för ifrågavarande ändamål. Vi reservanter hålla före,
              att det är av vikt, att riksdagen också nu vidbliver dessa direktiv,
              och det är därför, som vi icke ha kunnat giva vår anslutning till
              statsutskottets hemställan, vilken innebär en avvikelse från riksdagens
              direktiv av 1928.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KL8YMsF2J9My9SNhq19X9F">
              Jag ber alltså, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GVYmHd8ZuMCctAHkTRRFcL" type="speaker">
            Chefen för kommunikationsdepartemetet herr statsrådet Borell:
          </note>
          <u who="Q5582292" xml:id="i-EzKSif7nfZbxCNhWkt1ahc" next="i-10c84b597d6a1f5c-3">
            <seg xml:id="i-TSXxhXABC6TfCRFiQffbUf">
              Herr förste vice talman! Jag skall be att få yttra några ord
              i detta ärende. Jag är särskilt föranledd därtill av det anförande,
              som har hållits av herr Jonsson i Eskilstuna, vilket anförande
              jag tyvärr icke fått avhöra, men som blivit för mig återgivet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LhVYVfuQ7b7xXEBySjW88u">
              Jag skall börja med att bringa i erinran, att generalpoststyrelsen,
              då den på hösten 1927 inkom till Kungl. Maj:t med en hemställan
              att medel för ifrågavarande ändamål skulle ställas till generalpoststyrelsens
              förfogande, själv uppdrog vissa direktiv för denna verksamhet.
              Det yttrades i denna skrivelse, att en verksamhet av det slag,
              som nu är i fråga, länge intresserat postsparbanken; att postsparbanken
              städse sökt tillse, att ingen olämplig konkurrens skulle komma
              till stånd med de privata bankerna; och att det icke fanns någon
              anledning för postsparbanken att bedriva sådan verksamhet på orter,
              där sparbankerna tillfredsställande sörjt för skolsparverksamheten.
              Vidare — yttrade generalpoststyrelsen — borde givetvis endast
              de skolor ifrågakomma, där
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NikPQC1FHXwD9C3KMGBEjt">
            Nr 82.
          </note>
          <note xml:id="i-2h54o2XXSATEomq8dF83Kz">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skol-
          </note>
          <note xml:id="i-FMiTda7rVZUmeyQEf4ZKHJ">
            ungdomen. ( Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cp3hPHEv5eXpYChVXmzYWN">
            Nr 32.
          </note>
          <note xml:id="i-N299ZdMKkQKrdaGxA4oMtF">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen.
          </note>
          <note xml:id="i-wXRpSoPuqP4k5R2itcvFo">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JCgEbyvC9Du2d6NNKg7Z3x">
            16 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <u who="Q5582292" xml:id="i-10c84b597d6a1f5c-2" prev="i-EzKSif7nfZbxCNhWkt1ahc">
            <seg xml:id="i-VWEypHGHoXnP8dETx1tZiE">
              en samverkan med vederbörande skolråd och lärare läte sig bekvämt
              ordna. Intill dess att erfarenhet vunnits vore det måhända lämpligt,
              att åtgärden inskränktes till att avse endast viss landsända eller
              vissa län, där det av olika skäl syntes särskilt angeläget att
              främja sparsamhetssträvandena.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P4xGbgZUToUyzzW54RkY3Z">
              Så blev det proposition till 1928 års riksdag, och frågan behandlades
              i statsutskottet. Statsutskottet underströk med skärpa, att konkurrens
              icke borde förekomma mellan postsparbanken och de lokala sparbankerna
              eller andra penninginrättningar, som redan för närvarande drevo
              dylik skolsparverksamhet. Mot detta uttryck »för närvarande» gjordes
              vid behandlingen i första kammaren vissa erinringar. Det påpekades,
              att om man tolkade utskottets utlåtande i denna del efter dess
              ordalydelse, framgick därav, att man icke ville ha konkurrens
              från postsparbanken på sådana orter, där ortssparbankerna redan
              igångsatt sådan verksamhet, men att man icke brydde sig om att
              tänka på sådana ortssparbanker, som framdeles möjligen kunde komma
              att öppna en dylik verksamhet. I anledning därav framställdes
              ett yrkande om att dessa ord skulle utgå ur motiveringen, och
              detta blev också riksdagens beslut.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Kq772opxDFUSqDCRfUZQPj">
              I riksdagens beslut och i riksdagens skrivelse i ärendet framhölls
              med mycken skärpa, att det vore en förutsättning för tilldelandet
              av det föreslagna beloppet, att någon konkurrens med ortssparbankerna
              överhuvud taget icke skulle komma i fråga, och därför ville man,
              att verksamheten från postsparbankens sida skulle inskränkas till
              sådana platser och län, där ingen sådan verksamhet hittills bedrivits,
              och där det således vore befogat och angeläget, att postsparbanken
              upptog denna verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6iaKRNzhZ4Tiodz4yw3Gp9">
              Jag kommer nu till frågan, huruvida postsparbanksledningen har
              ställt sig dessa direktiv till efterrättelse. Jag vill då till
              en början säga, att jag för den goda sakens skull måste beklaga,
              att icke hela denna verksamhet från början ordnades i samförstånd
              mellan ledningen för postsparbanken och de lokala sparbankernas
              organisation. Det hade säkerligen kunnat ske, och man hade då
              sluppit denna schism, och rörelsen hade kunnat utveckla sig på
              ett lugnare och för rörelsen säkert gynnsammare sätt, än nu ägt
              rum. Så skedde emellertid icke. Postsparbanken vidtog vissa undersökningar,
              och därefter gjorde postsparbanken sina utdelningar. Dessa utdelningar
              skedde i alla län, utom i ett, nämligen Örebro län, och det skedde
              exempelvis även i ett län, där denna sorts sparrörelse var så
              väl tillgodosedd som i Malmöhus län. Om man objektivt bedömer
              denna sak. så kan man väl svårligen säga, att postsparbanken i
              detta hänseende i allo följt direktiven och den mening, som ligger
              bakom desamma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WXr2vAf6kLuHW2PDYTuCgz">
              Det är detta som gjort, att jag nu har ansett att direktiven
              borde upprepas. Tolkar man utskottsmajoritetens utlåtande efter
              orden, så kan man väl knappast komma till annat resultat, än att
              utskottet menar, att föregående riksdags direktiv icke längre
              skola äga tillämplighet och att ifrågavarande verksamhet bör få
              utveckla sig alldeles fritt. Detta framgår ju alldeles uppenbart
              av uttalandet i sista punkten av utskottets utlåtande. Jag hörde
              i första kammaren från en medlem av utskottsmajoriteten, att detta
              icke var meningen, och det gladde mig att höra ett sådant uttalande,
              men, som sagt, läser man utskottets utlåtande, såsom det är skrivet,
              kan man icke komma till den uppfattningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EeAMuEmpyC8LXD9yrHYCp9">
              Nu har det också sagts, att det icke gör så mycket, om det blir
              en viss konkurrens mellan postsparbanken och de lokala sparbankerna,
              och att det icke kommer att försvåra ortssparbankernas verksamhet.
              Det är naturligtvis faran för ett sådant försvårande av sparbankernas
              rörelse, som ligger under den OTO, som har väckts. Det är ju så,
              att ortssparbankerna ha sin alldeles särskilda uppgift. Den uppgiften
              är att tillfredsställa, om jag så får säga, det lilla kreditbehovet,
              de små företagarnas behov, ett behov, som svårligen någon annan
              än de lokala bankerna kan fylla och för vilken uppgifts lösande
              det fordras synnerligen stor grad av ortsoch personalkännedom.
              Det är för att fylla
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TYz5t3zLws1UG11qBDzUFj">
            Torsdagen den 2 maj. 17
          </note>
          <u who="Q5582292" xml:id="i-10c84b597d6a1f5c-3" prev="i-EzKSif7nfZbxCNhWkt1ahc">
            <seg xml:id="i-B3t28isZxfk3TYUZgLav4n">
              detta behov, som i hög grad är ett småfolkets behov, av vikt
              att ortssparbankerna icke allt för mycket kringskäras i sina uppgifter
              och icke för mycket av ortskapitalet suges in till postsparbanken.
              Det är uppenbart att denna bank — viljan må vara aldrig så god
              — icke kan på samma sätt som de lokala bankerna fylla dessa lokala
              behov. Det är från dessa synpunkter, som jag anser det vara angeläget
              att direktiven från i fjol upprepas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-R7kgUkaqNsBUGZb9RdxyKC">
              Nu har, efter vad jag hört, herr Jonsson i Eskilstuna uttalat
              att de direktiv, som föreslås i den kungliga propositionen, äro
              helt andra och mera inskränkande och snävare än de direktiv, som
              riksdagen meddelade förra året, och att det hela egentligen är
              uttryck för önskan att komma åt en tjänsteman, som nitiskt och
              väl fyllt sitt arbete. Intet av detta är riktigt. Jag värdesätter
              i hög grad postsparbankens verksamhet, och avsikten har icke varit
              att skärpa direktiven. Jag vågar bestämt påstå, att så heller
              icke har skett. I direktiven säges det bl. a. att postsparbankens
              verksamhet bör begränsas till områden. vilka ej kunna betraktas
              såsom egentligt verksamhetsområde för en ortssparbank, som genom
              positiva åtgärder ådagalagt intresse för skolsparbanksrörelsens
              främ- Jande. Ja, det är rakt icke någonting annat än vad förra
              årets riksdag uttalade, och den som läser föregående riksdags
              uttalande och direktiv kan icke komma till någon annan uppfattning,
              än att det bakom dessa direktiv låg, att postsparbanken skulle
              i sin rörelse, med hänsyn till konkurrensen med lokalsparbankerna,
              iakttaga en hög grad av försiktighet. Det uttalades, att överhuvud
              taget får någon konkurrens icke komma till stånd varken med de
              sparbanker, som redan då drev en dylik rörelse, eller dem, som
              framdeles skulle komma att göra det. Det senare låg i ändringen
              av utskottets motivering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JsbdMD3KdC7hVZuM5JK76j">
              Jag har vidare sagt, att postsparbanken lärer få träda tillbaka
              i den mån ortssparbankerna utvidga sin verksamhet i dylikt avseende.
              Just med tanke på detta har man sagt, att direktiven äro skärpta
              från i fjol. Men herrarna skola komma ihåg, vad jag nyss påpekade,
              nämligen att riksdagen strök orden »för närvarande» i utskottets
              motivering för att därigenom betona, att postsparbanken icke finge
              konkurrera med sparbanker, som vare sig nu bedriva dylik skolsparverksamhet
              eller framdeles komma att igångsätta sådan. Således är detta direktiv
              en fullständigt logisk och följdriktig slutledning från föregående
              riksdags uttalande. Meningen har således icke varit, att dessa
              nu upprepade direktiv skola innebära någonting annat än vad riksdagen
              förra gången uttalade.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LxK2VoNsvzKZ4T7ZQ11DCN">
              För sakens skull anser jag, att det skulle vara värdefullt, att
              riksdagen nu vidhåller sina förut givna direktiv. Det skulle lända
              bägge kontrahenterna till nytta. Det är emellertid uppenbart,
              att man icke genom några direktiv kan på kartan eller på marken
              dela upp ett verksamhetsom råde till den ena och ett verksamhetsområde
              till den andra. Men direktiven äro avsedda att tjäna till ledning
              för en uppdelning av arbetsområdet i ömsesidigt samförstånd. Den
              goda viljan därtill finnes säkerligen på båda sidor. Det framgick
              alldeles särskilt av herr Örnes uttalande nyss i första kammaren.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YagWDgqQeC7tZj8BSckBPW">
              Då jag uttalar den förhoppningen, att andra kammaren ville ge
              uttryck åt, att kammaren beträffande direktiven står på samma
              ståndpunkt som riksdagen imtog förra året, tillåter jag mig att
              vädja till denna goda vilja, varigenom denna en säkerligen kan
              bringas ur världen och aldrig vidare behöva komma på tal.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LWRAvczDoLKpqyNod68y2K">
            . Herr Jonsson i Eskilstuna:
          </note>
          <u who="Q6140360" xml:id="i-8a94c14f246672a1-2" next="i-10c84b597d6a1f5c-4">
            <seg xml:id="i-AfSJjgGpVWmVaQ4SG5FQmn">
              Ja, herr statsrådet och chefen för kommunikatironsdepartementet
              ber så vackert, att kammaren skall vara vänlig och stödja honom
              i fråga om de nya direktiven. Jag håller nämligen fortfarande
              före, att det är nya eller i varje fall skärpta direktiv det är
              fråga om. Här göres i propositionen anmärkning mot att postsparbanken
              har vågat uppträda med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VdesSR7hsyk13u7hTBtzaT">
            Andra kammarens protokoll 1929. Nr 32. 2
          </note>
          <note xml:id="i-3f6JNaejWEq9BN1ZsioF5t">
            Nr 32.
          </note>
          <note xml:id="i-25PJvhT5Dt2AoyHVTizZDo">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen.
          </note>
          <note xml:id="i-8twCU7XuvcnzkLPx9q5w4M">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q53zqCoechB9SKN13GhMbE">
            Nr 382.
          </note>
          <note xml:id="i-Ls6d63tedMQPm1URPQntE5">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen.
          </note>
          <note xml:id="i-WFCy1ABhhKrzbBEnrpRZJN">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TrS9kqWf8DZAJrgbTqhbK7">
            18 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <u who="Q6140360" xml:id="i-10c84b597d6a1f5c-4" prev="i-8a94c14f246672a1-2">
            <seg xml:id="i-EukWKuFGXXKYjbCS5YMgMP">
              sin propaganda i varje län utom, såsom det anmärkes, Örebro län.
              Och herr statsrådet upprepade i sitt anförande nu, såvitt jag
              kunde höra, samma anmärkning. Men om det varit på det sättet och
              är på det sättet, att det i varje län förekommer orter och områden,
              där det inte finns någon ortssparbank, som har velat utöva denna
              skolsparverksamhet, är det då så orimligt och så oriktigt, att
              postsparbanken där träder in för att fullgöra den uppgift, som
              anses vara önskvärd? Och vad ligger det för anmärkningsvärt däri
              — Jag tillåter mig ännu en gång ställa den frågan — att postsparbanken
              direkt av skolmyndigheterna försöker få reda på tillståndet? På
              det sättet får postsparbanken de korrekta, de riktiga uppgifterna.
              Den får veta, vad skolan behöver på detta område. Den får veta,
              var lokala sparbanker möjligen ha försummat sig. Det finns inte
              något skäl, varför en statens institution — jag säger det än en
              gång — skall behöva gå och fråga en privat förening, om staten
              får lov att uppträda med sin gagnande verksamhet på de jaktmarker,
              som man anser skulle vara förbehållna de privata sparbankerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4nrBvN6vDbgceuuPo2DdHd">
              Herr statsrådet upprepade, att det här inte var fråga om några
              nya direktiv utan att det bara var fråga om ett understrykande
              av de gamla. Trots det vågar jag hävda den uppfattningen, att
              det är fråga om nya direktiv, eller låt mig kanske mildra uttrycket
              och säga, att det är fråga om skärpta direktiv. Ty det har aldrig
              någonsin varit tal om att där postsparbanken har börjat utöva
              skolsparverksamhet på områden, där de lokala sparbankerna ha försummat
              sig, där skulle, sedan de lokala sparbankerna ha börjat vakna
              upp efter att postsparbanken fått plöja upp fältet, postsparbanken
              vara skyldig att träda tillbaka. Så sägs det nu, men det har riksdagen
              icke sagt 1928. Om detta nu säges av riksdagen, så är det utan
              allt tvivel en tydlig skärpning av de förut givna direktiven.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BmSUuwZMcxUfknc2Lj66Gw">
            Herr Olsson i Mora:
          </note>
          <u who="Q6026474" xml:id="i-9d5e732b5d9d3e66-2" next="i-9d5e732b5d9d3e66-3">
            <seg xml:id="i-J1vh6XSPjx3WrHU4AyAyWb">
              Herr talman! Det förefaller nästan, som om ingenting hade inträffat
              inom vår sparbanksvärld. Debatten i dag rör sig övervägande kring
              frågans förhistoria och förbigår nästan fullständigt dagens ömtåliga
              och beklagliga situation. För min del kan jag icke underlåta att
              starkt framhålla, att om de, såvitt jag förstår, skärpta direktiv
              för skolsparverksamhetens bedrivande, som föreslås av Kungl. Maj:t
              och som tillstyrkts av reservanterna i förevarande utskottsbetänkande,
              varit gällande under de gångna åren, så skulle t. ex. Bergslagernas
              sparbank ha haft monopol på denna verksamhet, där banken genom
              positiva åtgärder ådagalagt intresse för saken. Men postsparbanken
              skulle ha varit utestängd från rätten att på dessa platser arbeta
              för sparsamhetens främjande bland skolungdomen! Jag kommer just
              nu från en landsända, där Bergslagernas sparbank missionerat även
              bland skolbarnen. Och jag har en stark känsla av att det borde
              få vara nog med de tusenden av skolbarn, som i detta nu sörja
              över förlusten av sina besparingar. Och det borde, synes det mig,
              kunna anförtros åt de lokala folkskolmyndigheterna att fritt välja
              de organ för skolsparverksamhetens ordnande, som dessa skolmyndigheter
              med sin kännedom om ortsförhållandena finna mest ändamålsenliga.
              Det finns, såvitt jag förstår, ingen anledning tro annat än att
              dessa lokala folkskolmyndigheter i första hand gynna en ortssparbank,
              som anses solid och som på ett tillfredsställande sätt sörjer
              för skolsparkasserörelsen inom orten. Att rent ut monopolisera
              de privata sparbankerna borde allra minst nu ifrågasättas, efter
              vad som inträffat inom vår sparbanksvärld. Postsparbanken med
              sitt vittutgrenade kontorsnät har ju de största förutsättningar
              att tjäna skolsparverksamhetens syften, och den har hittills utan
              att göra sig skyldig till obehörig konkurrens utfört ett synnerligen
              erkännansvärt arbete för skolungdomens fostran till sparsamhet.
              Tyvärr kan ett motsvarande omdöme icke längre fällas om alla privata
              sparbanker. Det finns vid detta för-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-KU7QdQXuGTHA9GWNfG8u4Y">
            Torsdagen den 2 maj. 19
          </note>
          <u who="Q6026474" xml:id="i-9d5e732b5d9d3e66-3" prev="i-9d5e732b5d9d3e66-2">
            <seg xml:id="i-Sf8udkieYhh7yJTLx2XaoS">
              hållande ingen saklig anledning att med snäva och ensidiga direktiv
              klavbinda postsparbanken för att i stället över en kam monopolisera
              alla intresserade privata sparbanker. Om riksdagen har någon känsla
              kvar för den kommunala självstyrelsen, så böra de lokala folkskolmyndigheterna
              i enlighet med statsutskottets nu förevarande förslag kunna tillerkännas
              rätten att anförtro skolsparverksamheten åt en ortssparbank, som
              de anse vara lämplig, men också att föredraga postsparbanken framför
              en osäker privat sparbank. Det finns säkerligen i detta vidsträckta
              land plats både för postsparbanken och solida, välskötta privata
              sparbanker. Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6qZQAAbCVds3Vh3S63K5uE">
            Häruti instämde herrar Eriksson i Stockholm och Sävström.
          </note>
          <note xml:id="i-7ASCEjUjrxMHkQ2UiZicid">
            Överläggningen förklarades härmed avslutad. Herr förste vice
            talmannen gav propositioner dels på bifall till utskottets hemställan,
            dels ock på bifall till den av herr Widell m. fl. avgivna vid
            utlåtandet fogade reservationen; och fann herr förste vice talmannen
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Votering
            begärdes likväl av herr Persson i Fritorp, i anledning varav efter
            given varsel följande voteringsprovosition upplästes och godkändes
            samt anslogs:
          </note>
          <note xml:id="i-FsfZQeY4PQ2nvJx8bdGPVw">
            Den, som vill, att kammaren bifaller statsutskottets hemställan
            i utskottets förevarande utlåtande nr 78, röstar J a;
          </note>
          <note xml:id="i-X67XcSPusM11DNRyP9Gito">
            Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit den av herr Widell m.
            fl. avgivna, vid utlåtandet fogade reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-Qqz1HF9tpfbttCs4NtLVoD">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-VgJAFv7ymeyGSDr5fjRj1d">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser samt
            voteringspropositionen blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning
            med tillämpning av uppresningsförfarandet; och befanns därvid
            flertalet hava röstat för jJa-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-UweNmxSD4EzqKfEjuAFcUs">
            Kammaren hade alltså bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-PdBvBabeAAnEemZMUTRqSe">
            $ 9.
          </note>
          <note xml:id="i-RFxJFWBKHFQvMZ7bMNoXXy">
            Vid föredragning härpå av bevillningsutskottets betänkande, nr
            23, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående statsmonopolet
            å tobakstillverkningen i riket ävensom i ämnet väckta motioner
            begärdes ordet av
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AkwKaMCvhfSQUrLZ9Tt1jH">
            Herr Lovén, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5964250" xml:id="i-02f709a6d5f9605a-0" next="i-9d5e732b5d9d3e66-5">
            <seg xml:id="i-Rv5Z4UJVtmzxJB35cLgARU">
              Herr talman! Beträffande utskottets utlåtande såsom sådant skall
              jag icke säga någonting. Såsom ärendet förelegat, har utskottet
              säkerligen icke kunnat komma till annat resultat, än som framgår
              av utlåtandet. Emellertid har jag i detta ämne väckt två motioner,
              och jag skall 1 anledning därav be att få säga några ord, vari
              jag då även innefattar den av herr Weibull väckta motionen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YcEngTtxcMTeYBurNVUfQ7">
              Beträffande Pehr Fricks fabriker har ju en uppgörelse träffats
              för den tid
            </seg>
            <seg xml:id="i-KYmnPYeUyzKuCXGZ2rxcE4">
              ärendet är under förberedande i departementet, varigenom det
              ordnats på det
            </seg>
            <seg xml:id="i-YDuUkzc2gBJJcLC4NYW4RH">
              sättet, att fabriken och arbetarna fått en liten ytterligare
              beställning. Därmed äro de visserligen satta på inknappad ranson
              men få i varje fall draga sig fram, intill dess nästa riksdag
              kan besluta i ärendet. Det är det enda jag skall säga om den frågan.
              |
            </seg>
            <seg xml:id="i-FUxb9o1R72oqtDz6XSrxLd">
              Däremot ber jag, herr talman, att få säga några ord om de tobaksarbetare,
              som blivit och bli permitterade av tobaksmonopolet. När tobaksmonopolet
              in-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YAa7bRxAs16u58GP6v46fQ">
            Nr 32.
          </note>
          <note xml:id="i-NnG3WFB4F5wcKxzx1YhCcu">
            Ang. främjande av sparsamhet bland skolungdomen.
          </note>
          <note xml:id="i-YUfwVA8TNG8ASN7HhoHk7N">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Aq1kGQtiNMB1Qmw6dewrfY">
            Ang. statsmonopolet å tobakstillverkningen i riket.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4Hr6uQyJABd7mQKxfDfhph">
            Nr 32.
          </note>
          <note xml:id="i-QAknBxkgdUbiAcLDKJ7LGC">
            Ang. statsmonopolet å tobakstillverkningen i riket. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CgBF19QBUUUeSmwe2KpF9m">
            Ang. vissa arbeten inom riksbankens
          </note>
          <note xml:id="i-8WcTfW8fwcHT5yVAMcEacZ">
            fastighet i
          </note>
          <note xml:id="i-K3RSvg5KfA6fkdSRKvzRmk">
            Visby.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6HH4LUd2XjJe4NkyZvQBP7">
            20 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <u who="Q5964250" xml:id="i-9d5e732b5d9d3e66-5" prev="i-02f709a6d5f9605a-0">
            <seg xml:id="i-EuWHzyxUn9xM4SmHN92yxA">
              rättades här i vårt land, uttalade riksdagen, att arbetarna inom
              tobaksindustrien hade en garanti för att de skulle bli rättvist
              behandlade i det förhållandet, att halva antalet styrelseledamöter
              skulle utses av Kungl. Maj:t. Nu är jag den förste att erkänna,
              att monopolbolagets styrelse i regel varit mycket välvillig mot
              tobaksarbetarna, i regel ställt sig mycket förstående till den
              bekymmersamma ställning, som dessa tobaksarbetare råkat i genom
              avskedandena. Men Jag skulle dock, herr talman, vilja säga några
              ord om de fördelningssynpunkter, som tobaksmonopolet tillämpar
              för en del av dessa tobaksarbetare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CmEvhhTzLJ79yfoCbxKwH1">
              Genom koncentration och rationalisering har åstadkommits, att
              tobaksarbetarna i stor utsträckning avskedats, permitterats eller
              förtidspensionerats. Under tiden 1919—1927 har arbetarstocken
              reducerats med icke mindre än 2,976. Enbart inom cigarroch cigarrettillverkningen
              har antalet arbetare nedbringats med 1,926 stycken. Regeringen
              har nu om hand en utredning angående den ersättningspolitik, som
              från monopolets sida skall bedrivas. Jag vill då uttala den förhoppningen,
              att utredningen blir allsidig och djupgående. Utan tvivel har
              tobaksmonopolet i vissa fall givit ganska generösa understöd åt
              de avskedade arbetarna. Men i andra fall har behandlingen av de
              avskedade lämnat åtskilligt övrigt att önska. Inte minst påfallande
              är den brist på system som framträtt, särskilt på senaste tiden.
              När till en del arbetare utgått engångsgratifikationer med stora
              belopp men samma arbetare senare intagits i tjänst, kan man icke
              förvåna sig över att missnöje råder bland dem, som endast under
              viss tid erhållit knappt tillmätta ersättningar. Det förekommer
              exempel på att tobaksarbetare, som vid monopolets införande hade
              rätt till engångsersättning, avstått därifrån för att erhålla
              fast anställning men tolv eller tretton år senare blivit avskedade
              med lågt beräknade penningunderstöd under några år. Det måste
              likaså väcka förvåning, att monopolet under åberopande av rationalisering
              entledigat en del kvinnor inom tobaksindustrien men sedan intagit
              och upplärt icke yrkeskunniga yngre arbeterskor. Det synes även
              i övrigt gå något underligt till ibland. Så t. ex. fanns det vid
              en fabrik 1 Malmö en man och hans hustru, båda yrkeskunniga arbetare
              och båda arbetande på samma ställe. Man avskedade mannen och skickade
              honom hem till barnen, medan hustrun fick bli kvar vid monopolet
              och arbeta. Jag tycker, att detta är litet underligt, även om
              lönen var några kronor högre i veckan för mannen, som var en mycket
              yrkesskicklig arbetare, än för hustrun. Det borde väl ändå ordnats
              så, om man var tungen att göra en indragning, att hustrun fått
              gå till hemmet och barnen och mannen fått stanna kvar 1 arbetet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WaohBoh2tW4izUCAooLCJy">
              Under tiden 1915—1927 hava 59 tobaksarbetare, 52 män och 7 kvinnor,
              i Malmö erhållit fattigunderstöd i en eller annan form. Jag vill
              därför nu, när den här frågan är under utredning, rikta en vädjan
              till monopolbolagets styrelse och regeringen, som har utredningen
              om hand, att det om möjligt måtte ordnas så, att de arbetare,
              i varje fall yrkesarbetare, som entledigas vid tobaksindustrien,
              få det så ordnat för sig för sina återstående dagar, att de slippa
              anlita fattigvården.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KN4emHqhPQGLT2LssNEa9g">
              Jag har velat göra detta uttalande till dagens protokoll och
              har, herr talman, intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9U2cM51GCkz6EaoPgYTDaN">
            Med herr Lovén förenade sig herr Vougt. Vidare yttrades ej. Utskottets
            hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-8AWjTZWynPaK6JioYsgWfp">
            $ 10.
          </note>
          <note xml:id="i-KsqfWF3VFHfo5pktBVyi41">
            Därnäst i ordningen var å föredragningslistan uppfört bankoutskottets
            utlåtande, nr 36, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            rörande tillbyggnadsoch ändringsarbeten inom riksbankens fastighet
            i Visby.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-NZqwjTyWNvN1ytuBTmySh8">
            Torsdagen den 2 maj. 21
          </note>
          <note xml:id="i-TwDQ2T3chFdU55B2xSL7yP">
            I anledning av en utav fullmäktige i riksbanken hos bankoutskottet
            gjord framställning om beredande av medel för utförande av vissa
            tillbyggnadsoch ändringsarbeten inom riksbankens fastighet i Visby
            hemställde utskottet, att riksdagen måtte bemyndiga fullmäktige
            att låta, i huvudsaklig överensstämmelse med ett av professorn
            C. A. T. Lindholm uppgjort förslag, inom riksbankens fastighet
            i Visby verkställa tillbyggnadsoch ändringsarbeten för en kostnad
            av högst 60,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-UwghaVNNrb2NYMX3oYvxZv">
            Uti en vid utlåtandet fogad reservation hade herr Bäcklund förklarat
            sig anse, att utskottet bort uttala, att kostnaderna för ifrågavarande
            arbeten borde bestridas av reserverade medel, erhållna vid försäljning
            av riksbanken förut tillhöriga fastigheter i Falun och Umeå.
          </note>
          <note xml:id="i-FWFhUbJdMh8MKKrYGi3UE9">
            Utskottets hemställan föredrogs. Därvid yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-3gmeTrEHXcsVRzBWAw9udA">
            Herr Bäcklund:
          </note>
          <u who="Q5591597" xml:id="i-e54eed9ad94260c7-0" next="i-XXM3AVxHuJQUjieNC4oPoD">
            <seg xml:id="i-EmtuNSrLWm5ifi6Vhr1PTb">
              Herr talman! Vid försäljning av riksbanken förut tillhöriga fastigheter
              i Falun och Umeå uppkom en försäljningssumma av 497,000 kronor.
              Riksdagen beslöt icke, hur dessa medel skulle användas, utan de
              stå kvar som reserverade medel i riksbanken. Fullmäktige i riksbanken
              ha föreslagit, och bankoutskottet har, såsom framgår av föreliggande
              utlåtande, gått in för detta förslag, att det i Visby skulle företagas
              vissa ombyggnader för en kostnad av 60,000 kronor. I nästa utlåtande
              föreslås en ombyggnad i Gävle för en kostnad av högst 29,400 kronor
              och i utlåtandet nr 38 föreslås det för Falun först inköpande
              av en tomt för 40,000 kronor och nybyggnad för 278,000 kronor.
              I fråga om kostnaderna i Falun ha fullmäktige föreslagit, att
              kostnaden skulle tagas av dessa reserverade medel på 497,000 kronor.
              Jag har, herr förste vice talman, inom utskottet yrkat på, att
              även kostnaden för Visby, 60,000 kronor, och kostnaden för Gävle,
              29,400 kronor, måtte tagas av dessa reserverade medel. Om dessa
              belopp tagas från de reserverade medlen, återstår det ändå 89,600
              kronor icke disponerade.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ReHhj6X2bk8vdzptmqidae">
              Jag anser det icke vara nödvändigt att taga pengarna för dessa
              omändringsarbeten ur årets vinst, när det inte är på något sätt
              nödvändigt, då det inom hanken, som sagt, finnas reserverade medel
              från försäljning av fastigheterna i Falun och Umeå. Enligt fullmäktiges
              och utskottets förslag skola dessa belopp tagas av den vinst,
              som kan tänkas uppstå under detta år, från medel som skola användas
              i budgeten under 1930—1931. Jag tycker, att man, när man har reserverade
              pengar, icke behöver gå in för en sådan anordning, att taga av
              årets vinstmedel. Jag har därför framställt yrkande i utskottet
              i enlighet med min nu uttalade uppfattning, och jag har vid utlåtandet
              fogat en reservation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XXM3AVxHuJQUjieNC4oPoD" prev="i-e54eed9ad94260c7-0" who="Q5591597">
            <seg xml:id="i-DbR5e3eGBMuSjN1TG2cf9Z">
              Jag hemställer, herr talman, om bifall till denna reservation.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5zL4uiQXsWSnujjLveqcqm">
            Herr Winkler:
          </note>
          <u who="Q6244378" xml:id="i-bf7aa5cadfa64529-0">
            <seg xml:id="i-5D7tR4JV91C4sYA7TKJgxN">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
              Det finns ingen anledning att frångå den praxis, som hittills
              tilllämpats av bankofullmäktige och utskottet. Här finnas medel
              reserverade på grund av försäljning av fastigheter i Umeå och
              Falun, på 497,000 kronor. Vi kunna då gärna förfara som vi brukat,
              nämligen att för reparation eller nybyggnad på en särskild ort
              taga av riksbankens under året inflytande vinst. Det belopp, som
              återstår, sedan 278,000 plus 40,000 kronor eller 318,000 kronor
              avdragits, anse både bankofullmäktige och bankoutskottet skall
              stå kvar såsom reserverade medel för Umeå — sålunda 179,000 kronor
              — och att man icke skall använda pengarna för ifrågasatt byggnad
              i Gävle liksom inte heller för reparation 1 Visby.
            </seg>
            <seg xml:id="i-G8EX2aemDuDRyFoUKtfrLz">
              Jag hemställer, herr talman, helt kort om bifall till utskottets
              hemställan,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U5uezuLLj6BkawBDWBm1Wd">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr förste vice talmannen
            framställde propositioner dels på bifall till utskottets hemställan,
            dels ock på bifall till
          </note>
          <note xml:id="i-MYK8TxqrtSo8fQgY5fkQWf">
            Nr 32.
          </note>
          <note xml:id="i-Jpr4fzFJBuFn56Tz11Y9vf">
            Ang. vissa arbeten inom riksbankens fastighet i Visby. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-977u6XAfg8iAPrHzUR9q6">
            Nr 32. 22 Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-WeMJGjv2SfNCcbBofFcZ74">
            Ang. vissa samma hemställan med vidfogande därtill av det utav
            herr Bäcklund i ovanexbeken Fool berörda reservation gjorda uttalandet;
            och fattade kammaren beslut i enlig- ”Jastighet + het med innehållet
            i den förra propositionen. Visby. (Forts.) $ 11. Föredrogos vart
            efter annat:
          </note>
          <note xml:id="i-ExBnSuPL7Kiic3nMSSBu7j">
            bankoutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-6QwnEeERvGoTzU5F7kMckn">
            nr 37, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            rörande ändringsoch reparationsarbeten inom riksbankens fastighet
            i Gävle;
          </note>
          <note xml:id="i-6oDv8PTFq1cEmZUM6Tcrra">
            nr 38, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            rörande nybyggnad för riksbankens avdelningskontor i Falun;
          </note>
          <note xml:id="i-VYx2uMUFu9RpBZYthFBidv">
            nr 39, angående avskrivning av vissa osäkra fordringar vid riksbankens
            huvudkontor; och
          </note>
          <note xml:id="i-13C2Mnb7x5okVuF7iSz8K5">
            nr 40, angående användande av riksbankens vinst för år 1928;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-XZfNUQ6JLXBbJzJwN7rRee">
            Jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-GnuBtgNTCwy7Q8JBQjL9y3">
            nr 45, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående undersökning
            rörande reglering av vissa delar av Örekilsälven i Älvsborgs län
            och Kalix älv 1 Norrbottens län;
          </note>
          <note xml:id="i-PosaZ2e627fpbHC1oY5QsA">
            nr 46, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            statsunderstöd till Närdingens sjösänkningsföretag i Stockholms
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-DTd4WG91kUHniEHZXeRbof">
            nr 47, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            statsunderstöd till Hidinge—Spångakärrens torrläggningsföretag
            ävensom två i samma ämne väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-LhtwSrQnXYzSTzdcKrXLrw">
            nr 48, i anledning av väckta motioner om räntefritt låneunderstöd
            åt Hornborgasjöns sänkningsförening; och
          </note>
          <note xml:id="i-MdLvTAAXwTqYaM585oDyDc">
            nr 49, i anledning av Kungl. Maj::ts proposition angående ny
            institutionsbyggnad vid statens centrala frökontrollanstalt jämte
            i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-XEGPmGR6t2A1Vh7prNrFdW">
            Kammaren biföll vad utskotten i nämnda utlåtanden och memorial
            hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-69fBpjtg4HpDP8ehkP1vCe">
            $ 12.
          </note>
          <note xml:id="i-CRMsyeWJJM8by7m6awFjsi">
            Ang. familje- Härefter föredrogs jordbruksutskottets utlåtande,
            nr 50, i anledning av bonde ät foå Kungl. Maj:ts proposition angående
            inredande av familjebostäder åt ytter- . ”". ligare två laboratorer
            vid veterinärhögskolan; och yttrade därvid:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CCFscVn29pHs5eRbSDcUAn">
            Herr Carlström:
          </note>
          <u who="Q5603515" xml:id="i-418c627e47f9e08f-0" next="i-418c627e47f9e08f-2">
            <seg xml:id="i-Qt8q3nVS2L59Ltgi93KqHB">
              Herr talman! Som kammaren behagar finna, har jag vid förevarande
              utlåtande fogat en blank reservation. Jag skall med anledning
              därav nu be att få säga några få ord.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Rn2oGQe7AqhHRkU6JqYeUb">
              Det är här fråga om att anslå 28,500 kronor för inrättande av
              ett par nya bostadslägenheter vid Veterinärhögskolan. Det är ju
              så, att vi här i landet ha en del befattningshavare, som ha, icke
              som det kallas förmån av fri bostad utan rätt att bo i en statens
              bostad med avräknande från lönen av den summa, vartill bostadsinnehavet
              värderas. Det har emellertid visat sig — åtminstone har jag den
              erfarenheten ifrån vad som förekommit i 1928 års lönekommitté
              — att en del befattningshavare, sedan de väl fått bostad, längre
              fram dock icke så synnerligen högt värdera bostadsförmånen. Och
              det är fråga om, att staten i vissa fall inte längre skall ha
              rätt att kräva, att befattningshavare skola bo i de bostäder,
              som staten en gång anordnat för deras räkning. Man driver på visst
              håll mycket skarpt den meningen, att det inte alls är nödvändigt,
              att staten uthyr dessa bostäder till sina befattningshavare utan
              att staten i vissa fall mycket väl kan uthyra dem till andra människor,
              som icke
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-12Wpopo6ihycoV3amU1eDM">
            Torsdagen den 2 maj. 23
          </note>
          <note xml:id="i-QYxohmEeizC9H8MY99vtsY">
            Nr 32.
          </note>
          <u who="Q5603515" xml:id="i-418c627e47f9e08f-1" prev="i-418c627e47f9e08f-0">
            <seg xml:id="i-EvWeZ7t9NYzMTKJWmW3nDR">
              äro statsanställda. Jag anser emellertid, att det är en princip,
              som man inte Ang. familje-
            </seg>
            <seg xml:id="i-3W9D37tkR7ESXsk3hpcTxt">
              bör gå in för. Det torde nämligen vara så, att staten genom att
              uppföra bo-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KuGTg3V3wNbks2iYnMfqFA">
            bostäder åt två
          </note>
          <note xml:id="i-7Lg1nBXp9cgYahFU6Z7R7n">
            laboratorer
          </note>
          <u who="Q5603515" xml:id="i-418c627e47f9e08f-2" prev="i-418c627e47f9e08f-0">
            <seg xml:id="i-P8D222KQ1nww4svETFGU5E">
              städer åt sina befattningshavare i regeln gör avsevärda utgifter
              som ej förräntas, iq wveterinär-
            </seg>
            <seg xml:id="i-E9WNr7zRyTSS3pirwMAk9D">
              och det är väl ändå på det sättet, att det innebär en förmån
              för vederbörande, när staten tillhandahåller bostad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GsoANrjmtGChQCkeJSQB7f">
              I det förevarande fallet kan man väl icke befara, att vederbörande
              befattningshavare skulle avsäga sig förmånen att bo i dessa bostäder,
              om de bleve inredda. Men det är i varje fall icke tu tal om annat
              än att staten kommer att ikläda sig utgifter, som icke komma att
              förräntas. Statskontoret har också vid tvenne tillfällen uttalat
              sig mot denna byggnadshistoria. Då frågan 1926 kom upp första
              gången, uttalade statskontoret sina betänkligheter och påpekade
              bland annat, att de befattningshavare, som det nu är fråga om,
              redan hade två rum hyresfritt vid ifrågavarande anstalt. Och statskontoret
              säger i sitt den 25 augusti 1926 avgivna utlåtande: »att bostadsförmån
              i betydande utsträckning åtnjötes av ifrågavarande personal, i
              vissa fall ersättningsfritt och i återstående fall mot synnerligen
              lågt vederlag. En sådan anordning hade givetvis medfört och medförde
              alltjämt för statsverket avsevärda kostnader, och dessa kostnader
              skulle genom ett bifall till föreliggande framställning komma
              att ytterliga ökas.» — Det är också, som jag förut sagt, påtagligt,
              att staten här går in för en utgift, som man, i många fall åtminstone,
              icke så mycket uppskattar från tjänstemännens sida och som i varje
              fall genom den ersättning, som vederbörande erlägga för bostaden,
              icke kommer att förräntas. Jag skall nu icke yrka avslag på förevarande
              framställning. Jag har emellertid velat säga detta, ty jag tror,
              att det är starka skäl för riksdagen att gå försiktigt fram, då
              det framkommer nya förslag i denna riktning. Här är det ju inte
              fråga om att staten behöver direkt anslå medel, ty här finnes
              en fond, ur vilken man tar de erforderliga medlen. Jag anser dock,
              att vi efter detta böra komma ifrån principen att bygga bostäder
              åt statstjänstemännen. Hava vi gått in för, att befattningshavare
              skall ha lön och icke fri bostad ingående i lönen, så skola vi
              efter detta vara ganska försiktiga, då det gäller att uppföra
              nya bostadslägenheter på statens bekostnad. Jag har, herr talman,
              intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BxLDAmJzPwqH31jYxjevqb">
            Herr Johansson i Uppmälby:
          </note>
          <u who="Q5885758" xml:id="i-e4b50a8c87488ab3-2">
            <seg xml:id="i-DdymgKM5j4keTuGs6LaCtG">
              Herr talman! Jag har samma uppfattning som herr Carlström, att
              staten i allmänhet inte bör uppföra bostäder åt tjänstemän. Här
              föreligger dock ett särskilt förhållande, och det är väl det som
              gjort, att herr Carlström icke yrkat avslag. De här ifrågavarande
              befattningshavarna måste vistas inom anstalten; de måste finnas
              tillgängliga när som helst, vilken tid på dygnet som helst, och
              därför har åt var och en av dem upplåtits en dubblett. Nu har
              det önskemålet framkommit, att åt dessa tjänstemän 1 stället skulle
              inredas familjebostäder därute. Kungl. Maj:t har upptagit detta
              ärende och i en proposition begärt, att av medel, som uppkommit
              genom försäljning av tomterna invid Karlaplan, anstalten får för
              detta ändamål disponera ett belopp av 28,500 kronor. Det är ju
              ett särskilt förhållande. I övrigt har jag samma uppfattning som
              herr Carlström. Här är det dock så, att befattningshavarna icke
              få välja bostad utan måste ta dessa ungkarlsdubbletter, och det
              har visat sig vara svårigheter på grund härav att hålla kvar en
              befattningshavare, som bildar familj.
            </seg>
            <seg xml:id="i-69HscwzbzhajJD3mnmQtdQ">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HKa8GdTZDvWRWXo1kjeumc">
            Vidar anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-CMd9biE2rkATsYAH8HmRfo">
            $ 13. Slutligen föredrogos vart för sig jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-Ht8GxRdWL2sN85SHqkEn8u">
            nr äl, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående disponerande
            av avkastningen av statens hästavelsfond;
          </note>
          <note xml:id="i-6K9GogpUQGWwsGDnBvBBTT">
            högskolan. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3i7VJjWzWgpk2p9fuKP7tV">
            Nr 32.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-R2tf2rhEBqXsZx1gMSVTze">
            24 . Torsdagen den 2 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-YKz2nAXEfhyfGiqPqUuomu">
            nr 52, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående statsbidrag
            till kostnader för laga skiftet å Färila sockens stora skifteslag;
          </note>
          <note xml:id="i-Dm3AUVbSeJFXfwgxmbimHR">
            nr 53, angående reglering av utgifterna för kapitalökning för
            budgetåret 1929/1930 i vad angår jordbruksärenden; och
          </note>
          <note xml:id="i-7CTVz4jRVaop5SwtADcnW3">
            nr 54, i anledning av väckta motioner om räntefrihet under viss
            tid för lån från täckdikningslånefonden.
          </note>
          <note xml:id="i-WvVhnbkzoJFTf9XD2vaueH">
            Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-AqkB4C8cNj4rJZKRCdwQNZ">
            $ 14.
          </note>
          <note xml:id="i-6bEUFTLYPWsyGBPPSajrfu">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 137, till Konungen, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående ändringar i den vid lagen den 4 juni 1920
            (nr 254) angående rätt till tjänstepension för ordinarie tjänstemän
            vid postverket, telegrafverket, statens järnvägar och statens
            vattenfallsverk fogade åldersförteckning.
          </note>
          <note xml:id="i-UGZpQMhcb2Rgt57rKDBecF">
            $ 15.
          </note>
          <note xml:id="i-HQGEWseecNNphkjQ7ufnJu">
            Till bordläggning anmäldes statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-XjR4aSMsCUvDtNfsBUX6bi">
            nr 80, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av viss överenskommelse mellan kronan och Landskrona stad;
          </note>
          <note xml:id="i-5zWraJ12zZGSd8hVg1N5Mg">
            nr 81, i anledning av väckt motion om anslag till anskaffande
            av en ny orgel i Skeppsholmskyrkan;
          </note>
          <note xml:id="i-3uey9XbdkPmv5Qtx8w9fYB">
            nr 82, i anledning av väckt motion om beredande av viss förmån
            i befordringshänseende åt kaptenen G. A. Holtz;
          </note>
          <note xml:id="i-6cvZaLLmtb8655AA3r4bwr">
            nr 83, i anledning av väckt motion angående beredande av viss
            förmån i löneoch pensionshänseende åt kaptenen E. H. W. Möller;
          </note>
          <note xml:id="i-MR9TAe4fbgs7WLxotFxPfF">
            nr 84, i anledning av väckt motion om utgivande till majoren
            Erik Holmquist av visst belopp, utgörande till statsverket återbetalade
            dyrtidstillägg åt vissa officerare;
          </note>
          <note xml:id="i-6R6rvmogmmXgGHFQgETDGm">
            nr 85, 1 anledning av väckt motion om personliga arvodestillägg
            åt vissa såsom rullföringsbiträden anställda underofficerare i
            reserven;
          </note>
          <note xml:id="i-51kS6ToWiCGR2hLKKdeVTx">
            nr 86, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till kammarkollegium för budgetåret 1929/1930 jämte i ämnet väckta
            motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-B8myovTGL8DDAiJF5JK2Po">
            nr 87, i anledning av väckta motioner om ytterligare statsbidrag
            till väghållningsdistrikt, särskilt betungade av anläggningar,
            utförda under kristiden; och
          </note>
          <note xml:id="i-Ja3FUgS8Htr5h5cUGPP7WH">
            nr 88, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar om anslag till luftfartsväsendet.
          </note>
          <note xml:id="i-8grpAQG7ALMBsUa47FZaUH">
            $ 16. Justerades protokollsutdrag. $ 17. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades: herr Svensson i Grönvik under 3 dagar fr.o.m. den
            4 maj, &gt; Leffler » 2 &gt; &gt; &gt; 4 &gt;» och &gt; Brännberg &gt; 3 &gt;» &gt; &gt; 4 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-NNMK1G3MtY2nbD3m5VBuUh">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.13 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-39nrjGY7MoU9rYt76AyQf9">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VDXpkjDwfo3JBTb8c5czqd">
            Fredagen den 3 maj. 25
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3EcswQ7RZ3yShG69RNcPJk">
            Fredagen den 3 maj. Kl. 3.30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SpP2L9BAUDy3fMJBtA5Rhj">
            $ 1. Justerades de vid kammarens sammanträde den 27 nästlidna
            april förda protokollen.
          </note>
          <note xml:id="i-9xLMb5wJWWDUDz7MomzSip">
            $ 2.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-521LTqPWQtwrd579scTmk5">
            Herr statsrådet Lundvik avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-RPNyNA1irpuLB4rPXRFt2s">
            ts proposition nr 231, angående överenskommelse mellan Svenska
            staten och Trafikaktiebolaget Grängesberg—Oxelösund beträffande
            tillämpningen av $ 19 i 1927 års malmavtal.
          </note>
          <note xml:id="i-2ascP3f5Ei2uzsszvZQcfx">
            Denna proposition bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-YYYXRkcVzcWt4qcB159ud9">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-68NtNSaaXkHyYmaxAmPZwj">
            Upplästes följande till kammaren inkomna sjukbetyg:
          </note>
          <u xml:id="i-6yXXizZ8jW5HCc7NKB7JJH" who="Q5968047">
            <seg xml:id="i-R32d4urUsDmMKhr4K5pPCL">
              Att ledamoten av riksdagens andra kammare rådmannen Birger Christenson
              på grund av kraftnedsättning efter gallstensoperation med tillstötande
              blodpropp är förhindrad att deltaga i riksdagsarbetet under ytterligare
              c:a fjorton dagar, intygas på heder och samvete.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4PEtUX3J69Lun8oiMBxYRb">
            Lasarettet i Södertälje den 30 april 1929.
          </note>
          <note xml:id="i-Jp8jjscrQj6YUWVqEuX852">
            Erik Normann, t. f. lasarettsläkare.
          </note>
          <note xml:id="i-DTb5SHLxE3SKddrUEfXzF2">
            $4.
          </note>
          <note xml:id="i-9jcWZ3QgM7zr3java3XNq5">
            Föredrogos, men bordlades åter statsutskottets utlåtanden nr
            80—388.
          </note>
          <note xml:id="i-Ue5aubZ7SyKfNJGq4dRd5V">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-AMgXFNnLe7PkpdbTryc3Ws">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen:
          </note>
          <note xml:id="i-WSS2DqhPd9FVa3mQvo2u9f">
            från statsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-WSP7qjGw6tGQcA6Peqyy8w">
            nr 5 A, i anledning av vissa i statsverkspropositionen gjorda
            framställningar rörande utgifterna för budgetåret 1929/1930 under
            riksstatens femte huvudtitel, innefattande anslagen till socialdepartementet,
            jämte i dessa ämnen väckta motioner; och
          </note>
          <note xml:id="i-QygkLvVt6pUQLeVYLbBHcB">
            nr 136, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till allmänt resereglemente jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-LMCtfiQ1MycZwUqpWt7byN">
            från bevillningsutskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-WhA2QC6rfo9kSSYjZaxfSA">
            nr 138, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående tullrestitution; och
          </note>
          <note xml:id="i-BUCrupYCVTLpHxPgQUdNjv">
            nr 139, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående statsmonopolet
            å tobakstillverkningen i riket; samt
          </note>
          <note xml:id="i-KYjfFhzvedfgBb3Kb1ri7D">
            Andra kammarens protokoll 1929. Nr 32. 3
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--ak--32/prot_1929__ak__32-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N9Fr1JQaGussiZzYcpU3QA">
            Nr 382.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Ckuoj7SMCXV79rFJT7p9YR">
            26 Fredagen den 3 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-R7ceTcpeEsKNymVZzB5EWA">
            från första lagutskottet, nr 146, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om ändrad lydelse av 6 $ i lagen
            om kyrkofond den 9 december 1910 (nr 141 s. 37). $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-UDD2CxV6U2qC2TGHDTSPbh">
            Till bordläggning anmäldes andra kammarens första tillfälliga
            utskotts utlåtande, nr 8, i anledning av väckt motion, II:96,
            angående vidtagande av åtgärder mot arbetslöshet bland läroverksläraraspiranter
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6Bs2LpH9e6LDyXX6Dosnjt">
            $ 7.
          </note>
          <note xml:id="i-G6s31Qi3nA5LQySbyVaU9c">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Jonsson i Eskilstuna
            under 3 dagar från och med den 4 innevarande maj.
          </note>
          <note xml:id="i-VhAUQaXfraQA1iqM8dnFFt">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3.37 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5fDkK4LT9EFUjiEACxZ4Ai">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-4EhLmY2qXV4b2f4EUqKTwn">
            Stockholm 1929. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            201881
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
