<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1878--ak--33">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1878--ak--33</head>
        <docDate when="1878-04-03">1878-04-03</docDate>
        <docDate when="1878-04-20">1878-04-20</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QUxLTkSxnAmNt6mwg9474P">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-Xbx8byKyX9yhme2B4rxQJL">
          1878. Andra Kammaren. N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-VCNAzsGKQvqoCZG8BZ3vwE" type="date">
          Onsdagen den 3 April.
        </note>
        <note xml:id="i-N4WKDieFWGxLDSQv9fozFf">
          Kl. 7 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-heg8EnqUi7qECMArHBXrx">
          g 1.
        </note>
        <note xml:id="i-Bh23SRP5xQJWBCxCByadcu">
          Fortsattes föredragningen af Stats-Utskottets utlåtande N:o 8,
          an- :gående regleringen af utgifterna under riksstatens Femte
          hufvudtitel; hvarvid i ordningen förekom
        </note>
        <note xml:id="i-SbRuuG33g4rtbHPpKfiycY">
          Punkten 11,
        </note>
        <u xml:id="i-Rc2eCf2fVmAjt8zsbBRAKR" who="unknown">
          <seg xml:id="i-6zLXT2nvH7t6YnTV3kGCfB">
            som bifölls.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q8DMtrCZzTK7c3UBCiwiqo">
          Punkten 12: Om anslag till spårvägar å Mom. a): flottans varf
        </note>
        <note xml:id="i-Fv7sAjKN7CDqLm9qkxaZeP">
          i Karlskrona. Utskottet hade hemstält: att Riksdagen måtte, med
          bifall till derom af Kongl. Maj:t gjord framställning, bevilja
          ett extra anslag för år 1879. af 53,000 kronor till spårvägar
          å flottans varf i Karlskrona.
        </note>
        <note xml:id="i-L59wcBL2xtE95CZpAMQXHh">
          Rörande denna hemställan, mot hvilken reservation inom Utskottet
          afgifvits af Herrar Liss Olof Larsson, O. B. Olsson och Sven Nilsson,
          anförde
        </note>
        <note xml:id="i-Bz6iHZxb8g6vRiD3JmEyfF" type="speaker">
          Herr O. B. Olsson:
        </note>
        <u who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" xml:id="i-W7gYNQLstKsCpHWcCAGoch" next="i-Vur2cuABZsz1hAKbUdvdjj">
          <seg xml:id="i-CU8CrPNazFUWbu7LPaRU2o">
            Jag har, som Herrarne se af betänkandet, icke kunnat biträda
            detta Utskottets förslag, ty jag anser att de ifrågavarande 53,000
            kronor endast äro början af en mycket större utgift för staten,
            som förr eller senare skulle komma att begäras. Jag tror nemligen
            att här i bakgrunden ligger frågan om att bygga en jernv äg från
            flottans station till jernbanstationen; med denna jernväg åter
            är förenad en stor kostnad, enär den icke kan anläggas utan en
            tunnel, hvarom äfven Kongl. Maj:ts proposition i denna del gifver
            ett slags förespegling. Dessutom tror jag ock att den föreslagna
            spårvägen inom varfvet för närvarande icke kan vara så särdeles
            af behofvet påkallad, ty, om jag icke allt för mycket minnes miste,
            så tror jag mig redan för nagra ar sedan, då jag som statsrevisor
            var i Karlskrona, bafva sett några spår till en sådan jernväg
            vara der nedlagda. När man vidare tänker sig att den föreslagna
            spårvägen skulle medföra allt för stora kostnader i jemförelse
            med den dermed förenade fördelen, så kan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ltj53oxP3SKQR42jcmke5V">
          Andra Kammarens Prot. 1878. N:o 33. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CN9YMFtZKistFcUePKvxik">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-63VGYTxQMB1MoBhQiUkPeS" type="date">
          2 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-ASznF6c62WVGqHBmNg4Xsy">
          Om anslag till jag ej för min del bifalla detta förslag. Anläggningskapitalet
          53,000:
        </note>
        <note xml:id="i-NzCnwi16akM5eKLKhyQJV9">
          spårvägar å
        </note>
        <note xml:id="i-NTQQknBQND3znf8BFEjdGm">
          J flottans varf
        </note>
        <note xml:id="i-P73mfqHb3ZBSHX56eBv2SZ">
          i Karlskrona. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Vur2cuABZsz1hAKbUdvdjj" prev="i-W7gYNQLstKsCpHWcCAGoch" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc">
          <seg xml:id="i-WXkUbNh4nPqhe6kkk3edLQ">
            kronor orsakar en årlig ränta, efter 6 procent, "af nära 3,200
            kronor; läggas härtill de reparationskostnader som årligen kunna
            påräknas, så blifva de årliga kostnaderna för denna spårväg bortåt
            4,000 kronor. Nu hemställer jag till Herrarne om icke alla tyngre
            materialier, som kunna komma i fråga att transportera inom varfvet,
            mycket ledigt. skulle kunna utan spårvägar transporteras för hvad
            ränta och underhållskostnad af sådana spårvägar stiga till. Dessutom,
            om jag kunde föreställa mig att båtsmanskommenderingarne till
            Karlskrona blefve i ringaste mån mindre genom dessa spårvägar,
            så skulle jag icke draga i betänkande att lemna mitt bifall till
            förslaget. Men då jag icke kan hoppas något sådant, då jag förutsätter
            att dervarande båtsmän kunna användas att flytta materialier från
            ena till andra stället, samt då jag icke känner någon större fördel
            som af dessa spårvägar skulle vinnas, så framt de icke sättas
            i förbindelse med jernbanstationen, dit gröfre kanoner och tyngre
            pjeser från t. ex. Finspong eller något annat ställeankomma, så
            tror jag icke att det är af så synnerlig vigt att nu lemna det
            begärda anslaget. Jag ber äfven få fästa Kammarens uppmärksamhet
            derpå att, då denna fråga behandlades i Utskottet, en fackman
            der upplyste, att efter hans beräkning anläggningskostnaden för
            dessa spårvägar var omkring 10,000 kronor för högt beräknad, enär
            priset på räler var upptaget högre än hvad denna vara för närvarande
            betingade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FaiFWPPZnKKLmo8sQTNm3N">
          På grund af hvad jag nu anfört yrkar jag afslag å Utskottets
          förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-F1iWsgJ3kVP4wTBkp332w4" type="speaker">
          Chefen för Kongl. Sjöförsvarsdepartementet, Herr Statsrådet Friherre
          von Otter:
        </note>
        <u who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" xml:id="i-FvMYhzjDDkrRxFcu5d9NKc" next="i-3qHhZcjPXV2suNWUa215Ro">
          <seg xml:id="i-AtvqcLxQ599mq4BnQVFfmw">
            Den föregående talaren anförde såsom hufvudsakligt skäl för sitt
            yrkande på afslag af förevarande hemställan den omständigheten,
            att han såg en stor jernvägsanläggning i bakgrunden. Det är visserligen
            sant, att, samtidigt med förslaget till rälvägen på varfvet i
            Karlskrona äfvenledes uppgjordes ett förslag, huruledes varfvet
            skulle kunna på lämpligaste sätt sammanbindas med statens jernvägsnät,
            enär det måste förutsättas, att under krigstid stora tyngder måste
            forslas från landet direkt till varfvet. Då Kongl. Maj:t pröfvade
            dessa förslag, ansåg Kongl. Maj:t frågan om anläggande af en jernväg
            från jernvägsstationen till varfvet icke böra för närvarande vinna
            nådigt afseende, men väl att denna jernvägsanläggning inom varfvet
            vore af den framstående vigt, att frågan derom borde tagas nnder
            behandling. Och det var ju gifvet, att, då man tänkt på att i
            framtiden få åstadkommen en förening mellan statens jernvägar
            och varfvet, man ock borde vara betänkt på att vid byggande af
            en Jernväg inom varfvet ordna så, att denna väg i framtiden kunde
            sättas i samband med Jernvägsnätet. Men den förevarande frågan
            är nu alldeles afskild från frågan om byggande af en tunnel under
            stadens torg, och det lärer väl komma att bero på Riksdagens särskilda
            pröfning, om den vill bevilja medel till anläggande af en sådan.
            TI fredstid är en direkt förbindelse mellan jernvägsstationen
            och varfvet icke af så framstående vigt som i krigstider. Jag
            tror emellertid icke, att det blifvit från något håll ifrågasatt
            att under den närmaste framtiden åstadkomma en sådan förbindelse
            mellan de båda platserna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XiUP4wWqtGseQJ8AvyCZHK" type="date">
          Oasdagen den 3 April, e. m. 3 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-3qHhZcjPXV2suNWUa215Ro" prev="i-FvMYhzjDDkrRxFcu5d9NKc" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz">
          <seg xml:id="i-Rc7ivZNLEeukDeyCG6NLdw">
            Den besparing i arbetskrafter, som skall uppstå genom anläggan-
            Om anslag till det af denna rälväg, blir säkerligen högst betydlig,
            då derigenom bland spårvägar é annat de olika verkstadshusen skulle
            sammanbindas. Den föregående focrane vad talaren har såsom statsrevisor
            funnit, att i Karlskrona finnas två stora (Forts) verkstäder,
            den ena för fartygs byggande och den andra för tillverkning och
            underhåll af artillerimateriel. Om sommaren upprätthålles förbindelsen
            dem emellan på vattnet, men under vintertiden när vattnet är tillfruset
            fordras derför stora arbetskrafter, hvilka säledes genom den föreslagna
            väganläggningens utförande skulle betydligt inskränkas. Jag vill
            visst icke förespegla, att uppfordringen inom båtsmanshållet skulle
            blifva mindre, derför att jernvägen komme till stånd, men jag
            vill fästa uppmärksamheten på att, om båtsmanshället skulle komma
            att försvinna, hvilket ju är en temligen allmän åsigt, dessa transporter
            skulle blifva högst dyra, derest icke rälvägar funnes att använda.
            År det då icke skäl i att i denna tid, då arbetskrafterna och
            äfven rails äro billiga, företaga detta arbete? Förslaget till
            anläggningen uppgjordes, om jag minnes rätt, för tre år sedan,
            men materialier voro då dyrare och arbetskostnaden betydligt högre
            än nu. Sedan dess har förslaget icke blifvit omarbetadt, men skulle
            af de begärda 53,000 kronorna några medel blifva öfver, komma
            de ju alltid tillbaka till statsverket. På dessa skäl tillåter
            jag mig hemställa, det Kammaren ville lemna sitt bifall till Kongl.
            Maj:ts proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2auu9TYTKv1fTRMChNYqK7" type="speaker">
          Herr Sundin:
        </note>
        <u who="i-6qHsERWocDMAqfBP8AYXES" xml:id="i-CsxEgGLXVDhtrhkVnmWMX3" next="i-R6a6ACadQAneTmqpoq34P9">
          <seg xml:id="i-AiSNeBkW3CJqtzrzXj5HZX">
            Jag måste uttala min förvåning deröfver att en så sparsam man
            som Herr O. B. Olsson kan vilja sätta i fråga att icke bevilja
            ett sådant anslag som det förevarande. Han säger att derigenom
            icke någon besparing skulle uppstå. Jag tror mig i detta afseende
            ega något mera sakkännedom än han. Min åsigt är, att genom ifrågavarande
            spårvägsanläggning en ganska väsentlig besparing skulle uppkomma.
            Här är nemligen ej fråga om transport af vanliga små tyngder mellan
            varfvets olika lokaler, utan om de gröfsta kanoner, som numera
            användas till krigsfartygs bestyckning. För närvarande kan transporten
            af sådana pjeser mellan varfvets skilda delar ej ske annat än
            vid öppet vatten. Till bevis derpå vill jag nämna, att förliden
            vinter anlände med jernvägen några grofva kanoner från Finspongs
            bruk. Den ena sortens pjeser, nemligen 8,08 tums kanonerna, måste
            transporteras landvägen på stora slädar, hvilka släpades öfver
            gatorna i staden, emellan jernvägsstationen och varfvet. Sjön
            var nemligen tillfrusen, så att transporten ej kunde ske medelst
            pråmar. Emellertid behöfdes nu öfver 250 man till transporten,
            som oaktadt denna stora arbetsstyrka kräfde många timmars arbete.
            Den gröfsta sorten deremot, eller 9,24 tums kanonerna, kunde ej
            på detta sätt transporteras landvägen, utan nödgades man uppsåga
            en ränna i isen från Skeppsbron till varfvet. JEnahanda blir naturligtvis
            förhållandet om grofva pjeser skola flyttas från artillerigården,
            der de en gång blifvit upplagda, till de nya verkstadshusen eller
            till kranen, der de skola inlyftas i fartyget. När sjön är isbelagd
            kan transporten ej ske med mindre en ränna i isen uppsågas hela
            vägen rundt om varfyet, och en sådan rännas uppsågning kan kosta
            flera tusen kronor. Det synes mig under
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4vhLsvgEJz7i24Zky53e6c">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-RPnTSoaRkm6fi5PUhMToP1" type="date">
          4 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-8Mv6nmcZW79x1X7KzSrjDr">
          Om anslag till sådana förhållanden ledande till besparing af
          arbetskraft, tid och pen-
        </note>
        <note xml:id="i-HLEP4jLUw1RNhjDiJseTxk">
          spårvägar å
        </note>
        <u xml:id="i-R6a6ACadQAneTmqpoq34P9" prev="i-CsxEgGLXVDhtrhkVnmWMX3" who="i-6qHsERWocDMAqfBP8AYXES" next="i-ScSoCTjEXnmpvooVZBgUxx">
          <seg xml:id="i-CTWD1oq2Rn5EcGmhs1EjhH">
            flottans varf
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3mPEheCkDwpnmqmn82YuRX">
          i Karlskrona. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RvJSxS5o3znoBHa6J1Rye5">
          ningar att förse örlogsvarfvet i Karlskrona med spårvägar.
        </note>
        <u xml:id="i-ScSoCTjEXnmpvooVZBgUxx" prev="i-R6a6ACadQAneTmqpoq34P9" who="i-6qHsERWocDMAqfBP8AYXES" next="i-XFpB1RADp5KhaNiufGXkBz">
          <seg xml:id="i-N7aX9svw6sSXpLMkr5d7br">
            Vidare tillåter jag mig erinra, att det neppeligen numera torde
            finnas något örlogsvarf i utlandet, som saknar spårvägar för transport
            af större tyngder. För att motverka beviljandet af medel till
            anläggning af dylika vägar äfven vid Karlskrona örlogsvarf har
            man såsom ett skrämskott framhållit den stora kostnaden för åvägabringande
            af förbindelse mellan den ifrågasatta spårvägen och jernvägsstationen.
            Kostnaden derför torde likväl ej blifva så stor som man utmålat.
            Om jag icke missminner mig, uppgår kostnadsförslaget, inbegripet
            arbetet med sprängning af tunneln, till något öfver hundra tusen
            kronor. Denna fråga om sammanbindning af jernvägen med varfvets
            spårvägslinier är mindre en fredsfråga — jag erkänner detta villigt
            — men i krigstid är det nödvändigt att ega denna förbindelse,
            emedan det då fordras att kunna föra tyngre gods från jernvägen
            till varfvet, så vidt man skyndsamt skall kunna ersätta förstörd
            kanonmateriel genom sändningar från landets kanonbruk och andra
            verkstäder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XFpB1RADp5KhaNiufGXkBz" prev="i-ScSoCTjEXnmpvooVZBgUxx" who="i-6qHsERWocDMAqfBP8AYXES">
          <seg xml:id="i-Qsa99a5AaM4CBcFKNsCJYV">
            Man har sagt att i händelse båtsmanskommenderingen i Karlskrona
            kunde genom sådana åtgärder som de här ifrågavarande minskas,
            så skulle man ej vara obenägen att lemna det begärda anslaget.
            I anledning af detta yttrande vill jag erinra, att bätsmanskommenderingarne
            icke så obetydligt minskats de senare åren. Särskildt vill jag
            framhålla, att båtsmännens antal vid varfvet numera ej är så stort,
            att det är tillräckligt till dylika transporter, hvarom jag nyss
            talade, utan att annat folk, icke tillhörande flottan, vid sådana
            tillfällen måste anskaffas, såvida man ej vill rycka rekryterna
            ur skolan eller från exercisen för att biträda vid dessa släpgöromål,
            ty eljest räcker ej varfvets eget manskap till för ändamålet,
            hvadan mera folk stundom måste förhyras. Det kan ej vara besparing
            att bibehålla varfvet i sådant tillstånd, och jag tror för min
            del att långt ifrån att den ifrågasatta spårvägen medför någon
            utgift, som är värd att tala om, denna anläggning tvärtom är nödvändig
            för att åstadkomma den slags besparing, man företrädesvis nu för
            tiden har skäl att fordra, nemligen att icke sysselsätta mera
            folk än som ovilkorligen erfordras för gröfre släparbeten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VGv118NajJgNUB3wgbhcpQ">
          Jag yrkar vördsamt bifall till Kongl. Maj:ts af Stats-Utskottet
          tillstyrkta förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-QqE569EpJE9QBC3MhE3AvE" type="speaker">
          Herr Liss Olof Larsson:
        </note>
        <u who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" xml:id="i-AVYSF2jfRFxKv7gVct5a6K" next="i-4MznWzh5p785s5ruqY4sJJ">
          <seg xml:id="i-A9sH4zobUVVxXp6F4tHsDG">
            För min del vågar jag till Kammaren hemställa om afslag å den
            nu föredragna punkten. Det torde vara temligen tydligt, att Riksdagen
            genom att lemna ifrågavarande anslag gifver på hand att också
            anslå medel till en sammanbindningsbana med dertill hörande tunnel
            under Karlskrona torg. Gerna medgifver jag att dessa anläggningar
            framdeles kunna ifrågakomma, men för närvarande kan och bör anslag
            för sådant ändamål ej beviljas, emedan Riksdagen ej har penningar
            dertill. Det är så många andra af alla såsom nyttiga och nödvändiga
            erkända anslag, hvilka denna gång ej kunna beviljas till följd
            af den dåliga finansiella ställningen, och för min del tror jag
            att detta anslag i första rummet bör kunna undanskjutas.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YUSTFMynGkamFWUiLJbApz" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m, 5 N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-CJHpyky1CcD9VmmUNqrpgC">
          Det sades visserligen från statsrådsbänken att i händelse Kam-
          Om anslag till maren bifaller Stats-Utskottets förslag, Kammaren
          dermed ingalunda spårvägar &amp; ifv a r 1 3 5 + flottans varf gifver
          på hand att medel framdeles skola anslås till tunneln, men Vi
          4 Karlskrona. hafva nu fått höra af.talaren på karlskronabänken
          huruledes man släpar (Forts) grofva kanoner på slädar genom stadens
          gator. Detta synes mig vara en olägenhet, som svårligen torde
          kunna afhijelpas endast genom den ifrågavarande spårvägen utan
          dertill fordras en sammanbindningsbana mellan jernvägen och varfvet
          med dertill hörande tunnel under Carlskrona torg.
        </note>
        <u xml:id="i-4MznWzh5p785s5ruqY4sJJ" prev="i-AVYSF2jfRFxKv7gVct5a6K" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo">
          <seg xml:id="i-8MfeoYJNxdykKm2m3dSHmN">
            Men jag ber att få fästa uppmärksamheten på ett annat, enligt
            min tanke, mycket talande skäl för att åtminstone för närvarande
            icke bevilja det här ifrågasatta anslaget. När på förmiddagen
            den nionde punkten var före, sades det, att om Riksdagen icke
            beviljade det der omhandlade anslaget till byggande af ett nytt
            öfningsfartyg, så komme arbetspersonalen vid kronans varf i Carlskrona
            att gå sysslolös. Om så är fallet och, såsom det upplystes, personalen
            icke kan afskedas, så är ju här ett tillfälle att bereda densamma
            sysselsättning med transport af artilleripjeser mellan hamnen
            och artillerigården. Således kansamma skäl som anfördes för den
            nämnda fartygsbyggnaden användas mot bifall till det anslag, hvarom
            nu är fråga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BBE6nRUhv61mS35k7y8cLB">
          På grund af hvad jag nu yttrat anhåller jag om proposition å
          afslag å den föredragna punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-RKaA3hqS8fc16ZTcRUQ5PG">
          Häruti förenade sig Herr Jöns Persson.
        </note>
        <note xml:id="i-XdJRgqLzKRg11Z6ABACeWa" type="speaker">
          Herr Lindmark:
        </note>
        <u who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F" xml:id="i-Ej9y9V5fWXvPtwWv3V4jVC" next="i-QMTdudW61y5xaUKufpfbJW">
          <seg xml:id="i-PodpawCMnGL32hnkohuYFV">
            Då den siste talaren egentligen betraktat frågan ur financiel
            synpunkt med anledning af den ekonomiska ställning, hvari statsverket
            för närvarande befinner sig, så är det svårt att få en hållpunkt,
            der man kan vederlägga honom. Huruvida statens ekonomi medgifver
            den ifråvavarande utgiften beror till stor del på individuel uppfattning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QMTdudW61y5xaUKufpfbJW" prev="i-Ej9y9V5fWXvPtwWv3V4jVC" who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F" next="i-EhJBX86B2m8iT1HJn9iLA4">
          <seg xml:id="i-Prq5xeYPWY62vtWfdzoMHa">
            Anledningen hvarför jag begärt ordet är för att få uttrycka min
            förvåning öfver att representanten från Dalarne, folkets representant
            framför allt, kan visa så litet deltagande för folket, att han
            helt öppet förklarar sin mening vara, att manskapet, i brist på
            bättre sysselsättning skall arbeta och släpa med dessa stora tyngder,
            hvarom här är fråga. Befälets sträfvande är alldeles motsatsen,
            det vill säga att söka så vidt möjligt undvika arbetspersonalens
            användande på detta sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EhJBX86B2m8iT1HJn9iLA4" prev="i-QMTdudW61y5xaUKufpfbJW" who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F" next="i-33zEh7mzishK4GE7EoSUa5">
          <seg xml:id="i-SwhvMakA5f64paxqbgX3Jz">
            Men jag ber att ytterligare få fästa uppmärksamheten derpå, att
            det här icke endast är fråga om att draga och släpa, utan att
            detta sätt att transportera de tunga artilleripjeserna är förenadt
            med mycken risk. Dessa 8,08 tum kanoner väga nemligen ej mindre
            än 35,000 skålpund. Forslas nu, såsom ofta är nödvändigt, denna
            tyngd på en ojemn väg, och det inträffar att vagnen stjelper,
            så torde det vara lätt att inse, för hvilken skada folket kan
            blifva utsatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-33zEh7mzishK4GE7EoSUa5" prev="i-EhJBX86B2m8iT1HJn9iLA4" who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F" next="i-K26GCRVE43yjXhMzcaw66P">
          <seg xml:id="i-Q5BTuVU7VMQQGcnqX8Z9kN">
            1 detta fall tillåter jag mig hänvisa till hvarje enskildt varf
            eller hvilket annat lands örlogsvarf som helst, och man skall
            finna, att man nästan öfverallt sökt tillgodogöra sig de kommunikationsmedel,
            som nyare tiden har att erbjuda, för att underlätta der förekommande
            transporter. Slutligen må det icke förtänkas mig att jag hyser
            den åsigten,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HibvaxWSTaDVcMotfUPc1R">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-MjoZ9NvKRiogAoqivVxakG" type="date">
          6 Onsdagen den 3 April, e. m,
        </note>
        <u xml:id="i-K26GCRVE43yjXhMzcaw66P" prev="i-33zEh7mzishK4GE7EoSUa5" who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F" next="i-8KqvQGHb9wHeBWHhANuKva">
          <seg xml:id="i-GwhTVyKN4RwRMsa1kmAu6c">
            Om anslag till att statens tillgångar icke äro så till den grad
            anlitade, att de icke
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R1RYVL6vT7DBorLZxqvKqt">
          spårvägar å flottans varf i Karlskrona.
        </note>
        <note xml:id="i-MfL3YLZ8KrTs4qMoLb2RUC">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-8KqvQGHb9wHeBWHhANuKva" prev="i-K26GCRVE43yjXhMzcaw66P" who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F">
          <seg xml:id="i-PoN7ZUPsopm4QF1rW8Z8zf">
            medgifva denna för ett i alla afseenden vigtigt ändamål nödiga
            och Jemförelsevis ringa utgift. Jag yrkar derför bifall till punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RmYYGNLVFpFRC7mJmaqGnb" type="speaker">
          Herr Wistelius:
        </note>
        <u who="i-TCwnE27NUm8kYmKSTCsdvV" xml:id="i-5mDDpC1zCYKTJ7StjumBNm" next="i-6JEaFXtrjuKNKgDGrCKCNb">
          <seg xml:id="i-XJSikkogRh886EUiS4jzfZ">
            Då man ser huru hvarje enskild egare af skeppsvarf bemödar sig
            att medelst jernvägar och spårvägar sätta de olika verkstäderna
            i förbindelse med hvarandra, så skulle det förefalla bra besynnerligt
            om. staten underläte att i sina etablissement begagna dylika kommunikationer
            till underlättande af de tunga transporter, som der förekomma.
            Jag anser derföre den här begärda och af Stats- Utskottet tillstyrkta
            summan varda särdeles väl använd. Om Riksdagen nu nekar detta
            i förhållande till det nyttiga ändamålet ringa beloppet, så kunde
            verkligen å densamma med skäl tillämpas det gamla ordstäfvet:
            sila mygg och svälja kameler.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6JEaFXtrjuKNKgDGrCKCNb" prev="i-5mDDpC1zCYKTJ7StjumBNm" who="i-TCwnE27NUm8kYmKSTCsdvV">
          <seg xml:id="i-UA3v7dMpfFfzTTTHFXhyhb">
            Jag yrkar bifall till den föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BcTL1ZYBNyF2C4JPtr5rZs" type="speaker">
          Herr Nils Pettersson:
        </note>
        <u who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" xml:id="i-VmX8LZMSJWqoLnSTx87a61">
          <seg xml:id="i-3zgKFwVnk2RBHNxKzsLHjm">
            Det må vara sant, att här icke gäller någon så synnerligt stor
            summa; och vore det fråga om att sätta varfvet i Karlskrona i
            direkt förbindelse med jernväg, så skulle också jag vara med om
            att bevilja densamma. Men afsigten är ju blott att lägga ut några
            spår på sjelfva varfvet och nödvändigheten deraf kan jag omöjligt
            få klart för mig. De tunga pjeser, för hvilkas transport de ifrågavarande
            spåren skola utläggas, måste ju i alla fall innan de nå dessa
            spår, om de komma ifrån jernvägen, dragas på vanliga hjuldon och
            jag kan icke inse, att ej samma forslingsmedel kan användas på
            de jemförelsevis korta sträckor, som förekomma inom sjelfva varfvet.
            Lägger jag härtill, att kostnaden för spårvägsanläggningen skulle,
            oberoende af förbindelse med jernvägen, uppgå till 53,000 kronor,
            hvilken kostnad jag anser alltför stor i förhållande af den ringa
            nytta man kunde förvänta af anläggningen, då den icke stode i
            förbindelse med Jernväg, så är detta ett ytterligare skäl för
            mig att instämma med dem, som yrkat afslag i den föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NNQf8PAnTUZFkd2ny4zShw" type="speaker">
          Herr P. N. Bergström:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-TQs3TgFxFMb8vC6HMEevRL" next="i-Q8SHpSBQ1bQiGU7ziciyRe">
          <seg xml:id="i-WbEkgyvxhYZMefjzVi2xZ4">
            Jag har alltid förestält mig, att Herr Liss Olof Larsson och
            Ola Bosson Olsson vore de mest teoretiskt och praktiskt dugliga
            män. Men vid detta tillfälle måste jag hysa en alldeles motsatt
            mening om dem, då de kunna motsätta sig detta obetydliga anslag
            till anläggande af jernvägsspår å flottans varf. Det torde icke
            kunna bestridas af någon, och äfven har man dagligt tillfälle
            här inom hufvudstaden att se dylika spårvägar vid nästan alla
            större fabriker. Så t. ex. finnas sådana anlagda vid Atlas. Vill
            man blott begifva sig till Stockholms stads jernvåg, så kan man
            få se huru stora massor jern der på rälvägar transporteras. Sådana
            spårvägar förefinnas ock vid hvarje bruk och större mekanisk verkstad
            för att inbespara arbetskrafter. Till följd deraf föreställer
            jag mig, att vid ett sådant varf som det i Karlskrona, der betydliga
            tyngder förekomma nästan dagligen att lyfta och transportera,
            det är alldeles nödvändigt att hafva sparvägar anlagda för att
            derigenom underlätta arbetet och bespara arbetskrafter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q8SHpSBQ1bQiGU7ziciyRe" who="unknown" prev="i-TQs3TgFxFMb8vC6HMEevRL" next="i-BmJXYwHb9SZMd112djnq27">
          <seg xml:id="i-FwfZhSfDWuSrdEBG1S8YG8">
            Herr Ola Bosson Olsson har trott att, såsom man säger, en hund
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3g8ybUT5HFAcp8EGLNMy2b" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 7 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-BmJXYwHb9SZMd112djnq27" who="unknown" prev="i-Q8SHpSBQ1bQiGU7ziciyRe" next="i-VQCKoQd5d5tghiuEuSRtuZ">
          <seg xml:id="i-4HJsxozodriK7M1mzG9K6V">
            skulle ligga begrafven under detta Kongl: Maj:ts förslag. Det
            vore nu Om anslag till blott fråga om litet, men framdeles blefve
            det fråga om något större. påxvögar &amp; Men, jag frågar: om t. ex.
            ett krig utbryter, vore det icke ganska bra fottans varf om denna
            lilla spårväg inom varfvet i Karlskrona vore färdig och (Forts)
            | möjligen kunde sammanbindas med statens jernväg? Afven af detta
            skäl är, enligt min åsigt, den ifrågasatta spårvägen af ofantlig
            nytta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VQCKoQd5d5tghiuEuSRtuZ" who="unknown" prev="i-BmJXYwHb9SZMd112djnq27">
          <seg xml:id="i-HypmzjKmru5szi2pBEZGeQ">
            På grund af hvad jag nu haft äran anföra, kan jag icke annat
            än yrka bifall till Kongl. Maj:ts förslag, och jag är öfvertygad
            om att Kammarens ledamöter nogsamt inse behofvet deraf.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4QYmJyHaJBwiG6aenMMJUM" type="speaker">
          Herr O. B. Olsson:
        </note>
        <u who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" xml:id="i-66WmEYZy26QmWPkYAwGvWe" next="i-5HeTKoxKzGAb8UfRohpcac">
          <seg xml:id="i-4b81FJdJG6CDtq3mXW9NyV">
            Jag kan visserligen för min del, hvad beträffar det praktiska
            i någon mån, ingå på de meriter, som den siste talaren velat tillägga
            mig och en talare på dalabänken, men jag erkänner villigt, att
            jag i afseende å det teoretiska står långt efter den ärade talaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5HeTKoxKzGAb8UfRohpcac" prev="i-66WmEYZy26QmWPkYAwGvWe" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-LsFQshs7Lvc3UvCyVgki2U">
          <seg xml:id="i-VDSY6RLLhvSUNLDQCzJLL3">
            En annan talare på stockholmsbänken har yttrat, att det vore
            ganska farligt, till och med lifsfarligt för manskapet att i Karlskrona
            framdraga tunga artilleripjeser, enär vagnarne lätteligen kunde
            stjelpa. Jag skulle visserligen kunna medgifva att fara i detta
            hänseende skulle uppstå, om marken å varfvet i Karlskrona vore
            så ojemn och oländig, så att vagnarne derigenom komme att stjelpa.
            Jag har dock besökt Karlskrona varf, men icke der funnit några
            ojemnheter å marken, och jag tror, att man kan använda ganska
            smalspåriga vagnar utan att äfventyra att de stjelpa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LsFQshs7Lvc3UvCyVgki2U" prev="i-5HeTKoxKzGAb8UfRohpcac" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-HbHPwU96nfVejpfxmqb3Sk">
          <seg xml:id="i-Knra2hcW9Sbhm8bWcS2reM">
            Vidare har man påstått, att den ifrågasatta anläggningen af spårvägar
            skulle vara alldeles nödvändig för att derå kunna transportera
            kanoner, som vintertiden anlända till Karlskrona, emedan det annars
            skulle medföra alltför stora kostnader och besvärlighet att föra
            dem från jernvägsstationen till varfvet. Ja, der ligger den hund
            begrafven, hvarom Herr Petter Niklas Bergström talade. Det är
            egentligen fråga om byggande af en jernbana från jernvägsstationen
            till varfvet i Karlskrona i förening med anbringande af en tunnel.
            Kostnaden härför är af en talare uppgifven till 100,000 kronor.
            För min del tror jag, att en sådan bana med tunnel icke kan byggas
            för denna summa, i synnerhet om man tager i betraktande att kostnaderna
            för tunneln i Stockholms stad uppgått till flera millioner kronor.
            Tunneln i Karlskrona skulle visserligen icke blifva så lång, men
            jag tror ändå att kostnaderna komma att uppgå till flera hundra
            tusen kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HbHPwU96nfVejpfxmqb3Sk" prev="i-LsFQshs7Lvc3UvCyVgki2U" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-38kNtfw7bBoVuTsFSGdENh">
          <seg xml:id="i-6JF1Qw17ddRMcNGYdpWxLJ">
            Jag tillåter mig fortfarande att yrka afslag å Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-38kNtfw7bBoVuTsFSGdENh" prev="i-HbHPwU96nfVejpfxmqb3Sk" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-KaTBJNkzyNEjJwrZ8kq4Gu">
          <seg xml:id="i-TC2ng8jU4LM39FSfdYVUom">
            Friherre Leijonhufvud: Frågan är här i sjelfva verket dubbel.
            Den ena angår sambandet mellan Karlskrona jernväg och kronans
            varf i Karlskrona och den andra rör kommunikationen inom sjelfva
            varfvet. Den förre är, efter mitt begrepp, en fråga som icke kan
            falla, men med denna fråga hafva vi nu icke att göra och icke
            heller hafva vi att besluta om byggandet af någon tunnel, utan
            den fråga, som vi nu förehafva till behandling rör allenast kommunikationen
            inom varfvet. Den enda anmärkning, som synes mig med skäl kunna
            göras i afseende å denna fråga, är den att förslaget borde hafva
            blifvit väckt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NxP9rPt3NZpV99NGguvm19">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-C7mUgT5B4iHs8RczKhgxt8" type="date">
          8 Onsdagen den 3 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-KaTBJNkzyNEjJwrZ8kq4Gu" prev="i-38kNtfw7bBoVuTsFSGdENh" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-Gc2iskznFvHhVmc4JVdy5t">
          <seg xml:id="i-94CkC8HcTPhxe6S1a2HjpY">
            Om anslag till redan för många år sedan. Det är rent af ett spektakel,
            att på ett
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PUuMimU5FwQ9oBZSF3u8pB">
          spårvägar å
        </note>
        <u xml:id="i-Gc2iskznFvHhVmc4JVdy5t" prev="i-KaTBJNkzyNEjJwrZ8kq4Gu" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-Y8nAaa5BGraavFSLPZFBes">
          <seg xml:id="i-FvpH2aPwms1cNMFc8rPLfy">
            fRottans varf
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PS8KBrVjhhkYdtiMRJEsUv">
          1 Karlskrona. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Y8nAaa5BGraavFSLPZFBes" prev="i-Gc2iskznFvHhVmc4JVdy5t" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-U4m9zcZXdLQf9hNPP8nbr2">
          <seg xml:id="i-VfMpEzcosce8grEBrX6xxG">
            så betydligt afstånd, som förefinnes mellan östra och vestra
            delen af' varfvet i Karlskrona, eller mellan de ställen, der fartyg
            lossas och der artilleripjeser uppläggas samt verkstäderna äro
            belägna, med manskap släpa fram pjeser af 90 eller 100 skeppunds
            tyngd. Om Herrarne hafva något begrepp om hvad en tyngd af 90
            eller 100 skeppund vill säga, så kunna Herrarne inse att transporterandet
            på detta sätt af en sådan tyngd är svårt, tidsödande och ett stort
            spillande af dagsverken. Jag betviflar att Herrarne kunna uppvisa
            något större industrielt etablissement såsom mekaniska verkstäder,
            mekaniska stenhuggerier eller förädlingsverk för trävaror och
            dylikt, der man numera vid transporter: går tillväga på detta
            sätt. Detta är alldeles antiqveradt. Det är ytterst nödvändigt
            att spara arbetskrafter och tid, och för att icke göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U4m9zcZXdLQf9hNPP8nbr2" prev="i-Y8nAaa5BGraavFSLPZFBes" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-t1v4HNrPqKcjfnxWeTjXn">
          <seg xml:id="i-BsPrT7aHPNmRx18swC4kAZ">
            "sig rent af löjlig, måste man vidtaga någon förändring i det
            sätt att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-t1v4HNrPqKcjfnxWeTjXn" prev="i-U4m9zcZXdLQf9hNPP8nbr2" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-Y7GG4UocRcqz3q29pVrgRJ">
          <seg xml:id="i-YVxXMsqmw9wHNMW53HhVNj">
            transportera tyngre pjeser, som nu är brukligt vid Karlskrona
            varf.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y7GG4UocRcqz3q29pVrgRJ" prev="i-t1v4HNrPqKcjfnxWeTjXn" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-GYSLtbZ9QhPDKSNLWNCVbM">
          <seg xml:id="i-ViAHw4Bp38rRfNYy6BLrG">
            Den förevarande frågan har icke det bittersta att göra med frågan.
            om sambandet mellan statens jernväg och varfvet i Karlskrona.
            Det är en särskild fråga, som måste lösas, vare sig att för ett
            sådant samband en tunnel maste anbringas eller icke. Men derom
            är, såsom jag: förut nämnt, nu ej fråga, utan frågan afser — jag
            upprepar det ytterligare — endast och allenast kommunikationen
            inom sjelfva varfvet. I öfrigt får jag säga, att jag icke är obekant
            med förhållandena i Karls-- krona, enär jag, innan jag ännu fått
            något att göra med flottan, vistades 11 år i Karlskrona såsom
            ingeniörofficer, och jag måste tillstå,. att jag under denna tid
            ofta frapperades af att se denna långa rad af” båtsmän, som framdrogo
            de tunga artilleripjeserna, ångpannorna m. m.. dylikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GYSLtbZ9QhPDKSNLWNCVbM" prev="i-Y7GG4UocRcqz3q29pVrgRJ" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc">
          <seg xml:id="i-3kDb2JqFn3Y7WVk37bfob9">
            För min del kan jag icke annat än på det varmaste yrka bifall
            till Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MYrHnyYF1HqdyHnCa5ApnH" type="speaker">
          Herr Sundin:
        </note>
        <u who="i-6qHsERWocDMAqfBP8AYXES" xml:id="i-Bza1g3sPCBtEhgUJgi89Zm">
          <seg xml:id="i-NJc9C1XyuYoGDQjKvR4mBP">
            Jag skall be att endast med några ord få bemöta Herr Ola Bosson
            Olssons yttrande. Han trodde att jag gripit i luften. min nyss
            gjorda uppgift i afseende å kostnaden för den ifrågasatta tunneln.
            Jag ber i detta afseende få upplysa, att saken verkligen ärundersökt
            af en kompetent ingeniör och att kostnadsförslag är af ho-- nom
            uppgifvet till ungefär 100,000 kronor. Jag kan för tillfället
            ickebestämdt uppgifva siffran, men att den icke går betydligt
            öfver 100,000: kronor, det vet jag. Det är en stor skilnad mellan
            att draga en tun-- nel under Stockholms stad och att spränga den
            genom ett berg, som. är några hundra alnar långt. |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KqZuJ379xbSVNUTKxMMWwZ" type="speaker">
          Herr Heggström:
        </note>
        <u who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" xml:id="i-9TQx6T4B65qLtQ6pJvfd67" next="i-A1Km1FMgeqxS3Yf2RwNS1G">
          <seg xml:id="i-TUVUrpMCiCM8hXC3kx7pm6">
            Jag skulle icke hafva lagt mitt hufvud i blöt för dessa 53,000
            kronor, om jag icke blifvit dertill uppkallad af' de begge siste
            talarnes yttranden. Herr Sundin menade, att det icke vore nagon
            särdeles stor affär att draga en tunnel under torget i Karls--
            krona — det skulle kosta endast omkring 100,000 kronor. Men om:
            så är, förvånar det mig att Kongl. Maj:t dragit sig för att taga
            frå-. gorna i ett sammanhang och att Kongl. Maj:t tvärtom uttalat
            sig i så. starka ordalag som i detta afseende skett. I bilagan
            4 a) till den Kongl. propositionen sidan 24 finna vi att föredraganden
            icke begärt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9p8RN2RWPP1YHME8veQh8Q" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 9
        </note>
        <note xml:id="i-VABnpXWdrKowbfd77pWDJZ">
          anslag till den ifrågavarande tunneln, och hvad är skälet? Jo,
          Herr sjöministern anför: »Sedan Eders Kongl. Maj:t under den 4
          November 1876, vid pröfning af inkomna kostnadsförslag och ritningar
          till utläggning af jernvägsspår emellan den till Carlskrona stad
          ledande jernväg och flottans varf derstädes, förklarat frågan,
          i betraktande af de dryga kostnader en sådan anläggning skulle
          medföra, för tillfället icke föranleda annan åtgärd.»
        </note>
        <u xml:id="i-A1Km1FMgeqxS3Yf2RwNS1G" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-9TQx6T4B65qLtQ6pJvfd67" next="i-3yVRHWCa2STzAqycY553tA">
          <seg xml:id="i-16dCKqhqCWb56anEecPAcQ">
            De dryga kostnaderna, detta var orsaken att Kongl. Maj:t nu icke
            ville tala om saken utan stannade vid det mindre förslaget att
            anordna spårvägar, som skulle kosta 53,000 kronor. Om nu dessa
            »dryga kostnader» stannade vid 100 eller något 10-tusental kronor
            derutöfver, såsom den siste talaren upplyst, då frågar jag: kan
            någon tro att Kongl. Maj:t skulle hesitera för denna kostnad?
            Ty den kan icke kallas dryg i förhållande till kostnaden för anläggande
            af spårvägen inom varfvet. Nej, den går nog på långt högre belopp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3yVRHWCa2STzAqycY553tA" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-A1Km1FMgeqxS3Yf2RwNS1G" next="i-7r42iZiKo62iThLY48Wd6x">
          <seg xml:id="i-YJmkDeiLCi9oZuKfzHcy3p">
            Hvad nu särskildt beträffar det här ifrågavarande anslaget och
            spårvägarne inom stationen vid Carlskrona, så har jag mycket fästat
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TSC6tTH94NSqRmVfYNCf4w">
          mig vid den näst siste talarens yttrande då han frågade: hafva
          Herrarne.
        </note>
        <note xml:id="i-R4EiAjNLZhGoN5r6EUQxwG">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-LmpM9nHhTKH4VeQSU9ccnS">
          Om anslag till spårvägar å flottans varf i Karlskrona. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-7r42iZiKo62iThLY48Wd6x" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-3yVRHWCa2STzAqycY553tA" next="i-5tL8LCRRhnrtGXxPmWrMUT">
          <seg xml:id="i-M9FbRLdjTaDMptiKUYCj2i">
            begrepp om hvad en tyngd på 90 till 100 skeppund vill säga? Ja,
            vi '
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5tL8LCRRhnrtGXxPmWrMUT" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-7r42iZiKo62iThLY48Wd6x" next="i-W25WzUtBbURyowB2vMKKTD">
          <seg xml:id="i-RS6SsjFt9YisWyncqdEUTv">
            hafva det begreppet åtminstone, att det måste vara någonting
            ganska tungt och det maste behöfvas ganska starka skenor för att
            bära upp en sådan tyngd. Jag frågar, mina Herrar, hvad för slags
            underbyggnad tron I det erfordras för att bära tyngder på 90 å
            100 skeppund? Icke duger det att lägga sådana skenor, som dem
            vi dagligen befara på spårvägarne här i Stockholm; det behöfves
            nog något styfvare skenor än så. i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W25WzUtBbURyowB2vMKKTD" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-5tL8LCRRhnrtGXxPmWrMUT" next="i-4YfNvMWF6DcGL8AY6ZWBYt">
          <seg xml:id="i-M2H8qy1U9tsb5EXmYbWgvp">
            Här är fråga om en väglängd af icke mindre än 28,000 fot, eller
            7/, delar af en svensk mil. Då fråga är om en vanlig jernväg anses
            det vara ett mycket billigt pris om den kan åstadkommas för 500,000
            kronor per mil. Skulle då denna spårväg, som jag förmodar måste
            utläggas med dubbla spår och således komma att utgöra en sammanräknad
            längd af icke mindre än 56,000 sträckfot, skulle, säger jag, denna
            spårväg, hvilken, då det gäller att transportera så tungt gods
            som 90 å 100 skeppund, måste byggas lika stark som vanliga jernvägar,
            kunna åstadkommas för 53,000 kronor, ja, då får jag säga, att
            vi äro inne på underverkens land — i Carlskrona! Nej, det kommer
            nog att kosta vida mera, och bevilja vi nu detta anslag, så kommer
            nog också snart den större frågan å bane att sammanbinda denna
            spårväg, icke med statens jernvägar, utan med Vexiö—Carlskrona-banan,
            som ännu icke är någon statens bana, såvida icke meningen är att
            med denna jernväg göra början i fråga om inlösen till staten af
            de enskilda jernvägarne, och skulle en sådan tanke ligga under,
            ja, då ber jag Gud bevara oss för hela förslaget. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4YfNvMWF6DcGL8AY6ZWBYt" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-W25WzUtBbURyowB2vMKKTD" next="i-Sz3FpEoWh9Qgt8d1soaZNu">
          <seg xml:id="i-JFg2sQJQHJCJ1guLUZdAJT">
            Jag tror att det gerna kan anstå med hela denna sak till dess
            den blir bättre utredd, ty jag upprepar det: jag kan omöjligen
            tro att man kan bygga en spårväg af den längd jag nämnt och afsedd
            att bära tyngder af 90 till 100 skeppund, för 53,000 kronor. Men
            kunna Herrarne öfvertyga mig om motsatsen, då skall jag för min
            del icke motsätta mig anslaget.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-53FjGW5dutaHc4N4Lo1zSR" type="date">
          N:o 33. 10 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Sz3FpEoWh9Qgt8d1soaZNu" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-4YfNvMWF6DcGL8AY6ZWBYt" next="i-GXmLpqC8wwdzS4qaWx1cjM">
          <seg xml:id="i-CRM7oysuQ1mojmzHkhJRFS">
            Om anslag till Herr Sundin: Den siste talaren har frågat hurudan
            den jernväg spårvägar 2. skall byggas, hvarpå skall kunna transporteras
            sådana tyngder som sl Sams Ban här äro i fråga. Jag vill härtill
            helt enkelt svara: den skall byggas (Forts.) likadan som statens
            jernvägar och Carlskrona—Vexiö-banan, ty på dessa jernvägar föras
            nu de tunga pjeser, hvarom man här talat, men
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R3FfXXsshaHHzH9qNZFffB">
          till Carlskrona från Finspong.
        </note>
        <u xml:id="i-GXmLpqC8wwdzS4qaWx1cjM" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-Sz3FpEoWh9Qgt8d1soaZNu" next="i-GCqcXYvVsAwUhYxvcR6jQ2">
          <seg xml:id="i-CNuZgetk5GHNM5USPWyiqe">
            För öfrigt är förslaget uppgjordt så, att den föreslagna jernvägen
            skall få lika tunga skenor och samma spårvidd, som statens banor;
            det vill jag svara den ärade talaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GCqcXYvVsAwUhYxvcR6jQ2" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-GXmLpqC8wwdzS4qaWx1cjM">
          <seg xml:id="i-AiPSUA9AZig7WjLiBzDwi4">
            Han betviflade derjemte, att jernvägen skulle kunna anläggas
            för den summa, som här är i fråga. Jag vill då upplysa honom att
            möjligheten att kostnaden blifvit så liten, har berott derpå,
            att varfvet redan delvis är försedt med jernvägsspår, fastän dessa
            äro af klenare beskaffenhet. Då likväl vägen delvis är planerad
            och försedd med sleepers, så att det allenast återstår att belägga
            den med tyngre skenor, sskall på det sättet det blifva möjligt
            att åstadkomma en jernväg för så billigt pris som det uppgifna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jpfbs2cjNGiEuhciAfEJdN" type="speaker">
          Friherre Leijonhufvud:
        </note>
        <u who="i-SfiURaPHeMX8krVz378cGg" xml:id="i-WuKfiXWStQB2EJT1qZvLR3">
          <seg xml:id="i-15qNxc4ZiPVjekqe4MNW4e">
            Efter de upplysningar Herr Sundin nu meddelat har jag ingenting
            att tillägga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H5qSWatngMfZkEV72rXymU">
          Öfverläggningen var slutad. Herr Talmannen gaf propositioner,
          i enlighet med de yrkanden, som blifvit gjorda, dels på bifall
          till Utskottets hemställan och dels på afslag derå; och fann Herr
          Talmannen den förra propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          Votering blef emellertid begärd och företogs enligt en nu uppsatt
          och af Kammaren godkänd voteringsproposition, lydande sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-4tgUtQb9EfjLDhSfUdUdDR">
          Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemstält i tolfte punkten
          mom. a) af utlåtandet N:o 8
        </note>
        <note xml:id="i-APeVkjgELynxGgxEys3XU3">
          röstar Ja; Den det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kammaren
          afslagit Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-RWvrTjtdHgVGRU946FnMfS">
          Röstsedlarne sammanräknades och visade 87 ja mot 65 nej; hvadan
          Kammaren bifallet Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-AuuMVfQkBohGRcobTQ8f3v">
          Mom. db): Bifölls. | , Om anslag till Punkten 13. optiska tele-
          - . grafstationer i Utskottet hade tillstyrkt: Stockholms
        </note>
        <note xml:id="i-C7bgydRALeGVoqK71ECZtv">
          skärgård. att Riksdagen måtte, enligt derom af Kongl. Maj:t framstäldt
          för-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TzZTwsRA8y62r7P7mUTBhr" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 11
        </note>
        <note xml:id="i-N3tqRdv1hJSCQd38VR3VY3">
          slag, till upprättande af optiska telegrafstationer i Stockholms
          skärgård anvisa för år 1879 ett extra anslag af 20,911 kronor
          68 öre.
        </note>
        <note xml:id="i-7AXoL66J2wNuNXvMZ16JU1" type="speaker">
          Herr E. G. Boström anförde:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-Basm8xweGV4zAm3Kfr6hH3" next="i-RmSPdcw5qHnt7xcaNi3onE">
          <seg xml:id="i-4B2vqnLPZxVL4gVR3RiCyA">
            Jag vill för ingen del bestrida att ju icke telegrafstationer
            i Stockholms skärgård hafva sin stora vigt och betydelse, men
            jag känner mig för ingen del öfvertygad att det ändamål, som dermed
            afses, kan vinnas genom optiska telegraflinier. Jag ber Herrarne
            endast erinra sig att den optiska telegrafen ofta icke är användbar
            till följd af disig luft, tjocka, regn och solrök. Det kan till
            och med inträffa att vid alldeles ren och klar himmel den optiska
            telegrafen visar sig obrukbar såsom t. ex. om man vill telegrafera
            från öster till vester och solen står i öster, emedan man då icke
            kan se tecknen. Man kan således icke obetingadt lita på den optiska
            telegrafen, utan man måste alltid vara beredd på att hafva andra
            medel till sitt förfogande för att bekantgöra sina iakttagelser
            och observationer och det bästa sättet härför är att sätta sig
            i förbindelse med en elektrisk telegrafstation. Man kan derföre
            med allt skäl sätta i fråga huruvida det icke är större skäl att
            åtminstone för närvarande uppskjuta frågan om detta nu begärda
            anslag till inrättande af optiska signalstationer i Stockholms
            skärgård och invänta det utlofvade kostnadsförslaget för de elektriska
            telegraflinierna, hvilka ledningar, äfven om de komma att draga
            större kostnader, likväl bättre motsvara de derpå använda penningarne.
            Det lilla uppskof, som derigenom förorsakas är väl just icke heller
            något att tala om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RmSPdcw5qHnt7xcaNi3onE" who="unknown" prev="i-Basm8xweGV4zAm3Kfr6hH3">
          <seg xml:id="i-CR7VVLMJtH8C2zUXZfKcvU">
            Utom dessa optiska telegrafer finnas ju många medel att rapportera;
            jag föreställer mig att man lika väl dertill kan använda flaggor,
            raketer och dylikt. På de skäl jag nu haft äran andraga yrkar
            jag afslag å Utskottets hemställan i förevarande punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9WZWRvM7PcPZ8VAFoadLrP" type="speaker">
          Herr Lindmark:
        </note>
        <u who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F" xml:id="i-EZwY3ULQwnr8dt9UHG5tZF" next="i-DsVbtwJhEBnvdNgeuLY9sw">
          <seg xml:id="i-VmpY78UNQGHHTvVXJZkhNg">
            Jag ber blott att med några ord få bemöta hvad Herr Boström yttrat
            i afseende på behofvet af optiska stationer i skärgården, en fråga
            som jag anser mig hafva lättare att besvara än han. Behofvet af
            en mängd optiska stationer i skärgården ha varit af sjöofficerare
            länge insedt och faller sig temligen tydligt, då det är fråga
            om en så vidsträckt skärgård, som Stockholms. Jag vill icke neka
            hvad Herr Boström yttrade att vid solrök, tjocka och mörker detta
            signalsystem icke är fullt användbart, men detsamma kan man säga
            om alla signalsystem, utom det elektriska, och således äfven om
            de af honom anförda medelst raketer, fiaggor eller dylikt, emedan
            dessa jemväl vid sådant förhållande icke äro synliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DsVbtwJhEBnvdNgeuLY9sw" prev="i-EZwY3ULQwnr8dt9UHG5tZF" who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F" next="i-3wPdAr5udGk5FkgdwNqSeQ">
          <seg xml:id="i-MwhUKPvf69v7B5HYKQE1h6">
            En sak, som gör det nödvändigt att anskaffa materiel för dessa
            stationer är att det icke alltid är möjligt att begagna befintliga
            elektriska telegrafstationer, hvilka kunna ligga långt aflägsna,
            och då härtill kommer, att dessa, som sannolikt äro till belägenheten
            kända af fienden, af honom lätt kunna tagas och telegrafförbindelsen
            derigenom för oss blifva afbruten, inser man att dessa icke alltid
            ofelbart svara emot ändamålet. Man måste således alltid ega medel
            i sin hand för att kunna uppsätta provisoriska telegrafförbindelser
            mellan hufvudstyrkan, som kan intaga en tillbakadragen ställning
            inom skärgården, och dess rekognoscörer utanför hafsbandet, utan
            att dessa tvingas att upp-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GGTnsp46FqAfPC1iYzrJMq">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-Bs7irmu238Et3Bzkm3b7c5">
          Om anslag till optiska telegrafstationen i Stockholms skärgård.
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NJjpoPpLnYnFUdg4NYkPrB">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-XHqiA8fw7vGGDwM8cGjXRH">
          Om anslag till optiska telegrafstationer i Stockholms skärgård.
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7k4P5HYkwbYNWCmjKJWCt7" type="date">
          12 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-3wPdAr5udGk5FkgdwNqSeQ" prev="i-DsVbtwJhEBnvdNgeuLY9sw" who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F" next="i-8DfNDT1TurKdR32uMV85TV">
          <seg xml:id="i-EyZUgZMxqepxSGM5aVEute">
            söka en i hafsbandet belägen elektrisk telegrafstation, hvarifrån
            dessutom direkta meddelanden mången gång icke kunna sändas till
            hufvudstyrkan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8DfNDT1TurKdR32uMV85TV" prev="i-3wPdAr5udGk5FkgdwNqSeQ" who="i-2VPEciYTYX5tZ66y4boe6F">
          <seg xml:id="i-Lg2TAGSj1GUG4UwJn4zDYH">
            Jag vill, såsom jag nyss sade, icke påstå att detta signalsystem
            under alla förhållanden kan användas, men det är intet system,
            icke ens det elektriska, som under alla förhållanden är fullt
            brukbart. Den som något känner till huru mycken svårighet man
            har att ordna nattsignaleringen måste inse, att man i detta fall
            måste vara nöjd med det som nu är föreslaget och erinra sig ordspråket
            att det bästa är fiende till det bättre. På dessa skäl yrkar jag
            bifall till den nu föreslagna punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8fqh9fhdmdNzmuyd8iZWus" type="speaker">
          Chefen för Kongl. Sjöförsvarsdepartementet, Herr Statsrådet Friherre
          von Otter:
        </note>
        <u who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" xml:id="i-J5W2PWTFfLwc2reLe6eb1Y">
          <seg xml:id="i-GFKP4h2YiwvaqsUA6w1Nvq">
            Sedan den föregående värde talaren bemött Herr Boström, har jag
            för närvarande ingenting att tillägga till hvad sålunda anförts.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AKFVKKHt3QAXNKkyV6qmtS" type="speaker">
          Herr Clairfelt:
        </note>
        <u who="i-SagFYWsf9ZULapdG7h6Wue" xml:id="i-S24apzcuFS4z5MBzZa8XyY">
          <seg xml:id="i-UjqBtp9Bgog1ZRnm9eTRK6">
            I likhet med den förste ärade talaren tror jag icke att dessa
            optiska telegrafstationer kunna göra den nytta, som med dem är
            afsedd, då de under regn och tjocka icke kunna verka så som elektriska
            telegrafinrättningar. Då nu Kongl. Maj:t icke ifrågasatt det begärda
            anslagets utgående annat än i händelse af behof och det ännu icke
            visats att något verkligt behof förefinnes, ansluter jag mig för
            min del till den förste talarens yrkande om afslag å Utskottets
            hemställan i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ELMEgjxhy5XbMBafhah6j3" type="speaker">
          Herr E. G. Boström:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-EYgjYi8XZx2nXRZTMWrEuy">
          <seg xml:id="i-9UXwX7yk7vsmSuP7N1VQ5u">
            Jag skulle be att få med några ord bemöta Herr Lindmark. Han
            yttrade att de elektriska telegrafledningarne icke alltid voro
            lämpliga och fullt tillförlitliga, emedan de så lätt kunde förstöras.
            De skola dock enligt Kongl. Maj:ts förslag utsträckas, så att
            de optiska endast skola användas ytterst i skärgården. Vi hafva
            redan länge haft elektriska ledningar utefter hela skärgården,
            såsom till Landsort, Dalarö, Furusund m. fl. ställen, så att dylika
            ledningar icke torde behöfva ytterligare så långt utsträckas för
            att fullt motsvara ifrågavarande behof. Hvad Herr Lindmark talade
            om svårigheten att signalera nattetid, vet jag icke om jag rätt
            uppfattade; ty det kan väl icke vara hans mening att den optiska
            telegrafen skulle användas denna tid på dygnet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GebEuJBtLh3VroT1Pbg5hi" type="speaker">
          Herr Statsrådet Friherre von Otter:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-9cdu5hNyvjoxj5Jia9Sz9E" next="i-QY93iJ3Mg7wh3PisFpvT8A">
          <seg xml:id="i-mYo4wiz7QRVHxeWHDnSJP">
            Andamålet med dessa. optiska telegrafstationer är att, i händelse
            af krig, förskaffa säkra och skyndsamma underrättelser om ej mindre
            våra egna stridskrafters än äfven en fiendtlig styrkas rörelser.
            Man har såsom skäl för afslag å de för ifrågavarande ändamål äskade
            anslag anfört, att de signaleringar, som kunna göras från dessa
            optiska telegrafstationer, icke äro användbara vid fere tillfällen,
            såsom i solrök, mist o. d. Men vid sådana tillfällen är det ju
            ej heller möjligt att observera vare sig fiendens eller våra egna
            stridskrafters förehafvanden, och då behöfs således inga signaleringar.
            Herr Boström antog att optiska telegrafer ej skulle kunna användas
            nattetid. Detta låter dock mycket väl sig göra för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5Hxnb1RvTYzUifQGz7BApC" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 13
        </note>
        <u xml:id="i-QY93iJ3Mg7wh3PisFpvT8A" who="unknown" prev="i-9cdu5hNyvjoxj5Jia9Sz9E" next="i-R6oz7LJhPCrSNEocDCgtFu">
          <seg xml:id="i-Y6zB8jTjU8J6SdG6NVQBLg">
            medelst användande af s. s. blink-lanternor. För min del anser
            jag att för här i fråga varande ändamål optiska signalstationerna
            hafva flera företräden framför de elektriska, och detta af två
            skäl. För det första äro de betydligt billigare än de elektriska,
            hvilka förutsätta utläggande af undervattenskablar och derigenom
            blifva särdeles kostsamma. För det andra hafva dessa elektriska
            telegrafledningar den olägenheten med sig, att en fiende, som
            intränger i skärgården, kan bemäktiga sig ledningen och förstöra
            den för längre tid. +De optiska telegrafapparaterna åter kunna
            af dem, som sköta dem, bortflyttas och åter uppsättas och behöfva
            således ej falla i fiendens händer. Hela kostnaden för en optisk
            telegrafstation belöper sig icke till mera än på sin höjd 1,000
            kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R6oz7LJhPCrSNEocDCgtFu" who="unknown" prev="i-QY93iJ3Mg7wh3PisFpvT8A">
          <seg xml:id="i-J4METGTu254rdLWgnbxKrC">
            Herr Clairfelt fäste sig vid att jag vid ärendets föredragning
            hos Kongl. Maj:t föreslagit att ifrågavarande telegrafstationer
            skulle upprättas »i händelse af behof». Ja, meningen är verkligen
            att de skola upprättas, när behofvet kräfver det. Det är icke
            fråga om att under fredstid anlägga några fasta stationer, utan
            endast att anskaffa materialier för att, i fall krig utbryter,
            dylika stationer så skyndsamt som möjligt skola kunna uppsättas.
            Med den brist, som vi hafva på snabbgående fartyg, med hvilka
            eljest skulle kunna vinnas det mål, som med ifrågavarande signalstationer
            är afsedt, tror jag det vara af vigt att vi dem förutan begagna
            de medel, som stå oss till buds att uppnå detta mål, och anhåller
            jag på dessa skäl om bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6H1g19MQoyEtdWYXefJ7Ue">
          Härmed förklarades öfverläggningen slutad. I öfverensstämmelse
          med de meningar, som förekommit, framstälde Herr Talmannen propositioner
          så väl på bifall till Uttkottets hemställan som jemväl på afslag
          å samma hemställan; och förklarade Herr Talmannen sig anse röstöfvervigt
          förefinnas för den förra meningen. Votering begärdes, i anledning
          hvaraf en omröstningsproposition af följande lydelse blef uppsatt,
          justerad och anslagen:
        </note>
        <note xml:id="i-KHdXbyV96687gRKxHhfTiw">
          Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemstält i 13 punkten
          af utlåtandet N:o 8,
        </note>
        <note xml:id="i-S93Jp963LmPegqANsKbWXW">
          röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kammaren
          afslagit Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-N16DgeiSrmgbehgmVQ6Nw7">
          Omröstningen försiggick; och befans vid röstsedlarnas sammanräkning,
          att 75 ledamöter röstat ja mot 61, som röstat nej; hvadan Kammaren
          bifallit Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-9vt4XYxdxbWjWvx2bHQDx6">
          Punkterna 14—16. Biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-5oxuVcVGUqjdHrHpxCgCgD">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-PNv2oEvDb7ATpFwWetD7hu">
          Om anslag till optiska telegrafstationer i Stockholms skärgård.
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AVJEi1q13QJYvtvGRYz8K6">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-N2E65CjGbKXdyYzongrQgt">
          Om anslag till en vetenskaplig expedition.
        </note>
        <note xml:id="i-8BsUtNEttmetm1iZj8phHb" type="date">
          14 Onsdagen den 3 April, e. m. Punkten 17.
        </note>
        <note xml:id="i-DKUkiSdF49E5CzmMdnv9XM">
          Sedan Professoren 4. E. Nordenskiöld hos Kongl. Maj:t anhållit,
          att en af honom tillämnad vetenskaplig expedition, hvilken skulle
          hafva till uppgift att i geografiskt, hydrografiskt och naturhistoriskt
          hänseende undersöka Norra Ishafvet öster om Jenisseis mynning
          samt om möjligt framtränga till Berings sund, derifrån kringsegla
          Asien och genom Suez-kanalen återvända till Sverige, måtte från
          det allmännas sida komma i åtnjutande af vissa uppgifna förmåner,
          hade Kongl. Maj:t, som medgifvit att det befäl, underbefäl och
          manskap af flottan, hvilket kunde komma att i expeditionen deltaga,
          finge under tiden åtnjuta enahanda förmåner, som under kommendering
          å flottans fartyg, uti särskild nådig proposition (N:o 10) föreslagit
          Riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-J7o2sRiL1fhPHBF5aq5Bnr">
          dels att till godtgörande af kostnaderna för det för expeditionen
          afsedda ångfartygs försättande i sjödugligt skick å flottans varf
          i Karlskrona å extra stat för år 1879 anvisa ett belopp af 25,000
          kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-BjmQVATiR7o1nkqjWrSpt5">
          dels ock att Riksdagen ville för sin del medgifva, att den proviant
          och den utredning i öfrigt, som Kongl. Maj:t kunde finna skäligt
          låta expeditionen från flottans förråd utbekomma, måtte först
          efter fartygets återkomst, i enlighet med då upprättad liqvid,
          af Professoren Nordenskiöld ersättas.
        </note>
        <note xml:id="i-87tt9UjxYhA6F4BXZjUde2">
          Sedermera hade Herr C. F. Wern uti en inom Första Kammaren afgifven
          motion (N:o 36) föreslagit, att Riksdagen måtte dels anvisa till
          aflöning åt den expeditionen åtföljande läkare 3,500 kronor för
          hvarje år expeditionen komme att upptaga, dock ej öfver 7,000
          kronor, dels ock medgifva, att den proviant och den utredring
          i öfrigt, som Kongl. Maj:t kunde finna skäligt låta expeditionen
          på samma sätt, som för 1868 och 1872-1873 årens expeditioner,
          af Kongl. Maj:ts flotta utbekomma, måtte emot redovisningsskyldighet,
          men utan förbindelse att ersätta hvad som för expeditionen ätgått,
          till Professoren Nordenskiöld utlemnas; dock att kostnaden för
          de särskilda förmåner, som härigenom skulle expeditionen beredas,
          i intet fall öfverstege 10,000 kronor. .
        </note>
        <note xml:id="i-LLFM8wyxMtPcVtaQnEkxaa">
          Utskottet, som i förevarande punkt yttrat sig öfver så väl Kongl.
          Maj:ts som Herr Weerns förslag, hade i anledning af samma förslag,
          på anförda skäl, hemstält:
        </note>
        <note xml:id="i-XG5hwcG1kkR19ME4k9GwvD">
          »a) att Riksdagen må, till godtgörande af kostnaderna för det
          för ifrågavarande expedition afsedda ångfartygs försättande i
          sjödugligt skick å flottans varf i Karlskrona, å extra stat för
          år 1879 anvisa ett belopp af 25,000 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-Sanpknwzyzu2BsMH2EpVGA">
          b) att Riksdagen jemväl må för bestridande af aflöning åt den
          expeditionen åtföljande läkare anvisa för år 1879 ett extra anslag
          af 7,000 kronor, att utgå efter beräkning af 3,500 kronor för
          år utaf den tid, expeditionen kommer att upptaga; och
        </note>
        <note xml:id="i-WJ1MbocV1mpaUxv3yh5NaQ">
          c) att Riksdagen ville för sin del medgifva, att den proviant
          och den utredning i öfrigt, som Kongl. Maj:t kan finna skäligt
          att, i likhet med hvad som kommit 1868 och 1872—1873 årens arktiska
          expeditioner till del, låta expeditionen från flottans förråd
          utbekomma, må emot redovisningsskyldighet,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9z2X1jX7JffeBz1er7QLL3">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 15 N:0 :38. men utan förbindelse
          att ersätta hvad som för expeditionen Om anslag till åtgått, till
          professor Nordenskiöld utlemnas; dock att kostna- ”” vetenskaplig
          den för de särskilda förmåner, som härigenom expeditionen beredas,
          i intet fall må, utöfver hvad som på den flottan tillhörande personal
          belöper, öfverstiga 10,000 kronor».
        </note>
        <note xml:id="i-UrQm15LnWpcrevX6qV2MiJ">
          Efter uppläsning af Utskottets hemställan i mom. a), yttrade
        </note>
        <note xml:id="i-S2saWxudLgT2AHV3t92Tof">
          Herr Liss Olof Larsson, hvilken, enligt anteckning å utlåtandet,
          jemte Herr Sven Nilsson inom Utskottet anmält reservation vid
          förevarande punkt: Jag tager mig friheten hemställa, det mom.
          b och c äfven måtte blifva föredragna, på det diskussionen måtte
          få omfatta punkten i sin helhet.
        </note>
        <note xml:id="i-75jrii5iegd4EnaeUYpZ5W">
          Med bifall till Herr Liss Olof Larssons framställning, beslöt
          Kammaren, att mom. b) och c) nu jemväl skulle föredragas, i anledning
          hvaraf uppläsning skedde af Utskottets hemställanden i nämnda
          mom.; och lemnades derefter ordet å nyo till
        </note>
        <note xml:id="i-5Xdwh8zb8LhNmGZrVZvriK" type="speaker">
          Herr Liss Olof Larsson, som anförde:
        </note>
        <u who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" xml:id="i-5rHwB4SfpkEDyZhLpuXEJX" next="i-XTEB8afFoXh51XTTSHMds8">
          <seg xml:id="i-HDLh1aL68vmsLeNr7qoAYT">
            Jag är fullt medveten om att det är mycket vågadt att uppträda
            i denna fråga, i synnerhet om man hyser en från Stats-Utskottets
            förslag afvikande mening. Frågan har nemligen blifvit hvad man
            kallar »på modet» på sista tiden; och derföre får man höra flere
            säga, att ehuruväl de anse densamma mycket väl kunna uppskjutas,
            går det dock icke an att göra annat än bifalla förslaget, emedan
            det blifvit så mycket puffadt för det företag, hvars bringande
            till stånd är på anslaget beroende. Jag skall icke heller för
            min del yrka afslag å Kongl. Maj:ts i ämnet aflåtna proposition,
            emedan jag mycket väl inser det lönlösa i ett sådant yrkande;
            utan jag skall inskränka mig till att yrka bifall till samma nådiga
            proposition men deremot afslag å Herr Werns motion. Och jag skall
            bedja att få tillägga några ord, på det att man icke må kunna
            säga, att då jag sålunda inskränkt mitt yrkande, jag dermed uttalat
            något gillande af den sak, hvarom här är fråga. Jag får då till
            en början förklara, att jag icke förstår att bedöma den tilltänkta
            expeditionens betydelse. Men då så är förhållandet, så har jag
            för att skaffa mig kännedom om saken varit hänvisad till de upplysningar
            derom, som i Kongl. Maj:ts proposition meddelas. Och jag får förklara,
            att jag vid genomläsning af den Kongl. propositionen blifvit högst
            tveksam, huruvida man borde gifva anslag till företag, sådant,
            som det förevarande, om hvilket det vore fåfängt att påstå att
            det bör beviljas under hvilka omständigheter som helst. Sadant
            har synts mig desto mera tvifvelaktigt, som man för närvarande
            nödgats för ändamål, hvars vigt och nytta allmänt erkännes, vägra
            anslag, emedan statens medel eljest icke vilja räcka till. Det
            är emellertid med förvåning jag i den Kongl. propositionen icke
            allenast läst, att denna expedition skulle blifva af stor vetenskaplig
            betydelse, och att den skulle medföra ära åt fäderneslandet; utan
            äfven funnit derstädes sådana uttryck som att man skulle skicka
            en ångbåt »att plöja dessa aflägsna haf, hvilka, om man undantoge
            färder med större eller mindre
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-B86qDMfmHumE4RSnYjKztz">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-8rKFeoj393Aum6S6ztA2AE" type="date">
          16 Onsdagen den 3 April, e. m. y
        </note>
        <u xml:id="i-XTEB8afFoXh51XTTSHMds8" prev="i-5rHwB4SfpkEDyZhLpuXEJX" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-b56Z4Jiq3hqmkUV2B8R6T">
          <seg xml:id="i-2madS4eXyKq58LDq67aFR7">
            Om anslag till båtar längs med stränderna, aldrig ännu plöjts
            af något fartygs köl sen vetenskaplig och aldrig skådat en ångares
            rökpelare». Detta är nog en stor ära
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EyHs5psUogY8RoPVRaY99D">
          expedition. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-b56Z4Jiq3hqmkUV2B8R6T" prev="i-XTEB8afFoXh51XTTSHMds8" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-Dn11SvN5DtzUgQSb9Xyxfw">
          <seg xml:id="i-MZ7UJjhFa5M5ugWWr5XM7Z">
            för fäderneslandet, skulle man tycka. Men om man besinnar att
            mindre båtar kunnat komma fram på dessa vatten, så borde det icke
            förefalla konstigt om en stor ångbåt, utrustad med allt hvad vetenskapen
            erbjuder för en sådan färd, äfven skulle kunna taga sig fram dersammastädes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dn11SvN5DtzUgQSb9Xyxfw" prev="i-b56Z4Jiq3hqmkUV2B8R6T" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-CfjtQcJMpm9qc3MXs9xJqk">
          <seg xml:id="i-BbFYd56z3TCrfmkYDU2kzD">
            Vidare säges det att man på denna resa skall kunna göra stora
            underverk inom meteorologiens område. Man skulle kunna finna reda
            på den der »nyckeln» till alla besynnerliga väderleksförhållanden
            inom Europa, om hvilken jag häromdagen talade. Ja, man skulle
            få reda på så mycket, att jag icke ens kan omtala allt. Men då
            man läser vidare i den Kongl. propositionen, så finner man att,
            derest icke särskilda svårigheter inträffa, skulle hela den del
            af resan, hvarunder allt detta märkvärdiga skulle uträttas, kunna
            vara gjord på några få dagar. Men skulle man icke lyckas framtränga
            denna väg, ja! då får man antingen vända om, heter det, och i
            sådant fall »får expeditionens fartyg, utrustning och bemanning
            genast användas för annat ändamål», eller ock skulle man öfvervintra
            deruppe. Man skulle sålunda blott göra ett försök. Lyckas det,
            så kilar man fram på några dagar och gör dervid de märkvärdiga
            upptäckterna i meteorologi, zoologi m. m. Till och med norrskenet
            skulle man då passa på att få studera. "Så kommer man till något
            annat, som sätter kläm på det hela, nemligen att flottans personal
            skulle under en sådan färd vinna en så märkvärdig öfning. Jag
            medgifver, att det kan vara en sorts öfning; men då man ser på
            antalet deltagare i expeditionen, finner man att detta utgör 18
            af flottans personal och dessutom några officerare. Dessutom föreställer
            jag mig att vår krigsflottas befäl icke skulle hafva någon egentlig
            öfning att vinna på en sådan färd, emedan, om vi någon gång skulle
            få ett krig till sjös, striden antagligen icke kommer att utkämpas
            vid Nordpolen, utan det lärer väl blifva på något annat ställe,
            hvadan den erfarenhet, man deruppe vunnit, icke torde vara så
            mycket att tala om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CfjtQcJMpm9qc3MXs9xJqk" prev="i-Dn11SvN5DtzUgQSb9Xyxfw" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-Fkb9DxqexTiXUsaEYfHGq3">
          <seg xml:id="i-9ZcBevJUGbjwM4czSPAqpD">
            Då jag läser den Kongl. propositionen kan jag således för min
            del omöjligen fatta, att man skulle af ifrågavarande företag hafva
            den nytta, att denna kan motsvara de med företaget förknippade
            kostnader. Ty att företaget kommer att stå oss dyrt är alldeles
            klart, ehuru man sökt att öfverskyla det så mycket som möjligt.
            Men den omständigheten att jag icke förstår uppskatta nyttan eller
            vinsten af detta företag torde icke utgöra skäl för Kammaren att
            afslå den Kongl. propositionen, ty det finnes naturligen andra,
            som bättre än jag begripa den saken. Jag tror således att, om
            det härvidlag icke kan med fullt skäl sägas vara att kasta bort
            penningarne, det dock är någonting dit åt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XpdaMSZsmwvgzfJNpfDxnp">
          Jag skall, som sagdt, inskränka mig till att yrka afslag å Utskottets
          betänkande och bifall till Kongl. Maj:ts proposition oförändrad,
          emedan, som vi veta, en motion blifvit af Herr Wern väckt om beviljandet
          af ett ytterligare anslag utöfver det af Kongl. Maj:t begärda.
          Motionären säger i denna sin motion, att då det kommit till hans
          kunskap att Professor Nordenskiöld icke fått allt hvad han för
          denna
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-T5EzU2JLH6uquLQUUeKNGc" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. i7 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-Fkb9DxqexTiXUsaEYfHGq3" prev="i-CfjtQcJMpm9qc3MXs9xJqk" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo">
          <seg xml:id="i-NwZvQSpNCm7xNdYsPHWbpM">
            expedition begärt, anhåller nu motionären att Riksdagen måtte
            bevilja Om anslag till det begärda beloppet; och derpå svarar
            Stats-Utskottet att det vill e” Sten DG lemna beloppet. Jag föreställer
            mig att, innan Kongl. Maj:t till Riksng dagen aflåter en sådan
            proposition som den förevarande, Kongl. Maj:t äfven pröfvat alla
            omständigheter, som inverka på frågan. "Att Utskottet sedermera
            tilltror sig bättre än Kongl. Maj:t kunna bedöma frågan och således
            förklarar det vara nödigt att gifva ett anslag utöfver hvad Kongl.
            Maj:t begärt, förefaller mig något besynnerligt och är ett förfarande,
            som jag för min del icke kan vara med om. Jag ber härvid att i
            Herrarnes minne få återkalla hvad samma Stats- Utskott yttrade
            på åttonde hufvudtiteln, der det äfven var fråga om anslag till
            en vetenskaplig expedition, som jag lika litet förstår att bedöma
            som den förevarande, men som var lika varmt förordad af Vetenskapsakademien
            som denna. Der säger Stats-Utskottet, att då Kongl. Maj:t pröfvat
            frågan, vill Stats- Utskottet icke göra något annat än Kongl.
            Maj:t gjort och således helt enkelt afslå det begärda anslaget.
            Nu torde det vara gifvet, att Kongl. Maj:t lika väl pröfvat den
            fråga, som nu föreligger på femte hufvudtiteln, som den förutnämnda
            på åttonde hufvudtiteln. Då Kongl. Maj:t således efter den noggranna
            pröfning, som jag föreställer mig att hvarje fråga hos Kongl.
            Maj:t undergår innan den förelägges Riksdagen, kommit till det
            resultat, att staten bör understödja ifragavarande expedition
            på sätt Kongl. Maj:t föreslagit, borde det finnas bättre skäl,
            än Utskottet anfört, för att afvika från hvad Kongl. Maj:t i detta
            hänseende föreslagit. Mitt yrkande är således att, med afslag
            ä Utskottets betänkande i förevarande punkt, Kongl. Maj: ts proposition
            måtte i oförändradt skick bifallas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qpj24zzFHBRG3s8ygFAiQM" type="speaker">
          Friherre Leijonhufvud:
        </note>
        <u who="i-SfiURaPHeMX8krVz378cGg" xml:id="i-G6p9WT2HSV8eEL8SCUX8Jm" next="i-VeQufbtTv1h1HXc8NBTV3s">
          <seg xml:id="i-A4x886M2pYqzyjrwPEfNzw">
            Den siste ärade talaren utgick derifrån, att han visserligen
            icke kunde uppskatta vigten och fördelen af denna expedition,
            men likväl icke ville förneka att den kunde ega någon betydelse.
            Deremot upprepade han många gånger den frågan, hvad nytta den
            skulle medföra. Ja, räknar man på någon direkt nytta af företaget
            vare sig med hänsyn till vinst för värt lands handel eller något
            annat som skulle kunna medföra inkomst, så medgifver jag att derpå
            icke är mycket att räkna. Det förhåller sig med denna expedition,
            som med nästan alla vetenskapliga forskningar, t. ex. meteorologien,
            icke har man någon omedelbar nytta af att veta att så och så mycket
            regn faller der och der, att hafvet norr och öster om Skandinavien
            är öppet vissa tider på året etc., men det visar sig likväl oftast,
            att dessa vetenskapliga forskningar sedermera på ett eller annat
            sätt verkligen kommit till praktisk nytta. De flesta fördelar,
            hvaraf vi njuta framför vår forntid, kan man till största delen
            härleda från vetenskapen och dess upptäckter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VeQufbtTv1h1HXc8NBTV3s" prev="i-G6p9WT2HSV8eEL8SCUX8Jm" who="i-SfiURaPHeMX8krVz378cGg" next="i-9711HwR2jWXXpMNMRwG157">
          <seg xml:id="i-4ELaextQWj5KqoKVh9SAVX">
            Hvad är telegrafen annat än en utveckling och tillämpning af
            elektriciteten, som, så länge den stannade på den fysiske experimentatorns
            bord, icke medförde någon praktisk nytta. Man kunde visst icke
            säga att telegrafen skulle blifva en följd af elektriciteten,
            men man väntade sig dock att vinna en praktisk nytta deraf, och
            man utfäste der-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PNzwx6As9DXvRtZe9biJsZ">
          Andra Kammarens Prot. 1878. N:o 33. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C1bEskfGRfET6vYQESjRMM">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-8BPN4wcULYArdTnG8MQcZA" type="date">
          18 Onsdagen den 3 April, e. m,
        </note>
        <u xml:id="i-9711HwR2jWXXpMNMRwG157" prev="i-VeQufbtTv1h1HXc8NBTV3s" who="i-SfiURaPHeMX8krVz378cGg" next="i-Pj4in8X9d3fQtfsrw6AdJR">
          <seg xml:id="i-VDEwWALMayNkCCiN62MxSn">
            Ouw anslag till före ett stort premium på det bästa tillgodogörandet
            af elektriciteten. en vetenskaplig Så, är äfven förhållandet i
            detta fall. Vi kunna icke säga hvilka för-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8QFbdiakvqoDkXS6MA812h">
          expedition. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Pj4in8X9d3fQtfsrw6AdJR" prev="i-9711HwR2jWXXpMNMRwG157" who="i-SfiURaPHeMX8krVz378cGg" next="i-HE6tqbNX5hAM6tCCdourKF">
          <seg xml:id="i-82RxUpJr3XS5QEbDPiovM7">
            delarne af expeditionen skola blifva, men det är dock icke omöjligt
            att. den kan medföra vissa fördelar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HE6tqbNX5hAM6tCCdourKF" prev="i-Pj4in8X9d3fQtfsrw6AdJR" who="i-SfiURaPHeMX8krVz378cGg" next="i-VNrdn3kK9UDrmjk7jmKqWa">
          <seg xml:id="i-KLyu23ABwL5G46rLv3Rrd4">
            Således skola vi icke fästa oss uteslutande vid nyttan, utan
            här gäller frågan i första hand, huruvida Sverige skall fortsätta
            att deltaga i dessa vetenskapliga forskningar, huruvida vi, som
            på detta område, tack vare våra vetenskapsmän samt mecenaters
            och Riksdagens medverkan, förskaffat oss ett visst anseende, skola
            afstå från den framstående plats, vi nu intaga, och stanna för
            den obetydliga summa, hvarom här är fråga, helst reservanterne
            icke vilja afslå de af Kongl. Maj:t äskade 25,000 kronor utan
            endast de små tillägg som gjorts af Herr Wern och hvilkas ogillande
            omöjliggöra expeditionen. Frågan är således den, om vi hafva nog
            nationalfåfänga och ärelystnad att fortfarande vilja bibehålla
            det försteg vi lyckats förvärfva oss i afseende å forskningar
            i de nordliga trakterna. Och för min del hyser jag icke den ringaste
            betänklighet att för detta ändamål uppoffra några tusen kronor.
            i Hvad flottans öfning angår, så blir denna obetydlig. Det blir
            nemligen blott en ringa del af flottans personal, som kommer att
            medfölja expeditionen. Man har derföre icke heller framhållit
            denna öfning såsom något hufvudskäl för bifall utan endast såsom
            en omständighet, hvilken i någon mån kan tjena såsom ett stöd
            för den gjorda framställningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VNrdn3kK9UDrmjk7jmKqWa" prev="i-HE6tqbNX5hAM6tCCdourKF" who="i-SfiURaPHeMX8krVz378cGg" next="i-6Y9Z15gULZ41PkXYtf6uEo">
          <seg xml:id="i-5Mg8njfAUo5oTMPCeC1ZN6">
            Vidare har man emot Herr Werns motion invändt, att Kongl. Maj:t
            pröfvat frågan i dess helhet. Ja, dermed förhåller sig så, att
            den, som begärde anslaget, till en början var så pass anspråklös
            som möjligt. Ty det är icke roligt att begära ett stort anslag
            af fruktan att det kan möta motstånd. Men det visade sig sedan
            vid noggrannare beräkning, att företaget komme att kosta mer än
            man först hade beräknat. Och då låg det nära att af Riksdagen
            begära anslag till fyllande af det behof, som man sjelf icke kunde
            betäcka och hvilket återstod, sedan enskilde mecenater, deribland
            Hans Maj:t Konungen sjelf, lemnat högst väsentliga bidrag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Y9Z15gULZ41PkXYtf6uEo" prev="i-VNrdn3kK9UDrmjk7jmKqWa" who="i-SfiURaPHeMX8krVz378cGg">
          <seg xml:id="i-6PiEuZ94HEfN8sG3jK275L">
            Herr Liss Olof Larsson har vidare framhållit den omständigheten,
            att Kamrarne under åttonde hufvudtiteln afslagit begärdt anslag
            till en annan vetenskaplig expedition, och derutaf drog Herr Liss
            Olof Larsson den slutsatsen att man äfven kunde afslå förevarande
            begäran. Denna slutledning är dock ej rigtig. Den person, som
            stod i spetsen för den förra expeditionen var visserligen en rask
            och duglig karl, men dock icke någon vetenskapsman. Här hafva
            vi deremot större garantier för att expeditionen, om möjligt är,
            skall krönas med framgång, enär den kommer att ledas af en verklig
            vetenskapsman; och fastän jag icke på något sätt vill nedsätta
            den andra expeditionen, så anser jag dock af nyssnämnda skäl denna
            vara mer värd och att det således kan vara skäl att bevilja förevarande
            begäran, fastän man afslagit den föregående.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NZSSEw6RWGNujLvPcPDYtp">
          Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-SpuLJKgHpMxsgG8a5Q4MX9" type="speaker">
          Chefen för Kongl. Sjöförsvarsdepartementet, Herr Statsrådet Friherre
          von Otter:
        </note>
        <u who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" xml:id="i-BeWgkEUrdueShg7HaPMzm2" next="i-6oHByxBVtKAp5d5t8S4XSq">
          <seg xml:id="i-5zn9Tm2x9BVvpSkGAZmzKT">
            Bland det myckna, som kännetecknar den tid, i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DoFyxU1tWuX8po2gBHniPU" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 19 N:o 338.
        </note>
        <u xml:id="i-6oHByxBVtKAp5d5t8S4XSq" prev="i-BeWgkEUrdueShg7HaPMzm2" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-MynV4iMZ55XYLXL8xBi4h2">
          <seg xml:id="i-AaXocEStQrgDUtjkziKG58">
            hvilken vi lefva, är äfven åtrån att icke lemna någon del af
            jordklotet Om anslag till oberörd af vetenskapens forskningar.
            Sverige har i detta hänseende en vetenskaplig nedlagt mycken förtjenst
            inom de arktiska regionerna och afstått från att begagna sig af
            inbjudningar om deltagande i pågående stora forsk-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MynV4iMZ55XYLXL8xBi4h2" prev="i-6oHByxBVtKAp5d5t8S4XSq" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-WmYFjRPP7LFRSUvMA5fraD">
          <seg xml:id="i-FAUbn9zZL1VfmxpeZYYfY8">
            ningar i Afrikas inre, för hvilka Belgien satt sig i spetsen.
            Geogra-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WmYFjRPP7LFRSUvMA5fraD" prev="i-MynV4iMZ55XYLXL8xBi4h2" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-RYwxpehdPZ42PrZisk7eEK">
          <seg xml:id="i-CbpKKpEbrYVmtqevYP9jKw">
            fiska sällskapen i England och Amerika hafva depenserat stora
            sum-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RYwxpehdPZ42PrZisk7eEK" prev="i-WmYFjRPP7LFRSUvMA5fraD" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-4RjcLzXnX2DMcSV6TsHpXo">
          <seg xml:id="i-5ZnQsiipR9pZoyaLTmNEJ6">
            mor på de arktiska expeditionerna, och dock vågar jag påstå,
            att för
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4RjcLzXnX2DMcSV6TsHpXo" prev="i-RYwxpehdPZ42PrZisk7eEK" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-BP7Z1A88oZtkv2G51hNRhf">
          <seg xml:id="i-7ukWvwS8BQX5k2VV51t1eZ">
            de summor, som dessa länder användt i vetenskapligt hänseende,
            på
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BP7Z1A88oZtkv2G51hNRhf" prev="i-4RjcLzXnX2DMcSV6TsHpXo" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-RB4rBmTyxX7r8b2YSWN12x">
          <seg xml:id="i-BNnS4so7Ykq11LP3j5M2zK">
            långt när icke inhöstats sådan skörd, som de svenska expeditionerna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RB4rBmTyxX7r8b2YSWN12x" prev="i-BP7Z1A88oZtkv2G51hNRhf" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-Vwe7Xz8UbQDcHPy9bHZApQ">
          <seg xml:id="i-Tg5mBkiFX2NLUCY9YXaC86">
            med långt mindre omkostnader. De engelska och amerikanska forskningsresorna
            hafva visserligen bragt vissa geografiska kunskaper till
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vwe7Xz8UbQDcHPy9bHZApQ" prev="i-RB4rBmTyxX7r8b2YSWN12x" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-XUnzTRtCcm55simRyZHooX">
          <seg xml:id="i-XrP1yft8xS3ToCnRatLX7m">
            verlden, men vinsten deraf i annat vetenskapligt hänseende har
            varit
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XUnzTRtCcm55simRyZHooX" prev="i-Vwe7Xz8UbQDcHPy9bHZApQ" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-YFYNznpJHiZJbHMsRfMGKm">
          <seg xml:id="i-SHaBLVVzrhppe8HShP7hmQ">
            ringa. Vid sådant förhållande må det icke väcka förundran, att
            en
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CJyxbhurGH1EnDr6cAnNC2">
          af de män, som tagit en så lysande och framstående del i föregående
        </note>
        <u xml:id="i-YFYNznpJHiZJbHMsRfMGKm" prev="i-XUnzTRtCcm55simRyZHooX" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-CLUkViyYh72XVuGVuCP8Q5">
          <seg xml:id="i-M26JNxR7WnEZgAMLpVZMaD">
            forskningar inom polartrakterna, önskar att fästa Sveriges namn
            vid ett
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CLUkViyYh72XVuGVuCP8Q5" prev="i-YFYNznpJHiZJbHMsRfMGKm" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-FZ7nZJE7thdMTyG5CKgbbE">
          <seg xml:id="i-3gsDx6xDvqGz3i6fMTceeJ">
            företag, som väl blifvit försökt, men hittills ännu icke lyckats.
            Hvar-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FZ7nZJE7thdMTyG5CKgbbE" prev="i-CLUkViyYh72XVuGVuCP8Q5" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-GrzZaSY4thykhftDDw2b6L">
          <seg xml:id="i-LCRQxoq2g8B5ckdDPeMpkW">
            ken Amerikas eller Asiens kontinent har någonsin blifvit kringseglad
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GrzZaSY4thykhftDDw2b6L" prev="i-FZ7nZJE7thdMTyG5CKgbbE" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-HwiBfnMV2F8tFNzcfajGkP">
          <seg xml:id="i-7aJAqa2v4XTPWz6WjBfP88">
            norra vägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HwiBfnMV2F8tFNzcfajGkP" prev="i-GrzZaSY4thykhftDDw2b6L" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz" next="i-FVSSBHkqoftzYCtP3Ftjib">
          <seg xml:id="i-2x7GJXArR9QkJjKQo52zDf">
            Den åsigt, som Herr Liss Olof Larsson uttalade, eller att det
            borde vara en lätt sak för ångfartyg att framtränga, der sådant
            lyckats med mindre fartyg, såsom längs Siberiens kust tror jag
            icke så alldeles på, ty det har lyckats endast stycktals. Jag
            tror deremot att så stora svårigheter skola möta, att Sverge med
            skäl kan glädjas och vara stolt om företaget lyckas, ty, skulle
            expeditionen lyckas, så har Sverge derigenom bundit sig en lager,
            som i verldshistorien kommer att upptecknas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PotptzFdXbPM5SvNupTfT6">
          Herr Liss Olof Larsson yttrade, att han vore villig att bifalla
          Kongl. Maj:ts förslag, men icke det tillägg som tillkommit med
          anledning af det utaf en enskild motionär väckta. Skälet härtill
          skulle talaren hafva funnit i Kongl. Maj:ts proposition. Ja, ett
          skäl dertill finnes verkligen i bilagan till den Kongl. propositionen,
          nemligen den omständigheten att jag i egenskap af departementschef
          tillstyrkt Förvaltningens af sjöärendena förslag, att flottan
          skulle bidraga till den i fråga satta expeditionen endast så till
          vida, som något anslag på femte hufvudtiteln funnes, som berättigade
          till utgifter för sådant ändamål, som med expeditionen vinnes,
          men deremot icke Vetenskapsakademiens, deri hemstäldes, att Kongl.
          Maj:t skulle låta expeditionen erhålla vissa förråd från flottan.
          Departementschefen har nemligen, under den förhoppning, att fartyget
          komme väl och lyckligt hem, ansett det tillgångar till liqviderande
          af utredningspersedlar och proviant, som erhölles från flottan,
          kunde beredas genom fartygets försäljning efter expeditionens
          återkomst. Det är med anledning häraf, som den inom Första Kammaren
          1 ämnet väckta motion tillkommit. Jag kan endast beklaga, att
          jag icke af handlingarna i målet eller på annat sätt erhållit
          upplysning derom, att fartygets värde redan tagits i beräkning
          vid kalkylen öfver de kostnader för expeditionen som behöfde fyllas.
        </note>
        <u xml:id="i-FVSSBHkqoftzYCtP3Ftjib" prev="i-HwiBfnMV2F8tFNzcfajGkP" who="i-FhLSLTTgMvsYGQ25DUwcvz">
          <seg xml:id="i-DaaMzmTqsft9aBVAsbN2Wk">
            z Under dessa förhållanden har jag för min del icke något emot
            att nämnda förslag af en enskild motionär äfvenledes skulle vinna
            Riksdagens bifall. Jag vill dock göra den anmärkning i afseende
            på Utskot-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QvcnNaow7gtQF3UNaadc6D">
          :0 33.
        </note>
        <note xml:id="i-7REjm8CptC9YDwJcN3hGip">
          Om anslag till en vetenskaplig expedition. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-TV7fPNiXX8de8ViNwCxsFd" type="date">
          20 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-we9cBGK6YLsUj8r7HwBuc">
          tets hemställan under punkten C, att det synes mig tvifvelaktigt,
          huruvida deraf framgår, att, sedan redogörelse för åtgången af
          fartygsartiklar blifvit afgifven, kostnaden derför — såvida den
          icke utgått för proviant och dylikt till flottans personal — skall
          bestridas af anslagen till flottan, eller om särskild anmälan
          om ersättning derför må hos Riksdagen göras. I detta fall ber
          jag att få meddela den upplysning, att det icke finnes något anslag
          under femte hufvudtiteln för bestridande af dylika kostnader;
          vid hvilket förhållande, och då dessa kostnader icke fa öfverstiga
          10,000 kronor, jag hoppas att Riksdagen skall, när framställning
          derom väckes, anvisa erforderliga medel till deras betäckande.
        </note>
        <note xml:id="i-YYR4Tm5RH3wFRMYZmw1Yuc" type="speaker">
          Herr Lars Ersson:
        </note>
        <u who="i-5FDr3VD3L1xJP89PkoLR58" xml:id="i-3ToZ8ZwkhoYBxNhZ68vy21" next="i-FWoHWQLTNY4MrVWepRPiuy">
          <seg xml:id="i-Rg8C5kce1cEH4z3c2Dd8DQ">
            Herr Talman, mine Herrar! När man lösrycker ett och annat stycke
            ur hithörande handlingar, så är det lätt att komma till så besynnerliga
            åsigter som de, hvilka Herr Liss Olof Larsson nyss uttalat. Man
            har här icke åsyftat någon direkt nytta af expeditionen, utan
            meningen dermed är att i geografiskt och naturhistoriskt hänseende
            undersöka Norra Ishafvet öster om Jenissejs mynning samt om möjligt
            är framtränga till Berings sund och derifrån kringsegla Asien
            och genom Suez-kanalen återvända till Sverige, något som så vidt
            jag vet icke någon menniska förut gjort. Således ingen direkt
            pekuniär vinst, men månne det icke skulle vara af en stor vetenskaplig
            nytta och dessutom en ära, om svenska nationen med de vetenskapens
            stridsmän som skola utföra denna expedition lyckas att vinna detta
            mål, som den store Franklin förgäfves försökt uppnå. Jag vet visserligen
            icke om det var Berings sund Franklin också ville försöka genomfara,
            men att han förlorade lifvet under den sista af sina forskningsresor
            har jag mig åtminstone bekant. Och när södra Europas folk -— härmed
            menar jag det verkliga folket — nu knappt känna Sverige mer än
            till namnet, så skall, om expeditionen lyckas, denna stora vetenskapliga
            bedrift utan tvifvel göra att Sverige blir mera kändt och högaktadt
            än förut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FWoHWQLTNY4MrVWepRPiuy" prev="i-3ToZ8ZwkhoYBxNhZ68vy21" who="i-5FDr3VD3L1xJP89PkoLR58" next="i-HbYihWG6Gj8KbwVrDAg9Ta">
          <seg xml:id="i-75Y3TJf3nsuohauuxwsFDL">
            När nu de herrar, som skola utföra expeditionen, nära nog sagdt
            vilja våga sina lif derför, så kan väl också svenska nationen
            derpå våga dessa 25,000 kronor, det är icke för mycket begärdt.
            Jag ber derföre de Herrar ledamöter af Kammaren, som tillhöra
            samma samhällsklass som jag, att se till att icke följande ord
            af en afliden humoristisk skald blifva i denna fråga på oss tillämpliga.
            Skalden säger:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HbYihWG6Gj8KbwVrDAg9Ta" prev="i-FWoHWQLTNY4MrVWepRPiuy" who="i-5FDr3VD3L1xJP89PkoLR58" next="i-PfgtomFjjD2UaMzSxi6Ybx">
          <seg xml:id="i-P8Q3CoDmR4gUdAPjvrVzHb">
            »De vikingssöner ha ej håg För sången, om den ej fås gratis,
            På rofvor tänka de och råg Samt glömma konsten för potatis.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PfgtomFjjD2UaMzSxi6Ybx" prev="i-HbYihWG6Gj8KbwVrDAg9Ta" who="i-5FDr3VD3L1xJP89PkoLR58">
          <seg xml:id="i-BghjuAwbuzi6N6ZgvQ2L91">
            För min del yrkar jag bifall till alla 3 punkterna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CfUbJ3ybXLzmNgiGdUtMJS" type="speaker">
          Herr Hedin:
        </note>
        <u who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" xml:id="i-WfAwgyoZqj3hJZBryXZBc" next="i-XsKDiL1sGHHjViedZnah8q">
          <seg xml:id="i-MXBFnFvaxzuM5tVc93j8wE">
            Herr Talman! Under diskussionen angående den hufvudtitel, som
            nu snart är slutbehandlad, hafva meningarne icke' blott skiftat
            mycket, utan äfven i många punkter stått hårdt emot hvarandra,
            och jag tänker, att mera än en finnes, som kommer att lemna detta
            aftonplenum med mindre behagliga känslor. Jag hade väntat
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NQVFv8TJ4qhAYhyZBa8bBy" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 21 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-XsKDiL1sGHHjViedZnah8q" prev="i-WfAwgyoZqj3hJZBryXZBc" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" next="i-4oGT6MEXqu9HnzzdmeQAEn">
          <seg xml:id="i-HPZbXvWfZdKiykdmWy4ZUe">
            mig, att Kammarens åsigter och känslor skulle — och det tillåter
            jag Om anslag till mig att tala om våra känslor — sammansmälta
            i denna sista punkt, ”” vetenskaplig så att åtminstone der något
            missljud icke skulle komma att höras. Forte)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4oGT6MEXqu9HnzzdmeQAEn" prev="i-XsKDiL1sGHHjViedZnah8q" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" next="i-79L8ot5CFfB2jnXbpLqvim">
          <seg xml:id="i-UHWn33YMAvRCCSaa6P73Nh">
            För min del anhåller jag att få uttrycka min erkänsla emot Kongl.
            Maj:t och Herr föredragande Departementschefen och särskildt emot
            den senare för det han genom sitt förslag velat upprätthålla en
            af den svenska flottans vackraste traditioner. Det är nemligen
            en vacker tradition att flottan vill och förstår att med det arbete,
            med hvilket den i fredens dagar förbereder sig till att försvara
            vårt land i farans stund, äfven förena bemödanden för den vetenskapliga
            forskningens befrämjande och framgång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-79L8ot5CFfB2jnXbpLqvim" prev="i-4oGT6MEXqu9HnzzdmeQAEn" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" next="i-98pfumX14xj6AhDXdj3prY">
          <seg xml:id="i-39Z5D1oX2SpU4BA66ug7SL">
            Till hvad som förut yttrats i fråga om de anmärkningar, som blifvit
            anförda mot Kongl. Maj:ts förslag och den dertill fogade motionen,
            skall jag be att få lägga några ytterligare erinringar. De anmärkningar,
            en ärad Stats-Utskottets ledamot gjorde, kunna sönderdelas i tvenne
            slag, nemligen dels formella och dels reella. Då han yrkade bifall
            till Kongl. Maj:ts proposition med afslag på den motion, som i
            Första Kammaren blifvit i ämnet väckt, stödde han sig på en grundsats,
            om hvilken jag absolut icke skall tvista med honom. Jag finner
            den grundsatsen all ära värd, nemligen att framställning i slika
            anslagsfrågor bör komma från Kongl. Maj:t, men vi torde ock kunna
            vara ense om, att denna grundsats är omöjlig att under alla omständigheter
            upprätthålla, och den formella betänkligheten bör försvinna, sedan
            Herr Statsrådet och Chefen för Sjöförsvarsdepartementet uttalat
            sig för förslaget i det skick, hvari det föreligger efter detsammas
            behandling i Stats-Utskottet. Vi hafva ju temligen färska precedensfall
            i detta afseende. Herr Civilministern har i denna Kammare lifligt
            och varmt förordat ett anslag, som icke blifvit af Kongl. Maj:t
            begärdt utan af en enskild motionär, och hvilket af Stats-Utskottet
            förordats. För några dagar sedan har Herr Ecklesiastikministern
            äfven förklarat, icke blott att han för sin del icke har något
            emot ett anslag, som Kongl. Maj:t icke förordat i sin proposition,
            utan äfven att han gerna såg, att Kammaren beviljade ett anslag,
            som Kongl. Maj:t visserligen förehaft till pröfning men under
            dåvarande omständigheter icke funnit sig föranlåten begära. De
            formella betänkligheterna borde således i detta fall lätteligen
            falla. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-98pfumX14xj6AhDXdj3prY" prev="i-79L8ot5CFfB2jnXbpLqvim" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" next="i-P1L5p6A8b6toCqSv5GmiEU">
          <seg xml:id="i-AUScpemTQe7hvGscKMgoqE">
            Den ärade statsutskottsledamoten, som först hade ordet, gjorde
            äfven några invändningar i sjelfva saken. Jag vet icke, om jag
            hörde orätt, men nog tyckte jag, att det var med en ironisk ton,
            han yttrade sig särskildt om de vetenskapliga ändamålen för denna
            expedition, som finnas angifna i Kongl. Maj:ts proposition. Han
            fann dem vara af så mångfaldig beskaffenhet, att han, som det
            tycktes af hans ton, hyste tvifvel om, huruvida det vore fullt
            allvar, att så många saker skulle kunna förehafvas. Jag vill då
            för min del erinra om, att detta är icke blott några vackra framtidsförhoppningar,
            utan att man har en långvarig och rikhaltig erfarenhet att stöda
            sig på, nemligen från föregående svenska nordhafsexpeditioner.
            Jag är säker på att icke blifva motsagd, då jag påstår — hvad
            som ju är erkändt inom hela den vetenskapliga verlden — att särskildt
            de svenska nordhafsexpeditionerna vunnit den stora utmärkelse,
            som kommit dem till del, derigenom att de varit
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NzBYFFjVwG9kVtpRkYU4v9" type="date">
          22 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-LSE6qQPqYx3YyAB6MHoEZi">
          Om anslag till så planlagda och anordnade, att, äfven om det
          geografiska målet, som
        </note>
        <note xml:id="i-TGZoP93WMfnxUKEWefrB4H">
          en vetenskaplig expedition. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-P1L5p6A8b6toCqSv5GmiEU" prev="i-98pfumX14xj6AhDXdj3prY" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1">
          <seg xml:id="i-5edYgJ4C2CL3KxVWsNzD6s">
            mest faller i mängdens ögon, och hvars vinnande lätt kan göras
            om intet genom oberäkneliga förhinder, icke kunnat till fullo
            uppnås, man med detta geografiska mål förstått förena en mängd
            vetenskapliga forskningar inom en stor del af naturvetenskapernas
            olika grenar. Afven om således det geografiska målet icke blifvit
            uppnådt, är det långt ifrån att de föregående expeditionerna varit
            förfelade, ty de hafva i naturvetenskapligt hänseende uträttat
            så mycket, att i detta afseende inga andra vetenskapliga expeditioner
            kunna med dem jemföras. Om detta varit förhållandet med föregående
            expeditioner och samma mål utsättes äfven för den ifrågavarande,
            bör man icke af den, låt vara vidlyftiga, uppräkningen af olika
            vetenskapsgrenar som förekommer i den Kongl. propositionen, och
            om hvilka den förste talaren yttrade sig, förledas till den uppfattningen,
            att man tagit sig| så mycket före, att det icke låter realisera
            sig. Jag yrkar bifall till Stats-Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VQoH3n9f9u6S2z9gZ7yyjk">
          Herrar Adlersparre, Jonas Andersson och Hagerman instämde med
          Herr Hedin.
        </note>
        <note xml:id="i-MjJAruSvw6kWwdco5jqNQX" type="speaker">
          Herr Ola Andersson:
        </note>
        <u who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4" xml:id="i-HZtLmi32JfTxgBSWVV9bb3">
          <seg xml:id="i-W7wjpevM49UvXon3uQzWF8">
            Det är ingalunda min mening att underkänna nyttan och framför
            allt det vackra uti ifrågavarande företag, men jag hyser rörande
            detta ärende en betänklighet af annan art, som jag icke kan låta
            falla. Jag är angelägen att till protokollet inlägga min gensaga
            mot att ett anslag beviljas på ett sätt, som jag anser icke vara
            fullt grundlagsenligt, Det är icke rätt, att man den ena gången
            handlar så och den andra så. Motionen är daterad den 12 Mars,
            och enligt 55 $ Riksdagsordningen kan jag icke finna, att motionären
            varit berättigad att framlägga densamma, och detta ej blott med
            afseende på tiden för dess väckande utan äfven derutinnan att
            den går helt och hållet utöfver den Kongl. propositionen och således
            är en ny sak till stor del. Då jag uttalar detta, vet jag, att
            jag uttalar ett klander mot Första Kammaren, jag medgifver det,
            men jag tror icke att Första Kammaren haft rättighet att remittera
            motionen till Utskottet, och att således icke heller på laglig
            väg ett sådant anslag kunnat åstadkommas. Har Kongl. Maj:t för
            ifrågavarande ändamål begärt mindre än hvad som erfordras, må
            det afhjelpas vid en annan riksdag och på ett grundlagsenligt
            sätt. Emellertid anser jag mig nödsakad att, då jag anser det
            nu använda förfaringssättet strida emot grundlagen, yrka bifall
            till den Kongl. propositionen och afslag å Herr Weerns motion.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NGvQjuBEj9HcJmdy5cmxZr">
          Herr Johan Erik Johansson instämde med Herr Ola Andersson:
        </note>
        <note xml:id="i-Xeqy9tkw2p7C5WpXAmhFgn" type="speaker">
          Herr Hjelm:
        </note>
        <u who="i-W25G9CwkvEKmT8UAjmJw3U" xml:id="i-3TcNJvZQacoruckULgTKqi" next="i-VxnfaVXTPXMSjYBzaP2HoX">
          <seg xml:id="i-5HgdH3XUY2tST7Ka9o98FH">
            Om företaget vinner framgång så blir visserligen äran deraf stor,
            men dess utförande är dock förenadt med många
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VxnfaVXTPXMSjYBzaP2HoX" prev="i-3TcNJvZQacoruckULgTKqi" who="i-W25G9CwkvEKmT8UAjmJw3U" next="i-GvkQrYBStMjAkzzKrMYERG">
          <seg xml:id="i-9tgPQwDGfxoDvi3i7AnRmD">
            mödor och faror. Dessa expeditioner i norra ishafvet äro — det
            veta vi alla — förenade med ofantliga, ja större svårigheter än
            vi kunna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GvkQrYBStMjAkzzKrMYERG" prev="i-VxnfaVXTPXMSjYBzaP2HoX" who="i-W25G9CwkvEKmT8UAjmJw3U" next="i-SBoh8XNbDiCzCevpcQhRU6">
          <seg xml:id="i-4axd4om3KvS1ni6fFXQRFL">
            föreställa oss. Det vore således enligt mitt förmenande skäl
            att bifalla hvad Stats-Utskottet föreslagit, ty det kunde ju hända
            att Norden-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9pkSZJi5FRRbcTGJhKkKH9" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 23
        </note>
        <note xml:id="i-Bb2c4Pc3Cgbmek3hz25RXJ">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-B4AW9jfEecUqqgHkLPQ7mH">
          skiöld kunde tränga fram från Nordkap till Beringssundet, fast
          han Om anslag till
        </note>
        <u xml:id="i-SBoh8XNbDiCzCevpcQhRU6" prev="i-GvkQrYBStMjAkzzKrMYERG" who="i-W25G9CwkvEKmT8UAjmJw3U" next="i-FkEykrv2PxPk6PKzM7dSrn">
          <seg xml:id="i-XL9sH3s6aVSqe68UWfdTJB">
            icke kom till Nordpolen, och då jag begärde ordet, tänkte jag
            också e”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FkEykrv2PxPk6PKzM7dSrn" prev="i-SBoh8XNbDiCzCevpcQhRU6" who="i-W25G9CwkvEKmT8UAjmJw3U">
          <seg xml:id="i-PURUAF4LfkreYik1fGsSxa">
            förorda Utskottets tillstyrkan, men efter de erinringar Herr
            Ola Andersson gjort kan jag icke göra detta, utan måste instämma
            med honom samt yrka bifall till hvad Kongl. Maj:t föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H5fgZdhzXbY3htH22goXnS" type="speaker">
          Herr Axel Bergström:
        </note>
        <u who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm" xml:id="i-Uz6JVKGnrpUPhYEU3hgANj" next="i-XuZJM3W75xqEQX2mqBuxvf">
          <seg xml:id="i-QnU9BkyaEqRM1R3stRYjsV">
            Herr Talman! Herr Ola Andersson yrkade afslag å Utskottets hemställan
            om bifall till Herr Weerns motion på grund, som lät rätt plausibel;
            men då han förklarade sig önska sjelfva sakens framgång och endast
            vara mot den derföre, att han ansåg motionen icke vara i grundlagsenlig
            ordning väckt, förefaller det mig, som hade han hellre bort yrka,
            att motionen icke skulle till pröfning upptagas, då densamma icke
            blifvit väckt i den ordning 55 $ Riksdagsordningen föreskrifver.
            Men jag tror icke, att vi böra sätta oss till doms öfver Medkammaren,
            inom hvilken motionen blifvit väckt och som icke ansett sådant
            hafva skett för sent, utan remitterat motionen till Stats-Utskottet,
            hvarefter Utskottet inkommit med nu föreliggande betänkande, hvari
            motionen tillstyrkes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XuZJM3W75xqEQX2mqBuxvf" prev="i-Uz6JVKGnrpUPhYEU3hgANj" who="i-3DKytmgpnLCJYb8hSjHGUm">
          <seg xml:id="i-2gdvXwMzzETYmTxB7egp9f">
            Jag kan för min del icke finna, att den grund, hvarpå Herr Ola
            Andersson yrkat afslag, bör ega någon betydelse i det skick, hvari
            frågan nu befinner sig; och då de skäl, som i sjelfva saken blifvit
            anförda för bifall till Stats-Utskottets tillstyrkande af motionen,
            synas mig ega full giltighet, yrkar jag bifall till Utskottets
            förslag i dess helhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ef6M1wKFdtTJTmC6PmaRAd" type="speaker">
          Herr Rydin:
        </note>
        <note xml:id="i-7GqjtLkkJxSmZsxQBBpRnx">
          Jag anser visserligen, i likhet med Herr Ola Andersson, att Riksdagen
          och hvardera Kammaren i hvarje stadium, hvari en fråga kan komma,
          har rätt att pröfva, huruvida den är 1 laga ordning väckt, och
          Herr Ola Anderssons invändning kunde således efter min uppfattning
          ega en viss betydelse, derest icke förhållandet med denna fråga
          vore, att, enligt hvad jag fått mig uppgifvet, Kongl. Maj:ts proposition
          i detta ämne till Riksdagen inkom först den 2 sistlidne Februari
          och således efter motionstidens slut. Vid sådant förhållande var
          en enskild riksdagsman sålunda icke i tillfälle att inom motionstiden
          med anledning af nämnda proposition väcka några ändringseller
          tilläggsförslag; hvaremot det synes klart, att propositionens
          framlemande vid nämnda tid är att betrakta såsom en sådan inträffad
          händelse, som berättigar till motions afgifvande efter motionstidens
          slut. Jag är också öfvertygad om, att det var detta förhållande,
          som föranledde Talmannen i Första Kammaren att icke vägra proposition
          å frågans remitterande till Stats-Utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-KRnPsn5PjmMuivUt2fkrCG">
          Jag är visserligen af den åsigt, att Kongl. Maj:t i allmänhet
          är den, som bör taga initiativet i frågor af beskaffenhet som
          den förevarande, och yttrade mig också af sådan anledning häromdagen
          mot beviljande af anslag till de norrländska jervägsbyggnaderna
          utöfver det af Kongl. Maj:t äskade belopp, men denna fraga rörde
          millioner och hade sålunda ett stort ekonomiskt intresse, då deremot
          här endast är fråga om att supplera ett anslag för ett vetenskapligt
          ändamål. Att angående ett anslag, som har så ringa inflytande
          på budgeten,
        </note>
        <note xml:id="i-Jrr5b3uVsSdZNWuKiPAd2E">
          vetenskaplig expedition. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-81v32pXPkQ85aQQfEwWxny">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-HJfJY2UGEmiJrdvnocxMUe">
          Om anslag till en vetenskaplig expedition. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CCARTdfoAcxWV6natjXDtL" type="date">
          24 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-AmriyTPLNEXuRPbNpLtA3N" next="i-6QzScsGibksThumuHPjMjg" who="i-PmGSQBHHuxkhxCeK1qzBV1">
          <seg xml:id="i-XXNYmPFNqyTJwDMq63V7wv">
            en riksdagsmans motion vinner understöd, synes mig icke förenadt
            med någon fara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6QzScsGibksThumuHPjMjg" prev="i-AmriyTPLNEXuRPbNpLtA3N" who="i-PmGSQBHHuxkhxCeK1qzBV1">
          <seg xml:id="i-AnEm4iuzMp2u9NSxibg5tB">
            Då jag sålunda icke på frågans nuvarande stadium kan finna något
            formelt hinder, får jag på de af Stats-Utskottet i saken anförda
            skäl yrka bifall till Utskottets förslag i dess helhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B3PiTECjVfsgcax8ih8jJG" type="speaker">
          Herr Carl Anders Larsson:
        </note>
        <note xml:id="i-T9149BTpXdQTwQsfjxYafi">
          Mig synes, att ingen borde kunna neka, det Herr Ola Andersson
          haft rätt i sin invändning, att motionen icke blifvit i grundlagsenlig
          ordning väckt. Det var icke länge sedan en af Herr Staaff väckt
          motion vägrades remiss till Utskottet; och här är ju alldeles
          samma förhållande, då, såsom vi veta, Herr Wern väckt sin motion
          efter motionstidens slut och motionen varit af den beskaffenhet,
          att den borde af Stats-Utskottet behandlas.
        </note>
        <note xml:id="i-CxxNfjM9Ndr4NkusZs6uzQ">
          Jag vill dock icke begagna denna formella brist såsom skäl till
          afslag å hela frågan. Detta är väl icke värdt nu, då intelligensens
          mäktigaste förkämpar ansett, att Herr Talmannens vägran af proposition
          på remiss af Herr Staaffs motion icke utgör någon prejudice för
          detta fall. Jag anhåller dock om afslag å Utskottets tillstyrkande
          af motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-7pGTjWZrjXoXeqqeGTc1zy" type="speaker">
          Herr Liss Olof Larsson:
        </note>
        <u who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" xml:id="i-9sL863PtbCcgkxFV3F1EJB" next="i-7E4TezmQhMTvCDQZ88a3jq">
          <seg xml:id="i-VNWXaW9v8HFSr5wFt51S1c">
            Jag vill icke yttra mig om det grundlagsenliga i frågans behandling,
            men jag är icke heller ledsen att hafva öppnat en diskussion,
            under hvilken man fått höra så många vackra saker, att det varit
            synd att ej få höra dem, synnerligast från talaren på södermanlandsbänken,
            från hvilken det är ganska egendomligt att höra något, om icke
            då det gäller att understödja en fråga som är i ropet. Innan han
            yttrade sig, borde han dock hafva läst igenom Kongl. Maj:ts proposition
            och den ifrågavarande motionen. Han yttrade, att då flera personer
            för deltagande i den föreslagna färden ville våga lifvet, kunde
            väl staten släppa till 25,000 kronor. Jag anser mig dock icke
            behöfva erinra någon annan än möjligen honom, att här icke är
            fråga endast derom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7E4TezmQhMTvCDQZ88a3jq" prev="i-9sL863PtbCcgkxFV3F1EJB" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-UMHZUzydUZah1KiJuW2Hhy">
          <seg xml:id="i-GtpbwTBzhj4U8ZRqhLhvnH">
            Jag befinner mig i en ganska egendomlig ställning i denna fråga.
            Jag trodde nemligen att, då jag uppträdde till försvar för Kongl.
            Maj:ts. proposition, jag skulle få understöd från statsrådsbänken,
            men till min stora öfverraskning har jag funnit att Herr Sjöministern
            är färdig att gå från den Kongl. propositionen och förorda ännu
            större anslag, ehuru, som jag redan nämnt, saken blifvit pröfvad
            af Kongl. Maj:t. Herr Statsrådet sade, att det var ledsamt att
            han icke i denna sak tagit i betraktande allt hvad af motionären
            Herr Weern sedan blifvit påpekadt. Jag har således blifvit sviken
            i min förhoppning om att denna sak undergått en noggrann pröfning,
            innan Kongl. Maj:t framlagt densamma för Riksdagen. För min del
            får jag säga, att de af motionären meddelade upplysningar äro
            af den beskaffenhet, att hvilken som helst skulle känna dem, om
            han haft tillgång till nödiga handlingar i målet. Derföre att
            Kongl. Maj:t icke velat gifva mer än hvad som blifvit begärdt
            för ändamålet, vill Herr Weern göra det: se der hela motiveringen
            för detta förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UMHZUzydUZah1KiJuW2Hhy" prev="i-7E4TezmQhMTvCDQZ88a3jq" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-9Skq8XaH39a8ZqbfwhcG7e">
          <seg xml:id="i-Rfs6XZHhuEfJGsE8RFG1VV">
            Ett yttrande af mig, då jag förra gången hade ordet, har gifvit
            anledning till den missuppfattning, att jag skulle hafva sagt
            att i den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EwhLDAcrGfgsBcC9nfrmL3" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 25 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-9Skq8XaH39a8ZqbfwhcG7e" prev="i-UMHZUzydUZah1KiJuW2Hhy" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo">
          <seg xml:id="i-28hef1zyMCBRQm8Y5MhVyv">
            Kongl. propositionen funnes åtskilligt som jag då citerat. Med
            anled- Om anslag till ning häraf ber jag få förklara, att min
            mening icke var att påstå det 2” vetenskaplig Kongl. Maj:t sagt
            hvad jag ur den Kongl. propositionen anförde, utan "förte) att
            det var ett citat af Professor Nordenskiölds yttrande som jag
            uppläste, samt att jag följaktligen icke ville lägga Kongl. Maj:t
            utan Professor Nordenskiöld till last innehållet af detta citat.
            Jag nämner detta derföre att jag anser det hafva varit önskligt,
            om Professor Nordenskiöld hade lofvat oss något mindre ståtliga
            resultat af sin tillämnade expedition, ty nu har han verkligen
            i detta hänseende gifvit oss så orimliga förespeglingar, att jag
            antager att han måtte tro oss om att nappa på hvilken krok som
            helst, som han behagar lägga för oss. För min del tycker jag det
            vore bra, om han hölle endast tiondedelen af hvad han lofvat.
            Oafsedt det mer eller mindre grundlagsenliga uti att nu behandla
            en motion som, ehuru tillhörande ständigt Utskotts handläggning,
            blifvit väckt efter motionstidens slut, ber jag endast att fortfarande
            få
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RmnNXGqM6PhFNuNTe9u7mt" type="speaker">
          Herr Lind:
        </note>
        <u who="i-25EEgWidbVVQMzbXZMgAXZ" xml:id="i-Gt9dLHZg1zf17a1zaNC5JQ">
          <seg xml:id="i-RxxtUbztpcZvbBREFTz9Py">
            Jag hade icke ämnat uppträda i denna fråga, men jag har blifvit
            uppkallad af Herr Rydin, som nyss påstod att den förevarande Kongl.
            propositionen inkommit till Riksdagen efter motionstidens slut.
            Detta tror jag vara ett stort misstag af honom, ty det heter ju
            här i betänkandet, att den Kongl. propositionen blifvit aflåten
            till Riksdagen den 18 Januari innevarande år, och den dagen måtte
            väl hafva inträffat före motionstidens slut. Härmed må dock vara
            huru som helst, så tror jag dock, i likhet med Herr Ola Andersson,
            att man icke handlat fullt grundlagsenligt, då man långt derefter
            tillåtit remiss å en af Herr Wern väckt motion efter motionstidens
            slut.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HQSJf4qiX29cN14RMf1PjP">
          Af denna anledning instämmer jag i Herr Ola Anderssons yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-Vs5kLWmyFsv86cfKJVXTAX" type="speaker">
          Herr Rydin:
        </note>
        <note xml:id="i-DQQWAVfS4qNnYmQiqg6urM">
          Jag ber, med anledning af den siste talarens yttrande, endast
          att få upplysa, att ifrågavarande Kongl. proposition väl slutbehandlades
          i statsrådet den 18 Januari innevarande år, men att densamma icke
          inkom till Riksdagen förr än den 2 derpå följande Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-ExCduZ4dFiVHFwetMQYoGx">
          Öfverläggningen var slutad. Efter det propositioner gifvits i
          öfverensstämmelse med de gjorda yrkandena, biföll Kammaren hvad
          Utskottet hemstält i samtliga momenten af förevarande punkt.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-SCq2G4CBttp66Gt5cKtBJL">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-DNdAxQYyqTabmiP2VBJfnR">
          Fortsattes den i Kammarens sammanträde den 30 nästlidne Mars
          började föredragningen af Lag-Utskottets utlåtande N:o 24, i anledning
          af väckta motioner om ändring i gällande bestämmelser angående
          presterliga sysslors tillsättande; och förekom dervid i ordningen
        </note>
        <note xml:id="i-2ZbQssrA2cz3gS7edeTeTp">
          Punkten 2. Om indigenatsrättens upp-
        </note>
        <note xml:id="i-TyDxp6DkRCRL4w3gwMzJ4e">
          Utskottet hade här, i anledning af den del af Herr Fr. Grafströms
          häfvande. i protokollet för nyssnämnda dag omförmälda motion,
          N:o 6, deruti
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UYFSCYH153WnNDbxZkQWvc">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-BqjkCiSGLeSww9HZ1t9zu2" type="date">
          26 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-G9MCMA2ZEH4HubwYLfZ7Ui">
          Om indigenatsförslag framstälts om aflåtande af en underdånig
          skrifvelse till Kongl.
        </note>
        <note xml:id="i-NQCc22a911tjxcZEi1H3ck">
          rättens upphäfvande. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-E8LC3tHjbUiXjXP9t2vidT">
          Maj:t, innefattande anhållan, att Kongl. Maj:t täcktes bereda
          en sådan förändring i nu gällande lagstiftning för presterlig
          befordringsrätt, att presterlig syssla kunde sökas af kompetent
          sökande, tillhörande hvilket stift som helst, gjort den hemställan:
        </note>
        <note xml:id="i-RUEd36buFMX3gVKnX1g3My">
          att berörda förslag icke måtte af Riksdagen bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-5MofoPXufsFCyrrQno9WWM">
          Sedan föredragning skett af nämnda hemställan, mot hvilken reservationer
          inom Utskottet afgifvits deis af Herr Torpadie och dels af Herr
          Anders Persson, yttrade
        </note>
        <note xml:id="i-MNZDmk1jASpd9cayEkF9kd" type="speaker">
          Herr Torpadie:
        </note>
        <u who="i-5FU521gN8zSpeFz8GvYF6e" xml:id="i-BejsTPNqAFoeStbPi4XttC" next="i-QPZdeSMb6MsnkaDU8REruD">
          <seg xml:id="i-Qv8DmjhSnNmWmsyw8Axksu">
            Såsom reservant mot Utskottets utlåtande i denna punkt ber jag
            att få yttra några ord.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DcGfRdX1R4Pe8u4jyjsPPR">
          Frågan om upphäfvande af den så kallade jus indigenatus är ingalunda
          ny. Redan för 11 år sedan väcktes den vid riksdagen och bifölls
          af begge Kamrarne. Derpå hänsköts frågan till 1868 års Kyrkomöte,
          som dock inskränkte sitt bifall till den af Riksdagen jemväl.
          beslutade förändring i afseende å rätt för prestkandidater att
          erhålla anställning i hvilket stift de helst åstundade. Sedermera
          hvilade hela saken ända till 1876 års riksdag, då frågan i denna
          jemförelsevis lilla del väcktes, om jag ej minnes orätt, af Herr
          Schönbäck i Första Kammaren. Jag hade då tillfälle att såsom ledamot
          af Lag- Utskottet deltaga i frågans förberedande behandling och
          yttrade dervid som min mening, att Utskottet borde tillstyrka
          ett fullständigt upphäfvande af jus indigenatus. Men jag kunde
          icke yrka bifall till min då afgifna reservation, emedan den i
          sjelfva verket, såsom man ock gjorde mig uppmärksam uppå, gick
          längre än motionären åsyftat. Reformen, i den utsträckning motionären
          gifvit densamma, blef dock Riksdagens och Kongl. Maj:ts samfälda
          beslut, och ny författning i ämnet utfärdades. Sedermera väcktes
          frågan ånyo vid sislidet ärs riksdag af Herr Grafström. Den afstyrktes
          då af Lag-Utskottet, men på yrkande, som jag tog mig dristigheten
          att i denna Kammare framställa, biföll Kammaren med — jag medgifver
          det — en ringa majoritet för sin del ett fullständigt upphäfvande
          af indigenatsrätten. Frågan har i år ånyo framkommit till följd
          af samme motionärs förslag, och Lag-Utskottet har ånyo afstyrkt
          bifall dertill utan att för sin hemställan anföra andra skäl än
          dem, som anfördes nästlidna år. Dessa skäl äro också hufvudsakligen
          desamma, på hvilka 1868 års Kyrkomöte grundade sitt afstyrkande
          af frågan, då densamma der behandlades.
        </note>
        <u xml:id="i-QPZdeSMb6MsnkaDU8REruD" prev="i-BejsTPNqAFoeStbPi4XttC" who="i-5FU521gN8zSpeFz8GvYF6e" next="i-2o9FxXXWY6ww4yigJGFVbj">
          <seg xml:id="i-TghBeyqwDjDAWrHJfAqBnB">
            Jag vill nu icke trötta Kammaren med ett upprepande af hvad jag
            förra gången yttrade i frågan; jag vill endast i största korthet,
            i anledning af påstaendet att indigenatsrättens afskaffande icke
            skulle leda till någon fördel för presterskapet, rekapitulera,
            att jag ingalunda sett denna fråga från synpunkten att bereda
            presterskapet fördelar, utan endast på sjelfva sakens beskaffenhet.
            Att den så mycket omtalade kontinuiteten inom konsistorium af
            dess öfversigt öfver presterskapet skulle genom indigenatsrättens
            borttagande rubbas, det är visserligen sant, men jag ber få erinra
            om, hvad jag nämnde i fjor, att, då presten i ordets egentliga
            bemärkelse är en offentlig man, det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EQJE9UkPYMoiVheGJEbfTz">
          Onsdagen dn 3 April, e. m. 27 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-2o9FxXXWY6ww4yigJGFVbj" prev="i-QPZdeSMb6MsnkaDU8REruD" who="i-5FU521gN8zSpeFz8GvYF6e">
          <seg xml:id="i-JuNKjfWjhrRWsqsALAVGzA">
            synes icke vara svårt att kontrollera hans verksamhet. För öfrigt
            Om indigenatssynes det mig vara skäl i, att man någon gång får
            bort denna instipoeten upptution, som min granne, Herr Lyth, i
            fjor med rätta benämnde en rortel medeltidsinstitution. Intet
            annat protestantiskt land, så vidt jag vet, | har ett dylikt stadgande,
            och jag kan icke se, hvarför det längre skall hos oss bibehållas.
            Det heter i den heliga urkunden, att Guds ord icke är bundet;
            och då så är, kan jag ej se, hvarför Guds ords tjenare skola vara
            bundna, och hvarför icke presten skall få söka den plats, som
            anstår honom, den må vara Kär eller der. Slutligen vill jag bedja
            att få vidröra ett skäl, som jag ofta hört anföras säsom talande
            mot indigenatsrättens borttagande. Man har nemligen framhållit
            nödvändigheten af att presten lefver och verkar inom den ort,
            han tillhör genom födseln eller som han bättre har reda på. Detta
            skäl synes mig vara temligen svagt. Svenska folket har nemligen
            en stor fördel framför andra nationer deri, att det hufvudsakligen
            är ett homogent folk, med undantag af några tusen lappar och finnar.
            Skilnaden är icke så stor, att det betyder något, om presten flyttar
            från en ort till en annan. | Jag vill icke längre upptaga Kammarens
            tid, jag vill endast hemställa, det Kammaren ville, med afslag
            å Utskottets hemställan, bifalla Herr Grafströms förslag, eller
            att Riksdagen mätte till Kongl. Maj:t afgifva underdånig skrifvelse,
            innefattande anhållan att Kongl. Maj:t täcktes bereda en sådan
            förändring i nu gällande lagstiftning för presterlig befordringsrätt,
            att presterlig syssla kan sökas af kompetent sökande, tillhörande
            hvilket stift som helst.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R9gFouJ6SaXzHXTbbLYTYv">
          Herr Talmannen aflägsnade sig nu, och Herr vice Talmannen öfvertog
          ledningen af förhandlingarne; hvarefter ordet lemnades till
        </note>
        <note xml:id="i-97AY6pE5FAQcetmXc3W9DV" type="speaker">
          Herr Thomasson, som anförde:
        </note>
        <u who="i-QiH1m576DcuGtby7dh9oxo" xml:id="i-HYEraQq7vX7Q5bvkyLnVvD">
          <seg xml:id="i-9eCxmnmNQRmAnFmv9mBb4G">
            Jag kan icke ur principiel synpunkt försvara indigenatsrätten,
            men jag har ansett mig icke kunna tillstyrka dess afskaffande,
            emedan jag biträdt Utskottets förslag i första punkten af detta
            betänkande. Nämnda förslag förutsätter nemligen för upprättande
            af förslag till presterliga sysslor noggrann personlig kännedom
            hos stiftsstyrelsen om de sökande; men det är uppenbart, att förvärfvandet
            af en sådan personlig kännedom skulle ytterligt försvåras, för
            att icke säga omöjliggöras, i händelse ansökningsrätten utsträcktes
            öfver hela riket. Nu är visserligen sant, att Utskottets förslag
            i första punkten fallit, men jag är öfvertygad om, att den förändring
            af våra presterliga befordringslagar, som utan tvifvel snart skall
            komma till stånd, skall gå i den rigtning, att icke blott afseende
            fästes på skicklighet och förtjenst, så fattade som i Kongl. cirkuläret
            af 1786, eller såsom lärdom och tjenstår, utan äfven behörig hänsyn
            tages till församlingarnes speciella behof och den sökandes lämplighet
            för den sökta sysslan, hvadan personlig kännedom i alla händelser
            kommer att blifva behöflig. Vid sådant förhållande torde det icke
            vara klokt att nu borttaga indigenatsrätten, utan låta dermed
            anstå, till dess att frågan derom kan komma under ompröfning i
            sammanhang med ordnandet af det presterliga befordringsväsendet
            i öfrigt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UnWD1hUEfiyAFN8RxzDP6P">
          Jag yrkar derföre bifall till Utskottets afstyrkande hemställan.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XFKf5ZLGM5tnNkD7WAn5Xc">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-RXe8pb7ZQVausJwDSCpHnD">
          Om indigenatsrättens upphäfvande. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-awuw7p28DMJzoQxPpQtan" type="date">
          28 Onsdagen den 3 April, e. m,
        </note>
        <note xml:id="i-RgH5WD7MiJmFCefDcKNJLS" type="speaker">
          Herr Rundgren:
        </note>
        <u who="i-Vyi1Lt6SLq5SJ1WZgcsb7c" xml:id="i-7PoRLrt1ZRLSbifpGA34iF">
          <seg xml:id="i-8qoens2paMyykP7HwbZzyy">
            Jag vill icke inlåta mig i granskning af fördelarne eller olägenheterna
            af indigenatsrättens bibehållande eller förkastande, utan endast
            i korthet såsom min åsigt förklara att, då, såsom kändt är, frågan
            om prestbefordringslagarne ännu är ' oafgjord, men utan tvifvel
            förekommer till behandling vid innevarande års kyrkomöte, jag
            icke anser det vara skäl för Riksdagen att uttala en opinion i
            fråga om indigenatsrätten, emedan naturligtvis uppfattningen af
            denna sak måste vara beroende på huru de presterliga befordringslagarna
            för framtiden komma att gestalta sig. Klart är nemligen, såsom
            ock af en föregående talare påpekats, att om åt domkapitlen lemnas
            större frihet än hittills att vid förslags upprättande taga hänsyn
            till förtjenst och skicklighet, den personliga kännedomen om presterskapet
            blir af synnerlig vigt, och att således just i sådan händelse
            indigenatsrätten icke kan upphäfvas. Egentliga anledningen hvarföre
            jag instämmer med Lag-Utskottets förslag är således den, att jag
            anser att man först bör afvakta huru de presterliga befordringslagarna
            komma att ordnas, innan man gör en brytning i hittills gällande,
            med vår lagstiftning och våra vanor sammanvuxna förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VHiPBAXrPUBUfH3PGpRf8K">
          Jag yrkar bifall till Lag-Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-TRZtY16aJwqbG374KMBx2n" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" xml:id="i-XThsPpB7NBhmJw813wfCt5" next="i-NFwaqrAJaUh9DVe1vsYXte">
          <seg xml:id="i-9FBtcfYN2MNurUe1TVA7aG">
            Oftast, då kyrkliga lagfrågor varit å bane, hafva de framkallats
            af omtanke för församlingarnes intresse. Den här föreliggande
            frågan åter är af beskaffenhet att man vid dess afgörande torde
            i främsta rummet böra taga presternas intresse i betraktande.
            Ovedersägligt ligger det en obillighet deri, att en prestkandidat,
            då han går in i ett stift, är, så vidt tillfälliga omständigheter
            icke mellankomma, bunden vid detta stift och beroende af de förhållanden,
            som inom detsamma i öfrigt kunna förefinnas eller komma att utveckla
            sig. Så t. ex. inträffar det ofta, att under det i det ena stiftet
            en prest först vid 50 eller 60 års ålder blir befordrad, i det
            andra en hans medbroder vinner befordran vid jemförelsevis unga
            år, utan att dock i förra fallet den långsammare framgången behöft
            bero på något fel hos den obefordrade, liksom icke heller i senare
            fallet den hastigare framgången kunnat anses såsom grundande sig
            på den befordrades så mycket större förtjenst. Begge dessa förhållanden
            bero nemligen på den bekanta och numera i de flesta andra lifvets
            omständigheter erkända lagen om tillgång och efterfrågan. I det
            ena fallet har prestmannen inkommit i ett stift, hvarest de redan
            befordrade längre och mera allmänt suttit qvar vid sina pastorat,
            och någon
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NFwaqrAJaUh9DVe1vsYXte" prev="i-XThsPpB7NBhmJw813wfCt5" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-Mxce9mDgYGiGiQkLsnXPyM">
          <seg xml:id="i-KQTTgPvS8swERie6MywRcR">
            vakans derigenom sällan yppats; häraf har åter följt att de obefordrade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mxce9mDgYGiGiQkLsnXPyM" prev="i-NFwaqrAJaUh9DVe1vsYXte" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-Tf3v5V4pVET2L4pMpdBFBj">
          <seg xml:id="i-YY7fggVCPrXsED5tJLNYkm">
            fått vänta dess längre. I det senare fallet åter har anledningen
            till den hastigare vunna ”befor dran varit att finna i de många
            ledigheter, som genom någon tillfällighet uppstått inom det stift,
            i hvilket den andre ingått; han hinner kanske knappt uppnå den
            lagbestämda åldern, innan han har pastorat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tf3v5V4pVET2L4pMpdBFBj" prev="i-Mxce9mDgYGiGiQkLsnXPyM" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-35VpRh6iw8Gfo6eT5em7GV">
          <seg xml:id="i-3aWrykM7QCSzx1kDG29nT4">
            Under sådana förhållanden är det sannerligen icke att förundra
            sig öfver, då man hör redan till åren komna pastorsadjunkter eller
            komministrar beklaga sig öfver den orättvisa som ligger deri,
            att de äro bundna vid sitt stift samt derigenom förmenade att
            söka pastorat t. ex. i stiftet bredvid, der måhända unga män,
            hvilka sutto på skol-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BoJyTUqkuWk2M16ZnEZrVX" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 29 N:0 33.
        </note>
        <u xml:id="i-35VpRh6iw8Gfo6eT5em7GV" prev="i-Tf3v5V4pVET2L4pMpdBFBj" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-SgonRuxqzj7tFWH95RM5Dc">
          <seg xml:id="i-4KUjZeEbFiW1haZKV81Aq2">
            bänken då dessa andra redan hunnit mogen ålder, vunnit den befor-
            Om indigenatsdran, den åldrige prestmannen inom andra stift ännu
            alltid förgäfves ror upp: eftersträfvar. "Forte: )
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SgonRuxqzj7tFWH95RM5Dc" prev="i-35VpRh6iw8Gfo6eT5em7GV" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-Jd8NPqR8c7N5nEuH23cN4e">
          <seg xml:id="i-XwH2rF8buBtmEsHY1DfMM1">
            Detta, säger man emellertid, kan ju vara illa nog; men då Kongl.
            | förordningen af den 4 November 1876 ännu är så ny, bör man vänta
            tills man erfarit dess verkningar; dessförinnan bör man icke besluta
            sig för några förändringar deri. Jag tror dock, att de öfverklagade
            missförhållandena icke gerna kunna väntas under påverkan af nämnda
            förordning gestalta sig annorlunda, än att de blifva ännu större.
            Ty genom nämnda Kongl. förordning är ju numera de unga prestkandidaterne
            medgifvet, att oberoende af deras födelseort ingå i hvilket stift
            de önska. Följden blir naturligtvis den, att vid den tidpunkt,
            då prestkandidaterne (antalet af de från akademierna utgående
            har de senare åren starkt ökats) skola ingå i presteståndet och
            välja det stift, der de önska verka, de naturligtvis göra sig
            underrättade om förhållandena inom de olika stiften och de fleste
            välja det, der största antalet vakanser äro att i den närmaste
            framtiden förvänta. Men icke många år derefter kan förhållandet
            vara betydligt olika. Der man väntade talrika vakanser, hafva
            sädana blott sparsamt inträffat; genom den starka tillströmningen
            af unga prestkandidater har emellertid öfverflöd på presterliga
            krafter derstädes uppstått, och utsigten till befordran blifvit
            i samma män dålig, under det deremot i ett annat stift, dit endast
            ett fatal yngre krafter dragit sig, så många ledigheter inträffat,
            att man för deras fyllande lider brist på prester. Dessa missförhållanden
            synas mig ej kunna utjemnas på annat vis än det gamla vanliga
            vid sådana, alltid till en viss grad ekonomiska förhållanden,
            nemligen att utvidga — om jag får begagna ordet -—- »marknaden»
            till dess rymligaste gränser, d. v. s. utsträcka rätten att söka
            presterliga sysslor till hela riket. Derigenom skulle man säkerligen
            undgå att få höra klagomål från än det ena än det andra stiftet
            öfver den grufliga prestbristen, som vållar att man knappast kan
            uppehålla gudstjensten i församlingskyrkorna, under det tillgången
            på prester inom andra stift samtidigt är ganska god. Om ansökningsrätten
            göres fri, skola dessa förhållanden utjemna sig sjelfva.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jd8NPqR8c7N5nEuH23cN4e" prev="i-SgonRuxqzj7tFWH95RM5Dc" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy">
          <seg xml:id="i-X7L14fuBV15wPum4SCkcL5">
            De skäl som blifvit anförda emot upphäfvande af den s. k. jus
            indigenatus och medgifvande för prestman att söka prestsysslor
            öfver hela riket äro så ofta anförda och diskuterade, att jag
            icke vågar upptaga Kammarens tid med att nu igen söka vederlägga
            dem. Jag inskränker mig till att under förhoppning att Kammaren
            vidhåller sitt, såvidt jag minnes rätt, två gånger förut fattade
            beslut i frågan, vördsamt yrka bifall till det af Herr Torpadie
            framstälda yrkandet om bifall till Herr Grafströms motion.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jf133Ev1vgFsZ867hWFFL2">
          Herrar Ivar Månsson och 0. B. Olsson instämde med Herr Wieselgren.
        </note>
        <note xml:id="i-3LE811TBuC1dPfEW9nqZq3" type="speaker">
          Herr Uhr:
        </note>
        <note xml:id="i-BpsmqCL189dU6c87PpwrGq">
          Icke blott på de skäl, som af åtskilliga föregående talare blifvit
          framhållna för bifall till motionen, utan äfven på grund af ett
          skäl, som af en ärad talare i mitt granskap nyss anfördes mot
          motionärens förslag, nemligen att kyrkomötet tillstundar, yrkar
          jag för
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XhRPs8Hr8zMJMAy8cgi7rj">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-9CRtJqE3zuge3JCqpdCHKi">
          30 Onsdagen. den 3 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-LTWUFGaiU7cojuaVccTCQf" next="i-Fh3piDpPJiPh5s8HCqawHj" who="i-WwAxWmuJAQ8HYbXtcAmkyJ">
          <seg xml:id="i-VbFDef7PQGY2BfCeksJNqr">
            Om indigenatsmin del bifall till motionen. Just derföre, att
            Kyrkomötet nästa höst
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Gc8JF7AgLDtAzPA2q2vRXY">
          rättens upphäfvande. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-SrBi4dDoBRUHtJ6Yb1d6ze">
          Om förändrade bestämmelser rörande prestval.
        </note>
        <u xml:id="i-Fh3piDpPJiPh5s8HCqawHj" prev="i-LTWUFGaiU7cojuaVccTCQf" who="i-WwAxWmuJAQ8HYbXtcAmkyJ" next="i-TxUH9VUx6sChG8PSAKbicM">
          <seg xml:id="i-KvwRQNzCywgcQDziY4hpbA">
            samlas och frågan om ändringar i de presterliga befordringslagarne
            då torde förekomma, anser jag ”önskvärdt, nyttigt, kanske till
            och med nödvändigt att Riksdagen uttalar sin opinion, hvarigenom
            jag tror att frågans behandling vid kyrkomötet skall leda till
            helt annat resultat än talaren förutspådde. Jag yrkar alltså afslag
            å Utskottets hemställan och bifall till motionärens förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PGdkRVpkGRS8dJB4gC6mpu">
          Sedan öfverläggningen förklarats slutad, gaf Herr vice Talmannen
          propositioner, enligt de meningar som blifvit framstälda, dels
          på bifall till Utskottets hemställan och dels på yrkandet att,
          med afslag å samma hemställan, Herr Grafströms ifrågavarande förslag
          måtte bifallas; och förklarade Herr vice Talmannen sig hafva funnit
          den förra propositionen, vara med öfvervägande ja besvarad. Votering
          blef begärd, i anledning hvaraf en omröstningsproposition af följande
          "lydelse uppsattes, justerades och anslogs:
        </note>
        <note xml:id="i-4XjHniNvnmKfUe14GmDpqr">
          Den, som bifaller hvad Lag-Utskottet hemstält i 2:a punkten af
          utlåtandet N:o 24,
        </note>
        <note xml:id="i-T1MdYTAYw6iUVqhyyyMjqy">
          röstar Ja; Den det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-LXjyxrgKzVGv4zLpGnaJeS">
          Vinner Nej, har Kammaren, med' afslag å Utskottets hemställan,
          bifallit Herr Grafströms motion uti ifrågavarande del.
        </note>
        <note xml:id="i-3Lv96LHuMYLbxerpoZdzty">
          Omröstningen försiggick och utföll med 42 ja mot 51 nej; hvadan
          Kammaren beslutat enligt nej-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-Pi4JWp6ks3fhnBytMu8ZQ5">
          Punkten 3.
        </note>
        <note xml:id="i-XpAU9Koen5bH1FFp7om76b">
          I sin motion, N:o 35, hade ledamoten af Andra Kammaren Herr 0.
          B. Olsson föreslagit: »att Riksdagen måtte till Kongl. Maj:t aflåta
          underdånig skrifvelse, innefattande anhållan att Kongl. Maj:t
          täcktes stadga de ändringar i Kongl. förordningen den 1 April
          1843, att densamma hädanefter måtte erhålla följande bestämmelser:
        </note>
        <note xml:id="i-WWT2CMU8HJZ2C22nsByxw6">
          1:o att, vid inträffad ledighet i ordinarie presterlig befattning,
          församlingen eger att fritt kalla till afläggande af prof för
          den lediga platsen kompetente prestmän, hvarvid hvar och en anses
          kallad, som af någon vid prestval röstberättigad bland församlingens
          medlemmar å för sådant ändamål vid inträffad ledighet ofördröjligen
          af kyrkorådet sammankallad kyrkostämma i sådant hänseende blifvit
          anmäld.
        </note>
        <note xml:id="i-2aziQD4bpeBqdq6TvHUnaS">
          2:o att, efter aflagda prof af dem som kallelsen emottagit, omröstning
          inför kyrkorådet anställes, dervid hvarje röstberättigad eger
          att sin röst afgifva på en af dem, som aflagt prof. Efter verkstäld
          omröstning uppförer kyrkorådet på förslag af de tre, som erhållit
          de flesta rösterna, samt insänder detta förslag, allt efter den
          presterliga lägenhetens natur, till Konungen, vederbörande domkapitel
          eller
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PsfLdh4z26fATKdLG4MGDj" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 31 N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-CbncYJ9pCZDwa2ugofU6ov">
          patronus, hvarefter, vid kyrkoherdebeställning i regala pastorat,
          Konun- Om/förändrade: gen, vid konsistoriel lägenhet domkapitlet,
          och vid patronel patronus — bestämmelser der dennes samtycke kan
          erhållas till sådan inskränkning i hans rätt — vörand? till sysslan
          utnämner en af de tre å förslaget uppförda. Hafva vid Forts )
          första omröstningen färre än tre prestmän erhållit röster, anställes
          val ånyo till besättande af det eller de återstående förslagsrummen,
          ända till dess tre å förslaget blifvit uppförda;
        </note>
        <note xml:id="i-HNsNK4ZLFu72mCHk6ece38">
          3:0 att vid prestval alla fullmyndige och välfrejdade, den ifrågavarande
          församlingen tillhöriga, lutherska kyrkans medlemmar, hvilka sjelfva
          bidraga till underhåll af presterskapet i församlingen, äro röstberättigade
          och hvardera ega lika rösträtt; att ingen får vara fullmäktig
          för mer än en röstberättigad, samt att röster afgifvas genom slutna
          sedlar.»
        </note>
        <note xml:id="i-B8QbbrjUWPh2haK2ohckiq">
          Utskottet hade rörande denna motion hemstält:
        </note>
        <u xml:id="i-TxUH9VUx6sChG8PSAKbicM" prev="i-Fh3piDpPJiPh5s8HCqawHj" who="i-WwAxWmuJAQ8HYbXtcAmkyJ">
          <seg xml:id="i-G9oJJrJ92wsrH5Ab3ob9Ag">
            att densamma måtte lemnas utan vidare afseende.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ApC4dGX7umY1fdw1BC5SuF">
          Mot nämnda hemställan hade Herr Torpadie inom Utskottet anmält
          reservation med förordande af bifall till det förslag, som innefattades
          i 3:dje punkten af Herr O. B. Olssons ifrågavarande motion.
        </note>
        <note xml:id="i-FNU1MxxvPihqPBo8H5KpNc">
          Efter föredragning af Utskottets förslag anförde
        </note>
        <note xml:id="i-SJGzgfHozK1MRZZXBwKWsr" type="speaker">
          Herr O. B. Olsson:
        </note>
        <u who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" xml:id="i-6Hj1tVnxHmXf3pBn8ympu7" next="i-PpYUAqHro9D6rEou79dLnt">
          <seg xml:id="i-8NiL4ePHbywANoRQ6tJqZi">
            I 1571 års kyrkoordning är stadgadt, att svenska folket hade
            frihet och rättighet att sjelf kalla och välja sina församlingslärare.
            Men genom förordningarne 1686, 1739 och 1843 äro allt flera inskränkningar
            gjorda på denna folkets fria rätt. Det måste väl medgifvas, att
            det numera egentligen är de döda tingen som tillsätta presterna:
            hemmansräntor, glaspottor, masugnar, stångjernshammare m. m. sådant.
            På dessa och dylikt är rösträtten beroende. Men detta kan väl
            icke vara lämpligt i en tid, sådan som denna. Det kan väl icke
            heller förnekas, att den fattige fullt upp så väl som den rike
            behöfver själavård. Då så är förhållandet, torde det väl vara
            i högsta måtto obilligt, att icke den mindre bemedlade skall vara
            berättigad att få deltaga i valet af sin församlingslärare, utan
            att det skall vara förmögenheten ensamt förbehållet att utöfva
            detta vigtiga förtroendeuppdrag. Det är min fullkomliga öfvertygelse
            att, om man vill att statskyrkan skall uppehållas — hvilket jag
            för min del gerna önskar — reformer i många hänseenden äro nödiga,
            men synnerligast hvad beträffar tillsättande af församlingslärarne.
            Man har exempel i denna väg från Skotland, hvarest vid sidan af
            statskyrkan uppstått en frikyrka, som i viss mån har kanske till
            och med större inflytande än den förra. Så fruktar jag att det
            kommer att gå, om icke värre, äfven hos oss, derest icke behöfliga
            reformer i tid vidtagas, och derföre gjorde man väl emot sig sjelf
            och kyrkan, om man såge till att den stora missbelåtenhet, som
            på många ställen i detta afseende eger rum, blefve så småningom
            utplånad. Jag skall be att få åberopa ett yttrande, som fäldes
            af Professor Cornelius vid ett prestmöte i Upsala för 12 eller
            13 år sedan, då han sade att bland de frågor, som förelågo inom
            det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XS62PyNMMvyaS5AxduGXdw">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-HV5xpBKFv8kExbjq6iqHyz" type="date">
          32 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-PxQbFTvD4M3io5hgWNaSkq">
          Omförändrade kyrkliga området, vore den om det lämpligaste sättet
          för ecklesiastik
        </note>
        <note xml:id="i-JKrwkzADXmsGj8DxDU9gX7">
          bestämmelser rörande : prestval. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-PpYUAqHro9D6rEou79dLnt" prev="i-6Hj1tVnxHmXf3pBn8ympu7" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-HVwfweuRfZcdqfbPKJ6kYg">
          <seg xml:id="i-RRD9aNneDuo1xAsFExdsex">
            befordring en af de mest brännande. Var förhållandet sådant för
            så pass lång tid sedan, kan man väl antaga, att det icke är det
            mindre nu. Jag vagar till och med påstå, att den stora söndring
            genom separatism, som råder i vårt land, till väsentlig del härleder
            sig just derifrån, att folket i allmänhet har så liten del i afgörandet
            af församlingens angelägenheter, synnerligast då fråga är om tillsättande
            af deras församlingslärare. Vill man bortse från sjelfva valsättet,
            skall jag med tacksamhet erkänna, att den nuvarande regeringen
            i väsentlig män gått församlingarnes önskningar till mötes i afseende
            på pastorstillsättningar, då dessa uttalat sig något så när enhälligt
            eller med större majoritet, om ock en och annan församling har
            anledning beklaga sig öfver att regeringen under senaste tiden
            icke fästat tillbörligt afseende å deras vid val af församlingslärare
            nog tydligt uttalade åsigt. Men äfven om regeringen sålunda i
            allmänhet tillgodosett församlingarnes behof — hvilket jag villigt
            erkänner — qvarstår dock sjelfva valsättet oförändradt. Det är
            i detta hänseende ganska anmärkningsvärdt att läsa det utlåtande,
            som Högsta Donustolen afgifvit öfver det förslag till kyrkolag,
            som en af Kongl. Maj:t tillsatt komité uppgjort. Jag skall taga
            mig friheten att ur detta utlåtande uppläsa några rader af det
            yttrande, som en af Högsta Domstolens ledamöter haft. Justitierådet
            Lindhagen yttrar nemligen följande ord: »Åfven sättet, på hvilket
            församlingarnes själasörjare utses, får härvid icke frånkännas
            all vigt. I afseende å rösträtten vid prestval hänvisar förslaget
            till rösträtten vid kyrkostämma, hvilken beräkningsgrund är egnad
            att hos församlingsmedlemmarne utesluta så godt som allt intresse
            för prestvalen. Det kan med skäl sättas i fråga, om ej här är
            rätta stället att tillämpa den lika rösträtten efter hufvudtalet
            för alla röstberättigade.» Det är verkligen ganska betecknande
            detta yttrande af en ledamot af den lagskipande makten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6wrASBR8rLuZUjVk6v6M3y">
          I afseende å min motion har Utskottet nu visserligen erkänt det
          tilltalande i de af mig föreslagna grunder för presterliga sysslors
          tillsättande och således medgifvit motionens rigtighet. Men Utskottet
          har det oaktadt icke kommit ”till annat resultat än till en hemställan
          om afslag å motionen.
        </note>
        <u xml:id="i-HVwfweuRfZcdqfbPKJ6kYg" prev="i-PpYUAqHro9D6rEou79dLnt" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" next="i-3BXdkFYc8yShAS3aMnCDxj">
          <seg xml:id="i-GLjPNRooPFzCvMPkpTKroR">
            Jag skall nu be att få yttra mina betänkligheter ifråga om Utskottets
            uttalande om valsättet. Utskottet säger: »Häraf skulle åter vanligen
            uppstå stor röstsplittring, och förslagsrummen sålunda komma att
            intagas på grund af ett fåtal röster; men gåfves deremot, med
            det af motionären förordade valsätt, att hvarje röstande endast
            röstade på ett namn, rösterna med mera enhällighet åt en person,
            skulle detta oftast komma att bestämma den slutliga tillsättningen,
            denna nedsjunka till allenast en bekräftelse af församlingens
            val, och den garanti, som vore afsedd med den åt annan myndighet
            lemnade utnämningen, försvinna.» Det förefaller mig ganska besynnerligt,
            att Utskottet a ena sidan är rädd för en allt för stor röstsplittring,
            men å andra sidan fruktar att rösterna med allt för stor enhällighet
            skola falla på en person. Utskottet yttrar vidare i afseende å
            de konsistoriella pastoraten: »Då Utskottet detta oaktadt saknar
            anledning antaga, det de konsistoriella pastoratens invånare skulle,
            mot rätt till dylik kallelse och dylikt för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6NyhKq4ncGmAphaByLc4U3" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m. 33 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-3BXdkFYc8yShAS3aMnCDxj" prev="i-HVwfweuRfZcdqfbPKJ6kYg" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc">
          <seg xml:id="i-MWN79wTaQzFZ58Dt9jDJgC">
            slags uppsättande, vilja afsäga sig den nu dem tillkommande rätt
            att Omförändrade medelst sitt val fälla det afgörande utslaget
            vid tillsättningen af sina "estämmelser prester» etc. rörande
            Det torde förlåtas mig, om jag vågar i detta fall hysa andra Forts.)
            åsigter än Utskottet. Jag tror, att församlingsmedlemmarne i de
            konsistoriella pastoraten skulle gerna uppoffra sin rätt att bestämma
            tillsättningen genom att välja en af de tre personer som domkapitlet
            uppfört å förslaget. Ty det skulle lätt kunna hända, och det har
            till och med inträffat, att domkapitlet å förslaget uppfört tre
            personer, af hvilka församlingen icke velat hafva någon till själasörjare;
            men det oaktadt har församlingen, om hon velat begagna sig af
            sin rösträtt, tvungits att rösta på en af dem. Skulle deremot
            mitt förslag blifva antaget, och församligen således erhålla rätt
            att sjelf uppföra tre personer å förslaget, så skulle församlingen
            åtminstone få till prest en af dem, hon önskat. Om församlingarne
            sjelfva, det vill säga alla fullmyndige och välfrejdade, till
            lutherska kyrkan hörande medlemmar af församlingen, hvilka bidraga
            till presterskapets aflönande, erhålla rättighet att välja församlingslärare,
            tror jag icke att derigenom skulle uppstå ringaste fara. Vi hafva
            i det fallet ett exempel i Göteborgs stads domkyrkoförsamling,
            hvilken af Konung Gustaf II Adolf erhöll och allt sedan den tiden
            bibehållit den rättigheten att alla till denna församling hörande
            fullmyndige personer skulle få välja sin församlingslärare, och
            denna rätt var icke endast medgifven män utan äfven qvinnor. Då
            Göteborgs församling under så lång tid utöfvat denna rättighet
            utan att man försport att någon fara derigenom uppstått — tvärtom,
            församlingen har under en lång följd af år, oaktadt denna vidsträckta
            valrätt, alltid haft utmärkta predikanter — tror jag icke att
            man i det hänseendet behöfver hysa nägra farhågor, oaktadt Utskottet
            af denna orsak icke ansett sig kunna acceptera min motion. Då
            Första Kammaren redan godkänt Lag-Utskottets afstyrkande af min
            motion, vill jag icke nu göra något yrkande på bifall till densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QAYzcLej6ixRkhpQzx55mj">
          Häruti förenade sig Herr Per Nilsson i Kulhult.
        </note>
        <note xml:id="i-EF1bKaCpMFg7MPEMryuyQ2" type="speaker">
          Herr Clairfelt:
        </note>
        <u who="i-SagFYWsf9ZULapdG7h6Wue" xml:id="i-4jssULyjAQXVhC12RVxTSF" next="i-Lg1k3GVSR7ptVfMQsyoNac">
          <seg xml:id="i-4xbJg1ZgSDrr3VxiVgmBBd">
            I likhet med motionären finner jag det upprörande att icke hvarje
            fullmyndig och välfrejdad församlingsmedlem, som bidrager till
            underhållet af presterskapet i församlingen, skall vara berättigad
            att deltaga i val af prest, utan att egandet af sådana döda ting,
            som fastighet, hemmansräntor och dylikt skola bestämma utgången
            af valet. Utskottet har visserligen sagt, att om motionärens förslag
            i denna del skulle antagas, »skulle detta valsätt ofta bestämma
            den slutliga tillsättningen och denna endast nedsjunka till allenast
            en bekräftelse af församlingens val.&gt; För min del skulle jag anse
            detta särdeles lyckligt och församlingen välgörande, ty den person
            församlingen sjelf önskar och väljer till sin själasörjare, den
            bör också som sådan bekräftas. Erfarenheten har äfven visat oss
            att just personer, som minst deltaga i det andliga lifvet inom
            församlingen, oftast bestämma utgan-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N1vvk51PdZtgKMSmajD9qU">
          Andra Kammarens Prot. 1878. N:o 33. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FdS1YMYUcZjiFBiXDm7bmA">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-NC8dxqKY52wfvqDZRvHaBS" type="date">
          "84 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Bn35hWWvvwYzQTk8WdxUNC">
          Om förändrade gen vid prestval, nemligen de som betala största
          fastighetsskatterna
        </note>
        <note xml:id="i-q2KbpDFWv3yAzgZhASpYt">
          bestämmelser rörande prestval.
        </note>
        <note xml:id="i-SQ5MeFui8F7kpzVgWrDY8X">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Lg1k3GVSR7ptVfMQsyoNac" prev="i-4jssULyjAQXVhC12RVxTSF" who="i-SagFYWsf9ZULapdG7h6Wue">
          <seg xml:id="i-8Q8atPhPBqvXwJ7wbsYbXS">
            och innehafva de största hemmansräntorna, utan att dessa derföre
            hafva samma intresse af valets utgång, som många, hvilka äro alldeles
            uteslutna från valet. Då emellertid motionären sjelf icke velat
            framställa något yrkande på bifall till motionen och då Första
            Kammaren dessutom redan afslagit hans framställning och bifallit
            Utskottets hemställan, skall icke heller jag göra något yrkande
            i saken, men jag har dock velat till protokollet nedlägga min
            mening och på samma gång uttrycka min varma önskan att den tid
            snart måtte varda kommande, då den af motionären uttalade åsigt
            också blir Riksdagens.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9WJGd1yLHJ2yAMTfCQCsQu">
          Herrar Ola Månsson, Per Nilsson i Vittjerf, Sven Andersson, Westin,
          Ivar Månsson, Hagerman och -P. N. Bergström instämde med Herr
          Clairfelt:
        </note>
        <note xml:id="i-FrMnoqvSWavUM14FzGhNEN" type="speaker">
          Herr Torpadie:
        </note>
        <u who="i-5FU521gN8zSpeFz8GvYF6e" xml:id="i-Mq1jgBbQtP3pFEB3RUD9a4" next="i-4Dcxa8gAR39HHdFHUXn62G">
          <seg xml:id="i-HhPXB5czjZxJKo6Rx4wpm4">
            Hade den ärade motionären inskränkt sin motion endast till det,
            som finnes intaget i dess tredje moment, så skulle jag för min
            del varit mera belåten med motionen än jag nu kan vara, ty uti
            hvad han i detta tredje moment säger är jag fullkomligt öfverens
            med honom och skrifver äfven gerna under på den siste ärade talarens
            yttrande, att af alla principer, man kan lägga till grund vid
            prestval, är den plutokratiska den minst kristliga och sämsta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7bfBmmsiC3X4oL6dL7EyoS">
          Hvad deremot vidkommer förslaget i öfrigt, sådant det af Herr
          Ola Bosson Olsson blifvit framstäldt, får jag bekänna, att jag
          delat de betänkligheter mot detsamma, som af Utskottets majoritet
          blifvit framdragna.
        </note>
        <u xml:id="i-4Dcxa8gAR39HHdFHUXn62G" prev="i-Mq1jgBbQtP3pFEB3RUD9a4" who="i-5FU521gN8zSpeFz8GvYF6e" next="i-97tvkT5AwNi7CPXN1Sev4L">
          <seg xml:id="i-JaaPrDbso954PXGdZHq7ov">
            I strid med den ärade motionären tror jag icke att det är så
            alldeles gifvet att församlingsboarne i konsistoriella gäll skola
            vilja afstå från den rättighet, de nu hafva, att välja en af de
            tre prestmän, domkapitlet uppför på förslag, ochi stället öfverlemna
            denna rätt åt kyrkorådet. Så som kyrkorådets ledamöter nu väljas
            och med all aktning för denna myndighet, får jag dock bekänna
            att jag har större förtroende för konsistorium än för kyrkorådet.
            Men jag upprepar ännu en gang, att i fråga om rösträtten, anser
            jag alldeles orimligt att stå qvar vid det valsätt vi nu hafva,
            der personlighetsprincipen alldeles icke kan göra sig gällande,
            utan det endast är penningen som har makten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-97tvkT5AwNi7CPXN1Sev4L" prev="i-4Dcxa8gAR39HHdFHUXn62G" who="i-5FU521gN8zSpeFz8GvYF6e">
          <seg xml:id="i-Hx3haaH42z9NWUs37MBCa5">
            Då motionären sjelf icke framstält något yrkande, skall jag icke
            heller tillåta mig att framställa något. Men då hela motionen
            är behandlad i ett sammanhang och jag reserverat mig endast emot
            Utskottets hemställan hvad angår sista punkten af motionen, så
            befinner jag mig i den belägenheten, att jag icke kan yrka bifall
            till Lag- Utskottets hemställan i dess helhet; och något särskildt
            yrkande om bifall till tredje punkten af motionen vill jag icke
            heller framställa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NKo8a7aXp3dRktAiRAAT59" type="speaker">
          Herr Talmannen, nu återkommen, lemnade derpå ordet till Herr
          Ehrenborg, som yttrade:
        </note>
        <u who="i-6ETHRvdQXy7JyB6UH2jtzU" xml:id="i-Pa8jLvbYpNk4jLPHd7nRqZ" next="i-Waa7RMnBcTGzkKXteqjfjM">
          <seg xml:id="i-WqtxkWv9eB4hQqaPYZwh6z">
            Jag är hufvudsakligen förekom-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Waa7RMnBcTGzkKXteqjfjM" who="i-6ETHRvdQXy7JyB6UH2jtzU" prev="i-Pa8jLvbYpNk4jLPHd7nRqZ">
          <seg xml:id="i-DhmZphnH5JWp9ByjSxHU1V">
            men af den siste ärade talaren. Det är väl icke värdt att Kammaren
            här skulle opinerai den mera svårlösta frågan om sätt för kallelse
            till
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TizmvnNsUHaijfcngoFhDv" type="date">
          Onsdagen den 20 April e. m. 35 N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-JEw4Z9LCLRjtaYFZhjjE6J">
          presterliga sysslor och för upprättande af förslag m. m.; men
          i fråga Omförändrade om det som innefattas i tredje momentet af
          motionen synes det mig bestämmelser vara ganska lämpligt att uttala
          en opinion, nemligen om rösträtten. TOraRde Vore här fråga om
          bidrag till aflöning af presterskapet, så kunde man (Forte) väl
          icke frångå den grundsatsen att hvar och en bör rösta i förhållande
          till sitt bidrag men då fråga är om valet af själasörjare, så
          bör väl bland de bidragande hvar och en, som är fullmyndig och
          välfrejdad, med lika röst deruti deltaga. Ty den enes omdöme och
          behof af själavård bör lika högt uppskattas som den andres. Icke
          kan det väl försvaras att fastigheter, qvarnar, härdar, sågar
          och dylikt skola rösta i fråga om val af den ene eller den andre
          prestmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-PvRFWfSmQD89pB37a53sGX">
          Jag uppfattade icke rätt den föregående talarens slutyrkande;
          men var det icke sådant som jag föreställer mig, så vill jag det
          föreslå, att Kammaren måtte besluta att Riksdagen ingår till Kongl.
          Maj:t med en underdånig skrifvelse i det syfte, som i momentet
          3 uti Herr Ola Bosson Olssons motion omförmäles.
        </note>
        <note xml:id="i-2qJcpZpCv6Lc2kxBJNChn9" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" xml:id="i-CaWBL5Xtm66c1VdDpuivyT" next="i-7SUAXGCRTFfBrSwvqQ5Lf8">
          <seg xml:id="i-SfpWRiYd3vQZzkLPTZMr9L">
            Då från det samhälle, för hvilket äfven jag har den äran att
            vara representant, grunddragen blifvit hemtade till det förslag,
            som af motionären framstälts, anser jag mig böra yttra några ord
            om samma förslag. Och jag vågar då först uttala den förmodan,
            att hvar och en, som känner Göteborgs domkyrkoförsamlings historia
            skall kunna vitsorda rigtigheten af det omdöme, motionären tillåtit
            sig, då han yttrat att den frihet, staden Göteborgs grundläggare
            i fråga om prestval lemnat åt nämnda församling, icke, så vidt
            någon känner, hittills blifvit missbrukad. Det är dock derföre
            icke sagdt — jag medgifver det villigt — att, derför att denna
            församling, som redan från sin tillkomst bestod af personer i
            någon mån vana vid sjelfstyrelse, alltid iakttagit måtta och försigtighet
            i begagnandet af den åt densamma förlänade rättigheten, samma
            varsamhet äfven skall kunna förutsättas hos de väljande inom alla
            andra församlingar; och då jag medgifver befogenheten af de i
            detta hänseende framstälda betänkligheter, skall jag således icke
            heller vägra att för min del tillstyrka bifall till Lag-Utskottets
            hemställan i afseende å momenten 1 och 2 i motionärens förslag.
            Hvad deremot angar den tredje punkten, tror jag, i likhet med
            åtskilllige andre talare, att det vore Andra Kammaren värdigt
            att uttala ett omdöme i den rigtning motionären föreslagit. Ty
            ingen kan väl påstå, att det icke är en rigtig grundsats, att
            vid val af själasörjaren alla fullmyndige och välfrejdade församlingen
            tillhörande kyrkans medlemmar, som deltaga i underhållet af presterskapet»,
            skola vara röstberättigade och dervid ega lika rösträtt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7SUAXGCRTFfBrSwvqQ5Lf8" prev="i-CaWBL5Xtm66c1VdDpuivyT" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-SXDfDDV8EZmUja5Uj9LcFr">
          <seg xml:id="i-9iR5nUT4Ecfofa2HtSJFpp">
            Det säges visserligen i Utskottets betänkande att derest det
            inträffade att många röstade på en person, så skulle rösterna
            falla så enstämmigt på denne, »att detta oftast skulle komma att
            bestämma den slutliga tillsättningen» och »denna nedsjunka till
            allenast en bekräftelse af församlingens val». Men i Göteborgs
            domkyrkoförsamling har allt ifrån stadens grundläggning detta
            inträffat, ty församlingens privilegier innehålla, att åt den
            person, som vid anstäldt val erhållit de flesta rösterna, skall
            Kongl. Maj:t lemna fullmakt. Enligt Utskottets mening skulle således
            Kongl. Maj:ts myndighet, hvad beträffar denna försam-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PubWYzGRNAe8F5NfYN6r6W">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-XLoxm57Qi64ooNDSPCjjia" type="date">
          36 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-SXDfDDV8EZmUja5Uj9LcFr" prev="i-7SUAXGCRTFfBrSwvqQ5Lf8" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-21VUkVUMBprbnQUZHgtbCq">
          <seg xml:id="i-DfdyqwazUeTm6mkUA7fCpQ">
            Omförändrade ling befunnit sig stadigt »sjunken» under århundraden.
            Jag för min
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XU9X1PNFPaoM3Txd4ptkpq">
          bestämmelser rörande prestval. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-21VUkVUMBprbnQUZHgtbCq" prev="i-SXDfDDV8EZmUja5Uj9LcFr" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-Vj3sji63WJmgD3y91wGmyW">
          <seg xml:id="i-KuNxYbp4DzMtkFDxpzJWxb">
            del tror dock att Kongl. Maj:t bör anses hafva från denna synpunkt
            betraktat sin utfästelse att såsom församlingens själasörjare
            befullmägtiga den man för hvilken församlingen visat sig ega största
            förtroendet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vj3sji63WJmgD3y91wGmyW" prev="i-21VUkVUMBprbnQUZHgtbCq" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy">
          <seg xml:id="i-8fNAXNtYMkAUipcMQxbfM5">
            Då tiden redan är långt framskriden, vill jag icke vidare upptaga
            densamma, utan ber endast att få instämma i det yrkande, som af
            den näst föregående talaren blifvit framstäldt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XW3kB5Etk1xvnynSEMER4a">
          Herr Uhr instämde i Herr Wieselgrens yttrande.
        </note>
        <note xml:id="i-7Tv7qd8q6CKVKCxX1WBy3i" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="i-QiH1m576DcuGtby7dh9oxo" xml:id="i-S8jqkwxb5nenPXF8ezCSSM" next="i-6W8mBfEsP44fQ7QM4Bomeu">
          <seg xml:id="i-89dCm5zs4aHHkzR3ArLaf7">
            Fastän motionären icke yrkat bifall till sitt förslag i någon
            del, hafva likväl två talare framstält ett sådant yrkande i afseende
            på tredje punkten. Detta tvingar mig att vid denna sena timme
            för ett ögonblick upptaga Kammarens tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6W8mBfEsP44fQ7QM4Bomeu" prev="i-S8jqkwxb5nenPXF8ezCSSM" who="i-QiH1m576DcuGtby7dh9oxo" next="i-K5cpYHDnzAc6viEpDz2C2X">
          <seg xml:id="i-BEXNRmgq4N4yB8cumfqWSL">
            Såsom jag nämnde är det tredje punkten af motionen, till hvilken
            man yrkat bifall. Denna punkt innehåller ett förslag om införande
            af personlig rösträtt vid prestval. Men Jag kan för min del icke
            finna hvarföre, då man anser att alla myndiga och välfrejdade
            personer böra ega rätt att deltaga i prestval, man icke helt genomför
            denna princip, utan vill lemna denna rättighet allenast åt de
            fullmyndiga och välfrejdade församlingsmedlemmar, som bidraga
            till presterskapets underhåll. Öfver denna inkonseqvens, som torde
            innebära något lika upprörande som de förhållanden öfver hvilka
            motionären och en annan föregående talare klaga, fäller motionären
            sjelf domen, då han yttrar i sin motion:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K5cpYHDnzAc6viEpDz2C2X" prev="i-6W8mBfEsP44fQ7QM4Bomeu" who="i-QiH1m576DcuGtby7dh9oxo" next="i-UNWBQ3XardqyCwkTLRD3J8">
          <seg xml:id="i-7Rta78CSBg8hQEwkepWsXK">
            »Om någonsin personlighetsprincipen bör tillämpas, så är det
            väl vid prestval, enär vid desamma numera efter kommunalförfattningarnes
            tillkomst rent andliga intressen äro i fråga, hvarföre ock den
            ena församlingsmedlemmen dervid borde ega lika talan med den andra,
            oberoende af deras olika förmögenhetsvilkor, eftersom den enes
            själ är lika dyrbar och behöfver lika mycken andlig vård som den
            andres». Detta tänkvärda yttrande torde ådagalägga, att om man
            vill införa den personliga rösträtten, så måste man utsträcka
            den till alla församlingens välfrejdade och myndige medlemmar
            utan afseende på huruvida de bidraga till prestens aflöning eller
            icke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UNWBQ3XardqyCwkTLRD3J8" prev="i-K5cpYHDnzAc6viEpDz2C2X" who="i-QiH1m576DcuGtby7dh9oxo">
          <seg xml:id="i-Vqzfhnb8etG6Hx6vk53o9x">
            Vill man icke gå in härpå, torde det vara för tidigt att slå
            in på denna väg. För min del vill jag det icke, utan yrkar bifall
            till Utskottets förslag äfven i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5nQWdDST43ozsRqPtzLsV4" type="speaker">
          Herr Linder:
        </note>
        <u who="i-Gp9nQSiXNrc7A3997smM82" xml:id="i-51cxv2bLU9E86ZWK75J7MG" next="i-7BWh9Pizy4hYkKhcUqL9xf">
          <seg xml:id="i-Suu29s5jcHCRSHJxLjMKye">
            Endast några få ord beder jag att i den föreliggande frågan få
            yttra. Jag skulle icke begärt ordet, om icke här af ett par talare
            framstälts yrkande om bifall till 3:dje momentet af motionärens
            förslag. Till en början vill jag då gifva tillkänna, att jag hyser
            rätt mycken sympati för den princip, som i detta 3:dje moment
            finnes uttalad. Derföre skulle jag icke heller dragit i betänkande
            att biträda yrkandet om bifall till denna del af motionen, derest
            det varit mig möjligt att dertill lemna mitt godkännande i den
            form, motionären ät detsamma gifvit. Hos förslaget, sådant det
            nu föreligger, finner jag emellertid för min del åtskilliga bristfälligheter,
            och dem vill jag nu söka i korthet angifva. I slutet af detta
            3:dje moment af motionen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-036.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-7BWh9Pizy4hYkKhcUqL9xf" prev="i-51cxv2bLU9E86ZWK75J7MG" who="i-Gp9nQSiXNrc7A3997smM82" next="i-5p77cPWypfsZ9GxY97fmiV">
          <seg xml:id="i-GFDADcRfVtVtonayq133wT">
            Onsdagen den 3 April, e. m. 37 N:o 33. heter det att valen skola
            ske med slutna sedlar; ett dylikt valsätt an- Omförändrade ser
            jag för min del vara alldeles olämpligt då det är fråga om val,
            BEE som företages inom församlingen. Ty likasom det är hvarje
            kristens prestval. pligt och ära att öppet och frimodigt afgifva
            sin bekännelse samt gifva (Forts.) skäl till det hopp, som i honom
            är, så bör det äfven vara kans pligt — och jag kan väl tillägga
            rättighet — att vid de val, hvarom här är fråga, öppet afgifva
            sin röst. Detta är sålunda, enligt min tanke, en betydande bristfällighet
            i motionärens förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5p77cPWypfsZ9GxY97fmiV" prev="i-7BWh9Pizy4hYkKhcUqL9xf" who="i-Gp9nQSiXNrc7A3997smM82" next="i-GuUTPudWD6j4gBndTRBSrq">
          <seg xml:id="i-XQzPjgSA1yGZmoXEUseFun">
            Vidare heter det: »att vid prestval alla fullmyndige och välfrejdade,
            den ifrågavarande församlingen tillhöriga lutherska kyrkans medlemmar,
            hvilka sjelfva bidraga till underhåll af presterskapet i församlingen
            äro röstberättigade och hvardera ega lika rösträtt... Detta stadgande
            har redan af föregående talare klandrats, och detta med mycket
            fog. Dermed vill jag icke erkänna såsom berättigadt det påstående,
            att enligt det nu gällande röstsättet det icke blir personen,
            utan endast egendomen, som utöfvar rösträtt. Om vi vilja taga
            reda på det första ursprunget eller anledningen till det valsätt,
            som nu finnes stadgadt för prestval, så fa vi gå tillbaka ända
            till våra gamla landskapslagar. Då var det nemligen allmogen,
            som egde att kalla församlingens prest, men i fråga om rätt att
            deltaga i valet gälde visserligen icke personlighetsprincipen,
            utan var det allenast hvarje husfader, som för sin familj, sitt
            husfolk och sina underlydande egde och utöfvade rösträtt; han
            gälde nemligen som den naturliga representanten. för det hus eller
            den komplex af hushåll hvaröfver han såsom husbonde rådde. Och
            i sjelfva verket är det samma princip, som ligger till grund för
            det valsätt, hvilket för närvarande är stadgadt. Rösträtten är
            olika, allt efter som den röstande är egare af en större eller
            mindre fastighet, men vill man finna grunden till detta stadgande,
            så är den ingen annan än den, att den som eger en större fastighet,
            han anses äfven representera ett större hushåll, ett större antal
            personer. Gerna vill jag medgifva, att detta valsätt numera hos
            oss icke vidare kan anses lämpligt; och för min del önskar jag
            att vid prestvalen den rena personlighetsprincipen må få göra
            sig gällande. Men då skall äfven den begränsning borttagas, som
            motionären velat bibehålla. Hvarför skall man sätta ett streck
            för valrätten vid gränsen af dem, som »sjelfve bidraga till underhåll
            af presterskapet i församlingen,» i den mening uttrycket »bidraga»
            här är taget. Hvarje »fullmyndig och välfrejdad» medlem af församlingen
            kan sägas på sitt sätt bidraga till presterskapets underhåll;
            han bidrager dertill så snart han utgör en medlem af en familj
            eller ett hushåll. Husmodern bidrager med sitt arbete, som är
            uppfyllandet af de husmoderliga pligterna, och tjenaren bidrager
            med sitt arbete, så till vida som han derigenom gör sitt till
            för sin husbondes ekonomiska förkofran. Vill motionären gifva
            en sådan tolkning åt sitt förslag, då skall jag med honom instämma.
            Ty jag vill, att rösträtt skall vid prestval tillkomma hvarje
            fullmyndig och välfrejdad församlingsmedlem utan sådant undantag,
            som har sin grund icke i kyrkliga utan i ekonomiska förhållanden.
            Om derföre Herr O. B. Olsson i sitt förslag hade genomfört personlighetsprincipen,
            sådan den utan alla ekonomiska konsiderationer bör — och, märkom
            detta väl, äfven kan — genomföras, då skulle äfven jag instämt
            i yrkandet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Skxc67EnbHxfGHhBWqvuQF">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-17bn4k8V5xMRErbhsEb4qz" type="date">
          38 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-2ykNsgvkEqTe5j6sdX5zQH">
          Omförändrade om bifall till tredje momentet af motionen, något
          som jag, på de skäl
        </note>
        <note xml:id="i-ERQgERKzYKSey7BJKQ9mhx">
          bestämmelser rörande prestval. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-GuUTPudWD6j4gBndTRBSrq" prev="i-5p77cPWypfsZ9GxY97fmiV" who="i-Gp9nQSiXNrc7A3997smM82">
          <seg xml:id="i-MKUuUpCtbJw3jTeRkTKhb6">
            Jag tagit mig friheten i korthet anföra, nu ser mig förhindrad
            att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KLJTVGzFcRWCxpdR4e6DSj" type="speaker">
          Herr O. B. Olsson:
        </note>
        <u who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc" xml:id="i-De1CTNa2j6HKdTNrSkgbtq" next="i-4gSTdcm7FjmYeS6osHPRQe">
          <seg xml:id="i-8TM1rrqTsJDoFjmTLA8NQ">
            Den siste ärade talaren påstod, att den ursprungliga ordningen
            vid prestval skulle varit den, att familjefäderna utöfvade rösträtt
            för hela sin familj och drog deraf den slutsats, att samma princip
            äfven kunde anses ligga till grund för det nu gällande valsättet.
            Häremot tillåter jag mig anmärka, att det väl dock måste anses
            vara en väsentlig skilnad emellan en familjemedlem och en stång-
            Jernshammare, eller andra slika ting, på grund hvaraf valrätt
            nu utöfvas. Dessutom är det icke heller alla familjfäder som ega
            rösträtt vid prestval; alla de obemedlade sakna sådan rätt. Det
            finnes mången fatuig torpare, som har mycket stor familj, men
            icke får han derföre deltaga i prestval.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4gSTdcm7FjmYeS6osHPRQe" prev="i-De1CTNa2j6HKdTNrSkgbtq" who="i-P7TGK2n2dpWzSNyhKRBuZc">
          <seg xml:id="i-Qj4v3WBsyGfp1uTYBA7M2m">
            Samme talare framstälde äfven en anmärkning mot mitt förslag,
            att vid prestval rösterna böra afgifvas genom slutna sedlar. Men
            hvar och en som något känner till förhållandet på landet — och
            efter hvad jag hört lär förhållandet vara detsamma i många städer
            — så vet man att vid prestval mången gång stora oegentligheter
            och missbruk ega rum. Sa händer det ofta, att en. eller annan
            som är intresserad af valets utgång reser omkring och hemtar upp
            valsedlar af andra personer, ofta ända till 30 å 40, och alla
            dessa valsedlar aflemnar han sedan till förmån för sin kandidat.
            Icke kan man väl anse ett sådant val vara ett sant uttryck af
            församlingens önskan; det uttrycker allenast önskningarne hos
            några få för valet intresserade församlingsmedlemmar. Till förekommande
            af dylika missbruk anser jag det vara nödvändigt att valen ske
            med slutna sedlar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hyx81ZjpAKoXurKQaZwCds">
          Då nu ett par talare yrkat bifall till 3 mom. af min motion,
          vill jag med största nöje biträda dem i detta deras yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-EiH3zDEBEvntaQh3cxPW5m" type="speaker">
          Herr Rundgren:
        </note>
        <u who="i-Vyi1Lt6SLq5SJ1WZgcsb7c" xml:id="i-WdrkhGJMTjuyWYMXSsqqKU" next="i-6iApGDNSWHwz7Dqj47i21t">
          <seg xml:id="i-3YQPem23CAHM81jSq7Vthx">
            För min del finner jag det icke lyckligt att vara radikal hvarken
            i fråga om kyrkliga eller politiska val, utan är det min tanke,
            att det ingalunda skulle befordra det mål, som åsyftas, om en
            sådan åsigt gjorde sig gällande, som den, hvilken blifvit af motionären
            uttalad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6iApGDNSWHwz7Dqj47i21t" prev="i-WdrkhGJMTjuyWYMXSsqqKU" who="i-Vyi1Lt6SLq5SJ1WZgcsb7c">
          <seg xml:id="i-EkmWCLt9kBjAGfRkXx9myK">
            Jag har endast velat hafva detta antecknadt till protokollet.
            I öfrigt instämmer jag uti hvad Utskottet hemstält i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2xvbQkaUagVu72W9FnpYrs" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" xml:id="i-337Hfik2w41x47j6dcfnw1">
          <seg xml:id="i-NCDab5YnGA9qoFb5gGsTJL">
            Endast ett par ord med anledning af Herr Linders anförande! Efter
            hvad jag sjelf känner och äfven af andra hört sägas, torde efter
            de nya löneregleringarne för presterskapet, inom allt flere pastorater
            hafva så ordnats, att hvarje församlingsmedlem erlägger bidrag
            till presterskapets aflöning. Och om så är förhållandet — hvilket
            den ärade talaren torde hafva bättre reda på än jag — kan jag
            icke se något hinder för honom att instämma i yrkandet, som nu
            jemväl motionären sjelf biträdt, om bifall till tredje momentet
            af förevarande motion.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-64HRXTo4cSSkh6YZ7zXp3u">
          Öfverläggningen var slutad. I öfverensstämmelse med de yrkanden,
          som derunder blifvit gjorda, gaf Herr Talmannen propositioner
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BHSATytEB4dkQCEkCwH9cY" type="date">
          Onsdagen den 3 April, e. m, | 39 N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-8etc6Co1GXKKkLxQbDYHRe">
          dels på bifall till Utskottets hemställan och dels på antagande
          af deras Om förändrade mening, som yrkat bifall till det i 3:dje
          punkten af Herr O. B. Olssons bestämmelser motion framstälda förslag;
          och fann Herr Talmannen svaren hafva utrörande fallit med öfvervägande
          ja för den förra meningen. Votering begärdes (Forts) samt företogs
          enligt en nu uppsatt, så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-YZEmrMrGQGZ1S9Tbjb89Kq">
          Den, som bifaller hvad Lag-Utskottet hemstält i 3:dje punkten
          af utlåtandet N:o 24,
        </note>
        <note xml:id="i-MkBVMLiX8dRSPaD7MU93MJ">
          röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-GNz2f84h2oLCMQULHXqH6A">
          Vinner Nej, har Kammaren bifallit Utskottets hemställan, så vidt
          den afser första och andra momenten af Herr Ola Bosson Olssons
          ifrågavarande motion, men, med afslag å Utskottets hemställan
          beträffande tredje momentet af samma motion, bifallit det förslag
          motionären i sistnämnda moment framstält.
        </note>
        <note xml:id="i-U8d3HFwRD2fTkowmmkWs7V">
          Omröstningen visade 53 ja mot 64 nej; i följd hvaraf Kammaren
          fattat beslut i enlighet med nej-propositionen.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-25NYhv7H9EX4Go23vV1Da5">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-7Ey5VKxUjXVHn7hyPENRiZ">
          Föredrogs och bifölls Lag-Utskottets utlåtande N:o 25, i anledning
          af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående antagande af en för
          alla orter inom riket gemensam tidsberäkning.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-KYRW9ZgbhS9NotmvNESzai">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-Jaw8XJsaMkYiHMJ6JbDyY2">
          Föredrogs och bifölls Andra Kammarens Andra Tillfälliga Utskotts
          utlåtande N:o 6 (i samlingen N:o 22), i anledning af återremiss
          å utlåtandet N:o 1 i fråga om förändrad lydelse af $ 2 i Kongl.
          kungörelsen angående förändrade instruktioner för direktioner,
          läkare och sysslo-
        </note>
        <note xml:id="i-88CThw277XyCZ6VrqSwH63">
          män vid länens lasarett och kurhus den 21 Oktober 1864.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-8uSKom5ZSVnqFa5M9zjcWV">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-SgLrKZcXW9vT17pyBSdFNH">
          Till bordläggning anmäldes Sammansatta Statsoch Lag-Utskottets
          utlåtande N:o I, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition
        </note>
        <note xml:id="i-FcHUqwa2i4tqmqWbudUPSV">
          I sammanhang härmed beslöt Kammaren, på framställning af Herr
          vice Talmannen Wijk, att såväl Sammansatta Statsoch Lag-Utskottets
          nu inkomna utlåtande N:o 1 som jemväl de å föredragningslistan
          för detta sammanträde uppförda ärenden, som blifvit blott en gång
          bordlagda, skulle å den lista, som för föredragningen i nästa
          sammanträde komme att upprättas, sättas framför de redan två gånger
          bordlagda ärendena.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--33/prot_1878__ak__33-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Pt7fR9sqsD21Knt5EWjK1V">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-3RDnnrFtZsDDhz9fHaB8Nf" type="date">
          40 Onsdagen den 3 April, e. m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-XaGJvbN8S7Gunn1uzmLDvB">
          § 6.
        </note>
        <note xml:id="i-6BY2jakCK3seUGEjtwQ1mr">
          Herr Talmannen tillkännagaf, att Herr P. Staaff skriftligen anmält,
          det han af illamående varit förhindrad att öfvervara Kammarens
          sammanträden denna dag.
        </note>
        <u xml:id="i-4XCmYJHAGtzE6AV8ufz8mF" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy">
          <seg xml:id="i-EdhEtNsGrBFWXnnBPhA4k">
            gr.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RN7p1bmThSDQucdwZaHbGy">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
        </note>
        <note xml:id="i-E9yWoGWeP3WeDZXRzL9fXa">
          Herr Anders Persson under 14 dagar från och med den 4 April.
          » FE. V. RB. L. Königsfeldt » 6 » » » 6 » » NN. J. Boström » 13
          oo» » » 8 oo» » PP. Nilsson i Kulhult » 14 oo» » » 10 » » Gustaf
          Jonsson » 12 » » » 11 oo» » ÅA. P. Danielsson » 12 oo» » » 12
          oo» » Ci J. Brodén » I oo» » » 18 » $ 8.
        </note>
        <note xml:id="i-FcjPL92n85eE96r7d63SvJ">
          Justerades protokollsutdrag; hvarefter Kammarens ledamöter åtskildes
          kl. !/,11 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-4PAyYaoiiJn8KpQNBZ7bdk">
          In fidem Gustaf Westdahl.
        </note>
        <note xml:id="i-22WiDnVUmGQS2hU5XYCseN">
          Stockholm, K. L. Beckman, 1878.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
