<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1878--ak--48">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1878--ak--48</head>
          <docDate when="1878-05-02">1878-05-02</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bq9j3g9pbqcbNwDtGT4sRP">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1878. — Andra Kammaren. - N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-HwvgKmHFTcoZo4jkhJGUrF" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj 1878.
          </note>
          <note xml:id="i-BwCvpwd3DrUJHKNtnSYbst">
            Kl. !/, 2 e. m. S 1,
          </note>
          <note xml:id="i-WJWjKnf5MuqNu1wvEH8Xxt">
            Justerades de i Kammarens sammanträden den 25 nästlidne April
            förda protokoll.
          </note>
          <note xml:id="i-27MRfrH471WgGb31P9Gwmb">
            Föredrogs Andra. Kammarens Tredje Tillfälliga Utskotts utlå-
            Om antecktande N:o 7 (i samlingen N:o 30), angående underdånig
            skrifvelse ning i kyrko rörande anteckningar i kyrkoböckerna om
            insättningar i lifränteoch böckerna
          </note>
          <note xml:id="i-Tdxb7LxSPNhpXVzQaxsMhL">
            kapitalförsäkringsanstalter. angående sättningar i lifränteoch
          </note>
          <note xml:id="i-R4GBvLybwNFx2if6AQCeLu">
            Uti Herr S. Johnsons motion N:o 50 var föreslaget: kapitalför-
            HL. 5 ä Ian A8as 0 - + 2, Säkringsanatt Riksdagen måtte i underdånig
            skrifvelse hos Kongl. Maj:t Mater.
          </note>
          <note xml:id="i-TsPb43aE9ThagkHBETuS9R">
            anhålla, det Kongl. Maj:t ville låta utfärda föreskrift om verkställande
            af erforderliga anteckningar i kyrkoböckerna, rörande insättningar
            i ränteoch kapitalförsäkringsanstalter.
          </note>
          <note xml:id="i-HM8j3w6dNA8PvQvFjysYey">
            I anledning af nämnda motion hade Utskottet hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-8i9ER5ZVtBXngaAeSvkpPL">
            »att Riksdagen måtte i underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t
            anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes låta utfärda lämpliga och till
            ändamålets vinnande erforderliga föreskrifter.»
          </note>
          <note xml:id="i-YqNn4qVsJKqYi16pXTSbT">
            Sedan denna hemställan blifvit uppläst, begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-5JRUE6UgRq1idCmkGNpkqz" type="speaker">
            Herr Enander, hvilken inom Utskottet anmält reservation mot förevarande
            utlåtande, och som nu anförde:
          </note>
          <u who="Q5711044" xml:id="i-EPDY4P8sm54aLGQ1VchbQp" next="i-FgCCYTAP7kRUm9Zmgezg6V">
            <seg xml:id="i-A4HizwTUFsE6Myes4g8VC6">
              När vid förliden riksdag denna fråga förevar, deltog jag icke
              i diskussionen och skulle icke heller hafva gjort det nu om jag
              icke såsom ledamot i det Utskott, som haft att behandla denna
              motion, funnit mig nödsakad att genom en reservation gifva tillkänna,
              att jag icke medverkat till det slut, hvartill Utskottet kommit.
              Då jag nn således afgifvit en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DbayEMT6eBmZchYvq6xEFc">
            Andra Kammarens Prot. 1878. N:o 4$. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DwbyNL4WyzxjyNrbdsxdqK">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-6Kc9j3hbWhU1QMNt63x9XN">
            Om anteck-
          </note>
          <note xml:id="i-GWLhejpHDBgET3YNArSpD2">
            ning i kyrko-
          </note>
          <note xml:id="i-TQq7qtjxpm6iFaRQ5xx9uH">
            böckerna angående insättningar i lifränteoch kapitalförsäkringsan-
          </note>
          <u xml:id="i-FgCCYTAP7kRUm9Zmgezg6V" prev="i-EPDY4P8sm54aLGQ1VchbQp" who="Q5711044" next="i-HmiKRcR9XvUVF83Z1jCaBg">
            <seg xml:id="i-UarkuJwnBvGpTuy5kk6Yih">
              stalter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gh7dcszL4pXZvpNacivJ5k">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-M2kDjgyFvhhQd5QYE3Y9qQ" type="date">
            2 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-HmiKRcR9XvUVF83Z1jCaBg" prev="i-FgCCYTAP7kRUm9Zmgezg6V" who="Q5711044" next="i-XohQCB3e15SsFYCYKNSoxr">
            <seg xml:id="i-F4HMoPavFJ5o6SL2jYQuQC">
              reservation och denna är temligen ofullständig, anhåller jag
              att till densamma få lägga några ord. Jag vågar dervid förutsätta,
              att Herrarne behagat taga någon kännedom om reservationens innehåll
              och under denna förutsättning ber jag att få anknyta hvad jag
              nu har att säga till reservationens sista punkt. Jag har der sagt,
              att de olägenheter, hvilka motionären vill hafva undanröjda äro
              dels mera skenbara än verkliga, dels sådana, att de icke omintetgöras
              genom motionärens förslag, dels ock sådana, att de kunna väsentligen
              förminskas genom åtgärder, som i de samhällen, der den ifrågavarande
              angelägenheten med allmännare intresse omfattas, sannolikt icke
              uteblifva. Det torde vara min pligt att för detta mitt påstående
              gifva skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XohQCB3e15SsFYCYKNSoxr" prev="i-HmiKRcR9XvUVF83Z1jCaBg" who="Q5711044" next="i-K8khpxkqVYGzGyaj27Pn2B">
            <seg xml:id="i-6Mb8zkumxMHR8is7UF52Km">
              Motionären talar om att det i vårt land finnes hundra, ja tusentals
              personer med samma namn och att till följd deraf förvexlingar
              lätt kunna uppstå. Utskottet har sökt afhjelpa denna svårighet
              genom att föreslå, att äfven dens födelseoch hemort, för hvilken
              insättningen göres, blir i motboken antecknad. Det är väl uppenbart,
              att derigenom icke särdeles mycket vore vunnet; det kan ju ganska
              väl inträffa, att flere personer med samma namn hafva samma födelseort,
              och hvad hemorten angår, känna vi alla att endast ett fåtal bibehåller
              samma hemort lifvet igenom. Genom den åtgärd Utskottet föreslagit
              kan således, efter mitt omdöme, denna svårighet icke afhjelpas.
              Men lyckligtvis är, så vidt jag kan förstå denna olägenhet mera
              skenbar än verklig. Då insättning göres i ränteoch kapitalförsäkringsanstalt,
              infordrar anstalten alltid insättarens prestbevis; och detta innehåller
              icke blott insättarens namn; utan äfven födelseort, år, månad
              och dag. Ett sådant bevis infordras naturligtvis icke för ro skull,
              utan just för att anteckning derom skall ske i anstaltens böcker.
              När sedermera en lifränta skall lyftas, infordras prestbevis att
              den ifrågavarande personen lefver, hvilket bevis jemväl skall
              innehålla uppgift om personens födelseort, år, månad och dag.
              Nu får det väl anses temligen osannolikt, att, ehuru, såsom Utskottet
              anmärkt, flere hundra personer finnas inom landet, som hafva samma
              namn, deras födelse jemväl skulle hafva inträffat på samma år,
              månad och dag och i samma församling. Den olägenheten torde således
              vara mera skenbar, än verklig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vm4uu3GP4aGooruPimMjAB">
            Jag har också sagt, i min reservation, att en del af de olägenheter,
            öfver hvilka motionären klagat, äro af den beskaffenhet, att de
            icke undanrödjas genom motionärens förslag. Motionären har till
            exempel fästat uppmärksamheten derå, att den olägenheten skulle
            kunna inträffa, att någon för hvilken insättning i lifränteanstalt
            skett under dennes baradom, icke sedermera fått kännedom derom.
            Men sådana olägenheter kunna uppenbarligen icke förebyggas genom
            anteckningar i kyrkoböckerna, så framt icke derjemte stadgades,
            att pastor vid ansvar såsom för tjenstefel skulle bevisligen underrätta
            hvarje till hans församling hörande person för hvilken sådan anteckning
            skett derom, att sådan förmån vore honom tillförsäkrad. Detta
            har motionären dock ej föreslagit.
          </note>
          <u xml:id="i-K8khpxkqVYGzGyaj27Pn2B" prev="i-XohQCB3e15SsFYCYKNSoxr" who="Q5711044" next="i-Sm3wVNmMwjSHPrg3VX7JtG">
            <seg xml:id="i-EZyCAFpqsWjcSxKzMxCVGe">
              Slutligen har jag sagt, att bland de olägenheter, motionären
              velat undanrödja, åtskilliga äro sådana, att de kunna viäsentligen
              för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mk1FH3cc3b6oFykZHLXgzs" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj. 3 N:o 48.
          </note>
          <u xml:id="i-Sm3wVNmMwjSHPrg3VX7JtG" prev="i-K8khpxkqVYGzGyaj27Pn2B" who="Q5711044" next="i-FGkm6UAkYPpB91EET1fMEp">
            <seg xml:id="i-DPSqeBD2PbtXrVtzDmr8Ch">
              minskas genom åtgärder, som i de samhällen, der den ifrågavarande
              Om anteckangelägenheten med allmännare intresse omfattas, sannolikt
              icke utening i kyrkoblifva. Jag känner icke huru härmed tillgår
              inom andra samhällen, böckerna men inom det samhälle, jag har
              äran tillhöra, finnes och har länge sadrande in funnits en af
              fattigvårdsstyrelsen förd och i dess sessionsrum förlifränteöck
              varad bok, i hvilken anteckningar göras om alla penningeinsättninhapitalförgar
              i lifränteanstalt för fattiga barn inom samhället; och af denna
              säkringsanbok, som är försedd med register, kan hvar och en, som
              vill, med = sfalter. lätthet inhemta angående dessa förhållanden
              de upplysningar, som (Forts) rimligen kunna begäras. Det är således
              fattigvårdsstyrelsen, som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FGkm6UAkYPpB91EET1fMEp" prev="i-Sm3wVNmMwjSHPrg3VX7JtG" who="Q5711044" next="i-8bKEoGovfxuTAo3bWGnv9b">
            <seg xml:id="i-L166Pb5AmHirPLeEaoXMgy">
              der tagit denna angelägenhet om hand; och om jag härtill fogar
              det tillägg, att jag i 19 är varit ordförande i denna fattigvårdsstyrelse,
              så tillägger jag detta endast för att fästa motionärens uppmärksamhet
              på att det icke måste antagas vara räddhåga för arbete, eller
              bristande intresse för en god sak, utan att det åtminstone kan
              vara annan orsak som vållat, att presterskapet icke i allmänhet
              gått till väga så som, enligt hans uppgift, några prester i södra
              Sverige; hvilkas förfaringssätt, om det verkligen är sådant som
              han uppgifver, svårligen kan förlikas med gällande föreskrifter
              angående ministerialböckers förande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LDL1J2yiixxQBh2kXLoWdU">
            Detta rörande motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-4dasCTDGZKfYAzk2J1ukSv">
            Nu några ord rörande Utskottets förslag. Utskottet föreslår,
            »att Riksdagen måtte i underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t
            anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes låta utfärda lämpliga och till
            ändamålets vinnande erforderliga föreskrifter». Ordet lämpliga
            har här fått en egendomlig belysning genom dess nära granskap
            med den punkt af Utskottets motivering, hvilken punkt med uteslutande
            af ett par mellanmeningar lyder sålunda: »Utskottet får tillstyrka
            bifall till motionärens förslag men vill dock icke närmare angifva
            sättet för anteckningarnes verkställande, än att, då motbok med
            lifränteoch kapitalförsäkringsanstalt för pastor företes, anteckning
            skall ske i kyrkoböckerna, att person i fråga har besparingar
            ingatta i viss anstalt samt motbokens nummer och anstaltens namn
            äfven införes. hvilket ock sedermera antecknas i utgående prestbevis».
            Här har Utskottet tydligen föreslagit vissa åtgärder, nemligen
            just dem, som jag i min reservation anser mig hafva visat vara
            alldeles olämpliga. Om jag lyckats uti min bevisning, skulle således,
            för den händelse Kamimaren bifaller Utskottets förslag och Första
            Kammaren biträder detta beslut, följden blifva att Riksdagen uti
            skrifvelse komme att anhålla, att Kongl. Maj:t ville utfärda lämpliga
            föreskrifter om olämpliga åtgärder. Och det vore väl ändå en obillig
            begäran.
          </note>
          <u xml:id="i-8bKEoGovfxuTAo3bWGnv9b" prev="i-FGkm6UAkYPpB91EET1fMEp" who="Q5711044" next="i-7MzxbMLc98qWiAUoWNPJKq">
            <seg xml:id="i-QXfnsM51MZecpbAqdGdtWA">
              Men måhända har Utskottet velat i klämmen kasta öfver bord allt
              hvad det i denna punkt af motiveringen yttrat. Då är visserligen
              den olägenheten upphäfd, men en annån återstår. När man läser
              dessa ord: »det Kongl. Maj:t täcktes låta utfärda lämpliga och
              till ändamålets vinnande erforderliga föreskrifter», så tränger
              sig ovilkorligen den fråga på en: Hvilket ändamål? Jag har med
              uppmärksamhet genomläst betänkandet, men har dock icke kunnat
              finna detta ändamål angifvet. Det torde emellertid vara alldeles
              oundgängligt att, om Riksdagen aflåter till Kongl. Maj:t en skrifvelse
              med
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BHG4f3eWer8iE9hby5L88m">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-FLDQpWrLWmJmznte9VMUgB">
            Om anteck-
          </note>
          <note xml:id="i-NY2e3b24DnL7nXBopKXspv" type="date">
            4 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-58rs1MUsCAnd9hdWeGjdD7">
            begäran om till ändamålets vinnande erforderliga föreskrifter,
            detta
          </note>
          <u xml:id="i-7MzxbMLc98qWiAUoWNPJKq" prev="i-8bKEoGovfxuTAo3bWGnv9b" who="Q5711044">
            <seg xml:id="i-4jyYvWStUiBcaxt19vzfSy">
              ning i kyrkoändamål är klart och tydligt uttaladt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BngWeFGfnk9ypZU6wePcx4">
            böckerna angående insättningar i lifränteoch kapitalförsäkringsanstalter.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-52GSzwsfbbeiZmgdTwTQeY">
            Mer skulle kunna vara att tillägga: men jag slutar nu med en
            vördsam anhållan det Herr Grefven och Talmannen ville framställa
            proposition på afslag å såväl motionärens som Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-BXxkrFdv43zUbqHfmSEiLm" type="speaker">
            Herr Helander:
          </note>
          <note xml:id="i-3ik9LtmgMUWuLxEQjVSmhd">
            Samme motionär, hvars förslag nu blifvit till bifall förordadt
            af Kammarens Tillfälliga Utskott N:o 3, har vid sistlidne riksdag
            i samma ämne väckt motion, som remitterades till dåvarande Tillfälliga
            Utskottet N:o 2, hvilket afstyrkte motionen. Detta afstyrkande
            blef af Kammaren godkändt. Med erinran härom har nu Utskottet
            N:o 3 upplyst, att endast ordföranden i Utskottet N:o 2, vid motionens
            afgörande förra riksdagen, yttrade sig för afslag å motionen.
            På sätt och vis kan jag anse mig härigenom uppkallad af Utskottet
            att taga till ordet, hvilket jag likväl troligen i allt fall gjort,
            emedan jag både nu har än mera skäl än förra gången att afstyrka
            motionen, och anledning till att vara missbelåten med hvad Utskottet
            har sagt. Utskottet har behagat att vid början af sidan 2 i utlåtandet
            framlägga något som skulle föreställa citat ur Utskottets N:o
            2 utlåtande vid föregående riksdag; men oaktadt detta är insatt
            inom anföringstecken, utgöra dock blott två rader af de tio ordagrant
            hvad det Utskottet då yttrade. Allt det öfriga består af ord hemtade
            på spridda ställen ur samma utlåtande, men ändock ej korrekt återgifna,
            och så sammanstälda att det hela blifvit fullkomligt meningslöst.
            Jemte det jag måste protestera mot ett sådant sätt att citera,
            ställer jag hela detta origtiga citat under Tillfälliga Utskottets
            N:o 3 författareansvar.
          </note>
          <u xml:id="i-5SyHL7NP62szdUGPvUfZe4" next="i-NM6VT7RokbVsx6LFGnCsGV" who="Q5798361">
            <seg xml:id="i-RKVFUrk5ZU144amWZupVK8">
              Jag är icke den, som finner nöje uti att kasta mig öfver ord
              eller uttryck, hvilka jag finner vara mindre lyckligt valda, aldra
              minst då det gäller Tillfälligt Utskott, som icke bestås kanslibiträde,
              och jag söker äfven, der något är dunkelt uttaladt, att leta mig
              till verkliga meningen; men hvad detta utskottsbetänkande vidkommer
              måste jag tillstå, att det i grammatikaliskt hänseende är så mycket
              ranvårdadt, att jag icke lyckats göra verkliga meningen för mig
              klar. Af denna anledning, och för den händelse att Kammaren skulle
              vara benägen gilla utlåtandet, anser jag mig nödsakad påvisa några
              af utlåtandets brister, emedan jag icke vill låta ett dylikt utlåtande,
              här bifallet, inkomma till Medkammaren, utan att hafva rönt motstånd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2CqkbayJJqVWVY3n7XodoV">
            Jag har redan yttrat mig om huruledes citatet är origtigt och
            meningslöst. Näst efter detta omförmäler Utskottet att det nu
            tagit kännedom om Kongl. brefvet af den 17 Januari 1851, af hvilket
            Utskottet skulle hatva funnit, att de anteckningar i kyrkoböckerna,
            hvilka då vore i fråga hade »en större utsträckning än hvad motionären
            begärt» Ser man efter hvad motionären i verkligheten begärt, så
            finner man att han vill hafva »erforderliga» anteckningar. Härmed
            kan ju menas antingen samma anteckningar, som de hvilka 1851 sattes
            i fråga, eller ock anteckningar af större eller mindre omfång
            än de nämnde. Utskottets antagande kan derföre på sin höjd utgöra
            gissning.
          </note>
          <u xml:id="i-NM6VT7RokbVsx6LFGnCsGV" prev="i-5SyHL7NP62szdUGPvUfZe4" who="Q5798361" next="i-KiyQt7sJ2Un2t8KjzCFcsZ">
            <seg xml:id="i-NGqQgVJm3dtrtr8fLzFkZ4">
              I fortsättningen under nästa punkt säger Utskottet »— huru mycket
              större skäl för en sådan åtgärd förefinnes ej nu, när en del
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WwVA6eS4UoEjVontB49PJ4" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj. 5 N:o 48,
          </note>
          <u xml:id="i-KiyQt7sJ2Un2t8KjzCFcsZ" prev="i-NM6VT7RokbVsx6LFGnCsGV" who="Q5798361" next="i-2McK4PLzMpet6ETAQNim8K">
            <seg xml:id="i-XqBPq3XiqmrjiSMNYQkMYT">
              landsting, kommuner, enskilde, välgörare, husbönder, föräldrar
              och Om anteckmålsmän allt mer och mer i många tusental göra insättningar
              i dylika ning i kyrko: anstalter, i och för beredande af framtida
              understöd, ty hur lätt kan icke döckerna | ; g.s fue a Ban angående
              inunder barnens minderårighet en motbok, förvarad än hos en målsman,
              sjitningar i än hos en kommunalman eller välgörare, förkomma».
              Meningen härtifränteoch med har jag svårt att fatta, om icke möjligen
              Utskottet härmed vill kapitalförhafva sagt, att en målsman eller
              kommunalman icke tillika kan vara säkvingsan välgörare. Härom
              vill jag icke med Utskottet tvista, men nog tror MN jag att antagandet
              icke är tillförlitligt. (Ports.) Om jag icke kunnat rätt uppfatta
              hvad nyss anfördes, så må jag likväl tillstå att jag fullt begriper
              hvad Utskottet näst derefter yttrat, eller att förändring bör
              ske i reglementet för Stockholms ränteoch kapitalförsäkringsanstalt;
              men deremot förstår jag icke hvad detta har att skaffa med den
              sak, som nu är i fråga, ty, icke har något derom blifvit motioneradt,
              eller ens kunnat motioneras, ej heller har Utskottet varit befogadt
              att derom framställa något förslag, hvilket det ej heller gjort
              sig skyldigt till. IHvartill då allt tal härom, framkastadt midt
              bland det som skulle utgöra bevis för antagligheten al motionen
              ? Efter denna utflygt från ämnet fortfar Utskottet: »Af de utlåtanden
              från domkapitlen, som till svar på till dem utgånget cirkulär
              rörande denna fråga — --». Utskottet har nyss förut talat om reglementsförändring;
              månne det då är den frågan, som Utskottet här åsyftar? Troligen
              icke; ej heller kan det vara den fråga, som motionären nu dragit
              under Riksdagens pröfning, utan, förmodligen, någon annan, ovisst
              hvilken det kan vara. Ett stycke fram i nästa punkt yttrar Utskottet
              sig på följande sätt: »— —, att de motiv, som af presterskapet
              åberopades såsom skäl emot den föreslagna åtgärden, nemligen deras
              dåvarande stora besvär med församlingarnes ekonomiska angelägenheters
              bebandling vid sockenstämmor, nu hufvudsakligen upphört, sedan
              kommunallagarnes tillämpning inträdde; anser Utskottet, att, ehuru
              ännu en mängd åligganden i och för folkskolans och kyrkans angelägenheter
              tillhöra presterskapet — -— —». Sammanhanget häri torde Kammaren
              hafva svårt att fatta. För egen del hoppas jag att jag måtte hafva
              misstagit mig i den uppfattningen af det sagda, att Utskottet
              önskar från presterskapet skilja icke blott folkskolans utan äfven
              kyrkans angelägenheter. Slutligen säger Utskottet att det icke
              vill närmare angilva sättet för anteckningarnas verkställande,
              än att, då motbok med lifränteoch kapitalförsäkringsanstalt för
              pastor företes, anteckning skall ske i kyrkoböckerna, att person
              i fråga har besparingar insatta etc. Det skulle således bero af
              bristande god vilja hos Utskottet att man ej närmare får anteckningarnes
              beskaffenhet uppgifven. Jag anser för min del att, oberoende at
              viljan, både motionär och Utskott haft skyldighet att härom uttala
              sig. Att insättning skulle ske under benämning af »besparingar»,
              kan jag ej finna passande; då Utskottet säger att frågan gäller
              minderäriga barn, ty dessa i allmänhet, och i all synnerhet om
              de äro i den grad minderåriga, att de äro nyfödda, kunna svårligen
              antagas hafva medhunnit att göra besparingar.
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S7FmhgUi6gcPKSh3qtaBFx" type="date">
            N:o 48, 6 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-2McK4PLzMpet6ETAQNim8K" prev="i-KiyQt7sJ2Un2t8KjzCFcsZ" who="Q5798361" next="i-Ewf1EyekFQShqmSa1AgizC">
            <seg xml:id="i-AsmVfBUSoXYQWNtDseQAWd">
              Om anteck- Innan jag ötvergår till det resultat till hvilket
              Utskottet slutligen ning i kyrkokommit, vill jag yttra några ord
              om innehållet af motionen. I denna angåo nde in begagnas det försigtiga
              ordet »erforderliga», just lämpligt för att sättningar 4 dUlja
              motionärens egna tankar i saken. Det förundrar mig rätt myclifränteoch
              ket, att samma Utskott, som nyligen förerymmade sig öfver att
              en kapitalförmotionär, hvars förslag Utskottet behandlade, icke
              hade bestämdt ut- Mile ingsanr tryckt hvad han ville, nu finner
              en annan motion, som näppeligen borta säger något mera, icke blott
              antaglig, utan vida att föredraga den ” form motionären gaf åt
              förslag i samma vid ämne sistlidne riksdag, då han verkligen närmare
              uttalade hvad han åsyftade. Dett är för mig oförkiarligt. Utskottet
              har till och med funnit motionärens diplomatiska ord »erforderliga»
              vara något så efterföljansvärdt, att det icke blott accepterat
              detta utan tillagt ett annat lika diplomatiskt, nemligen ordet
              »lämpliga», men för att än mera öfverträffa motionären har Utskottet
              helt och hållet underlåtit att nämna det ringaste om hvad ändamålet
              skulle vara med den tillstyrkta skrifvelsen till Kongl. Maj:t
              och derföre ordagrant och ordakargt föreslagit en skrifvelse af
              det innehåll: »det Kongl. Maj:t täcktes låta utfärda lämpliga
              och till ändamäålets vinnande erforderliga föreskrifter.» Jag
              föreställer mig att om Riksdagen skulle besluta att afsända en
              sålunda affattad skrif-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DHy5bYEiBEuv3tK7GzQXFU">
            velse, Kongl. Maj:t skulle blifva skäligen förvånad.
          </note>
          <u xml:id="i-Ewf1EyekFQShqmSa1AgizC" prev="i-2McK4PLzMpet6ETAQNim8K" who="Q5798361" next="i-FiKUS5YsXaUsXoFG84GN1o">
            <seg xml:id="i-94yhzSRqKGESFYQ3SQEDgA">
              Med allt detta vill jag visst icke hafva sagt annat än att det
              räder rätt mycken harmoni emellan utlåtandets alla särskilda delar,
              ty först har man den förbehållsamma och mångtydiga motionen; sedan
              ett citat, som endast till en femtedel är rigtigt; derefter hvarjehanda
              om hvarandra kastade reflexioner, af blandadt och egendomligt
              innehållsamt slutligen den makalösa, så kallade klämmen. Hela
              denna anrättning förefaller mig vara temligen osmakligt serverad,
              och det skulle mycket förvåna mig om Kammaren skulle finna densamma
              vara aptitlig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FiKUS5YsXaUsXoFG84GN1o" prev="i-Ewf1EyekFQShqmSa1AgizC" who="Q5798361" next="i-CJH6jtjqk4bwafu4zQWP5C">
            <seg xml:id="i-Uau44BbzUK6LZD4Y5r25cB">
              För motionen uppstäldes vid förra riksdagen ett tvåfaldigt mål,
              asyftande dels att genom anteckning i kyrkoboken kunna få reda
              på om för minderårig insats blifvit gjord i ränteoch kapitalförsäkringsanstalt,
              i händelse motbok för sådan förkommit, samt dels att vid persons
              inflyttning till främmande samhälle få, af prestbeviset, kännedom
              om huruvida den inflyttande har någon påräknelig medelstillgång
              i dylik anstalt. Detta senare sytte har nu bortfallit, hvarföre
              det tvåfaldiga målet, så att säga, blifvit mot ett enfaldigt utbytt.
              Således gäller pu frågan att ålägga hela svenska presterskapet
              alla dessa anteckningar i kyrkoböckerna endast af den anledning
              att det kan inträffa att en eller annan motbok för minderårig
              förkommer. Vore nu saken härmed hjelpt, så skulle jag säga mindre
              derom; men man bör komma ihåg, att insättningar i ränteoch kapitalförsäkringsanstalt
              kunna ske under hvarjehanda olika former, bland andra under den
              formen, att insättaren vid en viss tid utfår ett visst kapital.
              Såvida icke både kyrkoböckerna och prestbetygen skola innehålla
              missledande uppgifter vore det åtminstone nödigt att insättarne
              samtidigt blefvo ålagda att, efter det kapitalet blifvit uttaget,
              derom hos presterskapet göra anmälan, på det anteckningen icke
              måtte fortfarande komma att qvarstå och vilseleda. Som det emellertid
              omöjligen
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-26EW1ZTTimZoouYLTQJPmZ" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj. 7
          </note>
          <u xml:id="i-CJH6jtjqk4bwafu4zQWP5C" prev="i-FiKUS5YsXaUsXoFG84GN1o" who="Q5798361" next="i-CKifjaBrY9AJEJSkcmm5gt">
            <seg xml:id="i-SkMCHafaasyjxjxcGHz7yc">
              kunde göra tillfyllest att blott härom lemna föreskrift, måste
              det til-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9gK5tRVBtubmEMGYYTqSSP">
            N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-MXXgSEr8sFXGeeJ5g84WfM">
            Om anteck-
          </note>
          <note xml:id="i-2FHiyU4UgvrxqJS8PxyAv1">
            lika stadgas äfventyr för uraktlåtenhet att göra sådan anmälan,
            emening i kyrko
          </note>
          <u xml:id="i-CKifjaBrY9AJEJSkcmm5gt" prev="i-CJH6jtjqk4bwafu4zQWP5C" who="Q5798361">
            <seg xml:id="i-An9CRVH3XHbPXE2dwc9dDd">
              dan försummelse deraf helt säkert eljest blefve allmän. Man finner
              således häraf att åtskilliga besvär, svårigheter och förvecklingar
              skulle vållas af bifall till motionen; och då denna för öfrigt,
              hvilket hvar och en inom Kammaren torde hafva uppmärksammat, icke
              har till ändamål att befrämja insättningar i ränteoch kapitalförsäkringsanstalt,
              så anser jag mig, på grund af hvad jag nu, såväl som då
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ET1eqexYoUAMF7mbkG1yHa">
            ärendet sistlidne riksdag förevar, yttrat, samt framför allt
            med stöd af
          </note>
          <note xml:id="i-UpkuqGPUe1zTxY13qu9Nr8">
            hvad samtlige domkapitlen i riket och Stockholms stads konsistorimn
            anfört, och som finnes intaget i Kongl. brefvet den 17 Januari
            1851, böra påyrka afslag å såväl Utskottets förslag, som a motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-BDnXrgDWBjms8RKpHKu9Um" type="speaker">
            Herr Sam. Johnson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-RTaPCPxyhLjjnKcVCDvPzj">
            <seg xml:id="i-MmLTJdwwtsWpLxncWsrqrW">
              I olikhet med de föregående båda talarne är jag för min del såsom
              motionär i ämnet Utskottet särdeles tacksam för det resultat,
              hvartill Utskottet kommit, och tillika öfvertygad att, om Kammaren
              bifaller Utskottets förslag, ett sådant beslut i en framtid skall
              verka välgörande. Som vi veta, äro lifränteoch kapitalförsäkringsanstalterna
              1 vårt land ännu i sin linda, men det är att hoppas, att de i
              en snar framtid skola vinna allt större betydelse och utveckling;
              och det synes mig vara allt skäl att försöka härtill vara behjelplig,
              särskildt om detta kan ske med så ringa besvär som föranledes
              af de i motionen föreslagna stadganden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BRpBDT2N8DfFiYmkRZSEpY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Egf2L24eHRbcziCTdcHqeY">
              Vi hafva ju alla erfarenhet om huru lätt en motbok, förvarad
              hos enskilde personer, kan förkomma. Jag vill derföre icke upptaga
              Kammarens tid med att anföra något exempel på detta förhållande.
              Genom antagande af motionen skulle häraf uppkommande olägenheter
              förminskas eller undanrödjas. Den förste ärade talaren yttrade
              att han såsom prestman icke skulle i ringaste mån hesitera att
              underkasta sig det lilla besvär, som genom antagande at Utskottets
              förslag för honom skulle uppkomma. Jag vill ingalunda betvifla,
              att detta är talarens upprigtiga mening; och jag ber att härtill
              få lägga den upplysningen, att åtskillige andra prestmän på landet,
              enligt hvad jag känner, äro icke allenast icke obenägne att åtaga
              sig ett sädant besvär, utan önska lifligt att de af mig föreslagna
              stadganden måtte komma till stånd och hafva sjelfve både skriftligen
              och muntligen uppmanat mig att ännu en gång väcka motion i ämnet.
              De hafva ansett frågan af den vigt för det allmänna bästa, att
              den icke borde få falla, och draga sig icke för den lilla tillökning
              i göromål, som derigenom för dem skulle uppkomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RijwcDPnisTE7XfM8cMTut" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CoW2n3FnRcxR1j4fcBeoZD">
              Äfven torde man böra taga i betraktande den stora fördel, som
              vunnes derigenom, att, då personer af den fattigare klassen hafva
              penningar insatta i en lifränteeller kapitalförsäkringsanstalt,
              de med sina prestbetyg vid inflyttning i en kommun kunna visa
              att de hafva att påräkna ett sådant understöd; de få derigenom
              lättare att erhålla en plats, som kan skänka dem deras uppehälle
              och bergning. Detta är en sak af icke ringa vigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CZNjKvQGxNuDKcQ4HUH7cX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-C7BMRR4sUELGtttYbfG14p">
              För närvarande vill jag icke längre uppehålla Kammarens tid,
              utan, ehuru mycket kunde vara att tillägga såsom skäl för bifall
              till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UMfrBHLF7L4UuCHWwP3evK">
            böckerna angående insättningar i lifränteoch kapitalförsäkringsan-
          </note>
          <u xml:id="i-KeBobsYNeanUAXyZKZgPiJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Cn57FWBgcB2s4uEPKDL41r">
              stalter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8ghGvsVhaNDH9KbSC17L3G">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F2LVRkDwH34qe9Yb1hZ7um">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-VqRK3J9dnGvqLPrjHEpZhH" type="date">
            8 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-MiGfx9grifedECvSP7Hz3v">
            Om anteck- Utskottets förslag, inskränka mig till att nu till
            detsamma yrka ning i kyrkobifall.
          </note>
          <note xml:id="i-AXLCcUbUmajBHmVKnjs7f9">
            böckerna angående insättningar i lifränteoch kapitalförsäkringsan-
          </note>
          <u xml:id="i-CTT83X712RitzSccjNjsod" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4uAsJ4Y9ygyXpshq3Biqdp">
              stalter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U8fbNDJA85WY6Yndiu4uWi">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Mb7osXrQPHKuowCpKccu2o" type="speaker">
            Herr Granlund:
          </note>
          <u who="Q5768483" xml:id="i-68yNeFq9mwYXYEjH1k9LRo" next="i-Uu3Ed5VRg524LvKZPJCMhd">
            <seg xml:id="i-CSMMQ7uCPoLvgtBZLcvMTq">
              Man kunde icke gerna hafva väntat, att om en fråga som denna
              skulle uppstå en så storartad och långvarig diskussion som nu
              skett; jag tillskrifver detta den omständigheten att Kammaren
              anser sig hafva så godt om tid, då endast denna fråga står på
              föredragningslistan till afgörande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uu3Ed5VRg524LvKZPJCMhd" prev="i-68yNeFq9mwYXYEjH1k9LRo" who="Q5768483" next="i-VxJSAkFtvr2ukcbW6yed61">
            <seg xml:id="i-Ejs4ufrya8reCKPaTvtzv7">
              Sason tillhörande det Utskott, som behandlat denna fråga, anser
              Jag mig böra något bemöta de ganska svåra förebråelser, Utskottet
              fått mottaga för det sätt, hvarpå Utskottet behandlat motionen
              och den motivering Utskottet begagnat. Den ärade reservanten omnämnde,
              hurusom fattievårdsstyrelser och kommunalstyrelser på en del orter
              pläga göra anteckningar af nu ifrågavarande art. Detta anser jag
              visserligen vara mycket vackert och hedrande för dessa styrelser;
              men icke komma dessa anteckningar att verka på det sätt, motionären
              äsyltat, nemligen att de blifva införda i prestbevisen. Motionärens
              mening har varit att dessa anteckningar skola genom motbokens
              nummers antecknande lätt leda till rättelse ifall boken gär förlorad
              samt att genom dessa anteckningar man litt hos pastorsembetet
              kunde få underrättelse om insättningar uti de ifrågavarande lifränteoch
              kapitaltörsäkringsanstalter. Som förhållandet nu är, kan det hända,
              att en person, som inflyttar i en kommun och har medel insatta
              i en sådan anstalt, kan undandraga kommunen kännedom härom och
              till följd deraf få åtnjuta understöd af den kommun, till hvilken
              han inflyttat, oaktadt han ej behöfver det. Och kännedom om att
              han eger en årlig tillgång i form af lifstidsränta skall göra
              den nya kommunen mer vänligt stämd emot honom, hvilken såsom främling
              der sökt sig en ny bostadsort.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-bM9EeNkedqsrhjj65sFJt">
            Motionären har nu blifvit klandrad, derför att han i år förenklat
            sin motion i jemförelse med i fjor. Det är sant att så skett:
            ty i ijol ville motionären hafva en lag i ämnet, hvilken skulle
            underställas Kongl. Maj:ts pröfning, i år deremot har han endast
            föreslagit en underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan
            om utfärdande aft föreskrift om verkställande aft erforderliga
            anteckningar i kyrkoböckerna, rörande insättningar i ränteoch
            kapitalförsäkringsanstalter”. Men att motionären derigenom gjort
            sig förtjent af klander kan jag icke inse, åtminstone om man får
            dömma af diskussionen i fjol rörande den då väckta motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-F5T2rSXa9iM2VDYaSnVZCb">
            Utskottet har blifvit klandradt bland annat derför att Utskottet
            sagt att, enligt Kongl. brefvet den 17 Januari 1851, de anteckningar,
            som af stiftarena och principalerne för Stockholms ränteoch kapitalförsäkringsanstalt
            då blitvit föreslagna vore af en större utströckning än hvad motionären
            begärt och Utskottet ansett behöfligt. Nämnde Kongl. bref, som
            jag för tillfället har i min hand, utgör säkraste beviset för
            Utskottets påstående, ty det innehäller dock mänga flera föreskrifter
            i nu ifrågavarande hänseende, hvilka den dåvarande styrelsen för
            ränteoch kapitalförsäkringanstalten i Stockholm föreslagit, än
            dem motionären begärt eller Utskottet tillstyrkt. Der förekommer
            t. ex., bland annat, att till nämnda anstalts styrelse
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pc986UVWfwsJU6Z3h2Gupc" type="date">
            Torsdagen den 2 Mai. 9
          </note>
          <u xml:id="i-VxJSAkFtvr2ukcbW6yed61" prev="i-Uu3Ed5VRg524LvKZPJCMhd" who="Q5768483">
            <seg xml:id="i-Y1aajWfzCzEmR4s7y259YK">
              skulle inberättas, när dödsfall inträffade bland dem, som hade
              penningar insatta i anstalten, att icke tala om åtskilliga andra
              stadganden, som numera väl torde anses vara obehöfliga. Med ett
              ord: nämnda framställning af anstaltens styrelse innehåller mycket
              flera i detalj gående bestämmelser än dem motionären begärt och
              naturligtvis sålunda älven ännu långt flere än Utskottet tillstyrkt.
              En stor del af de motiv, som då anfördes såsom hinder för förslagets
              verkställighet hafva dessutom också numera förfallit, såsom t.
              ex. att presterskapet vore öfverhopadt med kommunala bestyr. Jag
              tror icke helier, att presterskapet i allmänhet numera skall motsätta
              sig bestyret med dessa anteckningar. Icke tror jag heller att
              de källor såsom reservanten säger hvarur de intyg hemtas som under
              det gemensamma namnet prestbevis af pastorerne utfärdas skola
              grumlas derför att en anteckning sker att en person har gjort
              eller fått en hesparing som understödjer hans ålderdom i ekonomiskt
              afseende. Den värda talaren, som i sitt långa föredrag hufvudsakligen
              sökt att klandra Utskottsbetänkandet i stilistiskt hänseende,
              har jag icke kunnat följa. Vill man i detta hänseende, när man
              har god tid, framkalla anmärkning, så tror jag man ofta har ett
              rymligt, fastän icke just tacksamt fält för sina ansträngningar.
              Men i denna som i andra frågor kommer klandret derifrån, att man
              är emot saken och jag skall för min del ej hålla strängt på densamma,
              men på nu anförda skäl och då jag för min del finner Utskottets
              förslag af behofvet påkalladt, billigt och välbetänkt, yrkar jag
              bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F1pQzLMVjMXW6xK9Gh733m">
            Häruti förenade sig Herr Mejenqvist.
          </note>
          <note xml:id="i-DPVcHDXW4767wUwXNg174X" type="speaker">
            Herr Lundegård:
          </note>
          <u who="Q6255508" xml:id="i-NS1bZd3JSiHEMNGqjCSCeL" next="i-66wbQ9VvfC8XfMdcrc6ZXu">
            <seg xml:id="i-NsBbxxKqMDH9MxBuAN1xSq">
              Då Utskottet i sitt betänkande anfört några ord af en aktad medlem
              i denna Kammare, sjelf pastor, hvilka yttrades sistlidne riksdag,
              nemligen att han vore öfvertygad "att ingen prest på landet skulle
              hesitera ett ögonblick att underkasta sig detta lilla besvär"
              att göra de anteckningar i ministerialböckerna, som motionären
              föreslagit; så vill jag instämma i denna försäkran och derjemte
              tillägga, att jag tror det ätven presterna inom rikets städer
              skulle underkasta sig detta besvär, så framt förslaget, såsom
              Utskottet säger, verkligen vore välbetänkt och nyttigt. Men härom
              synas tankarne vara delade. Inom sjeltva Utskottet finnes en medlem,
              byvilken också är pastor, som ansett sig föranlåten att till betänkandet
              foga en reservation, hvari han tillkännagifvit sig för sin del
              icke dela Utskottets åsigter eller vilja instämma i dess hemställan.
              Då
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MiYyN2TJmZrHtxxRCQeJj1">
            samme ärade medlem af Utskottet ju också är en aktad ledamot
            af
          </note>
          <u xml:id="i-66wbQ9VvfC8XfMdcrc6ZXu" prev="i-NS1bZd3JSiHEMNGqjCSCeL" who="Q6255508" next="i-X4r9DVs51apRTzsCz8Ctn5">
            <seg xml:id="i-4SYECehTiKWkVt93fay6Tm">
              denna Kammare, och han inom Utskottet — jag är derom fullt öfvertygad
              — äfven sökt göra sin åsigt gällande samt framlagt skälen för
              densamma, förefaller det mig verkligen högst besynnerligt, att
              Utskottet icke velat beakta dessa skäl, som för mig synas vara
              af så bevisande beskaffenhet, att de kunnat ötfvertyga derom,
              att den af motionären gjorda framställningen är hvarken välbetänkt
              eller nyttig. Jag instämmer i allo i de åsigter, som han uttalat
              och kan icke annat än motsätta mig föreliggande förslag, ty jag
              anser, att ministerialböckerna äro afsedda för helt andra ändamål
              än att deri göra
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3yMShLc6uV97Z38naRqGMe">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-2xURBYQFSZKmJb7o9U5a8U">
            Om anteckning i kyrkoböckerna angående insättningar + lifränteoch
            kapitalforsäkringsanstalter. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BENDzZizv8XFo7GS9KmmBs">
            :0 48.
          </note>
          <note xml:id="i-NtNxST6Dm3Xrt5aWUHjrDK">
            Om anteckning i kyrkoböckerna angående insättningar i lifränteoch
            kapitalförsäkringsanstalter. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9zX5CmyfBLnXziqRxvXnKB" type="date">
            10 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-X4r9DVs51apRTzsCz8Ctn5" prev="i-66wbQ9VvfC8XfMdcrc6ZXu" who="Q6255508" next="i-X1y9sNDMNEJBZKSZpyBTmT">
            <seg xml:id="i-VcSznQcsMzNaufY32oBSe5">
              anteckningar rörande personers ekonomiska angelägenheter. Men
              då jag nu motsätter mig detta förslag, sker det visst icke derför,
              att jag icke gerna vill, såsom motionären säger, medverka till
              ett godt ändamål, utan derför att jag anser det åsyftade goda
              ändamålet kunna befrämjas, utan att de ifrågasatta anteckningarna
              nödvändigtvis böra ske i kyrkoböckerna. Då jag dessutom är fullt
              öfvertygad om olämpligheten af ett sådant förfaringssätt, kan
              jag icke gilla hvarken Utskottets motivering eller dess hemställan
              om aflåtande at en underdånig skrifvelse i ämnet till Kongl. Maj:t.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X1y9sNDMNEJBZKSZpyBTmT" prev="i-X4r9DVs51apRTzsCz8Ctn5" who="Q6255508" next="i-YbXjbrBABUi31FFXGZsw44">
            <seg xml:id="i-8V8TVERwap7JgmNmQEeUjc">
              Då vidare motionären i sin motion säger sig veta, att dylika
              anteckningar i södra Sverge redan börjat mera fullständigt införas
              i kyrkoböckerna, så får jag, som sjelf är tjenstgörande prest
              i södra Sverge, härmed tillkännagifva, att hvarken jag sjelf eller,
              såvidt jag har mig bekant, någon annan af Lunds stifts presterskap
              gjort sig skyldig till ett så olagligt förfaringssätt; ty då laga
              föreskrifter finnas, om hvad som skall i ministerialböckerna och
              prestbevisen införas, lärer det väl icke vara rådligt att der
              införa sådant, som icke i lag finnes föreskrifvet skola deri införas,
              äfven om man för en sädan beredvillighet skulle lyckas tillvinna
              sig popularitet. En sådan vinst skulle dessutom kunna blifva temligen
              dyrköpt, emedan man för ett sådant olagligt förfaringssätt lätt
              skulle kunna råka i kollision med Riksdagens justitieombudsman,
              om han händelsevis skulle få reda på denna olaglighet; och genomläsa
              vi hans embetsberättelser, så finna vi, att han funnit sig föranlåten
              att åtala just sådana prestmän, som sjeltrådigt i prestbevis intagit
              sådana förhållanden, om hvilkas införande der den allmänna lagen
              intet föreskrifver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YbXjbrBABUi31FFXGZsw44" prev="i-X1y9sNDMNEJBZKSZpyBTmT" who="Q6255508">
            <seg xml:id="i-7WXvqgopcrbZft6ozR5NWT">
              Med all aktning för den ärade motionärens välmening och Utskottets
              beredvillighet att gå hans önskningar till mötes, kan jag således
              icke annat än motsätta mig föreliggande förslag, hvarå jag sålunda
              yrkar afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Eo7fcth1E4JXFph8T1oyP7" type="speaker">
            Herr Brodén:
          </note>
          <u who="Q5587013" xml:id="i-LnZYSSf592pcyf6CaAisnQ">
            <seg xml:id="i-9esP6JcKa7UteB4U1xuuV1">
              Jag afstår från ordet, med förklarande, att jag delar de talares
              åsigter, som yrkat afslag å Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JNqCv69uEUjCFRYYiwEnKA" type="speaker">
            Herr OC. F. Toll:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4DakjX1nJYmFH1jmmjripW">
            <seg xml:id="i-69ZyAzZAeUWofk5Uqvm5o1">
              Jag delar fullkomligt den tanke, som framkallat motionen; men
              jag kan icke neka till, att jag inom Utskottet hyst ganska stora
              betänkligheter i afseende på utförbarheten af det förslag, som
              Utskottet velat förorda. Dertill får jag äfven lägga, att jag
              befarar, det konseqvensen med hvad Utskottet i en föregående fråga
              yttrat måhända hade fordrat, att Utskottet bort komma till ett
              annat resultat, kons2qvensen nemligen med hvad Utskottet vid ett
              föregående tillfälle yttrat om beskaffenheten af de anteckningar,
              som i prestbetyg skola intagas. Men då Kongl. Maj:t förut varit
              betänkt på åtgärder i det syfte, som motionären och derefter Utskottet
              föreslagit, da 1851 en skrifvelse utfärdades till rikets konsistorier
              på initiativ just af styrelsen för ränteoch kapitalförsäkringsanstalten
              i Stockholm, och då de hemställanden, som med anledning härafiden
              Kongl. skrifvelsen gjordes till konsistorierna, voro af vida större
              omfattning än hvad nu ifrågasättes, så har detta gjort att jag
              för min del utan reservation anslutit mig till Utskottets majoritet,
              detta så
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TQVsqDT91YGFPRoPHt4ceT" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj. 11 N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-XJkEq6QvH5mLkbf68fgyVg">
            mycket hellre, som ifrågarande - välgörenhetsinrättningar ständigt
            Om antecktilltaga i omfång och kräfva omvårdnad från det allmännas
            sida. ning i kyrko: Det är möjligt att stiliseringen af Utskottets
            betänkande kunnat böckerna. o - . o + Angående in-
          </note>
          <u xml:id="i-XYdKh3myWU19RkoVsnKVAq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KZmTX1N7uFeaYMEbqLr9tC">
              vara något annorlunda affattad, men jag tror dock att, sådan
              den är, Sätt ningar a det torde vara temligen begripligt för hvar
              och en hvad Utskottet zirräntesch menat. Att Utskottet, såsom
              cen talare från Södermanland påstått, kapitalföricke skulle haft
              klart för sig ändamålet med den föreslagna skrifvelge sen, tror
              jag på sätt och vis innebära en ganska skarp kritik af det ova
              a Kammarens Tillfälliga Utskott hvaraf den ärade talaren sjelf
              var | ledamot. som i fjor behandlade denna fråga, enär med citationstecken
              från nämnda Tillfälliga Utskotts betänkande just är anfördt hvad
              som då uppgats vara och fortfarande är motionärens hufvudsyfte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NVJV8LJEUzDoBfwfTFSo6U" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ULwMA66zpheVL2zZKjF8bn">
              Jag har blott velat yttra dessa ord till protokollet, men har
              intet yrkande i sak att tramställa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wk2uwYmt8oB66f5dcHDjZe" type="speaker">
            Herr Magnus Andersson:
          </note>
          <u who="Q5555392" xml:id="i-VuHRxKh7sYaZfU1yEBPDrL" next="i-GYJNkVz6j9N11RQTGTS84v">
            <seg xml:id="i-DPLrUw2PcmA7Qw9EsVUv6n">
              Lika med motionären får jag beklaga, att man äfven i år skall
              mötas af svårigheter i denna fråga, som är af stor vigt att få
              genomförd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GYJNkVz6j9N11RQTGTS84v" prev="i-VuHRxKh7sYaZfU1yEBPDrL" who="Q5555392" next="i-JvD2rt4f2j5p8ZJdtitNds">
            <seg xml:id="i-9unciMW91mXAVqbvcCXFNF">
              Här säges att saken kan regleras på annat sätt än nu är föreslaget.
              Ja, det är väl möjligt; men här är ju icke fråga om annat än en
              skrifvelse till Kongl Maj:t med anhållan, "det täcktes Kongl.
              Maj:t utfärda lämpliga och till ändamålets vinnande erforderliga
              föreskrifter". Jag tror att frågan i sig sjelf icke är liten,
              utan ganska stor; ty den berör hela rikets befolkning i större
              eller mindre mån, då ju insatser i ifrågavarande anstalter ske
              från alla delar af landet. Frågan är i sig sjelf stor, äfven derföre
              att mycket fattigt folk lemnar sina besparingar för framtiden
              till dessa försäkringsanstalter. Man torde väl då också kunna
              fordra, att räntetagarne på ett lätt och tillförlitligt sätt kunna
              få reda på den tid, då för deras räkning insatta penningar till
              betalning förfalla. Jag har i år besökt en al dessa lifränteoch
              kapitalförsäkringsanstalter och hörde då en person, som vid tillfället
              dit inkom, omtala för en tjensteman i anstalten att han förlorat
              sin motbok samt att han glömt hvilket nummer, som var motboken
              åtecknadt. Man svarade honom då: "vet ni icke motbokens nummer,
              så är det icke värdt att tänka på att få ut edra penningar; presten
              i er församling har måhända antecknat det i kyrkoboken; hör derföre
              efter detta hos honom och kom sedan hit tillbaka”. Sådant beskeå
              fick han. Emellertid hör jag nu af några bland denna Kammares
              presterliga ledamöter, att pastorerne i allmänhet icke föra dylika
              anteckningar och icke heller önska att dertill genom lag åläggas,
              emedan de väl veta att de icke gerna kunna taga betaldt för ett
              sådant besvär. Jag tror dock att det är prestens pligt att i ett
              sådant fall som detta, så vidt möjligt är, stå allmänheten till
              tjenst och hjelp; detta är den minsta fordran man kan ställa på
              honom, om han vill befrämja ändamålet med dessa lifränteanstalter,
              uti hvilka insättningarne redan uppgå till ett belopp af 12 å
              13 millioner kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JvD2rt4f2j5p8ZJdtitNds" prev="i-GYJNkVz6j9N11RQTGTS84v" who="Q5555392">
            <seg xml:id="i-FeGQvSti7MuXhUhz2dm4eY">
              Jag vill och kan för min del säledes icke annat än på det högsta
              tillstyrka bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MYXRjD8owW5YmW5zcgxTeM">
            N:o 48, 12 Torsagen den 2 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-U3pmfuevYfir9MMsJfadWp">
            Om antcch- Öfverläggningen var slutad. I enlighet med de yrkanden,
            som ning i kyrkoderunder förekommit, framstälde Herr Talmannen
            propositioner så väl ET på bifall till Utskottets hemställan som
            ock på atslag derå; och försättningar i klarade Herr Talmannen
            sig anse röstölvervigt förefinnas för den lifränteoch Senare Meningen.
            Votering blef emellertid begärd och företogs, enligt hapialforen
            nu uppsatt och af Kammaren godkänd så lydande voterings- SARYTVNGE-
            D it .
          </note>
          <note xml:id="i-T9v5utTP2opcCRizHrtn6U">
            anstalter. proposition:
          </note>
          <note xml:id="i-9VRU8NubZDMv3HJpz6GC96">
            ene Den, som afslår hvad Tredje Tillfälliga Utskottet hemstält
            i Ut-
          </note>
          <note xml:id="i-RVEFP9DP6HSFkdZjP9hf92">
            låtandet N:o 7 (i samlingen N:o 530)
          </note>
          <note xml:id="i-8adzmWUK21QUM96D9Mcif7">
            röstar Ja; Den det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kammaren
            bifallit Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-APthsp5DspXpdJbuaRAZdB">
            Röstsedlarne sammanräknades och visade 97 ja mot 32 nej; hvadan
            Utskottets hemställan afslagits.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-9JbVDACYaRSi5eu6hiTCNA">
            § 3. Föredrogos och bordlades för andra gängen: Bevillnings-Utskottets
            betänkande N:o 10; och Banko-Utskottets memorial N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-YPtghacpaXemsECDYHYUky">
            re I sammanhang med bordläggningen af dessa ärenden lemnades
            b föredragnn s sv s ningsordordet, på begäran, till
          </note>
          <note xml:id="i-MUfHqwKnbncMD3QhNdCo39" type="speaker">
            ningen. - | As . . Herr Schultz, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-2qcRcrkoheairBe2qvQmHd">
            Då Bevillnings-Utskottets utlåtande
          </note>
          <u xml:id="i-LumakS5hXmbeGEk3UD7TFU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PDHxy5KayiE1CHK4tBbgCy">
              N:o 10 bland annat innehåller en utredning rörande en inom Första
              Kammaren at en af vårt lands äldste och mest erfarne jordbrukare,
              i syfte att dermed gagna jordbruket och näringarne, väckt motion
              om successivt höjande af tullsatserna å sådana varor, som i större
              mängd kunna inom landet produceras och tillverkas, och då Bevillnings-Utskottet
              behöft trenne månader för att afgifva sitt utlåtande öfver denna
              motion, så vågar jag vördsamt hemställa, huruvida icke Kammaren
              ville medgifva, att vi finge åtminstone en vecka på oss för att
              studera detta utlåtande, som bland annat innehåller en mängd siffror
              och uppgifter, hvilka väl en hvar för saken intresserad önskar
              sätta sig in i och kontrollera. Ett sådant uppskof med frågans
              hehandling här i Kammaren bör ingalunda förlänga riksdagen, dess
              mindre som Första Kammaren nyss beslutat att uppföra det föredragna
              betänkandet på föredragningslistan näst efter de stora frågor,
              hvilkas behandling nästkommande måndag i begge Kamrarne tager
              sin början.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LCc7NcRiQKWrhYp7PP7Ade" type="date">
            Tordagen den 2 Maj. 13 N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-RFhFWjBTexQ7iAVxP7kYtZ">
            Jag tillåter mig derför hos Herr vice Talmannen vördsamt an-
            Om ändring hålla om proposition derå, att detta ärende måtte få
            företagas till i föredragbehandling i det plenum, som förekommer
            först efter det, då Särskilda Wingsord- Utskottets utlåtanden
            Näs 1 och 2 blifvit afgjorda. (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-7Vs1ENZdrSDutZW1KfCN9B" type="speaker">
            Herr Fredrieson:
          </note>
          <u who="Q5741646" xml:id="i-8FjN6CCuuZ5bpSpHgMzfJY">
            <seg xml:id="i-LsMqtx1gT3tF11VsZCinNT">
              Jag instämmer i allo med den föregående talarens åsigt om nödvändigheten
              att bereda Kammarens ledamöter någon tid att sätta sig in i detta
              vigtiga betänkande, och förenar mig derföre i hans nyss gjorda
              anhållan om uppskof med frågans föredragning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4rJnWGiyDLWPiPv9KfPNjd" type="speaker">
            Herr Helander:
          </note>
          <u who="Q5798361" xml:id="i-N12hcn9SngTLE9FJE2RZoR">
            <seg xml:id="i-Whza9VHmQDFDY4PWESfyoQ">
              Afven jag kan icke annat än framhålla behofvet af att vi få litet
              tid på oss att sätta oss in i denna fråga; hvarföre jag förenar
              mig i den förste talarens yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GMuaNQzy6roZLMYVQaup4u" type="speaker">
            Herr Biesert:
          </note>
          <u who="Q5575715" xml:id="i-Lu5Z7KK49kwH4A9Hbkt5Cu">
            <seg xml:id="i-LPA1oojHSXtoFPr1TwkPXT">
              I motsats till föregående talare vill jag att detta ärende må
              till behandling förekomma i Kammarens plenum nästa lördag. Visserligen
              innehåller betänkandet en mängd sifferuppgifter och berör för
              vårt lands ekonomiska förhållanden vigtiga frågor i afseende på
              tullagstiftningen; men tillräcklig tid torde dock finnas för dem
              af Kammarens ledamöter, som icke deltagit i Utskottets handläggning
              at i betänkandet innehällna ärenden att till lördagen sätta sig
              så mycket in i dessa frågor, att betänkandet då utan olägenhet
              kan till afgörande företagas. NRiksdagen skulle för öfrigt genom
              bifall till Herr Schultz” förslag utan tvifvel komma att en eller
              annan dag förlängas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ESsEh1Tn33FczHrUK4MwZT">
            Af nu anförda skäl yrkar jag således för min del afslag å Herr
            Schultz” framställning samt att Kammaren måtte besluta, att ifrågavarande
            betänkande skall till behandling förekomma i näst inträffande
            plenum.
          </note>
          <note xml:id="i-6HcBVTV9M1kxyS9fhdrFgG" type="speaker">
            Herr Berg:
          </note>
          <u who="Q5571271" xml:id="i-PSidKbdScuncis8bmvQRLH">
            <seg xml:id="i-4jDPeji4AnoSfAPLjiDuES">
              För min del hyser jag visst icke någon önskan att förlänga riksdagen;
              men till att förkorta den, tror jag ej vore något lämpligt medel
              att icke sätta sig in i de ärenden, som ännu skola förekomma.
              Åtminstone får jag för min del förklara, att jag har så tillräckligt
              af de digra betänkanden, hvilka skola blifva föremål för diskussion
              nästa måndag, att jag tviflar på att jag dessförinnan får tid
              öfrig att ens genomläsa tullbetänkandet. Så vidt detta ärende
              måste anses ega någon betydelse, kan jag således icke finna det
              annat än obilligt om Kammaren icke skulle vilja villfara den af
              Herr Schultz framstälda begäran om uppskof med behandlingen af
              detsamma, till dess de frågor, som om måndag förekomma, blifvit
              afgjorda. Jag förenar mig derföre uti det yrkande, Herr Schultz
              framstält.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N6MrosbMNTvftm6ZYp8HYh">
            ilerr Granlund instämde med Herr Berg.
          </note>
          <note xml:id="i-CqQe2B541kqNr2GW8AWiAU" type="speaker">
            Herr Sääf:
          </note>
          <u who="Q6201401" xml:id="i-DKG1xDSec7wWbcwqHDnwoV" next="i-VFUBPmgrFmSNnt5RSmR6jS">
            <seg xml:id="i-GLG2rZtGdfxFdcnLSf2sSt">
              Jag vill endast tillkännagifva min stora förvåning öfver att
              en at Bevillnings-Utskottets ledamöter, som haft så rundliga tid
              att sätta sig in i de frågor, hvilka omhandlas uti ifrågava-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CXLKjvX9aL8WgFgGwSQuQx">
            rande betänkande, vill bestrida Kammarens öfrige ledamöter rättighet
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YTKQ9QzDhZdCnmx6NRdxXj">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-UzppdBtDzu9f8C5cH816P5" type="date">
            14 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-VFUBPmgrFmSNnt5RSmR6jS" prev="i-DKG1xDSec7wWbcwqHDnwoV" who="Q6201401">
            <seg xml:id="i-BFNfmS5ZbZc55TTZK2bRs1">
              Om ändring att nu bereda sig så stor insigt som möjligt i de
              förslag, Utskottet i + föredrag. dessa frågor afgilvit. På de
              grunder, som här redan äro uttalade,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FyTL84n3FeLyoDKi9GggwX">
            ningsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-4hRXaV2FVZupMZfqnPrpFs">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HPmx58Vpm2RVrg6KhPjNBF">
            kan jag säledes icke annat än förena mig med dem som begärt uppskof
            med behandlingen af ifrågavarande betänkande, till dess Särskilda
            Utskottets nu bordlagda tvenne utlåtanden blifvit af Kammaren
            behandiade och afgjorda.
          </note>
          <note xml:id="i-3pY7nFPELdhjffTbgVXWb1" type="speaker">
            Herr Herslow:
          </note>
          <u who="Q5803390" xml:id="i-WKzyAoiGi5XLRgqtDF8Jaz" next="i-KRTpjKtG8kNPhQVa4uiHWZ">
            <seg xml:id="i-4h4kfsFG2gtGPfWWCribFY">
              Så vida vid Kammarens plenum nästa lördag förekomma flera ärenden
              till afgörande än tullbetänkandet, så föreställer jag mig att
              man om dem kan säga detsamma som Herr Berg anförde om tullbetänkandet,
              nemligen att vi behöfva tid för att läsa och sätta oss in i dem.
              Jag har svårt att tro, det dessa öfriga ärenden skulle sakna den
              betydelse, som tillerkännes Herr Odelbergs motion och Bevillnings-Utskottets
              deröfver afgifna förslag. I fall uppskof med behandlingen af sistnämnda
              ärende skall ega rum, synes mig äfven att öfriga på lördagens
              föredragningslista uppförda ärenden af samma anledning böra nppskjutas.
              Då emellertid riksdagsarbetet derigenom skulle försenas, så instämmer
              jag med Herr Biesert.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PEciajuiZbn4czVyNmxEQm">
            Härmed förklarades öfverläggningen slutad. Herr Talmannen gaf
            propositioner. dels på bifall till den af Herr Schultz gjorda
            framställningen, samt dels på afslag å samma framställning; och
            fann Herr "Talmannen den förra propositionen vara med öfvervägande
            ja besvarad. Votering blef begärd, i anledning hvaraf en omröstningsproposition
            af följande lydelse uppsattes, justerades och anslogs:
          </note>
          <note xml:id="i-2REyPrJhhQUAa3xbHAyZcC">
            Den, som bifaller Herr Schultz” yrkande i fråga om tiden för
            föredragningen af Bevillnings-Utskottets utlåtande N:o 10,
          </note>
          <note xml:id="i-AFtFreR9cDvJ5NqPTHpLqM">
            röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kammaren
            afslagit nämnda yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-MowxM3E2WZLg5PTfkoc2sF">
            Voteringen, i vanlig ordning företagen, utföll med 44 ja mot
            71 nej; varande alltså beslut fattadt i enlighet med nej-propositionen.
          </note>
          <u xml:id="i-KRTpjKtG8kNPhQVa4uiHWZ" prev="i-WKzyAoiGi5XLRgqtDF8Jaz" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-9W3FqvU9oZrHf2mzw4tMqo">
              o
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ANSYP2favV3X8CZJ3RR1DU">
            Efter det utgången af omröstningen för Kammaren tillkännagifvits,
            anförde
          </note>
          <note xml:id="i-AFWdGfsXtYxcFDvRqyDGs9" type="speaker">
            Herr Berg:
          </note>
          <u who="Q5571271" xml:id="i-XgmGRBtMhub3dMriVMSVt5">
            <seg xml:id="i-LusevWVdKJsQBsE9cBChWR">
              Jag anhåller att få till protokollet reservera mig mot det fattade
              beslutet. Mot majoritetens försök att på detta sätt hindra minoriteten
              att sätta sig in i ett vigtigt ärende, förr än det förekommer
              till behandling, anser jag mig nemligen böra på det varmaste nedlägga
              min protest.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LihLTxce1h5QWiRiC586Hv" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj. 15
          </note>
          <note xml:id="i-5H3pVqREYzRxpRoA2Qd2qv" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-GCFM7YPdfHw5DhVEm64PHB">
            <seg xml:id="i-XdRKrFGnta4UmubCbGytg6">
              Då det af Kammaren nyss fattade beslut icke synes mig vara väl
              betänkt, anhåller jag att få deremot nedlägga min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DkJBABKzWnWGJgNWsXZbuv">
            Afvenledes anmäldes reservation mot det fattade beslutet af Herrar
            Casparsson, Friherre Koskull, Grefve von Rosen, Clairfelt. Linder,
            Lundegård, Örvall, Östling, Fredenberg, Flensburg, CO. F. Toll
            och Heggström.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-VUZEKYJpP9rLp2tHyqdreC">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-3yarZNPfZPY6jaaWMpphRq" type="speaker">
            Herr Hedin erhöll ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-LLPvtBgTst46nHJwv3BoK3">
            Herr Talman! Det är mig ej alldeles tydligt, huru hvad hittills
            inom Andra Kammaren stadgats om interpellationer utom dagordningen
            till Konungens rådgifvare rätteligen bör förstås och tillämpas.
            Ty å ena sidan förekommer, att Andra Kammaren den 23 Januari 1867,
            på framställning af hans excellens dåvarande Herr Justitiestateministern,
            beslöt att, när någon Kammarens ledamot önskade af en statsrådsledamot
            erhålla ett inför Kammaren afgifvet yttrande, innefattande en
            begärd upplysning eller svar å en framstäld fråga, han skulle
            under ett föregaende sammanträde tillkännagifva sin afsigt att
            i ett påföljande framställa en dylik begäran eller fråga. Hans
            Excellens gjorde, i förbigående sagdt, samma dag i Första Kammaren
            samma framställning, hvilken dock der ej föranledde något beslut.
            Men å andra sidan har Andra Kammaren, med afvikelse från nyssnämnda,
            i min tanke väl grundade beslut, genom den tre månader senare
            antagna arbetsordningens 8 21 ingenting föreskrifvit om föregående
            anmälan af ett tillämnadt spörsmål. Och så vidt jag vet, har interpellationsrätten
            — derest det uttrycket får användas — utöfvats i enlighet med
            arbetsordningen af 13 April 1867, utan hänsyn till det aldrig
            formligen
          </note>
          <note xml:id="i-EM4BjxTNuYx8E1c5QcdVo3">
            upphäfda, med arbetsordningen dock ingalunda oförenliga beslutet
            af
          </note>
          <note xml:id="i-5ccZ8dcYbJPL7KNH2h2Mmy">
            den 23 Januari. Det är på grund af denna praxis jag ansett mig
            böra, utan föregående anmälan af min afsigt att å uppgifven dag
            utbedja mig en upplysning af en ledamot af regeringen, nu omedelbart
            anhålla om Kammarens tillåtelse att utom dagordningen framställa
            ett spörsmål till Hans Excellens Herr Statsministern och Chefen
            för Justitiedepartementet.
          </note>
          <u xml:id="i-PWN5pxYxk5A1hQmiNWgsRm" next="i-9Ds5oHLpm4wW8oC3znwjbq" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-8eWSh9y1GdYgHNWST7TRHG">
              Hans Excellens yttrade den 24 Januari detta år, under Första
              Kammarens debatt vid remissen af statsverkspropositionen, att
              han snarare vore orolig, att under den tid han förestått Justitiedepartementet
              för många lagar, och dessa för hastigt, kommit till stånd, än
              att lagstiftningsarbetet gått för långsamt. Jag skall påpeka ett
              fall, som denna Hans Excellens” uppfattning af lagstiftningsarbetets
              gång i vårt land under senaste tider svårligen kan gälla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Ds5oHLpm4wW8oC3znwjbq" prev="i-PWN5pxYxk5A1hQmiNWgsRm" who="Q4582704" next="i-9HJJkS7jwoLxByaxkVyjVW">
            <seg xml:id="i-NdAEVCNVagdiEgAKBQHezy">
              Vårt laga försvars-system förskrifver sig från en tid, hvars
              hela politiska åskådningsrätt och politiska skick i grund och
              botten skilja sig från vår tid. Det stär qvar under helt förändrade
              förhållanden, står qvar sedan dess ursprungliga skäl och grunder
              fallit bort, står qvar utan att göra den möjliga nytta, som fordom
              dermed aftsågs, ja står qvar med en ny verkan: att fylla fängelserna
              och öka fång-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DvqzYrsJ8VvGnhW9Jp6NFk">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-CWBhcVxXLcYbhwZdeCTJpU">
            Om ändring i föredragningsordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AaiEw4h1KZkGBwWi6wULWQ">
            Interpellation af Herr Hedin.
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LcNJWZroWdpE5WMWGfM43o">
            N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-J1FxmNezkLAZ21BruHjPne">
            Interpellation af
          </note>
          <u xml:id="i-9HJJkS7jwoLxByaxkVyjVW" prev="i-9Ds5oHLpm4wW8oC3znwjbq" who="Q4582704" next="i-MKy4Xqb1sRm6GXur1Zzefv">
            <seg xml:id="i-LcfEVozTNNGm87fM8Mw5T9">
              Herr Hedin.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HHKxBtaBPUPT3TVscZwMJj">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VU3a58tit4SQr6E7FKhzL1" type="date">
            16 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-MKy4Xqb1sRm6GXur1Zzefv" prev="i-9HJJkS7jwoLxByaxkVyjVW" who="Q4582704" next="i-X7GzvtoEzXxBTRWtQMSnBG">
            <seg xml:id="i-TENoqd2q1XQKZXEfZdW2Lj">
              våräskostnaderna, den och näppeligen någon annan. Man ville fordom
              genom laga försvars-systemet dels I komplettera tjenstehjonsstadgan
              dels tillgodose landets försvar. ÅA ena sidan ville staten drifv:
              folk att taga enskild tjenst vid risk att eljest betraktas och
              behandlas som rättslöse parias: syftet framträder ej otydligt
              till exempel i legostadgan för husbönder och tjenstehjon af 15
              Maj 1805. A andra sidan såg man tydligen med nöje, att många sökte
              undandraga sig detta tvång, emedan man då kunde låta dem »till
              värfningsförhör gripas» och förklara dem »till krigstjenst för
              fallne», såsom de för den tiden betecknande ordalagen lyda i stadgan
              af den 7 April 1802. Den tiden är icke mer. Jordbrukare och andre
              näringsidkare vädja ej längre till drakoniska lösdrifveri-författningar,
              för att erhålla tjenstefolk och arbetare, och staten har längesedan
              förklarat det vara under dess värdighet att bland lösdrifvare
              rekr ytera fosterlandets försvarare — längesedan, ty det skedde
              1824. Emellertid står försvarslöshetslagstiftningen qvar, trotsande
              angrepp, som varit både kraftiga och talrika.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X7GzvtoEzXxBTRWtQMSnBG" prev="i-MKy4Xqb1sRm6GXur1Zzefv" who="Q4582704" next="i-Twb3QebwGWvxrmm57LFbT7">
            <seg xml:id="i-AoiSo1NoniR81bRZ7fdV6v">
              Några och trettio år hafva nu förflutit sedan en betydande röst
              helt och hållet utdömde det laga försvars-system, som i mina ögon
              utgör en fläck a den svenska lagstiftningen. Domen kom från en
              man, som i följd af sin offentliga ställning bättre än någon annan
              var i tillfälle att bedöma frågan, och den löd så, att detta system
              cj medfört någon nytta, ej vore med nutida förhållanden förenligt,
              väl bidroge att öka fångantalet, men ej den allmänna säkerheten
              och ordningen. Jag vet icke, om den svenska vitterhetens historia
              kommer att glömma Spader Dams författare, men jag är viss om att
              de som forska i den svenska samhällsutvecklingen, ej skola förgäta
              författaren af Promemoria angående Sveriges för svarslöshetssystem,
              IN- gifven till Hans Excellens Herr Justitiestatsministern. Författaren
              var generaldirektören för fångvården Claes Livijn, hvilken med
              detta arbete tog afsked af litteraturen och af lifvet; han gick
              samma är, 1844. ur tiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Twb3QebwGWvxrmm57LFbT7" prev="i-X7GzvtoEzXxBTRWtQMSnBG" who="Q4582704" next="i-D156KCBATtUmknnWFVz1BH">
            <seg xml:id="i-RFBBEZaooF5agLMe6arDG2">
              Annu trettio år och mera efter att Livijn utdömde försvarslöshetssystemet,
              fortfar man att årligen på grund af försvarslöshet berölva tusentals
              personer deras frihet. I detta fall har de nya idéernas växtlighet
              ej varit snabbare än barrskogens under våra nordliga breddgrader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D156KCBATtUmknnWFVz1BH" prev="i-Twb3QebwGWvxrmm57LFbT7" who="Q4582704" next="i-AK1FNSo44A2BDcHZT1aCew">
            <seg xml:id="i-KEmYZc9CgZiDuyWbkP7YJc">
              Dock, tystnat hafva ej anmärkningarna mot försvarslöshetssystemet,
              allmän har ej under den långa tiderymden sedan 1844 likgiltigheten
              varit mot rättskänslans maning att utplåna en grym orätt, som
              föröfvas i lagens namn. Tidningspressen bar tillförene ofta efter
              naturen tecknat systemet i dess verkningar, och jag tror mig ej
              öfverdrifva, om jag säger, att den allmänna meningen längesedan
              slutit sig till Livijns förkastelsedom. Det är sant, att man numera,
              sedan åtskilliga år tillbaka, ej så ofta talar om denna sak, men
              detta enligt min förmodan ej derför, att åsigterna ändrats, utan
              derför att man väntar, länge väntat och haft skäl att vänta åtgärd
              från regeringens sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AK1FNSo44A2BDcHZT1aCew" prev="i-D156KCBATtUmknnWFVz1BH" who="Q4582704" next="i-VdbH64TxqQSJAHzTPjBktj">
            <seg xml:id="i-KLay1XwvhM9RyHDGwvyvpM">
              Man har nemligen väntat den såsom svar å en Riksdagens framställning
              till Kongl. Maj:t. Det år 1869 församlade riksmötet — det
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JqcrNAYNky4qxRboPn2P1M" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj. 17
          </note>
          <note xml:id="i-41yhN7sdTvqqxAdoYCuwg8">
            är nu nio år sedan, eller tre gånger tre riksdagsperioder — ingick
            till Kongl. Maj:t med anhållan, att Kongl. Maj:t ville låta öfverse
            förordningarna om fattigvården samt om försvarlöse och till allmänt
            arbete dömde personer. Två år derefter, då för Riksdagen 1871
            framlades förslag till ny förordning om fattigvården, väckte en
            ledamot af den komité, som utarbetat förslaget till den nya förordningen,
            Häradshöfdingen Herr Carl Hasselrot i Första Kammaren motion om
            anhållan, att Kongl. Maj:t ville låta öfverse försvarslöshetsstadgan
            och i dess ställe utarbeta ny stadga om polisuppsigt. Det Första
            Kammarens Utskott, som behandlade motionen, hemstälde endast af
            det skäl, att Riksdagen 1869 hade fäst Kongl. Maj:ts uppmärksamhet
            å denna sak, att motionen ej måtte till någon åtgärd föranleda,
            hvilken hemställan af Kammaren godkändes. Sedan dess hafva sju
            år förflutit.
          </note>
          <u xml:id="i-VdbH64TxqQSJAHzTPjBktj" prev="i-AK1FNSo44A2BDcHZT1aCew" who="Q4582704" next="i-KyR8ikUEAYb5o1ffND7RYh">
            <seg xml:id="i-Qzi91ci9AWb4robMn7XxSE">
              Nu ligger visserligen det antagandet nära till hands, att man
              ej ännu hunnit att behandla ärendet. Men jag är oviss, om ej anledningen,
              att ingen verkan af 1869 års skrifvelse försports, till äfventyrs
              kan vara en annan. Jag har nemligen bragts på den tanken, att
              antingen ärendet verkligen kan vara af Kongl. Maj:t afgjordt och
              att Kongl. Maj:t funnit Riksdagens anhållan ej till någon åtgärd
              föranleda, eller ock att detsamma kan hafva blifvit bortglömdt.
              Anledningen till min ovisshet mellan dessa alternativ är följande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NP9cwxXVJJmewABMBq6wJC">
            Som bekant är, föreskrifver instruktionen för Riksdagens justitieombudsman,
            $&amp; 14, att justitieombudsmannen skall för hvarje Riksdag uppgifva,
            hvilka vid sistförflutna riksmöte fattade beslut och gjorda hemställanden
            blifvit at Konunger gillade, utfärdade och i verket stälda, samt
            dervid särskildt upptaga dem, som icke blifvit föredragna eller
            afgjorda. Då denna föreskrifts senare del lyckligtvis så tolkats,
            att justitieombudsmannens ifrågavarande redogörelser ansetts ej
            böra inskränkas till det »sistförflutna» riksmötets beslut och
            hemställanden, utan derjemte omfatta äfven sådana genom de »senaste
            Riksdagarnes» skrifvelser anhängiggjorda ärenden, hvilka i nästföregående
            berättelse finnas upptagna såsom i sin helhet eller delvis oafgjorda
            — man kan till exempel här oafbrutet och ännu i den sista berättelsen
            finna redogörelse för behandlingen af en Riksdagens 1851, således
            för mer än ett fjerdedels sekel, aflåtna skrifvelse om förbättrad
            själavård i hufvudstaden -— har jag ej saknat skäl att i denna
            källa söka upplysning om det öde, 1869 års skrifvelse rönt i hvad
            den angår Tförsvarslöshetsfrågan. Men här inhemtas endast, att,
            sedan chefen för HEcklesiastikdepartementet den 10 Mars 1871 föredragit
            förslag till ny fattigvårdsförordning, i enlighet med hans hemställan
            Riksdagens skrifvelse af 13 Maj 1869 om fattigvårdsoch försvarslöshetslagstiftningen
            blef, i hvad den angår det senare ämnet, den 20 Mars samma år
            öfverlemnad till Justitiedepartementet. Så vidt jag förstår, borde,
            i kraft af den nyss anförda paragrafen i instruktionen för justitieombudsmannen,
            såsom den eljest tolkats och tillämpats, upplysning hafva meddelats
            i bihanget till justitieombudsmannens berättelser om det öde,
            som sedan den 20 Mars 1871 vederfarits den oafgjorda delen af
            Riksdagens skrifvelse af 13 Maj 1869, den del som
          </note>
          <note xml:id="i-8pFxHS3Gw99jT4VDvCBhPq">
            Andra Kummarens Prot. 1878. N:o 48. 2
          </note>
          <note xml:id="i-S15D6R4HBBdVNgm4xGSjgF">
            N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-5SsybeZfGBa6GK2TJghKGo">
            Interpellation af Herr Hedin.
          </note>
          <note xml:id="i-RVbQ6WV5pHUA5Xd5tSU3qs">
            (Forts)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6HRShYwufkUDEpbUn3yXe6" type="date">
            N:o 48. 18 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-8k5ahE47fXuzZnTifWXq8h">
            Interhandlar om försvarslöshetsstadgan. Men härom meddelas platt
            intet pellation af i justitieombudsmannens berättelser till Riksdagarne
            1873--1878. Det Herr Hedin är väl öfverflödigt att nämna, att
            med denna påpekning af ett fak-
          </note>
          <u xml:id="i-KyR8ikUEAYb5o1ffND7RYh" prev="i-VdbH64TxqQSJAHzTPjBktj" who="Q4582704" next="i-D7JrvBwAmWXEkjDF8RPbB8">
            <seg xml:id="i-6bQvoSZaKeiHW1ZreStDG7">
              (Ports.) tiskt förhållande ej afses något mellan raderna uttryckt
              klander mot
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SHALoi1WzLDxroUSBJrQ2s">
            Riksdagens Herr Justitieombudsman, hvilken ju från statsdepartementen
            mottager de undertecknade uppgifter af ifrågavarande slag, han
            i sin berättelses bilaga meddelar. Förhållandet har endast anförts,
            för att förklara min ovisshet om, hvad det må hafva blifvit af
            Riksdagens mera nämnda skrifvelse, om den blifvit af Kongl. Maj:t
            förklarad ej böra till någon åtgärd föranleda, eller om den möjligen
            bortglömts.
          </note>
          <u xml:id="i-D7JrvBwAmWXEkjDF8RPbB8" prev="i-KyR8ikUEAYb5o1ffND7RYh" who="Q4582704" next="i-KHV8DZxnZmYbSCNAANyKPT">
            <seg xml:id="i-Jro1AH6H214SGGy179F9Sb">
              Jag föranledes så mycket snarare att stanna vid ettdera at dessa
              alternativ, i stället för att fästa mig vid det först gjorda antagandet,
              att man ej medhunnit frågans behandling, som hon synes längesedan
              vara i väsentlig mån bearbetad och beredd till afgörande. Af dåvarande
              chefens för Ecklesiastikdepartementet anförande till statsrådsprotokollet
              den 10 Mars 1872, som är bilagdt Kongl. propositionen samma år
              om ny fattigvårdslag, erfar man att han vid nämnda tillfälle inför
              Kongl. Maj:t anmälde ett af krigshofrättsrådet Rhodin, landsekreteraren
              Abelin och häradshöfdingen Hasselrot utarbetadt förslag till förordning
              om försvarslöse personer äfvensom deröfver afgifna utlåtanden
              från — så vidt de använda ordalagen äro fullt exakta — både Kammarrätten
              och Konungens Befallningshafvande. Af den förut åberopade, 1871
              i Första Kammaren väckta motionen framgår visserligen att nyss
              nämnda komiterade ej ur principiel synpunkt pröfvat försvarslöshetslagstiftningen,
              men så pass förberedt synes dock ärendet länge sedan vara, att
              jag ej kan tro att det uppskjutits af brist på tid, utan måste
              väl skälet, hvarför 1869 års skrifvelse synes ej hafva ledt till
              något resultat, vara ett annat, antingen ett hittills ej kunnigt
              vordet afslag elier ock glömska. Härom ville jag från vederbörligt
              håll utbedja mig upplysning, derest Kammaren behagar meddela mig
              tillåtelse dertill.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KHV8DZxnZmYbSCNAANyKPT" prev="i-D7JrvBwAmWXEkjDF8RPbB8" who="Q4582704" next="i-JKDFdQrPf92pyzXJLuXUNx">
            <seg xml:id="i-QwmfByLGMWfKemNEAWdA3y">
              Jag kan nemligen ej vidgå, att det är likgiltigt, om den förändring
              i lagstiftningen, som Riksdagen 1869 ifrågasatte, ytterligare
              fördröjes. Eller skulle det verkligen vara en ringa sak, att man
              år efter är beröfvar tusentals personer deras frihet, ehuru de
              hvarken begått något brott eller ens ådragit sig misstanke derom?
              I hvilket omfång denna lagliga orätt bedrifves, derom upplysa
              fångvårdsstatistikens siffror. Enligt Fångvårdsstyrelsens berättelse
              för år 1876 uppgick antalet för försvarslöshet och olofligt kringstrykande
              häktade det året till 6,985. Detta, Herr Talman, är en ryselig
              siffra, såsom några jemförelser torde göra åskådligt:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JKDFdQrPf92pyzXJLuXUNx" prev="i-KHV8DZxnZmYbSCNAANyKPT" who="Q4582704" next="i-7vsv6Mhr6bWV9MsVHrPJpN">
            <seg xml:id="i-6FTwbnJ5w1RJKVmLNkHyME">
              Den är nära 2000 mer än dubbelt högre än samtliga det året för
              brott häktade ransakningsrångars antal, som var 2.525;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WeeVHaceqRtGj12oGQcTXU">
            Den är nära 1,500 högre än årets samtliga straffångars (straffarbetstångars
            och rängelsefångars) antal, som var 5,494;
          </note>
          <note xml:id="i-QQJZE7paY7Pa2kmxYmzk6k">
            Den understiger med mindre än 1,300 samtlige vattenoch brödfångars
            antal, som var 8,259;
          </note>
          <note xml:id="i-ExbhQjMczM5P4U24BRkegj">
            Den utgör af hela antalet personer, som 1876 af ett eller annat
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GDgDXxEj4CYtsRFctwaoLa" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj. 19 N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-VEhFq3w78H8r8DnTpjP1z4">
            skäl, för längre eller kortare tid voro fribeten beröfvade —
            eller 20,313 — Inter- — mer än tredjedelen. pellation af
          </note>
          <note xml:id="i-H1pBfQEcyddRxJEvNxtEC9">
            Hvad slags folk voro desse 6,985 försvarslöse ? Om jag afräknar
            Herr Hedin ett antal till myndigheter utom riket öfverlemnade,
            några som dogo i — (Forts) fängelset, ett antal till lasarett
            afsände, en rymd samt de vid årets slut qvarvarande — summa 787
            — så finnes först och främst att af de återstående 6,200 ej mindre
            än 4,294 stälts på fri fot. Jemför man med denna siffra — 4294
            år 1876 för försvarslöshet häktade och sedan å fri fot stälde
            — det vida lägre antalet under samma år tillkomne för brott häktade
            ransakningsfångar, eller 2.290, så är man frestad att säga, att
            den förra siffran vitnar om ett slags häktningsraseri, hvilket
            skulle vara löjligt, såsom meningslöst, om det ej vore så sorgligt,
            såsom vittnande om en i vårt samfundsskick rotfäst, oerhörd likgiltighet
            för den personliga frihets helgd, som Regeringsformens 8 16 fåfängt
            lofvat att värna. — Afdrages 4,294 från 6,200, så finnes vidare,
            att af de återstående 1,906 endast 36 dömdes eller tilltalades
            för brott. "Till allmänt arbete dömdes 122 på grund af fattigvårdsförordningen
            och 793 i saknad af laga försvar. I arbetseller försörjningsinrättning
            insattes 763, på bestraffning vid vatten och bröd 190.
          </note>
          <u xml:id="i-7vsv6Mhr6bWV9MsVHrPJpN" prev="i-JKDFdQrPf92pyzXJLuXUNx" who="Q4582704" next="i-GLsKaJrjMEs5UUDYNWambr">
            <seg xml:id="i-KzG6Ev2wRBJ6ZJQCSu8x81">
              Försvarslöshetslagstiftningen kunde betraktas från åtskilliga
              synpunkter. Bland dessa är den frågan ej alldeles oväsentlig,
              hvad det kostar staten att upprätthålla ett system, för hvars
              skull i medeltal hundra personer om dagen sättas i tillfälle att
              inom fängelsemurarne reflektera öfver, hvad det vill säga att
              vara försvarslös mot en orättfärdig lag. I den förut anförda motionen
              angafs ur tillförlitlig källa årskostnaden för försvarslöse och
              till allmänt arbete förfallne personer till 400,000 kronor. Men
              då var antalet vida mindre än nu: 1869—1871 utgjorde det i medeltal
              4,373, men 1874—1876 ej mindre än 5,898.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GLsKaJrjMEs5UUDYNWambr" prev="i-7vsv6Mhr6bWV9MsVHrPJpN" who="Q4582704" next="i-SDEKSP6ui4djosrArFepYX">
            <seg xml:id="i-8dDryGZ3eZMV9do5ouf2Qp">
              Försvarslöshetslagstiftningen synes mig ock kunna betraktas såsom
              ett alldeles egendomligt slag af rättegångsordning, häktningslag
              och strafflag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SDEKSP6ui4djosrArFepYX" prev="i-GLsKaJrjMEs5UUDYNWambr" who="Q4582704" next="i-AbTaG2aJyvPJx9RgTD33VG">
            <seg xml:id="i-7L2hzAhG1tn5YbdAGHGXwo">
              En bekant författare i svensk förvaltningsrätt bar, så vidt jag
              funnit, en enda gång afvikit från sin metod att blott beskrifva,
              ej inlåta sig på någon kritik. Det är, då han talar om försvarslöshetsstadgan,
              som han — man kunde nästan säga — utbrister i en klagan. Efter
              att hafva ammärkt, att 1853 års kungörelse visserligen borttagit
              »den största hårdhet», svenska försvarslöshetslagstittningen medför
              mot de fattigare samhällsklasserna, yttrar han:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AbTaG2aJyvPJx9RgTD33VG" prev="i-SDEKSP6ui4djosrArFepYX" who="Q4582704" next="i-GYGFS25nwududpeVFmyCec">
            <seg xml:id="i-L37gV3XL67zwvesg4ZJVZm">
              »Men i alla fall qvarstår dock den betänkligheten, att lagen
              gjort en persons ställning såsom försvarslös eller icke beroende
              af, icke hans eget uppförande, utan huru vida detta är kändt ar
              embetsmannen eller tillsyningsmannen och han således kan erhålla
              det ifrågavarande intyget eller icke, med andra ord att man låtit
              det äfventyr, som är stadgadt såsom följd för försvarslöshet,
              bero icke på ett visst, efter säkra kännemärken bestämdt, dåligt
              uppförande å den ifrågavarande personens sida, utan antingen på
              saknaden af en viss samhällsställning eller af det omdöme vederbörande
              tjensteman
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WrdxyzcMR3k8iqyJzBu9EL">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-8ZDtugEqASqLEr63Fp8LeS">
            Interpellation af Herr Hedin.
          </note>
          <note xml:id="i-SQNPMyQhAQZLRBKk9hn32K">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WnWhnbreTFqP5CwyKq33Ju" type="date">
            20 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-DU9vTQAe5RETRqH2KNV8f5">
            kan finna skäligt att bilda sig om hans uppförande eller af den
            tillfälliga omständigheten, huruvida detta är af tjenstemannen
            kändt.»
          </note>
          <u xml:id="i-GYGFS25nwududpeVFmyCec" prev="i-AbTaG2aJyvPJx9RgTD33VG" who="Q4582704" next="i-T65wimc6RoRemkKqdkPBNk">
            <seg xml:id="i-KmLLgj62czKHHMHQVDTtqB">
              Det ligger i en oansvarig och väl ofta nog för ett så grannlaga
              värt ej synnerligen väl qvalificerad tillsynsmans hand att anmäla
              en person till bebandling såsom försvarslös. Man går ej så obekymradt
              till väga, när det är fråga om åtal för brott. Jag anhåller att
              här få anföra ett anmärkningsvärdt yttrande af de komitterade,
              som den 13 Oktober 1875 afgåfvo betänkande och förslag om tjensteoch
              lönereglering för landstaten m. m. »Vårt land», säga komitterade,
              »torde vara det enda civiliserade samhälle, der det grannlaga
              och vigtiga åklagarekallet är anförtrodt åt tjenstemän, som stå
              på tjenstemannabildningens lägsta trappsteg. — — — Det förefaller
              nästan som en motsägelse, att ett fritt folk, såsom det svenska,
              kunnat så ringakta den personliga säkerheten, att åtalsrätten,
              som, der den, vare sig af okunnighet, ovist nit eller oädla bevekelsegrunder,
              missbrukas, kan förorsaka oberäkneliga lidanden, här blifvit utan
              inskränkning anförtrodd åt den lägsta klassens tjenstemän, hvilkas
              tjenstemannabildning och samhällsställning hvarken kunna anses
              stå i lämpligt förhållande till den betydelsefulla makt som åtalsrätten
              innefattar, ej heller innebära tillfredsställande garantier för
              maktens rätta utöf. ning.» Jag tillåter mig ej att bedöma komitterades
              åsigt, men jag erinrar att länsmännen dock handla under tjenstemanna-ansvar
              och innehafva en viss lagkunskapens qvalifikation, medan det förra
              ej är, det senare ej behöfver vara händelsen med tillsynsmännen,
              i hvilkas händer en förfärlig, godtycklig rätt är lagd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GcYvwW7XxKFfx2TdjTBgXL">
            Jemföre man försvarslöshetsstadgan, betraktad såsom en lag om
            häktning af försvarslöse med den allmänna häktningslagen i promulgationsförordningen
            och man skall erkänna, att lagstiftningen är rimligare och mildare
            mot förbrytare och för brott misstänkte, än mot de försvarslöse.
            Ty äfven med den utsträckning, häktningsrätten fått genom denna
            Riksdags bifall till Kongl. Maj:ts proposition i ämnet, kan ingen,
            som ej är försvarslös, häktas med mindre han är misstänkt för
            brott, hvarå enligt lag fängelse kan följa, samt dertill skälig
            anledning förekommer, att han eljest afviker.
          </note>
          <u xml:id="i-T65wimc6RoRemkKqdkPBNk" prev="i-GYGFS25nwududpeVFmyCec" who="Q4582704" next="i-GB8yGPDteML2DsSHhnc5jp">
            <seg xml:id="i-Dx5McUyc1FuxaxxsQ5tEVp">
              Likaledes, om man jemför försvarslöshetsstadgans straffbestämmelser
              med den allmänna strafflagens. Försvarslös, som icke begått något
              brott, kan efter föreskrifna varningar och föreläggande att skaffa
              sig laga försvar dömas till allmänt arbete under 6—12 månader,
              medan t. ex. den, som första gången begår stöld, dömes till minst
              2 högst 6 månader straffarbete, och medan den, som begår stöld
              andra gången, kan dömas till 2 år, men ock kan slippa med några
              månader utöfver strattarbetet för första resan. Den försvars-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E4xEdpvYkQhPqn8RqdDbxB">
            löse åter, som varit straffad för vissa brott — och sålunda försonat
            sig med samhället — kan dömas till 2, 3 ja 4 års allmänt arbete
          </note>
          <u xml:id="i-GB8yGPDteML2DsSHhnc5jp" prev="i-T65wimc6RoRemkKqdkPBNk" who="Q4582704" next="i-neENx75SsKNym8ij5HvUZ">
            <seg xml:id="i-QigxeW2fQ4KSQ15gCdDLBW">
              såsom försvarslös, medan strafflagen för en mängd svåra förbrytelser
              stadgar vida ringare straff. Det är visserligen ej »straffarbete»,
              utan »allmänt arbete», den försvarslöse dömes till. Men jag förmodar,
              att skilnaden är liten eller ingen mellan det ena och det andra
              arbetet, mellan det allmänna omdömet om den på ena och på andra
              sättet straffade personen, mellan den från straffarbete och den
              från allmänt
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-C6rZk8aVrtasaqSZ8yrxcX" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj. 21
          </note>
          <u xml:id="i-neENx75SsKNym8ij5HvUZ" prev="i-GB8yGPDteML2DsSHhnc5jp" who="Q4582704" next="i-RndK5JDjrreCLb3gEJuhq2">
            <seg xml:id="i-LSSMLTLKgSXmLmg4GgyoWJ">
              arbete frigifnes utvägar att vinna menniskors förtroende och
              skaffa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5TZqk3hr7EgxqTJAeXUbYn">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-JYFvKJVwDyctoDVTrGAfKm">
            Inter-
          </note>
          <note xml:id="i-EjpbxWdZ2q3izNMMBbPicB">
            sig arbetsförtjenst. Antagligen gäller här, hvad en rättslärd
            ledamot pellation af
          </note>
          <note xml:id="i-LaK83rbGCFojVSPXSyEMet">
            af kammaren för några dagar sedan yttrade, att man ej lörmått
            åstadkomma en verklig distinktion mellan särskilda slag af arbetsstraff.
          </note>
          <u xml:id="i-RndK5JDjrreCLb3gEJuhq2" prev="i-neENx75SsKNym8ij5HvUZ" who="Q4582704" next="i-TZxXxCQFVSnztEBT1g2ebx">
            <seg xml:id="i-U52KnrMHhu8ruYXcmsDMFb">
              En annan jemförelse! Så snart det är fråga om förbrytare, hålles
              det för en mycket vigtig sak, väl värd alla vederbörandes filantropiska
              uppmärksamhet, att den en gång straffade ej må återkomma en gång
              till inom fängelsemurarne. Men försvarslöshetslagstifningen och
              dess tillimpning äro sådana, som om det vore en statens hjerteangelägenhet
              att få de försvarslöse så ofta och så länge som möjligt till den
              dyra fångvårdens gäster. A sista ståndsriksdagen väckte hos ridderskapet
              och adeln då varande landssekreteraren i Westmanlands, numera
              landshöfdingen i Westernorrlands län en motion, hvari bland annat
              påpekades, hurusom ur $&amp; 24 i stadgan af 29 Maj 1846, »en barbarisk
              praxis utbildat sig», i det att tillsyningsmän och vederbörande
              myndigheter tolkat stadgandet om de 14 dagarne så, att den frigifne,
              om han efter denna tid saknar laga försvar, omedelbart kan ånyo
              anmälas till behandling såsom törsvarslös, hvarigenom inträffat
              att i synnerhet för stöld straffade personer knappt blifvit från
              kronoarbetscorpsen frigifne, innan de ånyo blitvit dit återförde,
              såsom dömde till ytterligare allmänt arbete och således — jag
              citerar ordagrannt — »till ett slags modifieradt fängelse på lifstid.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HgffSqE789MvRnYqnHmqz9">
            Det är denna lagstiftning, om hvars reformerande riksdagen gjort
            framställning genom skrifvelsen af den 13 Maj 1869. Den motion,
            som föranledde skrifvelsen, ifrågasatte försvarslöshetslagstiftningens
            upphäfvande; motionären var en lagkunnig man med administrativ
            erfarenhet, nu aflidne borgmästaren Ahlgren. Och det Första Kammarens
            utskott år 1871, som förklarade att, efter en tidsenlig reform
            af fattigvårdslagstiftningen, några särskilda föreskrifter icke
            vore af nöden rörande försvarslöse, derest de ej blifvit för brott
            dömde eller efter åtal och häktning, i brist af full bevisning
            ej kunnat fällas, instämde sålunda i princip med då varande motionären,
            häradshöfding Hasselrot, som ville ersätta hela försvarslöshetslagstiftningen
            med en stadga om polisuppsigt.
          </note>
          <note xml:id="i-XHEv7p96ZRQGsYqgkVkWAU">
            Emellertid vänta vi ännu svar å Riksdagens framställning. Jag
            förbiser visserligen ej, att Kongl. Maj:t 1876 ändrat 1846 års
            stadgas &amp; 8, mom. 2, förut modifieradt genom kungörelsen af 1853.
            Men ändringen, utan betydelse för' den af Riksdagen väckta fråga,
            torde vara märkligast på grund af den ovanliga publikationsformen.
            I skrifvelse till Fångvårdsstyrelsen angående användandet af kronoarbetscorpsens
            kompani — så lyder verkligen rubriken i vår oförbätterliga Svensk
            författningssamling, der den i transumt finnes intagen under N:r
            41 år 1876 — har nemligen Kongl. Maj:t dels besvarat en Fångvårdsstyrelsens
            hemställan om godkännande af ett mellan styrelsen och ett bolag
            uppgjordt kontrakt, dels på det sätt ändrat nyss nämnda lagrum,
            att de försvarslöse arbetsföre manspersoner, som enligt sagda
            lagrum skola dömas till allmänt arbete och för undergående derat
            dittills försändts till kronoarbetskompaniet å Waxholms fästning,
            tills vidare få, i den mån tillfälle till sysselsättning för samtlige
            dessa personer ej der funnes att tillgå, efter styrelsens bestämmande
            fullgöra
          </note>
          <u xml:id="i-TZxXxCQFVSnztEBT1g2ebx" prev="i-RndK5JDjrreCLb3gEJuhq2" who="Q4582704" next="i-FrvVvS1iScNjJQyW8WD1gx">
            <seg xml:id="i-MxyaznFfyqDveYgZnGbjHc">
              Herr Hedin.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hqg7pu5pAN8BfFVTwdrvxP">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5Qaamg2RMn7LtRjWCUCNg2" type="date">
            N:o 48. 22 Torsdagen den 2 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-JVs8oHjJ3a2HqJP59mDmdM">
            Iterdet ådömda straffet i enrum å länseller kronocellfängelserna,
            med pellation af iakttagande deraf, att arbetstiden bestämmes
            till minst fyra, högst Herr Hedin åtta månader, dock så att, der
            arbetet verkställes i enrum, en tredje-
          </note>
          <note xml:id="i-TBzE56kiGHMw15h4o3HpHy">
            (Forts) del af den ådömda strafftiden afdrages. Förut hette det
            minst 2,
          </note>
          <u xml:id="i-FrvVvS1iScNjJQyW8WD1gx" prev="i-TZxXxCQFVSnztEBT1g2ebx" who="Q4582704" next="i-UxnJLdBQ9CZsVKFV5i3Cng">
            <seg xml:id="i-FTc2d2PgwuzNsWfj5D8mdh">
              högst 4 månader. Således är en straffskärpning här stadgad. Litet
              mer eller mindre torde mången ej fästa sig vid i en i det hela
              så barbarisk lagstiftning. Men säkerligen skall det medgifvas,
              att man ej lätteligen anar detta innehåll under den rubrik, jag
              uppläste.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UxnJLdBQ9CZsVKFV5i3Cng" prev="i-FrvVvS1iScNjJQyW8WD1gx" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-DfdKEx8yZR1x7jNofwok9B">
              Den speciella häktningsoch strafflag, som öfver de försvarslöse
              håller en långt hårdare hand, än allmänna strafflagen öfver förbrytarne,
              har i strid med de konstitutionela grundsatserna fallit under
              konungens ekonomiska lagstiftningsmakt. Månne det ej är tid att
              en sådan oegentlighet upphör! Och är ej detta ett af de fall,
              då man lämpligen kan taga ett steg till begränsning af det alltför
              stora området för Kongl. Maj:ts administrativa envälde? Man är
              väl nu temligen ense om, att detta bör inskränkas, och att gränsen
              mellan detsamma och den allmänna lagens bör uppdragas så tydligt
              som möjligt. Men en generel förändring på en gång, hvarigenom
              Riksdagen finge del i Kongl. »: aj:ts administrativa lagstiftningsmakt,
              på sätt en motionär år 1869 föreslog, torde näppeligen vara lämplig,
              om ens verkställbar. Man torde, såsom Konstitutions-Utskottet
              — hvilket ingalunda ogillade förslagets hufvudtanke — då framhöll,
              böra efterhand från det ekovomiska till allmänna lagens område
              öfverflytta det ena ärendet efter det andra. Och af många skäl
              synes mig ej för mycket eller för tidigt begärdt, att Riksdagen
              må komma att taga del i försvarslöshetslagstiftningen eller —
              som jag vill hoppas — den lagstiftning, som skall träda i stället
              för denna! TFruktande, att redan för länge hafva tagit Kammarens
              uppmärksamhet i anspråk, torde jag böra inskränka mig till det
              nu anförda, på grund hvaraf jag anhåller, att Kammaren behagade
              meddela sin tillåtelse till framställande at följande spörsmål
              till Hans Excellens, Herr Statsministern och Chefen för Justitiedepartementet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PKgDxYpaYzhxAT3oSfKvA2">
            Jag anhåller vördsamt, att Hans Excellens, Herr Statsministern
            och Chefen för Justitiedepartementet täcktes upplysa:
          </note>
          <note xml:id="i-VX1fpkv2rPigpBjCwZqdtr">
            huruvida Kiksdagens skrifvelse af den 13 Maj 1869 rörande revision
            at fattigvårdsförordningen och afförsvarslöshetsstadgan blifvit,
            i fråga om det senare ärendet, inför Kongl. Maj:t till slutligt
            afgörande föredragen och af Kongl. Maj:t förklarats icke till
            någon åtgärd föranleda;
          </note>
          <note xml:id="i-BAGT2SLjxRGqSxVYCWxJrc">
            huruvida, derest så ej skett, någon åtgärd med anledning af Riksdagens
            framställning antagligen må vara att motse inom den närmaste framtiden;
          </note>
          <note xml:id="i-2WHRZtEUnXsti4AAiyYyVs">
            huruvida Hans Excellens anser försvarslöshetslagstiftningen,
            med undantag at fattigvårdsförordningens dithörande föreskritter,
            böra upphäfvas och ersättas af en stadga om polisuppsigt öfver
            personer, som blifvit för vissa brott straffade eller, efter åtal
            för vissa brott, i brist af full bevisning ej kunnat åt saken
            fällas; samt
          </note>
          <note xml:id="i-3oBWc8CJz6ReLGDKXgeHgy">
            huruvida Hans Excellens är betänkt uppå att tillstyrka Kongl.
            Maj:t att till Riksdagens pröfning och godkännande framlägga förslag
            till ny lagstiftning i ämnet.
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--48/prot_1878__ak__48-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BBgA9gSGX2KcaBadj2UGSs" type="date">
            Torsdagen den 2 Maj. 23
          </note>
          <note xml:id="i-XsvyjUepHPYVECZxBTbR7Q">
            Derefter aflemnade Herr Hedin sitt omförmälda spörjsmål, skriftligen
            uppstäldt; och beslöt Kammaren, på derom af Herr Talmannen gifven
            proposition, att samma spörjsmål finge till Hans Excellens Herr
            Statsministern och Chefen för Kongl. Justitiedepartementet framställas.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-SUTEpzqA8uUjKBky4ojGzZ">
            § 5. Anmäldes och bordlades följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-9cE8K7kywzAMWMs3Xa7n3u">
            Konstitutions-Utskottets utlåtande N:o 12, i anledning af väckt
            motion om ändring i $ 75 Riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-RFaULTsXk5wqdbsCQqzYii">
            Lag-Utskottets utlåtande N:o 36, i anledning af framlagdt förslag
            till förordning angående jernvägsoch kanalaktiebolag; samt
          </note>
          <note xml:id="i-9fhtzzNfERxVG2ZhBTd5gL">
            Första Kamriarens protokollsutdrag N:o 153, med delgifvande af
            Kammarens beslut öfver dess Första Tillfäliga Utskotts utlåtande
            N:o 13, i anledning af väckt motion om aflåtande af underdånig
            skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan om utredning rörande
            behöfligheten af förändrad lagstiftning angående äktenskapsskilnad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-CSQUFU4H8w1L8aoSTNNMoK">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-RXDon2NhypGxkGVrewzMWP">
            Föredrogs och godkändes Lag-Utskottets förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelser:
          </note>
          <note xml:id="i-WM7oikgn8LMcB4ebq6e9E8">
            N:o 17, angående ändring i gällande stadganden om val till organist
            och klockare;
          </note>
          <note xml:id="i-q7CaXcX6XPUpzkPQayRM4">
            N:o 18, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition med förslag
            till förordning angående upphäfvande af ridderskapet och adelns
            rätt att göra utpantning hos sina frälsebönder; och
          </note>
          <note xml:id="i-Eu84vdhHCVjGoFKbZRoQeE">
            N:o 19, angående tillägg till gällande föreskrifter om aktiebolag.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-NULAfapp1DYFj4gMvKgCpX">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-5nEE5cgeRCrNn9sM6wby9Z">
            Justerades protokollsutdrag; hvarefter Kammarens ledamöter åtskildes
            kl. !/, 4 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GrAR1cfjAf7neQrugyPz9U">
            In fidem Gustaf Westdahl,
          </note>
          <note xml:id="i-T8Q2Ug8dwG6khSjcH1MtDt">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-3bAU798u4ES67vbxs1yMNb">
            Interpellation af Hr Hedin.
          </note>
          <note xml:id="i-AS2YeLfyUETsD63NGHELHQ">
            (Forts.)
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
