<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1878--fk--21">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1878--fk--21</head>
          <docDate when="1878-03-24">1878-03-24</docDate>
          <docDate when="1878-03-28">1878-03-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SVZx6CpksuHAKyAx1ih8oZ">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note xml:id="i-2LtvSsq7xzz6yznhViSPjU">
            1878. Första Kammaren. N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-N5Atz8hEeieugCb9aHnN3K" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-M4hYrbTFvWU5P5b5pjZJy9">
            Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FmV38LBxmo9xhMZ8GpTHjx">
            Justerades 1 protokollsutdrag för sammanträdet å f. m. och protokollet
            för den 22 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-UYWrNfQz8L6cW1HQgJfY4v">
            Fortsattes föredragningen af Stats-Utskottets utlåtande N:o 11,
            angående regleringen af utgifterna under riksstatens Åttonde hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-VfUzS9xyhriNc2cFVg1eBj">
            JI:dje—42 punkterna. Biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-6NeNpHqMPhi2XZifi6uZAG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Y7Z69MHSQtsYpMM9Mnww3k">
              43:dje punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2BMRqQ8uxLFeHimwovDKMu" type="speaker">
            Grefve Beck-Friis:
          </note>
          <u who="Q5568192" xml:id="i-TwTKkVqJZiLfDg14cQ65x5" next="i-Bmb4ZurnNDbLXpSTy6Yroj">
            <seg xml:id="i-AthqstNKEYkg6XbG6r7qb4">
              Det är verkligen icke någon angenäm känsla att här uppträda såsom
              målsman för de asigter, som inom Stats- Utskottet gjort sig gällande.
              Det har nemligen endast varit den hotande statsbristen, som dikterat
              Utskottets hemställan, enär det icke kan förnekas, att här föreligger
              ett stort behof, som det tillkommer Riksdagen att snart afhjelpa.
              Af de handlingar, som varit tillgängliga, är det nemligen oss
              klart, att den ifrågavarande institutionens byggnad är icke allenast
              otillräcklig utan olämplig och särdeles ohelsosam, och detta så
              mycket mer, som genom tillfälliga omständigheter, som jag anser
              mig icke här behöfva vidare beröra, antalet lärjungar under senare
              åren tillväxt i en förvånande grad, under det deremot motsvarande
              institution här i Stockholm står relativt tom. Det har således,
              såsom sagdt, varit ett verkligt behof, men då en statsbrist gapar
              emot Oss från alla håll, och, såsom jag sade i förmiddags, man
              måste söka att få den betäckt, utan att röra vid några vitala
              intressen, har man ansett att här vore ett af de föremål, med
              afseende hvarå besparingar böra kunna göras, och vi hafva styrkts
              i denna uppfattning af den omständighet att, om ock ifrågavarande
              lokal icke vore fullt lämplig så fick man dock tills vidare hjelpa
              sig fram dermed, då den kunskap, som der meddelas, vore god. Ett
              ytterligare skäl härtill har man funnit deri, att sedan genom
              bifall till derom gjorda framställningar den zoo-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PAiHA6sbEzTora4KMgKvm">
            Första Kammarens Prot. 1878. N:o 21. 1
          </note>
          <note xml:id="i-UEKC1xiyY8Q4CoxxyuimjZ">
            Tillbyggnad af anatomiska institutionens i
          </note>
          <u xml:id="i-Bmb4ZurnNDbLXpSTy6Yroj" prev="i-TwTKkVqJZiLfDg14cQ65x5" who="Q5568192" next="i-BXeZgKiFN54VWoPsHihbwZ">
            <seg xml:id="i-QTHHVGZ4GphNbrxgDR9kr3">
              Upsala hus.
            </seg>
          </u>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MkV7aCCnakp2ss3c8A74sY">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-9Rttby3BJqPoS3DWPWwctY">
            Tillbyggnad af anatomiska institptionens i
          </note>
          <u xml:id="i-BXeZgKiFN54VWoPsHihbwZ" prev="i-Bmb4ZurnNDbLXpSTy6Yroj" who="Q5568192" next="i-JMpkUDUfwDGVKwRPMXhCZC">
            <seg xml:id="i-X84sTLTD6vy11CmVmbgSma">
              Upsala hus.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rt91DB8GxXrLibWTGShjnw">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HLJcfiy47qVznzvF3fMqNo" type="date">
            2 Torsdagen den 28 Mars, e. m,
          </note>
          <u xml:id="i-JMpkUDUfwDGVKwRPMXhCZC" prev="i-BXeZgKiFN54VWoPsHihbwZ" who="Q5568192">
            <seg xml:id="i-ENvmdFdKwGNeqFbPArqVQZ">
              logisk-zootomiska institutionens behof blifvit tillgodosedda,
              man hopats att elementerna till det anatomiska studiet möjligen
              redan der blifvit af de medicine studerande undangjorda. Det sades
              äfven af en talare på förmiddagen, att zootomien icke vore något
              examensämne, men detta är icke rätt; ty, om de medicine studerande
              under sin förberedelse till medico-filosofie kandidatexamen uppnå
              en större skicklighet inom den komparativa anatomien, som de dervid
              varit i tillfälle att inhemta, äro deras förstudier derigenom
              sådana, att studerandet på anatomisalen kan i betydlig grad inskränkas.
              Jag vet att i Lund, der länge existerat en zoologisk-zootomisk
              institution, förkunskaperna hos de unga läkare, som komma till
              anatomisalen, vida öfverstigit deras, som icke haft tillfälle
              att inhemta sina förstudier vid en sådan institution. Man har
              derför trott att det nuvarande tillståndet kunde någon tid passera;
              det är visserligen icke bra, men man får mången gång Iof att uppskjuta
              nyttiga saker till följd af en bjudande nödvändighet, och den
              förefinnes här till följd af den hotande statsbristen. Jag anhåller
              vördsamt om bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CxsMtTXnASkVP3pQcyohyn" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-7MHERKPaLR7CVhYtz1ZJfW" next="i-PqGU4hejUpHg1bACWgXcVa">
            <seg xml:id="i-PwU57pGCarMw4ApaqtLB3f">
              Det är svårt nog att uppträda mot Stats- Utskottet, då, det ännu
              icke sagt något mer, än hvad som står i betänkandet. Ännu värre
              tyckes det vara, då Utskottets ledamöter funnit skäligt att derutöfver
              anföra åtskilligt, som kunde tala för bifall till Utskottets förslag.
              Men det oaktadt har jag af den siste talarens anförande nästan
              fått ett visst mod att uppträda mot honom. Han yttrade nemligen,
              att det vore skäl att i allmänhet bifalla universitetets framställningar,
              der de röra en vitalfråga, och här är det visserligen en sådan,
              ty den rörer icke blott deras lif, som de blifvande läkarne en
              gång skola vårda, utan sjelfva lärjungarnes vid universitetet.
              Den nuvarande anatomisalen är nemligen af den beskaffenhet, att
              det är rent af vådligt för de studerandes helsa att der vistas.
              På min tillfrågan huru de der befunno sig, svarade mig en person,
              att om morgnarne vore det fryskallt, men deremot om eftermiddagarne,
              sedan gasen blifvit tänd, 24 grader varmt. Vi smälta bort af värme
              tillade han, kadaverna upplösas, och ingenting i rummet kan blifva
              tjockt mer än luften. I ett litet rum, tillräckligt för 30 eller
              40 dissekanter, finnas för närvarande omkring 100 lärjungar, som
              der söka sin undervisning. Utom dessa finnes sådana som redan
              genomgått den första kursen, men vilja under studierna till sin
              kandidatexamen ytterligare förkofra sig. För dem finnes ingen
              annan tid till arbete än om aftnarne klockan mellan 8 till 12,
              och man kan föreställa sig, huru det skall vara för dem, sedan
              rummet blifvit upphettadt af gas och varit öfverfullt af menniskor
              och. kadaver under loppet af hela dagen. Det är således ett stort
              ansvar att låta en så beskaffad lärosal fortfarande begagnas i
              det skick den för närvarande befinnes. Det är visserligen sant,
              att af sista Riksdagen anslagits en ganska betydlig summa för
              universitetets byggnadsbehof, och Stats-Utskottet har i sitt betänkande
              derom erinrat; men man får icke betrakta dessa summor alldeles
              absolut i förhållande till hvarje annan mindre summa, utan äfven
              med afseende på de föremål, för hvilka summan är begärd. Här är
              nu begärdt ett belopp af 140,000 kronor till denna byggnad för
              anatomiska
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UJyp2G8hkyrroXXfUwq9TP" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 3
          </note>
          <u xml:id="i-PqGU4hejUpHg1bACWgXcVa" prev="i-7MHERKPaLR7CVhYtz1ZJfW" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-6TyGNAMqWPMuMXLXPEBtPn">
              institutionen. Det är visserligen sant, att det finnes en sådan
              förut, som fortfarande skulle dertill kunna begagnas, men om jag
              jemför det begärda beloppet med hvad i andra länder blifvit till
              dylika institutioner anslaget, så skall det för den ifrågavarande
              institutionen i Upsala nu begärda anslaget synas ganska måttligt.
              Jag får nemligen upplysa att i Leipzig blifvit till dervarande
              anatomiska institution anslaget 1,000,000 riksmark och i Bonn
              omkring 800,000 mark. Jemför jag dessa belopp med den summa, som
              nu blifvit begärd, är den verkligen obetydlig. Men, allt detta
              oaktadt, är jag verkligen så medgörlig för Stats-Utskottets skäl,
              att jag ansett det vara en pligt att göra mig underrättad, huruvida
              det icke vore möjligt att något lindra bekymren för år 1879, då
              det verkligen är svårt att få statsregleringen att gå i hop. Af
              de upplysningar, som jag lyckats erhålla, framgår, att af de föreslagna
              tre tillbyggnaderna till den nuvarande anatomiska institutionen
              anatomisalen är den nödvändigaste. Densamma skulle förläggas i
              den ena nya flygeln och kunna åstadkommas för ett belopp, som
              icke öfverskrede 40,000 kronor, sannolikt något mindre, men det
              torde dock icke vara skäl att sätta den lägsta summan, hvartill
              den beräknats. Om Riksdagen alltså, med beviljande af det belopp
              Kongl. Maj:t för ifrågavarande institution föreslagit, skulle
              vilja deraf för år 1879 anvisa 40,000 kronor, skulle derigenom
              det allra mest trängande behofvet kunna fyllas; och då det icke
              under närvarande omständigheter torde vara skäl att fordra mer
              än hvad för de oundgängligaste behofven erfordras, anhåller jag
              vördsamt om Herr Talmannens proposition derå, att Riksdagen, med
              bifall till Kongl. Maj:ts proposition i öfrigt, ville för år 1879
              till ifrågavarande ändamål anvisa ett belopp af 40,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QeCySYH1i7qFWwGdgReKFF" type="speaker">
            Herr Jöns Pehrsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-URmSPExwwG3NGTmtjDj5QY">
            <seg xml:id="i-Wxcosp1xxvUVuF2Ww8mNb4">
              Efter det lilla skämt, som i förmiddags skedde med mig, är jag
              icke synnerligen böjd att yttra mig, men det var mig välförtjent
              hvad jag fick, då jag berömde Utskottet, det borde jag hafva vetat
              förut. Detta är anledningen, hvarför jag nu begär att få instämma
              med den förste talaren, som yrkade bifall till Utskottets förslag,
              och jag tror att Utskottet gifvit sådana skäl i sina motiv, att
              denna Kammare icke skulle vilja ändra hvad Utskottet föreslagit.
              Då jag icke hört något vidare påstående i annat än från universitetets
              målsman, som naturligtvis bör yrka bifall till Kongl. Maj:ts förslag,
              hoppas jag att Kammaren utan lång diskussion bifaller Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NrGEGBZMUdfkKGk2itiq1e" type="speaker">
            Herr von Kremer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-FUjhZbqziN7XPxMTndrmDZ" next="i-7gZywfGMzZaKrcKPtjPSsW">
            <seg xml:id="i-7EHw3KihHD37R8n7pGP3zd">
              Det är onekligen sant hvad Stats-Utskottet yttrat, att mycket
              blifvit beviljadt för byggnader vid universitetet i Upsala, men
              det kan dock icke vara ett fullt afgörande skäl att nu afslå detta
              anslag, om man kan bevisa, att hvad, som här ytterligare är begärdt,
              verkligen är nödvändigt. Icke heller torde här gälla det skäl,
              som Stats-Utskottet i andra rummet anfört, nemligen att anslaget
              kan till annat år anstå. Bland de många bevis för motsatsen, som
              skulle kunna anföras, vill jag blott nämna ett, nemligen, att
              medicinska fakulteten i Upsala har yttrat bekymmer, icke blott
              öfver att byggnaderna äro så dåliga, icke blott öfver huru dermed
              skulle gå i en framtid, utan saken är så brådskande, att fakulteten
              yttrat bekym-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QsWME4AqPyHTJjuP9hG6Ph">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-Ehgwj7DTxtBZ44aZyFRDWZ">
            Tillbyggnad af anatomiska institutionens i
          </note>
          <u xml:id="i-7gZywfGMzZaKrcKPtjPSsW" who="unknown" prev="i-FUjhZbqziN7XPxMTndrmDZ" next="i-H98ZENrzDBWHRRDYm8F8TD">
            <seg xml:id="i-3zBPJJ4doNVfHpEzFqYeYB">
              Upsala hus.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ef3tho4t6jq4gjEkccGpeK">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-wgKA2Rc2Sj758mGrRMEGe">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-5EzwLP5dCdTkRYbQg5r65a" type="date">
            4 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RKFGfSQguDk6Rjn1M4rBdH">
            Tillbyggnad af mer öfver, huru institutionen skulle kunna reda
            sig t. o. m. blott unanatomiska inder de tre byggnadsåren. Föreläsningssalen
            är, såsom af den Kongl.
          </note>
          <note xml:id="i-Q4x6rAjdXpZ6z6AqTuwbRE">
            stitutionens i
          </note>
          <u xml:id="i-H98ZENrzDBWHRRDYm8F8TD" who="unknown" prev="i-7gZywfGMzZaKrcKPtjPSsW" next="i-DGxyZfwE64o6f2CWMwGUZK">
            <seg xml:id="i-3kBpuvMCmvo9HFjXfFHb79">
              Upsala hus. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DGxyZfwE64o6f2CWMwGUZK" who="unknown" prev="i-H98ZENrzDBWHRRDYm8F8TD" next="i-VpZyPt4NSCGhmnjHEkcVdN">
            <seg xml:id="i-H69PN7o6nm1f89ZEBC8Fof">
              propositionen inhemtas, för trång och för låg, och det är i synnerhet
              dess låghet, som gör den så otjenlig, emedan, när föreläsaren
              i katedern förevisar preparaten, det icke är tillräckligt att
              åhörarne höra hans ord, utan hvar och en måste se hvad föreläsaren
              demonstrerar om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VpZyPt4NSCGhmnjHEkcVdN" who="unknown" prev="i-DGxyZfwE64o6f2CWMwGUZK" next="i-5x2Yvq5uryWSf4MEE3QwRM">
            <seg xml:id="i-RjpS8H7pu2JM3qyiqEwBqY">
              Detta är icke möjligt utan att salen har den höjd, att bänkarne
              kunna anbringas i amfiteatralisk ställning, hvilket här är omöjligt,
              men hvilket vore meningen att få i den nya föreläsningssalen.
              Ytterligare ett bedröfligt förhållande existerar deruti att, enär
              dissektionssalen är så otillräcklig, man måste i föreläsningssalen
              behandla de mindre dissektionspartierna. Man kan lätt föreställa
              sig det på en gång obehagliga och olämpliga uti ett sådant förhållande.
              Men, såsom af en föregående talare blifvit antydt, och hvilket
              jag tager mig friheten bekräfta, den största och hufvudsakliga
              bristen är dock ända ej i afseende å föreläsningssalen, utan i
              afseende på dissektionssalen. Den var någorlunda, ja kanske fullt
              tillräcklig, under åren 1860—69, ty dissekanterne voro i medeltal
              då allenast 28 på höstoch 35 på värterminerna; men den har blifvit
              alldeles otillräcklig numera, då under åren 1870—75 antalet dissekanter
              stigit till i medeltal 57 om höstterminerna och 72 om väårterminerna,
              och än mer de två sista läseåren, då det varit ända till 67 under
              höstoch 95 under vårterminerna. Det behöfves icke, synes mig,
              något ytterligare bevis för salens otillräcklighet. Också förhåller
              det sig så, som akademiens kansler antydde, att i denna sal de
              mest vexlande temperaturförändringar försiggå, till följd af de
              nu rådande förhållandena. För att icke materialet skall under
              nätterna undergå förskämning, nödgas man att öppna alla fönster,
              så att det på vintern inträffar, att dissektionsmaterialet är
              fruset. Men om aftnarne, när gasen är tänd, uppgår hettan till
              24 å 26 grader Celsius. Man kan tänka sig, hvilken för helsan
              förderflig luft skall uppkomma vid en sådan temperatur i en sådan
              lokal. Men det är icke nog med detta. Man kan ju säga, att de,
              som egna sig åt detta studium, få underkasta sig hvilket obehag
              som helst, och till och med sätta sig öfver faran för helsan,
              emedan läkarens bana är beströdd med mångahanda slags sådana faror,
              och de läkarevetenskapen studerande äro utsatta för dylikt lika
              väl under kursen vid hospitalen så att man kunde säga, att det
              vore blott en liten tillökning 1 de faror, för hvilka de i allt
              fall äro utsatta. Men det är icke nog dermed, utan den otjenliga
              temperaturen inverkar skadligt direkt på vetenskapen, ty materialet
              blir genom dessa temperaturförhallanden icke pålitligt och det
              resultat, som visar sig vid dissektionerna, är icke sådant, som
              det skulle vara, om materialet vore friskt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5x2Yvq5uryWSf4MEE3QwRM" who="unknown" prev="i-VpZyPt4NSCGhmnjHEkcVdN" next="i-LQJMZEzPM7xgkU9Cfod1eE">
            <seg xml:id="i-5EDZ4ejFjiDtQfR1xPMqho">
              Hvad den förskämda luften angår, vill jag anföra några talande
              siffror. Den nuvarande dissektionssalen är 40 fot lång, 19!/,
              fot bred och 12 fot hög och innehåller 9,360 kubikfot luft. I
              denna luft arbeta 60 dissekanter i medeltal och hvar och en får
              sålunda 156 kubikfot luft, och hvilken luft, mine Herrar! I folkskolorna
              är, enligt de af Ofverintendentsembetet är 1865 gillade normalritningar
              — hvilka äro de sista, jag haft tillgång till — förutsatt, att
              för hvarje alumn behöfvas 1000 kubikfot, om rummet är fullkomligt
              lufttätt, men äfven
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bv8ect4CsMaBZkraF5y9ih" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 5
          </note>
          <note xml:id="i-71xZawBVT8cHoFqCdUv6N9">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-6mvFpABVWVhe9Hn4Q9ETF4">
            tvärtom med den mest fullständiga ventilation fordras ett utrymme
            af Tillbyggnad af
          </note>
          <u xml:id="i-LQJMZEzPM7xgkU9Cfod1eE" who="unknown" prev="i-5x2Yvq5uryWSf4MEE3QwRM" next="i-9Vk7VZbfGPpF4ace6wbb2i">
            <seg xml:id="i-9L96CJPhGqNmp35sSiZwXK">
              210 å 250 kubikfot. Då det i folkskolorna erfordras 250 kubikfot,
              har man i denna dissektionssal blott 156 kubikfot per person!
              Dessa siffror tala tillräckligt för sig sjelfva. I väl ordnade
              sjukhus anser man, att hvarje patient bör hafva 1000 kubikfot
              luft. Under sådana förhållanden anser jag, att fakulteten har
              rätt att vara bekymrad öfver denna byggnad, icke blott för framtiden
              utan äfven för de närmaste tre åren. Detta är ett behof, hvars
              afhjelpande icke kan uppskjutas. Icke heller tror jag att, när
              det här blott är fråga om 50,000 kronor, det skälet kan gälla,
              att statsbudgeten icke skulle gå i hop, då vi finna af de betänkanden,
              som redan dels äro afgjorda, dels tillgängliga, att en nedsättning
              af nära en och en half million kronor blifvit gjord eller föreslagen.
              Om vi nu skulle minska detta belopp med 50,000 kronor i och för
              detta trängande behof, så tror jag icke, att någon fara för statsbudgeten
              derutaf skall uppkomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Vk7VZbfGPpF4ace6wbb2i" who="unknown" prev="i-LQJMZEzPM7xgkU9Cfod1eE" next="i-DdACsKvhNGpiBbRwHrG6S1">
            <seg xml:id="i-X5kfTL2CsbNdazGyMoiaYh">
              Om det af Grefve Hamilton framstälda förslag att nedsätta summan
              till 40,000 kronor — hvarmed, enligt hans försäkran, flygeln åt
              Agatan, i hvilken dissektionssalen skulle inrymmas, kan åstadkommas
              — vinner mera sympati, så vill jag icke motsätta mig ett sådant
              förmedlingsförslag, ehuru jag tycker att skilnaden är så ringa,
              att det knappast är skäl att afvika från Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DdACsKvhNGpiBbRwHrG6S1" who="unknown" prev="i-9Vk7VZbfGPpF4ace6wbb2i" next="i-U2YX1uURKfcEQ6tqRtGaQT">
            <seg xml:id="i-QNJBZPpeeC6TdEfhD66ZGR">
              Slutligen vill jag påpeka, att anatomien utan tvifvel är den
              nära nog vigtigaste delen af läkarestudierna, ty först derigenom
              har läkarevetenskapen blifvit grundad på verklig kännedom. Om
              man derföre på något sätt undanrycker denna basis, så skakar man
              sjelfva grundvalen för läkarekonsten. Jag skulle helst yrka bifall
              till Kongl. Maj:ts proposition, men för att icke splittra meningarne
              vill jag ansluta mig till Grefve Hamiltons förslag och yrkar sålunda
              bifall till Kongl. Maj:ts proposition med den förändring, att
              ett belopp af 40,600 kronor måtte för år 1879 anvisas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U2YX1uURKfcEQ6tqRtGaQT" who="unknown" prev="i-DdACsKvhNGpiBbRwHrG6S1" next="i-QuoPhEBcF5dhYVX1nFuTVa">
            <seg xml:id="i-T2si4CRfg2gk6oh7mN25SD">
              Friherre von Essen: Vi stå nu inför de stora summorna. På förmiddagen
              var det små summor, om hvilka man diskuterade, och då var det
              svårt att ur sparsamhetens synpunkt försvara de föreslagna nedsättningarne,
              när det gälde att få budgeten att gå i hop. Här gäller det stora
              summor, ty denna anslagsfråga om 140,000 kronor står med afseende
              på skäl i fullkomlig paritet med frågan om 105,000 kronor för
              Lunds universitet och 355,000 för Karolinska institutet. Jag tillåter
              mig icke att ingå i undersökning om de belopp, som förekomma i
              de följande punkterna, men så mycket kan jag säga, att Stats-Utskottet
              har i den Kongl. propositionen ej kunnat se annat, än att de 305,000
              kronorna för nybyggnad vid Karolinska institutet utgöra ett lika
              trängande behof, som det nu i fråga varande. Dermed har Stats-
              Utskottet icke underkänt nyttan af det föreslagna anslaget, men
              det skäl, Kongl. Maj:t anfört i sin vidlyftiga framställning om
              att icke längre dröja med byggnaderna för Karolinska institutet,
              hafva synts lika talande som hvad i afseende på denna fråga förekommer.
              Man kan icke heiler neka, att 140,000 kronor är ett vackert belopp,
              då det endast gäller att göra en tillbyggnad. Man har äfven haft
              några andra skäl, som gifvit anledning till att vara något betänksam
              att till-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RvKymSAnL5eyEM226RhbMr">
            anatomiska institutionens i Upsala hus. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NUxBkueB2Ea3SFzX3g6rEq">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-C2AN3sNAfjrcTXo5tTpoxa" type="date">
            6 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-QuoPhEBcF5dhYVX1nFuTVa" who="unknown" prev="i-U2YX1uURKfcEQ6tqRtGaQT" next="i-E6HVtZE3axGDjkp4CymgFz">
            <seg xml:id="i-VRvsC7CDmZjyYVwq68ZTbS">
              Tillbyggnad af styrka detta anslag, äfven om detta stora behof
              verkligen skulle hafva anatomiska in så, plötsligen inträffat.
              Visserligen har elevantalet ökats, men redan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HBmZi3G1dY1TvmiJxYBXHf">
            stitutionens i
          </note>
          <u xml:id="i-E6HVtZE3axGDjkp4CymgFz" who="unknown" prev="i-QuoPhEBcF5dhYVX1nFuTVa" next="i-58GkhBk6Cpa41JncuEPXuo">
            <seg xml:id="i-BHFGCNZsFYeobBbcABxErx">
              Upsala hus. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-58GkhBk6Cpa41JncuEPXuo" who="unknown" prev="i-E6HVtZE3axGDjkp4CymgFz" next="i-Sfb3i1EAfhwd5qcvRKFAmJ">
            <seg xml:id="i-BTudFEC2vZ5ggQeuWrFYDC">
              år 1875 uppgick det till mellan 60 och 72, och oaktadt denna
              betydliga tillökning skedde icke någon framställning om ökadt
              utrymme. Sålunda förefaller det mig, som om det först under den
              sista tiden befunnits att nödvändigheten vore så stor. Emellertid
              nämnde jag att det fans ett par omständigheter, som gifvit Stats-Utskottets
              ledamöter anledning att hysa betänklighet i afseende på beviljandet
              af detta anslag. Det står omnämndt i den Kongl. propositionen,
              att prosektorns boningsrum skulle kunna af denne återfordras och
              utrymmet i så fall ännu mera inskränkas. Jag hemställer, om icke
              detta kan hjelpas genom att tillgodose prosektorn på annat sätt,
              så att utrymmet för samlingarne icke må saknas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sfb3i1EAfhwd5qcvRKFAmJ" who="unknown" prev="i-58GkhBk6Cpa41JncuEPXuo" next="i-Lwejhj9gHerwMyRQvS6WH9">
            <seg xml:id="i-WvrGY1tFmPHTXBCWbA31QP">
              En annan omständighet är den, att man har i allmänhet svårt att
              göra sig reda för, huru akademiens egna tillgångar kunna räcka
              till att deltaga i byggnadsomkostnaderna och i hvad mån de böra
              deltaga i dessa. Derpa svarar man naturligtvis, att man bör icke
              tala derom nu, då universitetsbyggnaden är beslutad och staten
              till denna byggnad lemnat ett jemförelsevis ringa belopp, så att
              universitetets tillgångar måste tagas dertill. Akademiens medel
              lära väl ändå räcka till åtskilligt utom denna byggnad, ty jag
              har hört att det lärer vara fråga om att förflytta det stora stalletablissementet
              till en annan plats, en förflyttning som lär uppgå till betydliga
              belopp. Jag tilltror mig icke att afgöra, om det är nödvändigt
              att begagna denna plats för universitetsbyggnaden, men jag inflickar
              detta, emedan deri ligger, synes mig, att det måste finnas medel
              till att göra detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lwejhj9gHerwMyRQvS6WH9" who="unknown" prev="i-Sfb3i1EAfhwd5qcvRKFAmJ" next="i-3a4qUWjooSP3em2NuEpMvc">
            <seg xml:id="i-6tUVsexLu6xw5rv5pJ2FUm">
              Jag har här i min hand akademiens kassaräkenskaper för år 1877
              och man kan dervid göra den observation, att akademiens tillgångar
              väl möjligen skulle kunna vara större, om förvaltningen afsåge
              att bereda största möjliga inkomster af universitetets tillgångar.
              Det är kändt, att akademien eger icke mindre än 300 hela hemman
              att draga inkomst ifrån, och af dessa 300 hemman hafva icke kunnat
              erhållas mer än 15,000 kronor i inkomst utaf skogarne. Den, som
              känner, huru stor skogsareal hemman i dessa trakter af Upland
              och Vestmanland hafva, kan icke neka till, att detta är en allt
              för ringa inkomst. Det är sant, att de lemna betydligt med ved
              och andra skogsprodukter åt lärarne vid akademien och äfven åt
              andra personer, men äfven detta inberäknadt tillåter jag mig att
              påstå, att, om icke det ligger något misstag i denna sifferuppgift,
              nämnda belopp är alldeles för ringa inkomst af en så betydlig
              areal. Jag skulle icke hafva tillåtit mig denna lilla utflykt,
              om jag icke visste, att den omständigheten, att man icke har reda
              på, i hvilken ställning akademiens medel befinna sig, haft inflytande
              på en och annan af Stats-Utskottets ledamöter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3a4qUWjooSP3em2NuEpMvc" who="unknown" prev="i-Lwejhj9gHerwMyRQvS6WH9" next="i-3YpkeaX1XRZS6DVa2fzTd2">
            <seg xml:id="i-Hxcc6TAbo9omSSEky14nqX">
              Det har blifvit sagdt utaf en talare, att man skulle hysa bekymmer
              för att denna byggnad vore otillräcklig äfven under de tre byggnadsåren.
              Det synes mig vara gifvet, att den ifrågasatta ombyggnaden skulle
              komma att medföra svårigheter i afseende på begagnandet af de
              nuvarande lokalerna, men detta kan väl icke åberopas som något
              skäl för behöfligheten af detta anslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FRu7Q1TXoFpXZ7mbuVLLds" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. Z N:o 21.
          </note>
          <u xml:id="i-3YpkeaX1XRZS6DVa2fzTd2" who="unknown" prev="i-3a4qUWjooSP3em2NuEpMvc">
            <seg xml:id="i-6EiMtLrSPFTsj4coB6JNto">
              Jag har endast tillåtit mig att i korthet framlägga de skäl,
              som Tillbyggnad af bestämt mig för att biträda Stats-Utskottets
              förslag, och mitt hufvudanatomiska. ins sakliga skäl är verkligen,
              att jag finner det vara svårt att, om detta Bijugionena !
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WScsMGmqTk52F5UF6t9SbU">
            RR sä 5 s s . sv psala hus. anslag beviljas, vägra det för Karolinska
            institutet begärda anslags- = ”(Forts.) belopp. Jag yrkar bifall
            till Stats-Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-NRgcjFx6fyNgrrdyMwvx1m" type="speaker">
            Herr von Kremer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Whqvty2LrHeUukQ8TgnSkE" next="i-SUnmEV4aQwj6X6o9XRzwzU">
            <seg xml:id="i-SKmVWWwLcPrf2CWWmVPdaz">
              Jag har egentligen begärt ordet för att lugna Kammaren för den
              förskräckelse, som möjligen skulle hafva kunnat gripa en och annan
              i anledning af den siste talarens framkastade hotelser, att medgifvandet
              af det i en annan punkt följande stora anslaget till Karolinska
              institutet skulle blifva en nödvändig följd af att man beviljade
              detta anslag till Upsala. Saken är nemligen den, att orsaken,
              hvarföre man i Upsala önskar större byggnader och särskildt större
              anatomisal, är att lärjungeantalet derstädes år ifrån år oupphörligt
              och hastigt tillväxt, men vid Karolinska institutet är deremot
              antalet lärjungar en ren obetydlighet. Ur denna synpunkt finnes
              det sålunda icke något som talar för att för närvarande bevilja
              det för Karolinska institutet begärda anslaget, och jag tror derföre,
              att de af den siste talaren framkastade farhågor kunna aflägsnas.
              Visserligen är det sant, att den i Kongl. Maj:ts proposition intagna
              beskrifning öfver byggnaderna vid Karolinska institutet är rent
              af förskräcklig, men jag skulle derå vilja tillämpa det franska
              ordspråket: den som bevisar för mycket, bevisar ingenting. Man
              kan icke undgå att märka, att i denna beskrifning ligger en öfverdrift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SUnmEV4aQwj6X6o9XRzwzU" who="unknown" prev="i-Whqvty2LrHeUukQ8TgnSkE" next="i-LA5YEYGPmbcFUDRSrdTJrM">
            <seg xml:id="i-UrQuGBpoHPRKhXm4gqKmRc">
              Att, såsom den siste talaren invände, man borde kunna reda sig
              med de nuvarande förhållandena, emedan man icke förr begärt detta
              anslag, då likvisst redan under åren 1870—75 dissekanternes antal
              fördubblats mot det ursprungliga, för hvilket salen först var
              afsedd, och nu stigit betydligt än ytterligare, erinrar väl mycket
              om det gamla ordspråket: tål du vid det, så tål du vid det med.
              Hvad som lät sig göra, då antalet var fördubbladt, går icke längre
              då det nära tredubblats. Konsistorium, som tvekat att begära annat
              än det allra nödvändigaste, emedan så mycket måst begäras för
              olika ändamål, har också icke kunnat annat än tillstyrka detta
              anslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LA5YEYGPmbcFUDRSrdTJrM" who="unknown" prev="i-SUnmEV4aQwj6X6o9XRzwzU" next="i-Bbpbzew5RoqBdidtJWXb7S">
            <seg xml:id="i-REdohDPDh2Eqocqj8bMKyJ">
              Att, på sätt den siste talaren yttrade, fakultetens bekymmer
              för utrymme särskildt under de tre byggnadsåren skulle komma deraf,
              att under ändringen af byggnaderna äfven de lokaler, som nu vore
              tillgängliga, skulle blifva förstörda, tror jag icke är enligt
              med verkliga förhallandet. Det kunde så vara, om det vore fråga
              om att bygga om den gamla byggnaden helt och hållet, men det är
              ju här fråga om att tillfoga nya byggnader och att sedermera verkställa
              den delning af de gamla lokalerna, som ingar i planen. Såvidt
              jag kan förstå, ligger det i fakultetens yttrande, att behofvet
              är så brådskande, att fakulteten, som tänkt sig att anslaget nu
              skulle beviljas, likväl är bekymrad för de tre år, som skulle
              återstå innan byggnaderna blefve färdiga. Jag har en stor betänklighet,
              som jag flera gånger uttalat, att bevilja början af ett anslag,
              som sedermera skall under många år fortsättas, men det är ju här
              blott fråga om ett anslag för tre år och derföre kan den nyssnämnda
              principen icke för mig gälla i detta fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bbpbzew5RoqBdidtJWXb7S" who="unknown" prev="i-LA5YEYGPmbcFUDRSrdTJrM" next="i-Snz3cQnoJQME34nAVcznD7">
            <seg xml:id="i-7cSS85E8TZjc67wCE7QXK6">
              Jag anser mig således äfven ur denna synpunkt oförhindrad att
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DcbNyBk365g6M5EoeVrQDF">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-SmXxeazvkPVmZsjpYBVe8v" type="date">
            8 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KBHprqX1fuJBe5jKRfJDk5">
            Tillbyggnad af fortfarande yrka bifall till Kongl. Maj:ts förslag
            med den af Grefve
          </note>
          <u xml:id="i-Snz3cQnoJQME34nAVcznD7" who="unknown" prev="i-Bbpbzew5RoqBdidtJWXb7S" next="i-8zzPijj5JCuQd7hWKnLw19">
            <seg xml:id="i-GfR9wMuMtAGGa4rTwJEyQc">
              anatomiska in
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BSDZEX4of3J9s9MAAj396v">
            stitutionens i
          </note>
          <u xml:id="i-8zzPijj5JCuQd7hWKnLw19" who="unknown" prev="i-Snz3cQnoJQME34nAVcznD7" next="i-BQKRkay7AFv2MkxoGmpEZC">
            <seg xml:id="i-Nq8pJdoowZ3DNm9FfyjNdH">
              Upsala hus. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BQKRkay7AFv2MkxoGmpEZC" who="unknown" prev="i-8zzPijj5JCuQd7hWKnLw19">
            <seg xml:id="i-HqorZsDYC4Jqud3NswQkyp">
              ” Hamilton föreslagna modifikation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EmaPATKALAT7EZ53T7cjBU" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-THaV2LJao37rKmRqPsuFdw" next="i-GTCSH7TUs3m8abXpTkfWMH">
            <seg xml:id="i-S49DTr6neEUufgZLttCjN6">
              I mitt förra yttrande sökte jag endast visa behofvet af det begärda
              anslaget, enär det då egentligen icke var anledning att yttra
              något annat, och då jag nu gör en liten afvikelse från ämnet,
              torde Kammaren ursäkta det, då det är för att besvara en dylik
              afvikelse, som blifvit gjord af en af Stats-Utskottets ledamöter.
              Det är nemligen satt i fråga, huruvida icke universitetet skulle
              af sina egna medel kunna utföra denna byggnad, hvaraf behofvet
              äfven från Stats-Utskottets sida varit erkändt såsom ganska trängande.
              I diskussionen har äfven införts frågan om den nya universitetsbyggnaden
              och de utgifter universitetet sannolikt för dess utförande kommer:
              att vidkännas. Hvad nu universitetets tillgångar beträffar, så
              äro de, såsom den värde talaren ganska väl vet, hufvudsakligen
              bestående i jordegendom, och man kan icke för sådan egendom bygga
              på annat sätt än genom att låna medel och amortera dessa lån med
              en del af denna egendoms inkomster, såvida de icke äro för andra
              ändamål disponerade. Sådana lån kan universitetet naturligtvis
              någon gång göra, och har äfven gjort det, såsom exempelvis för
              den nya sjukhusbyggnaden, för hvilken universitetets skuld med
              nästa år blir slut; och det är äfven sannolikt att universitetet
              måste gå till väga på samma sätt i fråga om kostnaderna för den
              nya stallbyggnad, som vid universitetet är behöflig. Då den förre
              talarens yttrande möjligen kunde missförstås, ber jag att få nämna,
              det afsigten ingalunda är att för sjelfva universitetsbyggnaden
              öfverskrida de anslag, som af Riksdagen blifvit beviljade; tvärtom
              hafva ritningarna till densamma flera. gånger blifvit omarbetade
              för att kunna uppfylla de behof, som Riksdagen föreskrifvit inom
              de af Riksdagen föreskrifna belopp; men om detta skall kunna lyckas,
              måste man söka välja en tomt, som icke föranleder direkta utgifter
              eller genom nödvändigheten att borttaga der förut befintliga byggnader
              gifver anledning till större kostnader, än som skulle åstadkommas
              genom att förlägga byggnaden på något annat ställe. Särskildt
              måste man taga i betraktande, att denna universitetsbyggnad icke
              kan förläggas hvar som helst, utan måste ligga på ett sådant ställe,
              att lärjungarne hafva någorlunda lätt att komma dit från de olika
              delar af staden, der de å andra timmar åtnjuta undervisning. Med
              afseende härå och i betraktande jemväl af det fördelaktiga läget
              i öfrigt har man valt den s. k. stalltomten. En följd deraf är,
              att stalloch ridhusbyggnaderna måste tagas bort, och uni-- versitetet
              har trott, att då Riksdagen med en sådan frikostighet beviljat
              anslag till sjelfva byggnaden, universitetet har förbindelse att
              af egna medel söka åstadkomma den erforderliga ersättningen för
              stallet. och ridhuset, hvilket ock sannolikt kommer att ske så
              snart planen är uppgjord. Frågan är således, om verkligen genom
              en misshushållning med universitetets egna medel 'eller en så
              beskaffad hushållning, att. man derigenom icke drager en tillräcklig
              inkomst af denna egendom, såsom i afseende å universitetets skogar
              blifvit framhållet, universitetet blifvit urständsatt att af egna
              medel verkställa den nu ifrågasatta tillbyggnaden.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-25zBoZ3dY89TXPioWFKA1v" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 9 N:o 21.
          </note>
          <u xml:id="i-GTCSH7TUs3m8abXpTkfWMH" prev="i-THaV2LJao37rKmRqPsuFdw" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-W6K3s9oY7dVcfSMovSZo3E">
              Det är sant, att med afseende å det betydliga hemmantal, uni-
              Tillbyggnad af versitetet eger, det synes vara ett obetydligt
              belopp som influtit för anatomiska inskogarne, men till en början
              vill jag nämna att de hemman, som ligga saa hå i närheten af Upsala,
              äro i det närmaste skoglösa, hvadan någon in- (Forts) komst från
              dem således icke är att påräkna, och vidare att universitetets
              samtlige professorer och exercitiimästare äfvensom alla institutioner
              erhålla ved från universitetsskogar in natura. Bland dessa institutioner
              äro åtskilliga, som draga icke obetydliga qvantiteter ved, såsom
              de botaniska, kemiska och anatomiska institutionerna, till hvilka
              bränsle tages från universitetets egna skogar, och då dertill
              lägges den virkesmängd, som åtgår till byggnadernas underhåll,
              visar det sig att hvad som enligt den uppgjorda hushållningsplanen
              blir öfver till atsalu icke kan uppga till mer än hvad i räkenskaperna
              upptagits, eller 15,000 kronor. Jag tror mig härmed hafva visat,
              dels att universitetet icke har så beskaffade tillgångar, att
              de kunna disponeras för byggnader på annat sätt än genom län,
              som amorteras, och hvilka således icke kunna utsträckas öfver
              en ganska snart uppnådd gräns, dels att det icke är universitetets
              fel att de belopp, som till en sådan byggnad kunna disponeras,
              icke äro större än hvad de för närvarande äro.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9YtHadfPMHJGRdgQBK6gpy">
            Jag skall icke gå frågorna i förväg genom att för närvarande
            tala om de följande punkterna, men om Kammaren är öfvertygad om
            behofvet af den nu ifrågavarande byggnaden, hvilket äfven af Stats-
            Utskottets ledamöter är medgifvet, hoppas jag att Kammaren skall
            bifalla Kongl. Maj:ts proposition med den modifikation jag föreslagit,
            hvarigenom en minskning sker i 1879 års: utgifter, hvilken mer
            än motsvarar det belopp, som Stats-Utskottets ledamöter i förmiddags
            måste något motvilligt medgifva till den meteorologiska institutionen.
          </note>
          <note xml:id="i-KLu2ErDkPyLHT3k6TWJ2ZA" type="speaker">
            Herr Widén:
          </note>
          <u who="Q6240068" xml:id="i-CBwGDQAYoFZoWSEhjEMgsY" next="i-WyWQqqZVgcXiR1ZP3QKadQ">
            <seg xml:id="i-MjpZbFcSQfVVkJE7kFHyXS">
              Den näst föregående talaren har gifvit mig anledning att begära
              ordet. Det af honom skildrade trångmålet vid anatomisalen i Upsala
              är mig redan förut väl bekant. Men det har synts mig, som om detta
              trångmål under närvarande ekonomiska förhållanden måste åtminstone
              för ännu ett år tålas, helst det, efter hvad den åsyftade talaren
              yttrat, synes mig gifvas två utvägar att tillmötesgå det behof,
              som här är i fråga. Den ena vore att på det sätt Kongl. Maj:t
              föreslagit tillöka byggnaden för den ifrågavarande institutionen
              i Upsala, den andra åter att någon del af de lärjungar, som studera
              vid denna institution, valde Stockholms likstälda läroinstitution
              för sina anatomiska öfningar. Ty den nämnde talaren lär ju medgitvit,
              att vid Karolinska institutet i Stockholm antalet af de lärjungar,
              som här är i fråga, är helt obetydligt. Nu kan jag visst icke
              undra derpå, att man från Upsalas synpunkt helst ser, att man,
              genom att tillöka byggnaden, får der behålla dessa studerande,
              men å andra sidan borde man väl också från hvad samhällets intresse
              i allmänhet kan påkalla vara berättigad att förutsätta, att, då
              man har ett institut i Stockholm, äfven detta blefve till så stor
              del åtminstone af de studerande besökt, att öfverbefolkningen
              vid institutionen i Upsala och deraf följande trångmål för tillfället
              minskades. Nu känner jag visserligen allt för väl, att orsaken
              till det växande antalet studerande i Upsala hufvudsakligen är
              den, att desse föredraga der anstälde ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JKY5FDEYkz2g5Pjek5Lt9r">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-BAvv2pRR53fScpAda6sQUu" type="date">
            10 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VeCeDz6QeNjiLuxDArGtPr">
            Tillbyggnad af märkte lärares undervisning framför den som gifves
            i Stockholm. Men
          </note>
          <note xml:id="i-L1ecoyixcqaMs36WFAyajd">
            anatomiska in-
          </note>
          <note xml:id="i-HgQfA9VUhmy2HBZkrbA1Ac">
            stitutionens i Upsala hus. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-WyWQqqZVgcXiR1ZP3QKadQ" prev="i-CBwGDQAYoFZoWSEhjEMgsY" who="Q6240068">
            <seg xml:id="i-URsdBmkBYCszp5A2Syc83y">
              då jag icke har mig annat bekant, än att äfven de lärare som
              finnas anstälde vid Karolinska institutet i Stockholm äro fullt
              kompetente för sitt kall, kan jag icke tänka mig annat än att
              det skulle gå för sig att de studerande fördelade sig något jemnare
              på de båda läroverken, åtminstone så länge som statens finanser
              äro så medtagna af utgifter, som förhållandet är för innevarande
              år. Också är det uteslutande ur denna finansiella synpunkt, som
              jag anser att Utskottets förslag bör af Kammaren bifallas. Skall
              åter denna här ingen ting gälla, förstår jag icke, hvarför Kammaren
              genom särskilda remisser fästat Stats-Utskottets uppmärksamhet
              derpå, att någon besparing måste göras för att staten skall kunna
              gå i hop. Vidare är det väl också naturligt, att man får lof att
              fördela denna besparing på samtliga hufvudtitlar; och då detta
              synts mig oemotsägligt, så har. jag äfven, ehuru jag måste bekänna,
              att jag personligen haft mindre sympati för att göra inskränkningar
              på 8:de hufvudtiteln än på flera andra, icke kunnat vara så partisk,
              att jag icke måst medgifva det äfven de behof, som här finnas,
              måste gifva sig något till tåls. Och då det på förmiddagen icke
              gick an att göra en besparing af 6,000 kronor, emedan den var
              för obetydlig, tycker jag mig nu, då besparingen är så betydlig,
              som den i fråga varande, böra med allt skäl få hemställa om bifall
              till Utskottets förslag i oförändradt skick.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XPFXzyg3wHaDUASsZ1ZjPy" type="speaker">
            Herr Statsrådet Forssell:
          </note>
          <u who="Q2291097" xml:id="i-Lnnh8ir1D3iyNqMjrdFwHN">
            <seg xml:id="i-7EHAAEZDGg6DJC5WCb8X9T">
              Under öfverläggningen om denna punkt och vid framdragandet af
              de skäl, som skulle tala för Utskottets förslag, har af flere
              talare nämnts det illa klingande ordet »statsbrist». Det är sant,
              att farhåga för en sådan kunde vara befogad, om vid den gemensamma
              omröstning, som skall ega rum om bankovinsten, det för staten
              beräknade belopp skulle blifva med 350,000 kronor nedsatt, men
              då är också att märka, att redan en besparing till lika stort
              belopp blifvit gjord på 4:de hufvudtiteln, och att flere andra
              besparingar på samma hufvudtitel äro föremål för afgörande vid
              gemensam omröstning. Det förefinnes således icke tillräcklig anledning
              att af denna grund befara en statsbrist, men det är visst sant,
              att en statsbrist skulle kunna uppstå, om Riksdagen företoge sig
              att, trots jemnt tillmätta tillgångar, på budgeten öfverflytta
              utgifter, som icke borde med skatter bestridas, eller tillskapade
              nya utgifter, som icke blifvit af Kongl. Maj:t föreslagna. En
              sådan förutsättning, om den än efter en eller annan enskild ledamots
              åsigt må vara att befara, kan dock icke vara tillräcklig anledning
              att afslå ett anslagsbehof, som i sig sjelf måste erkännas vara
              befogadt. Då Utskottet nu erkänt det ifrågavarande anslagets befogenhet,
              skulle jag visserligen icke hafva skäl att afstå från -- Kongl.
              Maj:t här äskat, men då det förslag, som af universitetets kansler
              blifvit framstäldt, icke i någon väsentlig mån ändrar Kongl. Maj:ts
              proposition, utan endast afser en nedsättning uti det belopp,
              som skulle utgå under år 1879, torde departementschefen kunna
              vara dermed tillfredsstäld.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8TghA7gq5KRL5bTNw8x9Vt" type="speaker">
            Herr Ribbing, Sigurd:
          </note>
          <u who="Q6070147" xml:id="i-7bqqSACtcUBFNxF1up3uHv" next="i-Wf2FRkviG93ipmJPvaaErX">
            <seg xml:id="i-8uGB7h1THURgteirc3CA23">
              Jag skall icke upptaga tiden länge och jag skall icke ens beröra
              de punkter, hvilka, så vidt jag kunnat finna, af åt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HFdfTZkyLDEmR73SibsfhJ" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars e. m. 1i N:o 21.
          </note>
          <u xml:id="i-Wf2FRkviG93ipmJPvaaErX" prev="i-7bqqSACtcUBFNxF1up3uHv" who="Q6070147">
            <seg xml:id="i-Sr2md85FYNyBPSLRzYv6Pp">
              skilliga talare och särskildt af Grefve Hamilton och Herr von
              Kramer Tillbyggnad af redan blifvit fullkomligt utredda; men det
              var ett enda yttrande af en anatomiska intalare, hvarvid jag ansett
              mig böra något fästa mig. Han sade nemee ligen, att det bedröfliga
              och olämpliga skick hvari den anatomiska Forts) institutionen
              i Upsala befunne sig, vore snart afhjelpt, om herrar studerande
              ville vara så goda och icke blifva qvar der, utan gifva sig af
              till Stockholm; bifogande dertill den anmärkning, att de blifva
              qvar i Upsala blott derföre, att de tycka mer om sina lärare der
              — jag ber Herrarne märka, att det icke är jag, som sagt detta,
              utan han. Hittills har man talat och ifrat för, att båda universiteten
              och Karolinska institutet skulle vara likstälda, att således hvartdera
              läroverket skulle ega förmånen att meddela samma undervisning,
              gifva enahanda intyg på kunskaper och verkställa samma pröfningar.
              Detta har, så vidt jag kunnat finna, i hufvudsaklig mån äfven
              kommit till verkställighet, visserligen med den skilnad mellan
              universitetsfakulteterna och institutet, att vid detta finnas
              löner till många flere lärare i medicin än vid universiteten,
              och likaså äro byggnaderna för sina behof jemförelsevis mycket
              bättre vid Karolinska institutet. Deremot ma jag säga, att i fullföljandet
              af nämnda sträfvan efter likställighet visserligen skulle inträda
              ett totalt afbrott, om man nu på ett eller annat sätt skulle med
              tjenliga medel skaffa hit en del af de studerande. Huru det skulle
              tillgå, vet jag ej, men kanske lottningssystemet skulle användas,
              likasom man föreslagit i fråga om värnpligten. — Studierna äro
              fria, det är en grundsats som erkänts så länge universitet funnits.
              Skall man nu söka att hjelpa det befintliga trångmålet genom att
              tvinga de studerande att gå hit eller dit, och att idka sina studier
              allena på ett visst, dem anvisadt ställe, och detta till på samma
              gång man säger, att skälet hvarför de skocka sig på ett annat
              ställe är, att de finna sig bättre med sina lärare der: då må
              man ju lika gerna rent af stänga det ena stället, ty då kunde
              man vara ännu säkrare på att ingen komme dit och förorsakade trängsel.
              Jag anhåller att få ansluta mig till Grefve Hamiltons förslag,
              såsom af omständigheterna indiceradt, eller att Riksdagen mätte,
              med bifall till Kongl. Maj:ts proposition i öfrigt, anslå 40,000
              kronor att utgå under år 1879.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QZ8FakD2qgWkzLZLME4jg5" type="speaker">
            Friherre von Essen:
          </note>
          <u who="Q5499548" xml:id="i-DDDV23uVh1n4Mw23DDSVTV" next="i-P65dGbt1xUAMwWYofcKuBA">
            <seg xml:id="i-Xc4J594Njf1YzJJhuh7aqt">
              Då det bör vara af intresse för Kammaren att taga i betraktande,
              uti hvilken ställning budgeten kan komma vid uppgörande af det
              slutliga förslaget dertill; och då Herr Finansministern i någon
              mån berört denna fråga, tillåter jag mig att yttra några ord om
              de utsigter, som finnas att få statsregleringen att gå ihop. Denna
              fråga har så nära beröring med den fråga, som nu föreligger till
              afgörande, att jag tror det derföre vara skäl att taga den i öfvervägande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P65dGbt1xUAMwWYofcKuBA" prev="i-DDDV23uVh1n4Mw23DDSVTV" who="Q5499548" next="i-DLDWbDhUrBAy7YiMuyv8Ls">
            <seg xml:id="i-Uou4va6RSNkoGAUQhxQUiK">
              Jag saknar för närvarande erforderliga handlingar för att lemna
              fullt exakta uppgifter, men jag vill påminna mig att man beräknat
              omkring 800,000 kronors öfverskott, under förutsättning att frågan
              om bankovinsten skulle utfalla så som Andra Kammarens majoritet
              önskat, och att de nedsättningar, som Stats-Utskottet föreslagit
              på de olika hufvudtitlarna och äfven på 5:te hufvudtiteln, blifva
              af Riksdagen beslutade. Häruti ingår dock äfven den förutsättningen,
              att Riksdagen
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K3zADWTvA2CdN5MbLR4cQt">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-98AJyG2aUpG2AnYrVFAUet" type="date">
            12 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VDvtAhddvRVPTpnRvodrLt">
            Tillbyggnad af vidhåller sitt förra året fattade beslut derom
            att 600,000 kronor för
          </note>
          <note xml:id="i-Y3TqS13iorsn3sLft9i6Wt">
            anatomiska in-
          </note>
          <note xml:id="i-3ZpnPwZk2Goe1n996vK3zM">
            stitutionens i Upsala hus. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-DLDWbDhUrBAy7YiMuyv8Ls" prev="i-P65dGbt1xUAMwWYofcKuBA" who="Q5499548" next="i-PcczQJao8Mqx1pCL3Cs4t6">
            <seg xml:id="i-X4RPHF7BMkpnmGRfeYbptq">
              år 1879 skola af de löpande årsinkomsterna utgå till låneunderstöd
              för sjön Hjelmarens sänkning. Herr Finansministern har varit af
              annan åsigt och föreslagit Riksdagen, att den skulle frångå sitt
              förra beslut, samt att upplånta medel i stället skulle dertill
              användas. Jag tillåter mig icke att inlåta mig på något tal om
              det rätta eller orätta uti en sådan princip. Jag anser endast
              att Stats-Utskottet torde för sin del komma att i beräkningen
              förutsätta, att Riksdagen vidhåller sitt förra beslut. Under sådana
              förhållanden, och då flere poster redan blifvit beviljade, i afseende
              å hvilka Stats-Utskottet tillstyrkt nedsättning, samt flera dylika
              fall troligen skola förekomma, kan man icke neka till att utsigter
              knappt förefinnas att få budgeten att gå i hop, om detta anslag
              lemnas och följaktligen äfven: det för Karolinska institutet,
              som kan anses nära nog lika trängande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PcczQJao8Mqx1pCL3Cs4t6" prev="i-DLDWbDhUrBAy7YiMuyv8Ls" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-yoh2XQJYrm7CvuCHQiFy3">
              En talare har i afseende å det behof, som i Kongl. Maj:ts proposition
              framstälts angående Karolinska institutet sagt, att den skildring,
              som meddelats, är rent af förfärlig, och att öfverdrifterna bevisa
              intet. Jag tillåter mig icke ifrågasätta att några öfverdrifter
              förekommit i afseende på nu ifrågavarande anslag, men lika litet
              förutsätter jag att några öfverdrifter skett i afseende på Karolinska
              institutet; jag vill icke sätta i fråga annat än att det verkliga
              förhållandet blifvit framstäldt; och det ena behofvet synes mig
              vara lika trängande som det andra. Jag har likväl, som sagdt,
              ansett mig böra gifva vika för de betänkligheter, som jag nyss
              uttalat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RLfATKUK8pGo88nvBrtj51" type="speaker">
            Herr von Kremer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-K6F7ny3fWdbPumM9Wszsjb" next="i-KaqK7av9ZZuQErSQ74EUiH">
            <seg xml:id="i-J6dBS7fuD8rVbSn2CwANLh">
              Jag vill blott säga ett par ord med anledning af den siste talarens
              yttrande, att jag skulle hafva sagt, det skildringarne uti Kongl.
              Maj:ts proposition angående tillståndet med byggnaderna vid Karolinska
              institutet innebure öfverdrifter. Det är verkligen så förhållandet
              att den skildring, hvarom jag talat, står i Kongl. Maj:ts proposition,
              men jag ber att uttryckligen få reservera mig mot den slutsats,
              att jag skulle hafva hänsyftat på, att Konungens rådgifvare skulle
              hafva gjort sig skyldig till någon sådan öfverdrift. Departementschefen
              citerar nemligen endast ett af institutets styrelse afgifvet yttrande,
              och det är uti detta yttrande, som jag misstänker, att många öfverdrifter
              finnas. Om tillståndet vore sådant som det der skildras, skulle
              knappast någon menniska våga gå in uti de der byggnaderna, och
              så illa, som det målats ut, kan det således icke gerna vara. Det
              må nu dock vara huru illa som helst med dessa byggnader vid Karolinska
              institutet, men då lärjungarnes antal der är högst ringa, är det
              ju alldeles gifvet, att behofvet af en sådan ny byggnad, som den
              hvarom här nu är fråga för Upsala, icke för Karolinska institutet
              kan vara så trängande. Jag vågar derföre förutspå, att, om Riksdagen
              nu skulle bevilja det ifrågavarande anslaget till Upsala universitet,
              det dock icke skulle komma att inträffa att följden deraf blefve,
              att det för Karolinska institutet begärda anslaget skulle komma
              att bifallas. Man bör således behandla denna fråga helt och hållet
              för sig sjelf.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4jPuZGTscGvm4T2gNybfNG">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Talmannen
            yttrat, att under densamma hade yrkats dels bifall till den
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E6FfKRbKaxyWQSRfbRWjiW" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. : 13 N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-S9ngSwpYeDvyCsMeM9S2e2">
            förevarande punkten och dels att Kammaren, med afslag å Utskottets
            deri gjorda hemställan, måtte bifalla Kongl. Maj:ts ifrågavarande
            nådiga framställning med den ändring, att det belopp af det äskade
            anslaget, som skulle utgå under år 1879, nedsattes från 50,000
            till 40,000 kronor; framstälde Herr Talmannen först proposition
            på bifall till punkten, hvarvid svarades många ja, blandade med
            nej, och sedermera proposition på afslag derå och bifall till
            Kongl. Maj:ts framställning med ofvan berörda ändring, då svaren
            utföllo med många nej, blandade med ja; hvaruppå, och efter det
            proposition på bifall till punkten förnyats och med många ja,
            blandade med nej, besvarats, Herr Talmannen förklarade sig nu
            hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-6SwpPmY6ERsbZqaVRT1R2W">
            Flere ledamöter begärde votering.
          </note>
          <note xml:id="i-Jhr6gShgarQ5pdbtihFXBX">
            Uppsattes, justerades och anslogs en så lydande voteringproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-4SCvZcvUos1M1ncximoTeS">
            »Den, som bifaller 43:dje punkten i Stats-Utskottets utlåtande
            N:o 11,
          </note>
          <note xml:id="i-URv8Yix4L7ZZBUs5PaGjsS">
            röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-WSPnQgCfmYtN6hbSiSfgPE">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-7dSVqGTnW3F56sobVEjkaT">
            Vinner nej, afslår Kammaren Utskottets hemställan och bifaller
            Kongl. Maj:ts ifrågavarande nådiga framställning med den förändring,
            att det belopp af det äskade anslaget, som skulle utgå under år
            1879, nedsättes från 50,000 kronor till 40,000 kronor.»
          </note>
          <note xml:id="i-499Q6HQtWbDpztY1MoGvzi">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-N6Vwb2GUgrwXepJFE5ZwDp">
            Ja — 55. Nej — 31.
          </note>
          <note xml:id="i-9AqzBbAQcQEtRv2r71t3vQ">
            44:de och 45:te punkterna. Biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-KaqK7av9ZZuQErSQ74EUiH" who="unknown" prev="i-K6F7ny3fWdbPumM9Wszsjb" next="i-G4TdJFoynL8kucrhpgVsre">
            <seg xml:id="i-7taeA27mzP3VjG8SsrfRhu">
              46:te punkten. Ny byggnad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G4TdJFoynL8kucrhpgVsre" who="unknown" prev="i-KaqK7av9ZZuQErSQ74EUiH" next="i-VSwhMZTtnGd3ZJnL9qXniu">
            <seg xml:id="i-9vxaFt4BpDNMGoktP5pKTk">
              för den fysiska Grefve Hamilton: Jag vet inte, huruvida Kammarens
              nyss fattade institutionen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VSwhMZTtnGd3ZJnL9qXniu" who="unknown" prev="i-G4TdJFoynL8kucrhpgVsre" next="i-AH1TNKpRyoeUCuMhnPFsXe">
            <seg xml:id="i-HurQGG2sef6QqRRLYX1FJY">
              beslut får tolkas såsom någon särskild afvoghet mot den medicinska
              vid universitet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PqQQoWe3G2c7rLYcgz9SgL">
            undervisningen eller om det gäller byggnadsanslag i allmänhet.
            Under 7 Lund.
          </note>
          <u xml:id="i-AH1TNKpRyoeUCuMhnPFsXe" who="unknown" prev="i-VSwhMZTtnGd3ZJnL9qXniu" next="i-5m2GYhWLKJ6cZoq5XLpjEV">
            <seg xml:id="i-WxKfJy3YvYuRdnqgXXWxWF">
              förutsättning, att Kammaren likväl vill vid sina beslut söka
              att be-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5m2GYhWLKJ6cZoq5XLpjEV" who="unknown" prev="i-AH1TNKpRyoeUCuMhnPFsXe" next="i-Esr5AFH7Vr3ptmbuCFxkcD">
            <seg xml:id="i-m3uzgrGuzr4gd1wfgxYQg">
              främja vetenskapens utveckling inom vårt land och göra det på
              det sätt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Esr5AFH7Vr3ptmbuCFxkcD" who="unknown" prev="i-5m2GYhWLKJ6cZoq5XLpjEV" next="i-STsw8TMKcC4LgNEkLqHF56">
            <seg xml:id="i-BFSpTXBQYove3CLD9vTRtV">
              som blefve för staten minst kostsamt, kan Jag icke underlåta
              att an-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V9t5n1uCBm713FNuYkc5pi">
            hålla om bifall till Kongl. Maj:ts proposition i denna punkt.
            Behofvet
          </note>
          <note xml:id="i-KrPfZxngGW6TTta96VrZtg">
            af den byggnad, som nu är af Kongl. Maj:t ifrågasatt, torde jag
            knap-
          </note>
          <u xml:id="i-STsw8TMKcC4LgNEkLqHF56" who="unknown" prev="i-Esr5AFH7Vr3ptmbuCFxkcD" next="i-JowaQaFrA4bkP2Pzghbu3">
            <seg xml:id="i-CXiTFgJhCjCQv6ZWaMHubS">
              past behöfva här beröra. Det är ådagalagdt, att den fysiska institu-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JowaQaFrA4bkP2Pzghbu3" who="unknown" prev="i-STsw8TMKcC4LgNEkLqHF56" next="i-XwRVBFVWMURuaFBGRG7ngh">
            <seg xml:id="i-WsGGQYzfzo9xn5YD9UY1Gs">
              tionen i Lund saknar nödigt utrymme, liksom det torde vara Kamma-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JSujL489pHxFrtxafMKUzL">
            rens ledamöter väl bekant, att en mot nutidens fordringar svarande
          </note>
          <u xml:id="i-XwRVBFVWMURuaFBGRG7ngh" who="unknown" prev="i-JowaQaFrA4bkP2Pzghbu3" next="i-5Zaw3nF65c9o1svz9VVXuk">
            <seg xml:id="i-QSUiN6dJzbCa9B22r8C8Ds">
              undervisning i fysik icke kan ega rum utan tillräckligt utrymme
              för de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6CTmkUj5AoyASWZtJ6V4YS">
            experiment, som dermed måste vara förenade. Med afseende å be-
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-yQaZ19n5i2a8VkVH5xMDF">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-F5jPbm1M8FxEqzg6xiBtrF">
            Ny byggnad
          </note>
          <note xml:id="i-VJM7tgkcH9vKuzZcTG9f6J" type="date">
            14 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5Zaw3nF65c9o1svz9VVXuk" who="unknown" prev="i-XwRVBFVWMURuaFBGRG7ngh" next="i-6BzKE8xbkocXs5Wh31RJTL">
            <seg xml:id="i-91X8eFGmQE5WryJ8xDxNwH">
              hofvet torde jag således icke behöfva vidare något tillägga.
              Det är blott en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6BzKE8xbkocXs5Wh31RJTL" who="unknown" prev="i-5Zaw3nF65c9o1svz9VVXuk" next="i-WsQV6oJqgq2V4ycSGeMDSY">
            <seg xml:id="i-U53A5fx97FcowkVohpn3Mr">
              för den fysiska upplysning, som jag tror mig böra lemna, nemligen
              att, om detta är
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TyNLZADyBfMqY2vHcC7rTE">
            institutionen i Lund. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-WsQV6oJqgq2V4ycSGeMDSY" who="unknown" prev="i-6BzKE8xbkocXs5Wh31RJTL">
            <seg xml:id="i-M8yuQEa9EkGD2TNi2xVJMT">
              ett behof, som förr eller senare måste tillfredsställas, så finnes
              det två särskilda anledningar att göra det ju förr desto hellre.
              Den ena är att möjligheten att för en sådan byggnad erhålla lämplig
              plats i Lund minskas för hvarje år. Då ifrågavarande framställning
              om anslag gjordes till Kongl. Maj:t, hade man på förslag två för
              ändamålet särdeles lämpliga tomter, hvilka redan nu blifvit försålda
              till ganska höga pris, och pris som med hvarje år stiga till följd
              af stadens tillväxt och den inflyttning, som der eger rum. För
              närvarande finnes, så vid man åtminstone hittills kunnat utröna,
              icke mer än en lämplig plats, som kunde vara till salu, men om
              icke anslag beviljas, hvarigenom det blefve möjligt att inköpa
              densamma, så är det möjligt, och till och med sannolikt, att man
              icke kan få någon lämplig lokal och att den mindre lämpliga, som
              i en framtid kan erhållas, troligtvis blifver dyrare än den, som
              nu finnes att tillgå. Ett annat skäl att icke uppskjuta byggandet
              är, att byggnadsmaterialier i Lund på ett ganska bedröfligt sätt
              fallit i pris under den senare tiden. Jag kallar det bedröfligt,
              ty det vittnar om att näringarna i allmänhet befinna sig på en
              sådan ståndpunkt, att menniskorna måste, så vidt möjligt är, afhålla
              sig ifrån att köpa materialier till byggnadsföretag. Det är således
              anledning att antaga, att denna byggnad för närvarande skulle
              kunna uppföras för ett belopp, som tvifvelsutan blir otillräckligt,
              då en bättre konjunktur yppar sig, och att således det nu begärda
              anslaget för framtiden icke skulle blifva tillräckligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JZuyiQGYZNzyp8Vn1m111e">
            Af dessa skäl kan jag icke annat än yrka, att Kammaren måtte
            bifalla Kongl. Maj:ts proposition i denna punkt, hvarom jag hos
            Herr Talmannen begär proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-FvmMnx7dTf8FyEa1vzWdX4" type="speaker">
            Grefve Beck-Friis:
          </note>
          <u who="Q5568192" xml:id="i-4xrRrDpZTkR74MeSQ1q8ra" next="i-F861ScF1T39VTMKmvxzPCh">
            <seg xml:id="i-JeYCS4omV1Gy5wgms3Yu4h">
              De skäl, som nödgat mig att vid 43:dje punkten yrka afslag å
              Kongl. Maj:ts proposition, hafva äfven för mig varit talande med
              afseende på denna punkt. Jag kan således gerna medgifva, att behof
              af en bättre lokal för den fysiska institutionen i Lund verkligen
              förefinnes, men under nuvarande förhållanden tror jag, att det
              är ett af de företag, som kunna uppskjutas. Jag styrkes i denna
              min åsigt så mycket mera, som jag tror, att de byggnader, som
              genom det nya universitetshuset blifva tillgängliga, möjligen
              kunna lemna utrymme för andra institutioner, som nu .äro i samma
              hus som den fysiska. Särskildt tror jag, att den geologiska institutionen,
              som nu är inrymd i samma hus som den fysiska, skulle kunna flyttas
              till det nya universitetshuset, der utrymme skulle kunna beredas
              densamma i det nya museet. Jag tror, att så är förhållandet, men
              detta är icke mitt hufvudsakliga skäl för ett afstyrkande, utan
              det är att jag velat söka göra besparingar, då sådant utan olägenhet
              skulle kunna ske. Jag yrkar således bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GsUgCwY6YCkMVcLGpYg5jP">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, och Herr Talmannen
            upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall till den förevarande
            punkten, dels ock afslag derå och bifall till Kongl. Maj:ts ifrågavarande
            nådiga framställning, gjordes propositioner på dessa
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FtB5pq7wQ4t4FU8jU5YaN5" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m, 15
          </note>
          <note xml:id="i-TNQankgpK35tK2ZcCsi275">
            yrkanden och besvarades, den första med många ja jemte några
            nej, och den senare med många nej jemte några ja; hvarefter proposition
            på bifall till punkten förnyades, och då dervid svarades många
            ja jemte några nej, förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-Roasu9WYyyQGccXBkJXiMd">
            47:de och 48:de punkterna. Biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-F861ScF1T39VTMKmvxzPCh" prev="i-4xrRrDpZTkR74MeSQ1q8ra" who="Q5568192">
            <seg xml:id="i-N9DemDRQmUkdWsV4UCVBvQ">
              49:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-91ZeKf6bF2Wh7Skrxsxixw" type="speaker">
            Grefve Horn:
          </note>
          <u who="Q5813816" xml:id="i-TELtjgcA1wysqfg9H9epjr" next="i-95xGyoYuKvcYfZJezaHfvS">
            <seg xml:id="i-6Uxw6c8Eg7WWMiNUHripUi">
              Hvar och en jemrar sig mer och mindre vid denna riksdag, då han
              vill hafva fram ett anslag, och sorgligt är verkligen, att ganska
              vigtiga frågor blifvit undanskjutna. Emellertid kan det dock vara
              fall, då icke en fråga bör undanskjutas, och det anser jag vara
              förhållandet med den fråga, som genom Herrar Lyths med fieres
              motion blifvit bragt under Riksdagens pröfning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H8eMAvjALfUVzVDe3cdZCS">
            Förr än Visbys nuvarande läroverksbyggnad uppfördes, funnos der
            två läroverksbyggnader, en för det lägre läroverket och en för
            gymnasistskolan. Då det emellertid blifvit beslutadt, att dessa
            skolor skulle sammanslås till en högre elementarskola, så befans
            det, att dessa båda byggnader, som voro åtskilda temligen långt
            från hvarandra, icke dertill kunde begagnas. De voro dessutom
            kassabla och i följd deraf ingick Domkapitlet till Kongl. Maj:t
            med begäran om nådig proposition om bidrag till det nya elementarläroverket.
            Det åberopades då, att Visby stad icke var skyldig att bidraga
            till detta läroverkshus” uppförande. Förhållandet var nemligen
            det, att Kongl. Maj:t förut i en fråga angående underhåll och
            nybyggnad af något af de förut varande läroverken, förklarat genom
            Kongl. brefvet af den 23 September 1830, att Visby stad vore befriad
            från sådan byggnadsoch underhållsskyldighet. Emellertid var det
            nödvändigt att uppföra en byggnad för elementarläroverket. I skolan
            funnos då 165 lärjungar, och det uppgjordes kostnadsförslag för
            en byggnad, som skulle rymma 200, emedan man antog, att för framtiden
            flera icke skulle komma att begagna skolan.
          </note>
          <note xml:id="i-G9SXin4bXV7YhpGdDyjcX9">
            Med anledning af denna hemställan afgaf emellertid Kongl. Maj:t
            en nådig proposition till 1854 års Riksdag, och Riksdagen biföll
            denna proposition, och beviljade ett anslag af 50,000 kronor.
            Detta belopp var dock långt ifrån tillräckligt, det var icke hälften
            af hvad som behöfdes, och stiftets byggnadskassa hade då icke
            mera än något öfver 13,000 kronor att disponera, och, för att
            byggnaden skulle kunna uppföras, måste derför byggnadskassan på
            sin kredit under amorteringsskyldighet upplåna ett större belopp.
          </note>
          <note xml:id="i-RAWznC7N9WbLEJJMfttJfg">
            Af detta lån återstår ännu obetaldt 23,985 kronor 32 öre.
          </note>
          <u xml:id="i-95xGyoYuKvcYfZJezaHfvS" prev="i-TELtjgcA1wysqfg9H9epjr" who="Q5813816" next="i-MZer6vRjRZ3eix56pcCRn5">
            <seg xml:id="i-5mHZohWiZZWapdwfomaBJ5">
              Stiftets byggnadskassa, som egentligen skall bygga skolhus, har
              således icke några medel att tillgå för ifrågavarande byggnad.
              Då finnes det icke flera utvägar att anlita än att vända sig antingen
              till staden, om den frivilligt vill gå in på att bidraga, eller
              landstinget eller Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MZer6vRjRZ3eix56pcCRn5" prev="i-95xGyoYuKvcYfZJezaHfvS" who="Q5813816" next="i-N4M7Z6v3JKiLrfetcXq52i">
            <seg xml:id="i-D578kWeyYzCzgipv6Uh2fP">
              Hvad staden beträffar, så har den ansetts icke kunna förpligtas
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DUgKPq4uU2mctFmUmZ8BvM">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-Ahso7jVTndDP6LbMBFAz7X">
            Tillbyggnad vid elementarläroverkshuset i Wisby.
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mvzj5NCP9QdgmoJM4r9rKa">
            N:o 21. Tillbyggnad
          </note>
          <note xml:id="i-FKZMjB9ToCumHfUmx7vSdj">
            wid elementar-
          </note>
          <note xml:id="i-QuKGtev2S7MgwJuivkMTWP">
            läroverkshuset i Wisby. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LyWFTSxN7X8jGVYnGAMV8T" type="date">
            16 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-N4M7Z6v3JKiLrfetcXq52i" prev="i-MZer6vRjRZ3eix56pcCRn5" who="Q5813816" next="i-VAdHs7SfcH4pJdj25W32gP">
            <seg xml:id="i-Vva4vw8DQQh42VK1exPkvE">
              att betala till en sådan byggnad, och i allt fall har staden
              åtagit sig stora utgifter såsom t. ex. aktier till ett belopp
              af 500,000 kronor i Gotlands jernväg, derjemte kaution på 170,000
              kronor till samma jernväg och dessutom upplånat 300,000 kronor
              för sin hamn och sin vågbrytare, som tyvärr för några dagar sedan
              åter blifvit mycket illa skadad. Staden har således förut fått
              vatten öfver hufvudet och må rimligen icke anses kunna till ifrågavarande
              byggnadsföretag bidraga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VAdHs7SfcH4pJdj25W32gP" prev="i-N4M7Z6v3JKiLrfetcXq52i" who="Q5813816" next="i-Lu69EmuYURMJ45wYh4N9Fd">
            <seg xml:id="i-Wb1kCzgBswFdP8EVS4tVVf">
              Hvad landstinget beträffar, så känna vi allt för väl, hvilka
              svårigheter det är att få landsting i allmänhet att bidraga till
              sådana utgifter, som den i fråga varande. Gotlands läns landsting
              har dessutom små inkomster; och det oaktadt har det varit ganska
              frikostigt i fråga om dylika anslag: så har det gifvit till en
              folkhögskola 2,700 kronor, till ett seminarium 400, allt årligen,
              och vidare är det fråga om att anskaffa medel till en högre flickskola
              i Visby, och till uppförandet af en dertill afsedd byggnad, som
              beräknas skola kosta 30,000 kronor, påräknar man att landstinget
              skall lemna medlen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lu69EmuYURMJ45wYh4N9Fd" prev="i-VAdHs7SfcH4pJdj25W32gP" who="Q5813816" next="i-N22zPWfrG9EBQVXoUsLCLc">
            <seg xml:id="i-J6w8PWLANfgH3yCyD5RKBm">
              Då återstår endast Riksdagen att anlita, och dess bidrag torde
              hufvudsakligen bero på och bör bero på om behof verkligen förefinnes,
              att elementarläroverket i Visby tarfvar utvidgning. Hvad detta
              behof beträffar, så har numera antalet lärjungar stigit från 165,
              som det utgjorde då huset bygdes, till 290, och således är lärjungarnes
              antal nu nära 50 9/, högre än det högsta antal, som varit beräknadt
              att rymmas i skolans byggnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N22zPWfrG9EBQVXoUsLCLc" prev="i-Lu69EmuYURMJ45wYh4N9Fd" who="Q5813816" next="i-EzsGGpLRQ7Dz58uScuJ4kk">
            <seg xml:id="i-5mdZxnqd7SCYzmVhPJBJKP">
              Vidare har i följd af senare författningar blifvit bestämdt,
              att i Visby skall finnas en särskild realklass och åtskilliga
              parallelklasser, som förut icke varit beräknade och som erfordra
              särskilda lärosalar. Detta har vållat, att under de sista åren
              skolan måst hyra en särskild lokal, icke så nära belägen skolan,
              som det varit önskligt, och vidare har staden upplåtit åt skolan
              några rum i Rådhuset att begagna några timmar om dagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EzsGGpLRQ7Dz58uScuJ4kk" prev="i-N22zPWfrG9EBQVXoUsLCLc" who="Q5813816" next="i-QccfASqRyXD6jLee1UaNZV">
            <seg xml:id="i-QZrp1zZP5rdWfinKWJGr4T">
              Skolan har således sin verksamhet på tre ställen, och det säger
              sig sjelft, att en sådan verksamhet icke kan vara särdeles lycklig,
              och hvad kontrollen på skolan beträffar af den, som den åligger,
              så är den ganska svår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QccfASqRyXD6jLee1UaNZV" prev="i-EzsGGpLRQ7Dz58uScuJ4kk" who="Q5813816" next="i-RyncegLEva268uf6RSKbfY">
            <seg xml:id="i-NCnrUuq9V3NA5cxCdsxD2Y">
              Jag tror derför, att förhållanden inträffat, som göra det nödigt
              för Riksdagen att mellankomma för att få skolan i det skick, att
              den kan begagnas, så vida icke skolan skall tvingas att frånsäga
              sig lärjungar, som komma för att ingå i skolan; ty allt har en
              gräns, skolan kan verkligen icke rymma flera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RyncegLEva268uf6RSKbfY" prev="i-QccfASqRyXD6jLee1UaNZV" who="Q5813816" next="i-7V7foWYGqN9evcTzxGfNw1">
            <seg xml:id="i-3tHq6HUPXPaApUMVT1iUZj">
              Stats-Utskottet har bland sina motiv för afslag upptagit, att
              »staten endast undantagsvis bör betungas med kostnader för uppförande
              af läroverkshus». Jag medgifver att denna sats kan vara rigtig
              nog, men i detta fall är den icke tillämplig, då det verkligen
              är visadt, att här uppstått ett stort behof.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7V7foWYGqN9evcTzxGfNw1" prev="i-RyncegLEva268uf6RSKbfY" who="Q5813816" next="i-YGaGnPfGThXcAcjtcC1sXf">
            <seg xml:id="i-F7GiXG2J5kKwfCTKQPFmbo">
              Det andra skälet, eller att Kongl. Maj:t icke framlagt frågan
              för Riksdagen, är också möjligen ganska vigtigt; och det hade
              varit önskligt, om chefen för Ecklesiastikdepartementet varit
              närvarande, ty då han tagit del af den underdåniga framställning,
              som i detta ämne är gjord af Domkapitlet i Visby, skulle han kunnat
              vitsorda de förhållanden, jag nu uppgifvit.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QjNRpgv6CWYbzeygvvNcF7" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 17
          </note>
          <note xml:id="i-XgJC6wKwUA6mYbf3Q5sCMw">
            Hvad beträffar Riksdagens åtgöranden förut i dylika frågor, så
            har det varit mycket vanligt, att Riksdagen lemnat anslag. Så
            hafva t. ex. 13 läroverk fått lån till olika belopp: amorteringslån
            på 4 da ränta och 1 ?/, amortering, nemligen: Jönköpings 120,000;
            Falun 40,000; Umeå 25,000; Sala 12,000; Halmstad 25,000; Kalmar
            40,000; Upsala 140,000; Venersborg 40,000; Vestervik 20,000; Karlstad
            40,000; Skara 40,000; Kristianstad 20,000 kronor; dessutom hafva
            följande läroverk erhållit anslag utan återbetalningsskyldighet,
            nemligen Upsala 100,000; Venersborg 60,000; Vestervik 35,000;
            Karlstad 87,000; Skara 15,000;
          </note>
          <note xml:id="i-NMvKLh3QvsxWYayi8GHeHy">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-XMg4zR3oeJbLuWxZLKiS8L">
            Tillbyggnad vid elementarläroverket i Wisby. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Qdw4TvK5gvAitbJL3pTPpP">
            Wexiö 40,000; Örebro 20,000 och Elementarskolan i Stockholm 30,000
            -
          </note>
          <u xml:id="i-YGaGnPfGThXcAcjtcC1sXf" prev="i-7V7foWYGqN9evcTzxGfNw1" who="Q5813816" next="i-6V52HgvAQuaw7GENX4n6Ae">
            <seg xml:id="i-Th2bFRhKqKGCwB4sPHrFZE">
              kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6V52HgvAQuaw7GENX4n6Ae" prev="i-YGaGnPfGThXcAcjtcC1sXf" who="Q5813816" next="i-Hz6okGgfBeWi5swE3bCK3P">
            <seg xml:id="i-AWqUSQcgeJPT3fY3cBSahv">
              Jag för min del tror att, om Riksdagen ville lemna något bidrag
              till denna byggnad och lemna det under sådana vilkor, som äro
              gjorda för åtskilliga andra lån till läroverksbyggnader, nemligen
              att landstingen åtaga sig att för öfrigt lemna de erforderliga
              bidragen till byggnadernas uppförande, så skulle man derigenom
              vinna landstingets bidrag för återstoden. Jag har åtminstone sett
              exempel att sådant lyckats förr, nemligen då Kristianstads läroverksbyggnad
              skulle uppföras. Innan Riksdagen dertill beviljat anslag, gjordes
              åtskilliga gånger motioner hos landstinget med begäran om bidrag,
              men lika många gånger erhölls ett bleklagdt nej till svar. Sedan
              väcktes emellertid motion vid Riksdagen och Riksdagen biföll densamma
              på det sätt, att 20,000 kronor beviljades såsom rent anslag och
              20,000 såsom lån med vilkor att landstinget åtoge sig att lemna
              en lika stor summa till byggnaden; och då detta vilkor förelades
              landstinget, så gick det in derpa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hz6okGgfBeWi5swE3bCK3P" prev="i-6V52HgvAQuaw7GENX4n6Ae" who="Q5813816">
            <seg xml:id="i-X3bZCkDL7hb7VAKHbfZ66d">
              Så tror jag äfven det skulle blifva förhållandet, om Riksdagen
              ville lemna bidrag till tillbyggnad af elementarläroverkshuset
              i Wisby, hvarom det nu är fråga; och jag får derför vördsamt till
              Kammaren och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8Vb6kTPdyeT9mFw9GJvBMx">
            till dess behjertande hemställa, att Herrar Lyths med fleras
            motion:
          </note>
          <note xml:id="i-JYdLND3QKbCqtq7thnmTps">
            måtte på det sätt bifallas, att Riksdagen till uppförande af
            två flygelbyggnader vid högre elementarläroverket i Wisby ville
            bevilja ett anslag af 10,000 kronor och ett lån å lika stort belopp
            mot 4 procent ränta och 1 procent årlig kapitalafbetalning eller
            tillsammans 5 procent annuitet, som skall börjas tre år efter
            det lånet uppburits, mot vilkor att Gotlands landsting senast
            inom nästa års utgång förbinder sig att årligen amortera lånet,
            intill dess det blifvit inbetaldt, och att dessutom tillskjuta
            minst 10,000 kronor af hvad som i öfrigt till byggnaden erfordras.
          </note>
          <note xml:id="i-Lo61931NpJSChWLMGaPBwf" type="speaker">
            Grefve Beck-Friis:
          </note>
          <note xml:id="i-DTdhFh76WEPj7eqS951LsQ">
            Jag skall inskränka mig till att på de af Utskottet anförda skälen
            yrka bifall till Utskottets hemställan.
          </note>
          <u xml:id="i-GU7PmdXmpqdqQ81s38raCr" next="i-QHxVahxaQjqGemjsCTFz7w" who="Q5568192">
            <seg xml:id="i-3FPpqoZ6JndBPB543uXtbJ">
              Det är nemligen förhållandet, såsom Herrarne känna, att, sedan
              byggnadskassor inom stiften inrättats, representationen icke velat
              på det sätt som motionären här föreslagit direkt ingripa i denna
              stiftens byggnadsskyldighet. De exempel, som här blifvit anförda
              på motsatsen, datera sig från en långt aflägsen tid, då icke dessa
              byggnadskassor funnos.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XivaZexY1dijMT6z2uPZSY">
            Då frågan för öfrigt varit understäld Kongl. Maj:ts pröfning
            och Kongl. Maj:t icke funnit skäl att derom göra framställning
            till Riks-
          </note>
          <note xml:id="i-NmdzG5PHo8JE8dQsVggtsx">
            Första Kammarens Prot. 1878. N:o 21. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LnCaokgpHBRdL8bzBkL6cP">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-HMt1JjSmMZ7XAQxvPqC1GP">
            Tillbyggnad vid elementarläroverket i Wisby. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NREERQz16cDu56p4HfVoBx">
            Semwnarur byggnad i Falun.
          </note>
          <note xml:id="i-FPyTr3xky6VMeDbaUN9vyU" type="date">
            18 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-A9nE2Qs36eaEBpkW7rAgg6">
            dagen, och då tillika Riksdagen funnit sig föranlåten att afslå
            anslag till åtskilliga byggnadsföretag, som af Kongl. Maj:t föreslagits,
            så hemställer jag, om det kan vara lämpligt att nu på enskild
            motionärs förslag bifalla ett dylikt anslag; och på dessa skäl
            yrkar jag bifall till Utskottets hemställan och afslag å Grefve
            Horns förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-EWccCRatezYZYRFuBN3TD9">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
            Talmannen, att under densamma hade yrkats dels bifall till den
            förevarande punkten och dels af Grefve Horn, att Kammaren, med
            afslag å Stats-Utskottets hemställan, måtte antaga följande förslag:
          </note>
          <note xml:id="i-8StttaUvtG12kmwsHafS2s">
            »1:0) att Herr Lyths motion må på det sätt bifallas, att Riksdagen
            till: uppförande af två flygelbyggnader till högre elementarläroverket
            i Wisby ville bevilja dels ett anslag å 10,000 kronor dels ock
            ett lån å lika belopp mot vilkor, att Gotlands landsting senast
            innan nästa års utgång förbinder sig ej mindre att, intill dess
            lånet blifvit till fullo inbetaldt, detsamma årligen amortera,
            än äfven tillika tillskjuta minst 10,000 kronor af hvad i öfrigt
            till byggnaderna erfordras; och
          </note>
          <note xml:id="i-CCWW4iN16JZjktCR8JF4Cy">
            der första punkten bifalles, att
          </note>
          <note xml:id="i-FDh1Sgawgg4MikcGkARfZs">
            2:0) Riksdagen måtte bestämma, att lånet må innestå räntefritt
            under tre år från lånets lyftning och att detsamma må amorteras
            med en annuitet af 5 procent, hvaraf 4 procent finge beräknas
            såsom ränta och 1 procent såsom kapitalafbetalning.»
          </note>
          <note xml:id="i-ToAn4qSpe4a7ycBSCBQqDP">
            Härefter framstälde Herr Talmannen proposition på bifall till
            punkten och, då dervid svarades många ja jemte ett eller annat
            nej, förklarade sig hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <u xml:id="i-QHxVahxaQjqGemjsCTFz7w" prev="i-GU7PmdXmpqdqQ81s38raCr" who="Q5568192">
            <seg xml:id="i-WkQGC5KVxvDajMRVKrJTUX">
              530:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YYJJuhYzDfTwxUyEDN9quY" type="speaker">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="Q5724337" xml:id="i-8zMAKdaU5wFwcqFEsafaus" next="i-8xsdf4qofsUDLBs5qe4QDH">
            <seg xml:id="i-WwkYZzbMGez7CisrbgxydQ">
              Jag kan icke annat än beklaga, att Utskottet afstyrkt Kongl.
              Majts proposition i denna punkt. ;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8xsdf4qofsUDLBs5qe4QDH" prev="i-8zMAKdaU5wFwcqFEsafaus" who="Q5724337" next="i-HmZVMqpHGrM6Tf7v92qWSL">
            <seg xml:id="i-2NUYHXnFH3P2ztztrRgjYb">
              Såsom skäl för sitt afstyrkande har Utskottet till en början
              yttrat, att det äskade anslaget syntes Utskottet nog högt i jemförelse
              med de belopp, som förut beviljats för andra byggnader af dylik
              art. Kostnadsförslaget och ritningarne äro emellertid uppgjorda
              af en Ofverintendentsembetets arkitekt och måste väl då anses
              tillförlitliga, ehuruväl jag icke tilltror mig kunna bedöma om
              kostnaderna möjligen kunnat i någon mån nedsättas. Vidare har
              Utskottet sagt, att sammanlagda elevantalet vid folkskoleoch småskolelärareseminarierna
              i Falun är så lågt mot i Göteborg och Karlstad. Vi få emellertid
              komma i håg, att läroverket i Falun är nytt och stadt i utveckling,
              hvilket senare framgår deraf, att elevernas antal i tredje klassen
              är 12 men i lägsta klassen 18. Man kan ock vänta en oupphörlig
              tillökning i elevantalet, särdeles sedan förlidet års landsting
              anslagit räntefria lån till understöd för väl vitsordade seminarie-elever
              från länet. Jag finner således icke heller detta Utskottets skäl
              hållbart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HmZVMqpHGrM6Tf7v92qWSL" prev="i-8xsdf4qofsUDLBs5qe4QDH" who="Q5724337" next="i-91yCdCYFzDSC2XSZ89e1UL">
            <seg xml:id="i-R47u1uA2UhPSiLjJk76DTL">
              Derefter säger Utskottet, att hyran för den nuvarande lokalen
              är billigare än räntan på den äskade anläggningskostnaden för
              ett nytt
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W9XXkKTNKvvZf4Fs8xwd1g" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 19
          </note>
          <u xml:id="i-91yCdCYFzDSC2XSZ89e1UL" prev="i-HmZVMqpHGrM6Tf7v92qWSL" who="Q5724337" next="i-7ZSQzwprtD8RyhVsXRmfeU">
            <seg xml:id="i-9BtNgi5tJsodbiNjMAPnsE">
              hus, och häraf hemtar Utskottet ett ytterligare stöd för sitt
              afstyrkande utlåtande. Men äfven detta skäl underskattar jag,
              ty det är ju gifvet att det är billigare att hyra en dålig lokal,
              der utrymmet är så inskränkt, som fallet är 1 Falun. Seminariet
              är nemligen inhyst i en lokal, som består af fyra rum, samt en
              rymlig tambur samt kök och en kammare, hvilken sistnämnda är upplåten
              åt städerskan. TI tre af rummen inrymmas det egentliga seminariets
              tre klasser, af hvilka den första räknar 18, den andra 14 och
              den tredje 12 elever, och rummen, som redan nu äro alltför trånga,
              blifva det naturligtvis ännu mer i samma mån som uppflyttning
              af eleverna till högre klass eger rum. Det fjerde rummet användes
              till samlingsrum för lärarne och förvaringsrum för undervisningsmateriel.
              Man saknar helt och hållet ett rum, der morgonandaktsstunderna
              kunna hållas, och dertill måste användas första klassens läsrum,
              som icke är större än att klassens 18 elever med svårighet der
              kunna rymmas. Man kan då tänka sig, huru det skulle blifva, då
              44 elever jemte lärarne komma dit in. Vidare finnes icke annat
              rum än tamburen att hafva läroverkets piano uti, undervisningen
              och öfning i spelning måste derför försiggå i tamburen. Undervisningen
              för smäåskolelärarinnorna eger rum i en annan lokal, bestående
              af tre rum jemte en otillräcklig tambur, så att en del ytterplagg
              måste tagas in i lärorummen. OÖfningsskolans folkskoleafdelning
              läser i en större sal och denna måste äfven begagnas vid all undervisning
              i gymnastik och sång. Under gymnastiköfningarna måste möblerna
              läggas på hvarandra i ett hörn af rummet för beredande af utrymme.
              Dessutom saknas förvaringsrum för materiel och samlingsrum för
              lärare. Så förhåller det sig nu, då elevernas sammanlagda antal
              i båda skolorna är 64, och då antalet, såsom med visshet kan beräknas,
              i betydlig grad ökas, återstår ingen annan utväg än att vägra
              att mottaga flere elever, oaktadt lärarnes antal är tillräckligt
              för 100 elevers undervisning. Detta är ju ett stort slöseri med
              lärarekrafter! Undervisning i trädgårdsskötsel måste försummas,
              då seminariet icke har någon trädgård. Redan 1874 anslog landstinget
              och staden 6,000 och enskild person 250 kronor till inköp af gårdsplats
              och trädgård för seminariet, men det inköpta jordområdet måste
              först dräneras innan det för trädgårdsskötsel kan användas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7ZSQzwprtD8RyhVsXRmfeU" prev="i-91yCdCYFzDSC2XSZ89e1UL" who="Q5724337">
            <seg xml:id="i-7J3dQJkHyrWnvGcXSPEA6p">
              Nu säger man, att ett uppskof på ett år icke är förenadt med
              någon fara, men en väsentlig olägenhet kan dock deraf uppstå.
              De nuvarande lokalerna äro hyrda till den 1 Oktober 1880, till
              hvilken tid den nya byggnaden beräknas kunna vara färdig, om anslag
              beviljas vid denna riksdag. Om deremot anslag icke erhålles förr
              än om ett år, kan den nya byggnaden naturligtvis icke blifva till
              samma tid färdig och ovisst är om kontrakten få förlängas. I en
              småstad är det ganska svårt att få hyra en lämplig skollokal med
              tillräckligt höga och stora rum. För att vid denna riksdag erhålla
              åtminstone något anslag till ifrågavarande ändamål anhåller jag
              vördsamt att Kammaren, med bifall till Herr Nordenfelts reservation,
              måtte bevilja ett anslag af 50,000 kronor, hvaraf 25,000 kronor
              skulle utgå under 1879. Jag anser visserligen summan vara väl
              liten, men anser mig icke med hopp om framgång kunna påyrka beviljande
              af högre belopp.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y96P9deHdCp9UcC7RkCEut">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-XPvt8h3YSjnsSHoAxLKTnV">
            Seminariibyggnad i Falun. (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W33mXQyR2ZC2e6efm33g88">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-4pkTNxd7UwtZf1aeyFeXcG">
            Seminariibyggnad i ralun.
          </note>
          <note xml:id="i-6fsV3cv5v5f75r4rbDpkRR">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JcNje5j2xbtzS6yhdSgUWj" type="date">
            20 Torsdagen den 28 Mars, e. m. s
          </note>
          <note xml:id="i-4325L5heVmSBE6hTgmG8jq" type="speaker">
            Grefve Beck-Friis:
          </note>
          <u who="Q5568192" xml:id="i-AnpaFcEMHFdhLbwRJXVnRB">
            <seg xml:id="i-Ux29VfjuskVdG9QycBdTLE">
              Ingen torde förneka att här förefinnes ett behof, som bör fyllas
              genom statens mellankomst; men det har synts Utskottet, att ett
              uppskof här skulle kunna göras, utan att något vitalt intresse
              derigenom skadades, och detta så mycket hellre, som det uppgjorda
              kostnadsförslaget påtagligen är för högt. Här är nemligen föreslaget,
              att kostnaden för en träbyggnad skulle uppgå till 72,000 kronor,
              då förut i Karlstad och Hernösand likartade byggnader blifvit
              uppförda för omkring 50,000 kronor, det innebär således en förhöjning
              af 33 procent, oaktadt man icke kan anföra, att trävarorna i Dalarne
              äro dyrare än i Karlstad och Hernösand. Detta är enligt min tanke
              ett kraftigt skäl mot bifall till det begärda anslaget. Vidare
              förekommer, att det nuvarande antalet elever ingalunda är stort;
              det har något ökats, men i högst ringa mån, och för den lokal,
              der de äro inrymda; betalas endast 2,300 kronor om året. Denna
              lokal är så belägen, att den utgör en del af den gamla bergsskolan,
              och intet torde väl hindra, att man der kunde åtminstone för en
              kortare tid få förhyra ytterligare några lämpliga rum för seminariet.
              ” För mig har dessutom ännu ett skäl tillkommit, nemligen att
              det synes mig mycket olämpligt, om staten med afseende på dessa
              byggnader skulle föregå med så dåligt exempel, att den bygger
              trähus. Dessa byggnader äro ju af permanent natur och borde sålunda
              icke få byggas af trä. Detta är mitt enskilda motiv, hvarför jag
              varit mot den Kongl. propositionen. Men som sagdt, det uppgjorda
              kostnadsförslaget är påtagligen alldeles för högt och så trängande
              behof, att det icke ätminstone för någon kortare tid kan tillfredsställas
              genom användande af den lokal, som nu finnes tillgänglig, tror
              jag icke här föreligger. Jag får på dessa skäl yrka bifall till
              Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PuaawUJV29JYA3bjEjLqTh" type="speaker">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="Q5724337" xml:id="i-DCvD6j7LKfF4xYLm9vmtGm" next="i-WYiFJ3QqAggcjvBFvmPQtk">
            <seg xml:id="i-8DQ8YoWkDE1LNsk7Ro84UA">
              Det är egentligen med anledning af Grefve Beck- Friis” uttalade
              mening, att det icke skulle vara omöjligt att få hyra ytterligare
              några rum i den gamla bergsskolelokalen, som jag å nyo begärt
              ordet. Jag ber att få nämna, att jag anser detta alldeles omöjligt,
              ty seminariet hyr för närvarande hela öfre våningen och ett kök
              med kammare i den nedre, och det återstår mycket få rum, hvilka
              begagnas af egaren med hans stora familj; det är således ganska
              troligt, att han den 1 Oktober 1880 icke nöjer sig med de rum
              han nu har, utan vill hafva flere. Jag fruktar, att vi då komma
              rent af på gatan med vårt seminarium. Vidare vill jag med afseende
              på kostnaden, jemförd med den i Karlstad och Göteborg, nämna,
              att beloppen der voro beräknade att användas endast till byggandet
              af sjelfva huset; här äro deremot medlen afsedda att räcka till
              äfven för dränering och reglering af tomten samt anläggande af
              trädgård. Jag medgifver, att kostnadsförslaget för detta ändamål
              är väl högt; och då behofvet nu är så trängande, torde det vara
              nödvändigt att söka åstadkomma detta arbete så billigt som möjligt,
              och vi få göra det bättre sedan, då vi få bättre råd. Jag tror
              derför, att vi fa försöka att bygga ett hus för 50,000 kronor,
              om vi kunna få ett sådant anslag. Grefve Beck- Friis nämnde äfven,
              att det icke borde tillåtas att bygga trähus i stad. Ja, men nu
              ligger denna plats på sidan om staden, och dessutom tror jag,
              att ett trähus, om det klokt utföres, håller i minst 100 år, och
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VysY8Y5V3V4YLkCHNgetkE" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 21
          </note>
          <u xml:id="i-WYiFJ3QqAggcjvBFvmPQtk" prev="i-DCvD6j7LKfF4xYLm9vmtGm" who="Q5724337">
            <seg xml:id="i-2ur3QbtpxsrSx8WvFmyNAa">
              efter en så lång tidrymd äro förhållandena så ändrade, att då
              kanske i alla händelser ett nytt behöfves. Det har dessutom den
              fördelen med sig, att det blifver fort färdigt och är sundare
              och bättre att flytta in i, än i en ny stenhusbyggnad, samt mycket
              billigare. Alla auktoriteter med undantag af Ofverintendentsembetet
              hafva också förordat träbyggnad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Fhe9VwVTvtvNaqc8GQ7sk" type="speaker">
            Herr Sundell:
          </note>
          <note xml:id="i-Bj2N19jGkbgbDQFVRD6Acm">
            I likhet med den förste talaren beklagar jag, att Stats-Utskottet
            ansett sig förhindradt att tillstyrka bifall till det af Kongl.
            Maj:t framlagda förslag om anslag för seminariibyggnad i Falun.
            Som Herrarne väl veta, har en reservant i Utskottet från Första
            Kammaren hemstält att Kongl. Maj:ts proposition måtte så bifallas,
            att Riksdagen för ändamålet beviljade ett anslag af 50,000 kronor,
            deraf 25,000 skulle utgå under år 1879. Med afseende på det särdeles
            trängande behofvet och jemväl med något afseende derpå, att ritningarna
            uppgjordes år 1877, hvarefter prisen å byggnadsmateriel och arbetsbiträden
            nedgått, skulle jag för min del vilja acceptera den af Herr Nordenfelt
            anmälda reservationen. Om det skulle befinnas, att efter tomtens
            dränering, husets och uthusens uppbyggande samt den öfriga tomtens
            mera tarfliga iordningsställande medlen icke fullt räcka till;
            då går det ju an att motionsvis vända sig till landstinget och
            anropa dess förbarmande, hvilket väl icke torde förvägras. Om
            50,000 kronor nu beviljas af staten, så skulle åtminstone jag
            icke vilja någonsin begära mera. På dessa skäl får jag vördsamt,
            ja, ödmjukt anhålla, att Första Kammaren behagade, med afslag
            å Utskottets betänkande, bifalla Herr Nordenfelts reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-9RSXyHqmnZpq5RSc7PuqJg">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad och Herr Talmannen
            upptagit de derunder gjorda yrkanden dels å bifall till den förevarande
            punkten och dels derå, att Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
            måtte, på sätt Herr Nordenfelt i sin mot punkten afgifna reservation
            föreslagit, för sin del besluta, att Riksdagen till uppförande
            af en seminariibyggnad i Falun jemte uthusbyggnad och tomtens
            dränering skulle bevilja ett anslag af 50,000 kronor, hvaraf 25,000
            kronor att utgå under år 1879; framstäldes propositioner på dessa
            yrkanden och besvarades, den första med många ja jemte några nej
            och den senare med många nej jemte några ja; hvaruppå och efter
            det proposition på bifall till punkten förnyats samt med många
            ja och några nej besvarats, Herr Talmannen förklarade sig nu hafva
            funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-C2cJmWueViH8YDM7vPYGRC">
            Il:sta—54:de punkterna.
          </note>
          <note xml:id="i-MPz59Dui5Ec8NLBLRTxwv2">
            Biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-Wk7z2sfCCzpoNwudP9X2Xj" who="Q6195850">
            <seg xml:id="i-XZuV3XNLa9vSzMQXvwqRPF">
              Jö:te punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DbrQRvjVbsHWNDoRqxNxpq" type="speaker">
            Herr Wennerberg:
          </note>
          <u who="Q1388588" xml:id="i-DtYnPwPRqLVfdxPy63am73" next="i-9LGUm3zJ82u64DDyZS99tv">
            <seg xml:id="i-2Tsa3ZQvbVsDFTWCBZaUGG">
              I förmiddags hörde jag min granne till hö-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9LGUm3zJ82u64DDyZS99tv" prev="i-DtYnPwPRqLVfdxPy63am73" who="Q1388588" next="i-E7CtXh7pogecgLMLPdYruG">
            <seg xml:id="i-MTabGY4ezxRR6Mg8fCkvqi">
              ger säga, att detta Stats-Utskottets utlåtande vore det bästa
              han någonsin sett. Jag skall icke disputera med honom om den saken,
              det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CUw9qzqTpgiNLwJDCVHm1x">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-VuanzC77j1nrcComNBbsHV">
            Seminariibyggnad i Falun. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4WxiusyhMUtoXSNTZakRf4">
            Veterinärinrättningen i
          </note>
          <u xml:id="i-E7CtXh7pogecgLMLPdYruG" prev="i-9LGUm3zJ82u64DDyZS99tv" who="Q1388588" next="i-PeSsZ6LKkSkQoJLczA8Y7e">
            <seg xml:id="i-CwdmFPvz5XB6u77vLCT9rv">
              Skara.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JMK7sfxDdAaKxJhL7eAvEv">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-8FVABV358YWxbESXufYYDP">
            Veterinärinrättningen i Skara. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Xznwie1hL5wFU7S7d9iEZb" type="date">
            22 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PeSsZ6LKkSkQoJLczA8Y7e" prev="i-E7CtXh7pogecgLMLPdYruG" who="Q1388588" next="i-B61E1rDs66ZBFEpxVWzpLm">
            <seg xml:id="i-WV4Eas7qvR7FuNSMWmqPUV">
              torde vara en smaksak; men säkert är, att många och, ganska höga
              vederbörande väl icke kunna vara af samma tanke. Afven jag kan
              icke helt och hållet dela hans mening i detta afseende, i synnerhet
              då jag läser ett stycke på 5l:sta sidan af betänkandet, der Stats-Utskottet
              sökt att med några korta, aforistiska satser icke blott omintetgöra
              Kongl. Maj:ts resonnement i den nu föreliggande punkten, utan
              äfven på visst sätt Riksdagens eget beslut, om man erinrar sig
              hvad som förut från Riksdagens sida åtgjorts i denna angelägenhet.
              Det är det tredje stycket på öl:sta sidan, hvarpå jag hänsyftar.
              De skäl, Stats- Utskottet här framlägger för sin åsigt, äro hemtade
              från 1874 års veterinär-komité och, hvad värre är, äfven från
              1863 års veterinär-komité. Beräkningen i afseende på landets kreatursstock
              är grundad på dessa komitéers utlåtanden, och det resultat, hvartill
              Utskottet kommit i afseende på det erforderliga antalet veterinärläkare
              i landet, är äfven hemtadt derifrån. Nu är det dock kändt, att
              kreatursstocken i landet under de senare åren ökats ovanligt hastigt;
              och en annan på frågan inverkande omständighet, som är mindre
              känd, men lika viss, det är att upplysningen så stigit i landsorterna,
              att äfven den fattigaste egare af några kor och en häst numera
              förstår att sätta sådant värde derpå, att han icke, som fordom,
              vid en inträffande sjukdom vill låta sin egendom, som till största
              delen ligger i dessa kreatur, bero på en qvacksalfvares åtgöranden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B61E1rDs66ZBFEpxVWzpLm" prev="i-PeSsZ6LKkSkQoJLczA8Y7e" who="Q1388588" next="i-92dvGSxnLbjHCUUy7WR2Eq">
            <seg xml:id="i-N8sQvU23Q4gX83j24MGGei">
              Vi hafva nu två veterinär-institut i landet, och ingen är villigare
              än jag att erkänna, att detta är för vårt land jemnt ett för mycket.
              Men vi få icke glömma, att det ena och äldre af dessa baserar
              sig på en donation; och sedan det nu en gång finnes och icke utan
              valdförande af denna donations föreskrifter kan borttagas, är
              det dock för vårt fattiga land en ren vinst att hafva två sådana
              anstalter, hvarigenom en helsosam täflan uppstår. Veterinärinrättningen
              1 Skara har dock ännu icke kunnat verka så som den borde; Kongl.
              Maj:t har på skäl, som jag icke kan annat än på det högsta värdera,
              velat erkänna likställigheten emellan de båda anstalterna i afseende
              på skyldigheter och rättigheter, och detta på grund af närmaste
              vederbörandes yttrande. Men Stats-Utskottet har detta oaktadt
              sökt i sin motivering framhålla motsatta åsigter, som jag vill
              hoppas redan i denna stund må hefinnas gamla och helt visst komma
              att göra det några år härefter. Det är min öfvertygelse, att,
              om vi fortfarande skola hafva blott ett institut och inträdesfordringarna
              till detta hållas lika högt som fordringarne till universiteten,
              skall inom kort landets behof af veterinärläkare icke kunna tillfredsställas.
              Nu förhåller det sig så i vårt land, att några provinser och just
              de med kreatur mest försedda, de kunna hafva skäl att önska tillgång
              på utmärkt skicklige veterinärer; men liksom det på alla områden
              inom administrationen finnes behof af både högre och lägre tjenstemän,
              så måste vi äfven i detta yrke tänka oss nödvändigheten, att veterinärer
              må finnas med högre och lägre utbildning; ty den fattigaste landtman
              inom den fattigaste provins, hvars häst kostar knappt 100 kronor,
              och hvars kor och oxar säljas för 60 å 70 kronor, han kan omöjligt
              ha råd att anskaffa en dyrbarare läkarevård för sina kreatur.
              Vi hafva ett färskt exempel från det län, som jag har äran förvalta,
              der det. nyss visade sig omöjligt att anskaffa en veterinär-
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UDvVuPTgsEKGkxNNBjZMMH" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 23
          </note>
          <u xml:id="i-92dvGSxnLbjHCUUy7WR2Eq" prev="i-B61E1rDs66ZBFEpxVWzpLm" who="Q1388588" next="i-AZANF7RQQh9NE2QLosshAm">
            <seg xml:id="i-EDZx3YCcd9pdziUhpN7DdR">
              läkare af vanligt slag. Medan Skara utskickade veterinärläkare
              med mindre elementarundervisning än den som nu fordras för institutet
              i Stockholm, fann sig mången enskild för sitt behof fullt tillfredsstäld
              med den af dem lemnade hjelpen. Då nu så är förhållandet, att
              kreatursstocken i landet allt fortfarande ökas och institutet
              i Stockholm med det till följd af de högre fordringarna ringare
              antal elever, som årligen går ut derifrån, omöjligt kan tillfredsställa
              landets stigande behof, vill jag fråga, om det kan vara väl betänkt
              att, som Utskottet nu synes göra, rifva upp det gamla tvisteämnet
              och till och med sätta i fråga att Skara skulle helt och hållet
              skjutas åt sidan, så att vid en inträffande kreaturspest ingen
              hjelp alls derifrån skulle vara att påräkna. Jag tror, att man
              här, liksom i en annan vigtig omständighet, der en stor olycka
              genom Guds beskydd hittils blifvit landet besparad, allt säkrare
              och säkrare förlitar sig på varaktigheten af de goda förhållanden,
              under hvilka man lefver, och icke ens vill tänka sig möjligheten
              af en plötsligt inträffande olycka. En sådan kan dock träffa oss
              lika så väl som andra. Jag är viss på, att hvar och en, som tagit
              någon kännedom om de stora härjningar, som kreaturspesten åstadkommit
              i länder, som dock varit i förhållande till kreatursstocken försedda
              med veterinärläkare i mycket större proportion än vårt, han skall
              erkänna, att vi redan befinna oss på en högst riskabel punkt,
              om en sådan olycka skulle inträffa här.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AZANF7RQQh9NE2QLosshAm" prev="i-92dvGSxnLbjHCUUy7WR2Eq" who="Q1388588" next="i-8kUDzcYsyU1X6nMMVRJzCQ">
            <seg xml:id="i-E1N33KHNsXDRtS4B1GJ8xY">
              Det är dock icke mot Utskottets nu berörda åsigter jag egentligen
              velat vända mig, ty att vända sig mot en motivering, det vet jag
              ej tjenar något till, och jag kommer att sluta mitt anförande
              med ett yrkande, som, efter hvad jag hittills sagt, Kammaren troligen
              icke torde vänta sig. Det var egentligen min afsigt att anställa
              en liten jemförelse mellan det här i fråga varande anslaget och
              ett annat, jag menar anslaget till den praktiska utbildningen
              af elementarlärare. Detta senare har nu genom Riksdagens beslut,
              gent emot Riksdagens underdåniga skrifvelse för några år sedan,
              flyttats på ordinarie anslagsstat, hvarigenom ringa utsigt finnes
              att få en »anstalt» inrättad, som Konung och Riksdag förklarat
              vara den enda och säkraste hjelpen för Sveriges undervisningsväsende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8kUDzcYsyU1X6nMMVRJzCQ" prev="i-AZANF7RQQh9NE2QLosshAm" who="Q1388588" next="i-ED8vZmaL4Hz6p6jbe2ZLr3">
            <seg xml:id="i-BcTtgAZR1iQ1b2PUp5hjyK">
              Då detta anslag flyttades på ordinarie stat, motsatte jag mig
              det icke, emedan jag väl vet, att numera skilnaden mellan ordinarie
              och extra anslag är ringa. Men hvad den nu föreliggande frågan
              beträffar, finnes dock den stora skilnaden, att, då anslaget till
              veterinärinrättningen i Skara qvarhålles på extra stat, urståndsättes
              inrättningens direktion att hålla det erforderliga antalet lärare
              vid sitt läroverk. Jag ber härvid få erinra om det beaktansvärda
              förhållandet, att, oaktadt Riksdagen gifvit anslag till tre sådana
              lärare, utgick detta anslag till en "början icke. Jag framhöll
              detta förhållande vid förleden riksdag. Det existerar icke nu
              mer; men ännu står dock hela anslaget på extra stat. Nyligen var
              den skicklige föreståndaren för denna anstalt här uppe i Stockholm,
              och han beklagade sig, att han trots tillgång på penningar icke
              kunde anskaffa behöflige lärare; de ville icke mottaga hans anbud,
              ty, plägade de svara, vi veta icke om vi få stanna på platsen
              mera än ett år. Det kan icke vara billigt att fordra, att anstalten,
              moderanstalten för vår veterinärundervisning, skall
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S9X4eHJysA8V4puL4ZkfLc">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-LU9h2genTk6aMvJ8iBVceC">
            Veterinärinrättningen i Skara. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7BWjfubbsEFVBimgJTo8h9">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-AVnmremWKrBdmbei9Cai2y">
            Veterinärinrättningen i Skara. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EjggfkiJcHpLUxoj9ZBDox" type="date">
            24 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-ED8vZmaL4Hz6p6jbe2ZLr3" prev="i-8kUDzcYsyU1X6nMMVRJzCQ" who="Q1388588" next="i-KoENHMg3Gtwg2yZjmf7Ws6">
            <seg xml:id="i-GXKjvyxBkLZKpGvs5AuoRX">
              fortfarande kämpa med dessa svårigheter trots Kongl. Maj:ts och
              Riksdagens beslut att lemna. den nödigt statsbidrag. Det oaktadt
              sätter man nu åter anslaget på extra stat; och följden blir naturligtvis,
              att föreståndaren fortfarande får göra lika fåfänga försök att
              erhålla lärare, att samma anmärkningar "komma att göras mot att
              undervisningen icke är sådan man vill hafva den, att de lärare,
              som finnas, få, oaktadt lärjungeantalet icke är stort, göra de
              otroligaste ansträngningar genom att duplicera för att uppehålla
              undervisningen; och allt detta trots det att behöfliga penningemedel
              finnas af Riksdagen beviljade. På sådant sätt vill man nu att
              det skall fortfara. Jag hemställer, om det icke måste synas högst
              anmärkningsvärdt, att vid samma riksdag och på samma hufvudtitel
              ett anslag flyttas på ordinarie stat, oaktadt det, om det vore
              på extra stat, gjorde precis samma. nytta, medan ett annat anslag,
              som borde vara på ordinarie stat, år från år hålles på extra 'stat.
              Jag kan icke godkänna ett sådant förfarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KoENHMg3Gtwg2yZjmf7Ws6" prev="i-ED8vZmaL4Hz6p6jbe2ZLr3" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-MU4d2MaW6wXrLQqCXdUFR6">
              Nu kommer jag till min konklusion, som efter hvad jag nyss yttrat,
              kan synas något besynnerlig; men jag har lärt mig att respektera
              Stats-Utskottets mening, och jag anhåller om bifall till Utskottets.
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rucdt3soWMaunzRkSnRMnq" type="speaker">
            Herr Pehrsson, Jöns:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-WP6ZEqoHseQzjE8jumqWjr" next="i-Trsz2nDViqBbk6EqpuCe6n">
            <seg xml:id="i-HF1DgvtXNQRbsFwyEqW3KK">
              Då ingen yrkat afslag på Utskottets hemställan, skulle jag visserligen
              icke behöft bry mig om att begära ordet, men då det nu lemnats
              mig, får jag beklaga att jag icke kan visa min granne någon annan
              återtjenst än genom att instämma i hans yrkande. Nog minnes jag
              den tid, då denna fråga icke fann oss så eniga, utan då vi stredo
              icke så litet med hvarandra om dess rätta. lösning. Min åsigt
              är nu densamma som då. Jag tror, att ett misstag blef begånget,
              då man förlade en dylik inrättning i hufvudstaden, ty jag tror,
              att de elever, som bildas vid veterinärinstitutet, med de vanor
              de här få insupa, blifva allt annat än passlige att komma i landsorten
              till våra hästoch kostall. Men denna sak befinner sig nu på en
              öfvervunnen ståndpunkt. Jag tror att jag vid den tid, på hvilken
              jag syftar, talade med lika mycken värme för läkarevård åt menniskor,
              som min granne nu har talat för läkarevård åt djur.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Trsz2nDViqBbk6EqpuCe6n" prev="i-WP6ZEqoHseQzjE8jumqWjr" who="Q6039746" next="i-D3VjYcKmmKoAnd2rgvLCRU">
            <seg xml:id="i-HnmSCRVjypbuz4N1KzbXLi">
              Jag ber att i sammanhang härmed få fästa uppmärksamhet derå,
              att lagen icke stadgar något ansvar för den, som befattar sig
              med qvacksalfveri i fråga om djur, men väl i fråga om menniskor.
              I min hemort nödgas vi begagna qvacksalfvare af begge slagen,
              och det har händt, att flere fått plikta för obehörigt utöfvande
              af läkareyrket, ehuru de enligt trovärdiga intyg botat ganska
              besvärliga åkommor. I fråga om den vård, som behöfver egnas åt
              kreaturen, instämmer jag med den föregående talaren deruti, att
              den stora massan af de egentliga landtbrukarne, dit jag dock ej
              räknar de store possessionaterne,. som ej sjelfve omedelbart sköta
              sina egendomar, vunnit den upplysning, att de begripa när något
              felas deras kreatur; men är sjukdomsföreteelsen af mera elakartad
              beskaffenhet, kunna de ej sjelfve skaffa. bot för det onda, utan
              måste hänvända sig åt personer med särskild insigt i ämnet. Af
              den erfarenhet vi i min hemort vunnit vid sådana fall, har det
              visat sig att, då man anlitat en vetenskapligt studerad
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QaGH2QkN8WLFotHDKLpCox" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 25
          </note>
          <u xml:id="i-D3VjYcKmmKoAnd2rgvLCRU" prev="i-Trsz2nDViqBbk6EqpuCe6n" who="Q6039746">
            <seg xml:id="i-KmRCnjyzkzL7J4QLcRi7Hz">
              djurläkare — vi hafva tillgång på en och annan regementsveterinär
              — resultatet i allmänhet utfallit ogynsamt, hvaremot den, som
              påkallat hjelp af en qvacksalfvare, mestadels fått sitt sjuka
              kreatur botadt. Jag upprepar mitt yrkande om bifall till Utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HbzDJF7Y4SraCL1ri3Gkkc" type="speaker">
            Herr Statsrådet Lagerstråle:
          </note>
          <note xml:id="i-8Y6E8gij6nXomisAhBVVgk">
            Af en föregående talare har blifvit såsom en brist anmärkt, att
            förevarande anslag icke blifvit af Kongl. Maj:t begärdt att förflyttas
            på ordinarie stat. Af redogörelsen till statsrådsprotokollet kan
            inhemtas anledningen dertill. Anslaget blef till sitt nu varande
            belopp beviljadt vid 1875 års riksdag för ordnandet af veterinärinrättningen
            i Skara till ett veterinärläroverk, der undervisningen skulle
            blifva af mindre omfattning än vid det i Stockholm inrättade.
            Åtskilliga betänkligheter mot ett så beskaffadt ordnande af läroverket
            hafva derefter blifvit framstälda, och det har visat sig af den
            utredning, som nu åstadkommits, att alla myndigheter, direktionen
            för veterinärinrättningen, Sundhetskollegium och äfven veterinärläkareföreningen,
            instämt i den åsigt, att inrättningen i Skara borde anordnas till
            ett med veterinärinstitutet i Stockholm likstäldt läroverk, så
            att fullständigt examinerade veterinärläkare kunde äfven från
            den förra undervisningsanstalten utgå. Då således ett annat mål
            för detta anslag än det, som föreslogs 1875, nu ansetts lämpligare,
            var det ock temligen naturligt, att icke samtidigt förslag framstäldes,
            att anslaget skulle genast på ordinarie stat anvisas. Utgången
            af frågans behandling inom Stats-Utskottet har ock bekräftat,
            att meningarne inom Riksdagen icke varit öfvervägande för den
            åsigt, att åt Skara läroverk borde gifvas den vidsträcktare form,
            Kongl. Maj:t föreslagit. Det förefinnes således en skiljaktighet
            i åsigterna om denna organisation mellan de sakkunniga embetsmyndigheterna
            och Stats- Utskottet. I hvad mån frågan bäst kan vinna sin framtida
            lösning, är för närvarande allt för tidigt att söka förespå. Nu
            har emellertid Stats-Utskottet föreslagit, att det begärda anslagsbeloppet
            må uppföras på extra stat såsom förr, och huru det må för läroverkets
            organisation kunna användas på ett klokt och ändamålsenligt sätt,
            lärer väl nu icke vara rätta stället eller tiden att här uttala
            sig öfver.
          </note>
          <note xml:id="i-DcVMsTwKBwqfX4WVcNEwQp">
            Öfverläggningen förklarades slutad och punkten bifölls. I6:te—66:te
            punkterna.
          </note>
          <note xml:id="i-Pwg6tgNJAsaf16rmRbDcGW">
            Biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-77MtttgB8ApjctTBbbr3bb" who="Q2944347">
            <seg xml:id="i-EycNHy7ivhs1owGZDRVTqq">
              67:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3zaHxfgJBf4NndNWxWhWBp" type="speaker">
            Herr Nordenfelt:
          </note>
          <u who="Q6014635" xml:id="i-CCKddX4X4NWQ5eXRcJHpn6" next="i-9ZBdEaqoFCwMhi2CurQ5tr">
            <seg xml:id="i-TXDs6rKPcWEJAMdEdT7QJ2">
              Oaktadt jag ingalunda vill underkänna vigten och intresset af
              dessa undersökningar, nödgas jag dock uttala en betänklighet derom
              att desamma icke utföras på ett ekonomiskt sätt. Första anslaget
              till dessa undersökningar gafs år 1874 och intill slutet af innevarande
              år hafva vi kommit upp till den nätta summan af 26,640 kronor.
              Om Stats-Utskottets förslag här bifalles, så komma ytterligare
              5,000 kronor härtill, och ingen utsigt finnes att det snart
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VMs52a7zbba5vE3oDfqFDz">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-8rDsmaS9Bym5tE6ni8Wcua">
            Veterinärinrättningen i Skara. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-91FQCwdYvfCBiqehhp49iY">
            Anslag för undersökningar på Björkön.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Er4w9ERbRsSnh7MT6Rvyu8">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-WQGyXzmska4XhHgkgPsQse" type="date">
            26 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-G2R6n1RyQMVPoqd1VjEpWi">
            Anslag för unvarder slut med dessa undersökningar; då 2,000 grafvar
            ytterligare
          </note>
          <note xml:id="i-8vvkXZyLRpq8z6qXSjcw36">
            dersökningar på Björkön. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-9ZBdEaqoFCwMhi2CurQ5tr" prev="i-CCKddX4X4NWQ5eXRcJHpn6" who="Q6014635" next="i-9DsUFYCj8RNHeP3K3UFL5S">
            <seg xml:id="i-VE9eHgjZG5bkzxmyKjPbdw">
              skola genomletas och nya graffält kunna blifva upptäckta. Det
              kan väl icke vara rigtigt, att ställa ett sådant företag så, att
              det får fortfara en mansålder. Jag tror att orsaken, hvarför det
              blifvit så dyrt, är, att antalet arbetare är för litet och att
              tillsynen är för kostsam i förhållande till det arbete, som uträttas.
              Kongl. Maj:t har föreslagit, att halfva anslaget skulle utgå till
              undersökningsförrättaren. Jag medgifver, att till en början arbetsstyrkan
              måst vara liten, men efter så många år, som nu förgått, borde
              tillräckligt folk hunnit inöfvas, så att man med större arbetsstyrka
              under den vackraste årstiden borde kunna verkställa arbetet, då
              äfven tillsyningsarfvodet i dess helhet kunde blifva betydligt
              mindre än som nu är händelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9DsUFYCj8RNHeP3K3UFL5S" prev="i-9ZBdEaqoFCwMhi2CurQ5tr" who="Q6014635">
            <seg xml:id="i-S7rgpVUN2BA9Cutun5FFv6">
              För att fästa uppmärksamheten härpå och för att vederbörande
              ej må föreställa sig, att hela Riksdagen gillar det hittills följda
              sättet att hushålla med de ifrågavarande statsmedlen, vill jag,
              ehuru jag erkänner mig hysa föga hopp om framgång, yrka, att sista
              meningen i Utskottets förslag måtte utgå, och att således orden:
              »att utgå på sätt och under vilkor Kongl. Maj:t föreslagit» måtte
              borttagas. Det förefaller mig alldeles klart, att de fynd som
              göras med statens medel skola tillfalla staten och att man icke
              behöfver tala om huru anslaget skall i detalj användas för det
              uppgifna ändamålet, utan bör lemna ansvaret derför åt Kongl. Maj:ts
              rådgifvare. Härigenom undviker ock Riksdagen att godkänna den
              orimliga fördelning af anslaget mellan arbetarne och tillsyningsförrättaren,
              som här blifvit satt i fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-95CTLuH7Brq7gwQk9mdySV" type="speaker">
            Herr Wennerberg:
          </note>
          <u who="Q1388588" xml:id="i-F7fBER6hi7ci6EBnPGFSTE">
            <seg xml:id="i-K9RzXDbe5Pp5FDzBuCAKzo">
              Jag medgifver gerna med den siste talaren, att det kan förefalla
              mången ganska dyrt att fortsätta gräfningarne å Björkön, och det
              låg mig nästan på läppen i förmiddags, då fråga förevar om anslag
              till biblioteken i Upsala och Lund, att jemföra nyttan och möjligheten
              af ett uppskof med dessa olika anslag med det förevarande, dervid
              jemförelsen helt visst skulle utfallit till förmån för biblioteksanslagen;
              men sedan dessa nu blifvit vägrade, finner jag deri ett ytterligare
              skäl att yrka bifall till Utskottets förslag och vill på intet
              sätt medgifva, att den sista raden må utgå, emedan ingen annan
              torde vara lämpligare att föreskrifva sättet för anslagets användande
              än just Kongl. Maj:t. Jag tror, att det är ett litet misstag af
              den nitiske och verksamme jernvägsbyggaren att jemföra sättet
              att arbeta under arkeologiska forskningar med det sätt, hvarpå
              han vid de jernvägsbyggnader, som stå under hans uppsigt, är van
              att bedrifva arbetet med en styrka af hundratals personer. Här
              fordras, att icke flere arbetare äro sysselsatte med gräfningarne,
              än att öfveruppsyningsmannen kan vid hvarie ögonblick vara tillstädes
              och tillse att intet skadas. Man kan icke begära af en simpel
              arbetare att han skall innehafva den härvid nödiga iakttagelseförmågan.
              Hvad han möjligen anser vara skräp, kan för vetenskapsmannen utgöra
              början till ett högst intressant fynd. Jag tror, att min högt
              ärade vän icke är tillräckligt hemmastadd i sättet, huru man bör
              gå till väga vid arkeologiska forskningars anställande, hvadan
              de ord, han nyss yttrat, icke kunnat rubba min åsigt om lämpligheten
              af Utskottets förslag, till hvilket jag härmed anhåller om Kammarens
              bifall.
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J2WmcLeWpb9cgNNQfU2Uyc" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 27
          </note>
          <note xml:id="i-HZVNTtamhz3agsDRBkE6p2" type="speaker">
            Grefve Beck-Friis:
          </note>
          <u who="Q5568192" xml:id="i-NdPQ8h5GPicV4ghsXNB7w2">
            <seg xml:id="i-L9bsMTe6aKktJKCMMq7XTv">
              Jag är alldeles förekommen af den siste ärade talaren, med hvilken
              jag är öfverens i sak, och kunde derför afstå från ordet. Men
              då jag fått det, kan jag för min del icke underlåta att uttala,
              att beskrifningen på dessa gräfningar gjort på mig ett oangenämt
              intryck. Nu är det föreslaget, att man skulle gräfva upp bortåt
              tvåtusen grafvar på Björkön. För mig ligger det, att jag så må
              uttrycka mig, något revolterande i dylika gräfningar, och jag
              skulle icke ogerna se att, om detta anslag än beviljas, understöden
              dock snart måtte upphöra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W2fjhi4cX8PFkK3ezkybAY" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-SMPZ1YRimqgzWvAgTKC8y5" next="i-8AJ4TnBgGDVLiWFhtj5VQR">
            <seg xml:id="i-Q4XhV8dNPfsc4XVMhvSpRF">
              Om man utesluter sista raden i Utskottets förslag, kan jag icke
              se annat än att man riskerar den olägenhet, som den förste talaren
              framhöll, nemligen att tillsyningsmannen vid dessa arkeologiska
              undersökningar skulle af anslaget bekomma för egen räkning mer
              än hvad han för närvarande åtnjuter. Om icke Kongl. Maj:t skulle
              bestämma fördelningen af anslaget, skulle det icke kunna vara
              någon annan än tillsyningsmannen, som finge verkställa densamma,
              och då vore han berättigad att för sin del innehålla större belopp
              än Kongl. Maj:t föreslagit, och således skulle man genom bifall
              till detta förslag motarbeta hvad den ärade talaren åsyftat. För
              min del tror jag, att det åt doktor Stolpe afsedda arfvode, 2,500
              kronor, icke är en öfverdrifvet stor summa, då man betänker, att
              han för att tillbringa sommaren på Björkön mäste hafva bostad
              i Stockholm och derjemte hyra sig lokal å Björkön, hvilket är
              förenadt med både svårighet och kostnad då man känner, att han
              är nödtvungen att der hafva tak öfver hufvudet och derför måste
              betala nästan hvad helst man begär. Hvad anmärkningen om arbetets
              långsamhet beträffar är den väl sann, men en sådan långsamhet
              är oundviklig, dels af det skäl Herr Wennerberg påpekade, nemligen
              att sjelfva undersökningen måste ske försigtigt, dels ock derför
              att en del af fynden, som består af guldoch silfverpjeser, har
              ett temligen stort penningvärde, och om icke undersökningen och
              granskningen verkstäldes af ett så ringa antal personer, att en
              sträng kontroll kunde utöfvas, vore det ovisst, om staten finge
              något af det funna i behåll. Huruvida nu den summa, som blifvit
              utlagd för undersökningarne å Björkön, är för stor eller icke,
              måste till en viss grad bero på tycke och smak. För min del tror
              jag, att penningarne hittills åtminstone varit väl använda. Jag
              vill icke försöka uppskatta de historiska resultat, som vunnits
              genom dessa undersökningar, men äfven om man blott betraktar de
              derigenom anskaffade samlingar, hvilka till största delen finnas
              förvarade i statens museum, tror jag, att hvar och en skall erkänna,
              att det intresse dessa erbjuda — oafsedt deras penningvärde —
              är så stort, att de ifrågavarande penningemedlen icke kunna anses
              bortkastade. Jag anhåller om proposition å bifall till Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JdDkeGeKhAB4FJEbG59A4s">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad och Herr Talmannen
            yttrat, att under densamma hade yrkats dels bifall till den förevarande
            punkten oförändrad och dels bifall till densamma med den förändring,
            att de i slutet förekommande orden: »att utgå på sätt
          </note>
          <note xml:id="i-B71ft3WiRuFi6tGu8yeRRu">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-CHMxgLXt9akWwgrF1S3JgK">
            Anslag för undersökningar på Björkön. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fd7YSrVsX6SB3WCVwnfWNJ">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-MmvDePRoc2ro6i2L37B5K8">
            Bidrag till Löjtnant H. Sandebergs vetenskapliga expeditioner.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7Xqd9z4b2WuKY72NZDjDjp" type="date">
            28 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-V8mxytUQb2e7MZMWopdBTo">
            och under vilkor Kongl. Maj:t föreslagit» skulle uteslutas; framstäldes
            proposition på bifall till punkten oförändrad och besvarades med
            ja.
          </note>
          <note xml:id="i-GyavgmcMBhGdHDknhneRCe">
            68:de och 69:de punkterna. Biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-8AJ4TnBgGDVLiWFhtj5VQR" prev="i-SMPZ1YRimqgzWvAgTKC8y5" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-UyeS6EkCjhCkzCh6fohuoJ">
              70:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2fkMqQjiVG25QBKjsRbLE9" type="speaker">
            Herr Adelsköld:
          </note>
          <note xml:id="i-PaV3kGaeSHRCMVqHNgFTe3">
            Då löjtnant Sandeberg vid början af denna Riksdag gjorde mig
            ett besök för att anhålla, det jag ville väcka motion om bidrag
            till en expedition, som han tänkt i sommar företaga till Norra
            ishafvet, svarade jag honom, att det svårligen skulle löna sig
            att väcka en sådan, emedan jag trott mig finna att Stats-Utskottet
            och Kammaren hafva antagit för princip att afslå alla framställningar
            om anslag som icke proponeras af Kongl. Maj:t; och att således
            en motion af mig om anslag till den ifrågavarande expeditionen
            efter all anledning icke skulle komma att bifallas. Då jag emellertid
            närmare genomgått det utlåtande, som med anledning af löjtnant
            Sandebergs underdåniga ansökan om bidrag till expeditionen enligt
            uppdrag af Kongl. Vetenskapsakademien blifvit afgifvet af professorerne
            Lovén, Smitt och Nordensköld och deraf fann att desse sakkunnige
            män yttrat sig på ett särdeles berömmande sätt om det förtjenstfulla
            i de expeditioner löjtnant Sandeberg företagit och tillstyrkt
            bifall till ansökningen så väl med anledning af det värdefulla
            resultatet af de föregående expeditionerna, och löjtnant Sandebergs
            samt hans biträdens ihärdighet, förmåga och skicklighet, som med
            hänsyn till fördelen af att de blefve fortsatta, uti hvilket yttrande
            Vetenskapsakademien instämt, kom jag på andra tankar, så mycket
            mera som jag hade mig bekant att löjtnant Sandeberg oegennyttigt
            skänkte större delen af sina samlingar till svenska muséer. Jag
            har derföre ansett det rent af som en pligt, att, med kännedom
            om dessa förhållanden, framställa saken för Riksdagen, öfverlemnarnde
            åt Kammaren att bifalla eller afslå min motion. Som Herrarne sett
            af denna motion, har löjtnant Sandeberg åren 1876 och 1877 företagit
            ganska vidsträckta expeditioner till Norra ishafvet. Han har dervid
            varit åtföljd af flera unga vetenskapsmän, och resutaten hafva
            utgjorts af zoologiska, arkeologiska och antropologiska föremål
            i stor mängd, hvilka, att döma af yttranden utaf kompetente vetenskapsmän,
            äro af mycket högt värde, och dessa samlingar har Sandeberg, som
            ofvan är anfördt, till största delen skänkt till svenska muséer.
            I utlandet har Sandeberg redan erhållit åtskilliga utmärkelser
            för sina resor och forskningar, utvisande på hvad sätt de der
            uppskattas.
          </note>
          <note xml:id="i-WZMVbTcBVbGeBNPaWAQc29">
            Han har sålunda i Ryssland hedrats med kallelse till ledamot
            af Société Impériale des Amis d Histoire Naturelle, Société Imperiale
            des Naturalistes, Société Imperiale Maritime Russe, Société Antropoligique
            i Moskwa, Société Slave (Patriotiska sällskapet).
          </note>
          <note xml:id="i-Ev7VbhuX5W5GkQkmDCi2Qr">
            I Finland till ledamot af sällskapet Pro Fauna et Flora Fennica.
          </note>
          <note xml:id="i-RTnEXoS6pio9DQV7cEbZ8E">
            I Tyskland till ledamot af Geographische Gesellschaft i Bremen.
          </note>
          <u xml:id="i-VA3wm3YHYkhgqEi6PGtZnF" next="i-VAr3iAbNaZ1ZyddXSXriJv" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-4zkTcHEXWbbFb4nutwzgsC">
              I en ansedd tysk tidskrift »Geografische Blätter», som jag har
              här
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8GzFFN5jmXgajjKxB81Ujo" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 29
          </note>
          <u xml:id="i-VAr3iAbNaZ1ZyddXSXriJv" prev="i-VA3wm3YHYkhgqEi6PGtZnF" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-ScxYd5bx6Da5YDQKK1vn92">
              a bordet, förekommer en artikel, der Sandebergs expeditioner
              på det högsta berömmas. Ytterligare gifver den bekanta engelska
              tidskriften »Nature» dessa expeditioner det amplaste erkännande.
              Af allt detta drager jag den slutsats, att dessa expeditioner
              så väl varit af stort vetenskapligt värde, som äfven att löjtnant
              Sandeberg derigenom bidragit att göra det svenska namnet hedradt
              i utlandet. Stats-Utskottet synes emellertid annorlunda hafva
              uppfattat saken, hvilket bevisar att den gamla satsen, att ingen
              är profet i sitt eget land, ännu håller streck, och utan längre
              resonnement än som rymmes på 8 !/, rader afslagit motionen, dels
              derför att Kongl. Maj:t icke funnit anledning aflåta proposition
              i ämnet, och dels derför att »det i allmänhet torde vara mindre
              lämpligt att bevilja anslag såsom ersättning för redan förut på
              enskild bekostnad företagna dylika expeditioner». Utskottets tankegång
              synes sålunda hafva varit, att, om staten eller någon annan släppt
              till medel för de expeditioner Sandeberg företagit, så hade det
              varit i sin ordning att bidrag lemnats till den nu tillämnade,
              hvarom fråga är, men att, då han af intresse för vetenskapen och
              utan att deraf kunna påräkna någon enskild fördel, sjelf bekostat
              expeditionerna och skänkt resultaten af desamma till våra vetenskapliga
              institutioner, så bör framställningen om ett sådant bidrag af
              Riksdagen afslås. Jag erkänner min oförmåga att fatta denna logik,
              och anser tvärtom i min enfald, att just den orsak, som det ärade
              Utskottet ansett böra föranleda till afslag, i stället bort berättiga
              till bifall till min motion, samt att hvar och en, som ställer
              sin förmåga och sina tillgångar till den vetenskapliga forskningens
              tjenst och derigenom bidrager att i utlandet göra det svenska
              namnet äradt och aktadt, äfven bör uppmuntras och understödjas
              i sin gagnande verksamhet, han må heta Linné, Berzelius, Nordensköld
              eller Sandeberg. Då nu här är fråga om ett jemförelsevis ringa
              bidrag af 22,000 kronor, som af Vetenskapsakademien blifvit förordadt
              och som icke kan inverka på budgeten, till en vetenskaplig expedition,
              hvaraf man ansett sig kunna påräkna vigtiga resultat och hvilken
              enligt sakkunniges beräkningar komma att kosta 25,000 kronor,
              och Sandeberg således äfven för denna expedition skulle komma
              att släppa till af sina enskilda tillgångar, synes det mig så
              mycket billigare att han erhåller det anslag jag vågat begära
              och jag hoppas derföre få bifall till min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CrxdXGpjCUSVrdhSKQmJUQ" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-CXQHwX5zFCfKNV3hFxbj2B" next="i-7QU8q1SiqA26SgXMZkRKqK">
            <seg xml:id="i-UQEz8zhw4grSxrsjQJP5Vw">
              Det hör verkligen så till sällsyntheterna, att en person, på
              sätt löjtnant Sandeberg gjort, uteslutande af ett lifligt och
              varmt intresse för vetenskapen underkastar sig alla de uppoffringar
              och besvär, som för honom varit förenade med dessa två ar ä rad
              företagna resor till Norra ishafvet och verkstälde undersökningar
              af den s. k. Kolahalfön, att jag trott honom derigenom hafva gjort
              sig förtjent af en uppmuntran från det allmännas sida. Han har
              på egen bekostnad och med högst obetydliga bidrag från några enskilda
              för saken intresserade personer under åren 1876 och 1877 företagit
              dessa expeditioner, från hvilka han hemfört rika samlingar, som
              vunnit odeladt erkännande af Vetenskapsakademien. Hans forskningsresor
              hafva äfven gjort honom känd och aktad utom landet, och jag har
              sjelf varit i tillfälle att se åtskilliga bref från mycket framstående
              engelska
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EmMBtN7eWQHEfjof3ptGKK">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-2DBcQQYF5tBQ4JzXDfUiPq">
            Bidrag till Löjtnant H. Sandeberys vetenskapliga expeditioner.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P5sZBHvX3UrLx161uSdf4X">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-6AsQ2JrLSJyuGqZLVBy8QE">
            Bidrag till Löjtnant H. Sandebergs vetenskapliga expeditioner.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BQX5MKgMS7KasGxHoxfktX" type="date">
            30 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7QU8q1SiqA26SgXMZkRKqK" who="unknown" prev="i-CXQHwX5zFCfKNV3hFxbj2B" next="i-5NQu5xRiSr14wDSQ2NnEyz">
            <seg xml:id="i-38nxkyaJpHLkfEL6SXY8S6">
              vetenskapsmän, som på det mest smickrande sätt uttalat sig om
              Sandebergs forskningar och anmodat honom att vid en kommande resa
              anställa undersökningar i den ena eller andra riktningen. Jag
              tror, att Sandeberg gjort sig förtjent af att erhålla någon uppmuntran
              och vinna understöd för den resa han ämnar i sommar företaga till
              Norra ishafvet. Jag kan icke neka att, då jag hörde den ifrågavarande
              motionen väckas, jag hoppades, att Stats-Utskottet skulle behjerta
              alla omständigheter. För min del inser jag visserligen ganska
              väl, att, då ingen reservation rörande denna punkt finnes bifogad
              betänkandet, och då frågan icke vunnit all den utredning, som
              en Kongl. proposition skulle kunnat gifva åt densamma, föga hopp
              finnes om framgång åt motionen, men såsom ett bevis på min öfvertygelse,
              att Sandeberg gjort sig väl förtjent af hvad motionären föreslagit,
              har jag önskat att åtminstone få till protokollet antecknadt,
              att jag instämmer i motionärens anhållan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5NQu5xRiSr14wDSQ2NnEyz" who="unknown" prev="i-7QU8q1SiqA26SgXMZkRKqK">
            <seg xml:id="i-WoWDoSJN1GwMZEZ4JZJ5Pe">
              Grefve Beck-Friis: Jag hyser icke ringaktning för de förtjenster,
              löjtnant Sandeberg inlagt genom sina forskniovgsresor; dock hem:
              ställer jag, huruvida det kunde varit lämpligt att Stats-Utskottet,
              som under nu varande förhållanden sett sig nödsakadt att mera
              än vanligt afstyrka begärda anslags beviljande, skulle tillstyrkt
              bifall till detta förslag, som förut varit understäldt Kongl.
              Maj:ts pröfning och då blifvit underkändt. Jag tror, att vi så
              mycket lugnare kunna godkänna Utskottets hemställan, som Riksdagen
              i en annan med den förevarande beslägtad fråga kan med större
              skäl visa sin offervillighet på vetenskapens altare. Jag yrkar
              bifall till Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UxSCHsQJ9RXz2RW3dXAoYu" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-JzHuLrdLdQWZSQVRNTKyh7" next="i-6PdJUUji593AJkVT63Uyxq">
            <seg xml:id="i-BAxLbNwRko6uJi5kHqBmQ2">
              Då man jemför den allmänna vigten af det anslag, som af motionären,
              Herr Adelsköld, blifvit föreslagen, med åtskilliga andra, som
              Utskottet afstyrkt och denna Kammare i dag afslagit, måste man
              finna alldeles omöjligt, att Kammaren skulle kunna bifalla den
              ifrågavarande motionen. Jag skall således icke i det hänseendet
              göra något yrkande, ehuru jag gerna ville rösta för bifall, om
              det komme i fråga; men då Löjtnant Sandeberg genom motionen blifvit
              föremål för en öfverläggning inom Kammaren, anser jag, att han
              åtminstone bör hafva den uppmuntran af dem, som haft tillfälle
              att taga kännedom om hans verksamhet, att de erkänna, att denna
              varit förtjenstfull. Jag har haft tillfälle erfara det vid många
              tillfällen, då inom Vetenskapsakademien redogörelse skett så väl
              för hans resor som den vinst vetenskapen deraf hemtat genom de
              samlingar, han gjort och till statens museum öfverlemnat. Om jag
              således icke kan yrka bifall till motionen, har jag dock velat
              uttala, att detta icke sker af ringaktning för Löjtnant Sandebergs
              förtjenster, som tvärtom äro ganska stora.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U6AHmWBfd12SHwXPSpJYRS">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad och Herr Talmannen
            upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall till den förevarande
            punkten dels ock afslag derå och bifall till den i ämnet väckta
            motionen; framstäldes proposition på bifall till punkten och besvarades
            med ja.
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XNkxsWDk8farizHWcmZzRN" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 31
          </note>
          <u xml:id="i-6PdJUUji593AJkVT63Uyxq" prev="i-JzHuLrdLdQWZSQVRNTKyh7" who="Q3054681" next="i-H9h9GbL86PTiiWq1SmXEmL">
            <seg xml:id="i-N2EV6vtiDFHsyMQ4a1wG7N">
              7l:sta punkten. Bifölls.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HmjrMPL6jmEe37VFUaN76v">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Stats-Utskottets
            den 23 och 26 i denna månad bordlagda utlåtande N:o 37, med anledning
            af väckta motioner angående dels Kongl. hofstallets förflyttning
            från Helgeandsholmen samt anslag för utredning af frågan derom,
            dels beviljande af anslag för uppbyggande af Helgeandsholmens
            södra kajmur och dels uppförande af en tillbyggnad till Riksdagens
            hus för inrymmande deri af nya samlingssalar för Kamrarne m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-H9h9GbL86PTiiWq1SmXEmL" prev="i-6PdJUUji593AJkVT63Uyxq" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-WzKyPrQgVAR6ZBm99f4stm">
              I:sta punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CA6g2D4kFqJfRN4pSiQGum" type="speaker">
            Herr Ekman, Carl:
          </note>
          <u who="Q1037569" xml:id="i-W92S7tTvPbU5rUe25PY34">
            <seg xml:id="i-6AsKE8VjAm5Ea4P9R8iUf3">
              Ehuru föga hopp finnes om framgång för det yrkande jag går att
              framställa, vill jag ändå, oaktadt tiden är långt framskriden,
              anhålla om bifall till den reservation, som jag m. fl. af Utskottets
              ledamöter fogat vid detta betänkande. Frågan om Helgeandsholmens
              ordnande är icke någon ny fråga. Mången gång förut har den utgjort
              föremål för Kammarens öfverläggning, och om icke annat resultat
              deraf framgått, bär den åtminstone vittnesbörd derom, att Kammaren
              intresserar sig för ett tidsenligt ordnande af denna plats. Anledningen,
              hvarföre frågan om Riksdagens medverkan dertill på sista tiden
              varit skjuten åt sidan, har varit den, att man föreställt sig,
              att denna plats skulle af Stockholms kommun tagas om händer. Genom
              det beslut, stadsfullmäktige i Stockholm fattat, synes emellertid
              som om frågan der skulle för närvarande helt och hållet fallit.
              Att det under sådana förhållanden kunde vara lämpligt, att Riksdagen
              åter tog upp densamma, har jag föreställt mig och derföre på det
              sätt tillstyrkt bifall till motionärens framställning, att jag
              velat föreslå Riksdagen att i en underdånig skrifvelse hos Kongl.
              Maj:t anhålla om fullständig utredning i denna fråga. Då det icke
              kan vara lämpligt att nu upptaga Kammarens tid med något längre
              yttrande, inskränker jag mig att anhålla om bifall till min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3R1LqEwymNJw6XVMHdRARL" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q522153" xml:id="i-6xvbXWb6Ydv6qmPFk1Te8K" next="i-M8wJWJDnR2KhLLkg8JwLCp">
            <seg xml:id="i-LgQaPtW4E4RmK76WktZUiZ">
              Det är mycket underliga tilldragelser, som tima nu för tiden
              och bland de mest underliga är, att, der den första statsmakten
              borde taga initiativ, framträder någon enskild motionär inom representationen.
              Jag anser för min del, med all aktning för Liss Olof Larssons
              estetiska uppfattning af Stockholms läge och förskönande, att
              det vore alldeles orimligt lemna någon uppmärksamhet åt hans framställning,
              och om man läser hans motion, så synes det, att det icke är meningen
              att komma till något resultat, ty der står: »för att, sedan nytt
              hofstall hunnit anskaffas, nedrifva alla å holmen nu befintliga
              byggnader, och dymedelst göra den till en fri plats, öfver hvilken
              Kongl. Maj:t och Riksdagen sedermera för sina behof kunna fritt
              förfoga.» |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M8wJWJDnR2KhLLkg8JwLCp" prev="i-6xvbXWb6Ydv6qmPFk1Te8K" who="Q522153" next="i-N5TU1waveUDHPwVW6mRjrn">
            <seg xml:id="i-UnzVpqyoNGY3CEof8FdTjr">
              Jag har icke lust att vänta så länge, ty det är detsamma som
              att vänta till dess Riksdagen beviljat medel till nytt hofstall
              och Kongl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9dCT4ypkzpmvhYNoPk8VkG">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-DVhThkYFqAMsF2GQeujoNM">
            Hofstallets för-
          </note>
          <note xml:id="i-MSVoU2zq5tGihibuDVcFRs">
            flyttning från
          </note>
          <note xml:id="i-Vq5RXMNfAKM858US8q4tNp">
            Helgeandsholmen m. m.
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8jnU9Za6o37M5PBKxsKAgM">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-LmoMfa3AxXDq1jFpzB6SME">
            Hofstallets för-
          </note>
          <note xml:id="i-GHGtAorXVUcATHYmb5Jyk8" type="date">
            32 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-N5TU1waveUDHPwVW6mRjrn" prev="i-M8wJWJDnR2KhLLkg8JwLCp" who="Q522153" next="i-QoahS4uiA6kEtjUymyrvEA">
            <seg xml:id="i-Hs8NMCRffwP5vooNRJt1S6">
              Maj:t låtit uppbygga ett sådant. Motionären vill att man skall
              först
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QoahS4uiA6kEtjUymyrvEA" prev="i-N5TU1waveUDHPwVW6mRjrn" who="Q522153" next="i-XspThcFnvdsdEVuAWGEnGD">
            <seg xml:id="i-5vQH7UBsrCrggVSLyAPd6o">
              Jyttning från föra upp ett nytt hofstall på annan plats, för
              det andra rifva ned alla
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3JAAvAt8Gv57zwvm8h6f2N">
            Helgeandsholmen m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4vRR2zy2bv6AHzMNodsGxU">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-XspThcFnvdsdEVuAWGEnGD" prev="i-QoahS4uiA6kEtjUymyrvEA" who="Q522153" next="i-M6miEsu9BXHHYd23qYh62u">
            <seg xml:id="i-K7GyLYbNYpBHbqdiQ586CK">
              byggnader på Helgeandsholmen, och när allt der blifvit jemnadt
              med marken, då får man sätta sig och fundera på hvartill holmen
              lämpligen bör användas. Svårligen kan man företaga sig något mera
              bakvändt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M6miEsu9BXHHYd23qYh62u" prev="i-XspThcFnvdsdEVuAWGEnGD" who="Q522153" next="i-KAPmPdoMHGvxhip4z2zd6F">
            <seg xml:id="i-91offPTxDsNkdedQVvPzoH">
              Om bifall till motionen lemnas, skall tidpunkten aflägsnas, då
              frågan kan vinna sin lösning, hvilken den, enligt min tanke, endast
              kan få genom en Kongl. proposition, som tydligen föreslår huru
              alltsammans bör planmässigt ordnas. Jag har den största anledning
              att bifalla Utskottets förslag, ty bifall dertill leder säkrare
              till målet än om man skulle bifalla motionärens framställning.
              Jag vill blott fästa uppmärksamheten på ett par ord i reservanternes
              framställning. På sista raderna deraf står: »likasom ock den tidpunkt
              närmade sig, då Riksdagens hus icke längre kunde under stigande
              folkmängd i landet och i följd deraf ökadt antal representanter
              lemna erforderligt utrymme.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KAPmPdoMHGvxhip4z2zd6F" prev="i-M6miEsu9BXHHYd23qYh62u" who="Q522153">
            <seg xml:id="i-JcQmMk163sVWfC3Q77xoUn">
              Jag ser deremot att en annan tidpunkt närmar sig, då Riksdagsordningen
              bör förändras så, att icke representanternes antal oupphörligt
              ökas till ett obegränsadt antal. Om vi nu hafva 300 representanter
              i båda Kamrarne, så är det Gudi nog, och man bör icke ställa så
              till, att, om vi komma upp till en folkmängd af åtta millioner
              menniskor, vi finge en riksförsamling af 7 åa 800 personer! Det
              vore mycket olyckligt, men jag inskränker mig till det anförda
              och anhåller om bifall till Stats-Utskottets afstyrkande af motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RqQDtoM2FtjciaEwDHGqtN" type="speaker">
            Herr von Ehrenheim:
          </note>
          <u who="Q5628179" xml:id="i-6s6RzDNy3wATGseVVZ3gCL" next="i-Sc6hLtdHJpSVqVYC6iWPhZ">
            <seg xml:id="i-QuuZFTLFbmGuQTVhnQ2ZPf">
              Då åtskillige reservanter inom Stats- Utskottet förenat sig om
              ett tillstyrkande till det, som här står att läsa, och en af dem
              nu förordat bifall dertill, kan jag icke undgå att instämma med
              honom. Det synes mig vara till full evidens adagalagdt, att med
              det sätt för behandlingen af frågan om Helgeandsholmen, som hittills
              följts, då frågans lösning väsentligen berott på Stockholms stad,
              kommer man icke ur vägen. Att åter lemna denna så vackra plats
              i det skick hvari den nu befinner sig, tror jag vara så mycket
              mindre lämpligt, som den otvifvelaktigt kunde för statens behof
              på många sätt fördelaktigt användas. Det är så mycket mera, efter
              min tanke, en fråga, deri Riksdagen har skäl att taga initiativ
              och icke vänta på ett sådant från Kongl. Maj:t, som platsen troligen
              i främsta rummet kommer att användas just för Riksdagens behof,
              d. v. s. för ett riksbankshus och möjligen för ett nytt hus at
              Riksdagen. Jag tror för min del, att man icke, när det är fråga
              om ett sådant behof, bör kasta sina tankar så långt fram i tiden,
              som då vårt fädernesland möjligen kan få åtta millioner invånare.
              Tänker man sig så långt fram, så har man nog mycket god tid med
              ordnandet af denna holme, men vida förr inträffar behofvet att
              bereda Riksdagen ett nytt hus, och jag tror att denna fråga kan
              med allt skäl anses såsom en, som för den närmaste framtiden föreligger
              till afgörande. Min föreställning är, att, om icke statsmakterna
              taga frågan om Helgeandsholmens ordnande om hand, så blir deraf
              intet, och derför tillstyrker jag bifall till Herr Ekmans m. fl.
              reservation.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TazCLfD8YMdgqwVUjWwTDY" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 33
          </note>
          <note xml:id="i-CcqJMNn5pToqkbJaC3SxXH">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-Xe6c4RNspJztnyaEm1ENTW">
            Grefve Beck-Friis: I likhet med den näst föregående talaren Hofstalletsför-
          </note>
          <u xml:id="i-Sc6hLtdHJpSVqVYC6iWPhZ" prev="i-6s6RzDNy3wATGseVVZ3gCL" who="Q5628179" next="i-3phH8Ymja9QSLYdL9QFQzt">
            <seg xml:id="i-VArYpjqaMQTpv5HWx9ywwZ">
              anser jag, att något mål icke kan vinnas på den väg, som af motionärerne
              blifvit föreslagen. Det är nemligen gifvet, att om man har något
              mål, så bör det tydligare angifvas än här blifvit gjordt; ty hvad
              vill det säga, att platsen skulle ställas till Kongl. Maj:ts och
              Riksdagens förfogande. Ar det meningen att der bygga nytt riksbanksoch
              nytt riksdagshus? Väck då motion derom; men detta är icke angifvet
              i motionen, utan der sägs endast, att man skulle göra tabula rasa
              på holmen, hvarföre jag icke kan vara med om motionen. Jag tror,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3phH8Ymja9QSLYdL9QFQzt" prev="i-Sc6hLtdHJpSVqVYC6iWPhZ" who="Q5628179" next="i-HQCa4ZDjabTGLkwLHEpZck">
            <seg xml:id="i-XfbwgJ3bZGpPQz32QxHHuw">
              att denna fråga icke bort väckas från det håll, som nu skett,
              utan af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HQCa4ZDjabTGLkwLHEpZck" prev="i-3phH8Ymja9QSLYdL9QFQzt" who="Q5628179">
            <seg xml:id="i-A8Lf8LgvKDUgjD811NscWi">
              Kongl. Maj:t och då i sammanhang med frågan om hofstallets förflyttning,
              ty Riksdagen har icke annat att göra i denna sak än att gifva
              medel, om den gillar förslaget; men initiativ deri bör icke komma
              från Riksdagen. Hvad åter frågan om nytt riksdagshus angår, tillhör
              det Riksdagen att framkomma med förslag derom, men den föreligger
              icke nu. Huru jag vänder frågan, så finner jag, att frågan icke
              är i rätt ordning väckt, och derföre har jag för min del icke
              annat svar att gifva på motionen än det Stats-Utskottet afgifvit,
              hvarå jag anhåller om bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TJoaTbtWGUkgzJZ9xeSLnm" type="speaker">
            Herr Ekman, Johan Jakob:
          </note>
          <u who="Q5630602" xml:id="i-WyemhxDjdvSVN7TQiQ9WJ6">
            <seg xml:id="i-TebMWuLmAAzMQMTcWAgs4T">
              Då Stockholms stadsfullmäktige afslagit alla de förslag till
              ordnande af Helgeandsholmen, som blifvit dem förelagda, synes
              mig icke återstå nägot annat, än att staten tager holmens ordnande
              om hand; att den förvärfvar eganderätt till de byggnader, som
              nu finnas der och äro Hans Maj:ts tillhörighet, och ordnar holmen
              på sätt reservanterne föreslagit. Jag tror visserligen, att mången
              skall kunna finna förslaget betänkligt på den grund, att hofstallets
              flyttning anses föranleda dryga kostnader, men dels behöfva dessa
              kostnader icke beräknas till högre belopp än 1,200,000 kronor,
              då man besinnar, att den nya tomten för hofstallet skulle bekommas
              fritt, och att i denna summa skulle ingå nödiga byggnader för
              stallbetjeningen; och dels kan en del af kostnaden komma att betalas
              af riksbanken för den tomt, densamma kan behöfva. Jag tror således
              icke, att hofstallets flyttning behöfver föranleda så stora kostnader,
              som man förestält sig, och dessutom är denna flyttning ett vilkor,
              som Kongl. Maj: t gjort för afståendet af de honom enskildt tillhöriga
              byggnader på holmen. Af dessa anledningar anhåller jag om bifall
              till reservanternes underdäniga skrifvelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TVRsuVe1TFGzACNBsYiVLD" type="speaker">
            Herr von Kremer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-RJvPNBc5xN2bWptv7ojXku" next="i-6N2X3N4AZk4D38FzyoAb2v">
            <seg xml:id="i-XdbEz49VeuZriNUXcUjZxn">
              Det är mycket vanligt, att om man icke vill en sak, så säger
              man, att det är icke begärdt tillräckligt anslag dertill; om det
              begärts mera, skulle man varit med om det, men icke nu. Timmen
              är icke lämplig för långa yttranden. Jag vill derföre inskränka
              mig till att påpeka blott en enda sida af saken, nemligen den,
              att här egentligen är fråga om att uppehålla en preskription.
              Kongl. Maj:t har tillkännagifvit, att det löfte, han gifvit att
              afstå de honom enskildt tillhöriga tomter på Helgeandsholmen,
              upphör att gälla, derest icke något beslut om hofstallets flyttning
              före utgangen af 1878 är fattadt. Då frågans utredning icke är
              sådan, att något beslut kan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-997hxje7BzQSAFamYjHjcX">
            Första Kammarens Prot. 1878. N:o 21. 3
          </note>
          <note xml:id="i-RxrEStGYJ6x36bRYLXcpm5">
            flyttning från
          </note>
          <u xml:id="i-6N2X3N4AZk4D38FzyoAb2v" who="unknown" prev="i-RJvPNBc5xN2bWptv7ojXku" next="i-LaXFquyi644z53NCPqAWhA">
            <seg xml:id="i-Hj4PiGk5kfshXs21DpQx3u">
              Helgeandshol-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SzzEM7boBj1jLZmoFrMJBk">
            men m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CaJBqaCKxz1tpRUuDzEQ4r">
            N:o 21. Hofstallets för
          </note>
          <note xml:id="i-Vkp4er8NC4Kn7mZW6aAD7T" type="date">
            34 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LaXFquyi644z53NCPqAWhA" who="unknown" prev="i-6N2X3N4AZk4D38FzyoAb2v" next="i-9PQmhnL7oZscMwzPrhTMLb">
            <seg xml:id="i-3K3RYkkx4ajaSwS8DbGLjv">
              - hinna fattas före 1878 års slut, är nödvändigt att hålla preskriptionen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Y9uwLrNURY7GRzKBgHHr8">
            flyttning från öppen på det sätt, reservanterne föreslagit, eller
            genom en anhållan
          </note>
          <note xml:id="i-4kQdsWXZgphXiasy7B74TP">
            Helyeandsholmen m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CW1SBbg54pMokf3kWFxrG9">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Mi34rzEsyB1nch5NW3HwBM">
            hos Kongl. Maj:t om proposition rörande hofstallets förflyttning
            från Helgeandsholmen till annan plats samt om meddelande, huruvida
            och på hvilka vilkor de Hans Maj:t Konungen tillhöriga egendomar
            å samma holme skulle kunna af staten förvärfvas.
          </note>
          <u xml:id="i-9PQmhnL7oZscMwzPrhTMLb" who="unknown" prev="i-LaXFquyi644z53NCPqAWhA">
            <seg xml:id="i-9KxxGx6CK67WpKnuNozxRX">
              Detta är kärnpunkten i reservationen. Det uttryck i slutet af
              densamma, hvarvid man mest fäst sig, eller att holmen skulle kunna
              göras till en fri plats, är af mindre vigt. Just det, att man
              gör en framställning, hvarigenom man gifver Kongl. Maj:t tillfälle
              att förnya sitt ofvannämnda löfte, är det vigtiga, och det är
              derföre jag har instämt i reservationen, och hvarför jag yrkar
              bifall å densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rx3qkQNL2r9gjum8rdX7WT" type="speaker">
            Grefve Mörner, Oscar:
          </note>
          <u who="Q6001655" xml:id="i-AV73zBekfd4RtG9yRAcVrL" next="i-M31JQZmBoujw72QQGGLcFN">
            <seg xml:id="i-MNkrmLVMit9Nrv4hYKN83L">
              I det betänkande rörande åttonde hufvudtiteln, som vi i dag genomgått,
              har varit en ständigt återkommande fras, och icke utan skäl, att
              statens belägenhet fordrade hushållning med dess tillgångar, om
              icke befarad statsbrist skall uppkomma. Nu vill jag fråga: kan
              man antaga, om, såsom man sagt, samhället arbetar med sjuka finanser,
              att en sådan förlägenhet kan hastigt afhjelpas. Jag befarar, att
              denna kris kommer att hafva långvariga verkningar, och att hushållning
              med statens medel blir nödvändig icke blott för 1879 utan kanske
              för flera är. Innan man framkommer med fordran på statsanslag
              för att åstadkomma en försköning, borde man i främsta rummet se
              till, att man beviljar de anslag, som fordras för att afhjelpa
              verkliga behof. Då samhället i det afseendet fylt sin pligt, kan
              tiden vara inne att tänka på utgifter för sådant som må kunna
              försköna hufvudstaden, men icke är nödvändigt. När man icke vill
              ändamålsenligt ordna sin läkarevård; då man fordrar, att läkarne
              under sin studietid skola arbeta i osunda lokaler, der de knappt
              kunna vistas och icke erhålla tillräcklig undervisning, då gar
              man för långt, om man, såsom här är fallet, fordrar summor, som
              gå på millioner, för något, som endast afser prydnad. Jag vill
              icke säga, att man skall vara känslolös för hufvudstadens förskönande,
              men hafva vi icke råd att bygga fartyg för att försvara oss och
              anskaffa nödig materiel för armén, hafva vi icke råd att uppehålla
              nödiga inrättningar för att de vetenskapliga institutionerna må
              blifva fullt fruktbringande, så får man icke komma fram och begära
              millioner, der de icke verkligen behöfvas. Man säger kanske, att
              det fordras icke millioner. Jo, det gör det. En skrifvelse skadar
              icke, säger man. Kan jag tänka så lågt om denna Riksdag, att den
              skulle inga till Kongl. Maj:t med begäran om proposition på hofstallets
              flyttning och sedan söka undanflykter för att uppehålla verkställigheten,
              så att det skulle tyckas att atgärden endast afsett att bevara
              en slags preskriptionstid. Så hoppas jag Riksdagen icke må gå
              till väga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M31JQZmBoujw72QQGGLcFN" prev="i-AV73zBekfd4RtG9yRAcVrL" who="Q6001655" next="i-5FkixDApkmAcxRHVWHx5pY">
            <seg xml:id="i-U11cFcPzkK9zvQchxT76zs">
              Beslutas denna skrifvelse, så lär väl kostnaden för hofstallets
              flyttning och holmens ordnande fa lof att beviljas. Hvad angår
              frasen om de vilkor, hvarunder Kongl. Maj:t skulle vilja bevilja
              staten eganderätt till de å Helgeandsholmen befintliga, Konungen
              enskildt tillhöriga hus, så vill jag icke höra talas derom, ty
              det innebär, att vi hoppas, att Konungen skall skänka oss dessa
              hus, och ett sådant anspråk,
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8k1AUTUKvULmdrfErGBhLt" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 35 N:o 21.
          </note>
          <u xml:id="i-5FkixDApkmAcxRHVWHx5pY" prev="i-M31JQZmBoujw72QQGGLcFN" who="Q6001655" next="i-3r9Ln1izvRgBxhnqiJmAiM">
            <seg xml:id="i-Tbh1wJvD5idJG9Qd7LSkNK">
              framstäldt på sådant sätt, vore, efter det särdeles tillmötesgående
              Hans Hofstallets för- Maj:t Konungen i denna angelägenhet visat,
              mindre än grannlaga. Be- Jyttning från traktar man förhållandet
              så som det nu befinnes, så är hofstallet en felgeandskolvacker
              byggnad, som skulle kunna blifva ännu vackrare, om den be- (Forts)
              hörigen istandsättes. Vid jemförelse med andra hufvudstäder se
              vi t.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3r9Ln1izvRgBxhnqiJmAiM" prev="i-5FkixDApkmAcxRHVWHx5pY" who="Q6001655" next="i-KGg2JBAAzzqPhBzhFYCxns">
            <seg xml:id="i-8Hu3eHoAaSWwpi4XiS5MYG">
              ex. i Berlin, huru mellan kongl. slottet och Spreefloden ligga
              en mängd vanprydliga hus. Kan Berlin fördraga en samling sådana
              hus på ena
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KGg2JBAAzzqPhBzhFYCxns" prev="i-3r9Ln1izvRgBxhnqiJmAiM" who="Q6001655" next="i-A8FUP6UpjFM3KbyEnRCtUe">
            <seg xml:id="i-8ZZ3bS1Pj6zehrNDrY5Uc4">
              sidan om slottet, så måtte vi väl också kunna fördraga Helgeandshol-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A8FUP6UpjFM3KbyEnRCtUe" prev="i-KGg2JBAAzzqPhBzhFYCxns" who="Q6001655" next="i-LK5pkGFGmv1Qhqh9FVd48r">
            <seg xml:id="i-B3uRWSUdbgupec6kf9XxtR">
              mens tillstånd, åtminstone till dess den tid kommer, att denna
              upp-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ur55UEBTGN4RL8KGYnLTW8">
            offring kan af staten göras utan att åsidosätta andra och vigtigare
            in- .
          </note>
          <u xml:id="i-LK5pkGFGmv1Qhqh9FVd48r" prev="i-A8FUP6UpjFM3KbyEnRCtUe" who="Q6001655" next="i-GhySDcrgJF3a5qwNFzLzEy">
            <seg xml:id="i-TRUrUAKSisqkMYsDJ9VsAT">
              tressen. Jag upprepar, att vore finanserna goda och vi hade råd
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GhySDcrgJF3a5qwNFzLzEy" prev="i-LK5pkGFGmv1Qhqh9FVd48r" who="Q6001655" next="i-GkqDz8wEKut2m2XMA68erR">
            <seg xml:id="i-CFuGYfheijBiJ2oGDbuVjN">
              vedervaga millioner på det viset, skulle jag också tillstyrka
              utgifter
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GkqDz8wEKut2m2XMA68erR" prev="i-GhySDcrgJF3a5qwNFzLzEy" who="Q6001655" next="i-9mDF9p9xwQa4qRdJ3CnRH9">
            <seg xml:id="i-V615dYg1yPtuTjs5Q1pTZZ">
              för det nu omhandlade ändamålet; men sedan jag erfarit de afslag
              å anslagsfordringar, som skett på åttonde hufvudtiteln, och sett
              hvad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9mDF9p9xwQa4qRdJ3CnRH9" prev="i-GkqDz8wEKut2m2XMA68erR" who="Q6001655" next="i-ATGWuZdmDqHRWoDT4HW5V5">
            <seg xml:id="i-WJVr2kzcJ4LBMji42MBstu">
              som Utskottet föreslår till vägran på den femte, och dervid måste
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ATGWuZdmDqHRWoDT4HW5V5" prev="i-9mDF9p9xwQa4qRdJ3CnRH9" who="Q6001655" next="i-N6dpWuX46tRHMKLXaxTbDK">
            <seg xml:id="i-SrfKS8NKMvdi6fLnpeEuLH">
              medgifva, att en del rättfärdigas af brist på medel, kan jag
              icke gå
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HMNPuW7jHeutYbH2aKb1B8">
            in på en sådan utgift, som, till följd af den föreslagna skrifvelsen,
          </note>
          <u xml:id="i-N6dpWuX46tRHMKLXaxTbDK" prev="i-ATGWuZdmDqHRWoDT4HW5V5" who="Q6001655" next="i-SkQQoqJFssRJudTAQm9hvi">
            <seg xml:id="i-2hK58z84v38p3RUyMmkCaa">
              inom kort maste ske, om icke Riksdagen skall bryta sitt löfte.
              För
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SkQQoqJFssRJudTAQm9hvi" prev="i-N6dpWuX46tRHMKLXaxTbDK" who="Q6001655">
            <seg xml:id="i-D5r4frfHp9aoDYR6DsarfS">
              min del tillstyrker jag bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RGdYECC6SgaBGViuM2YNVd" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-HP5cUjbNrRXqNV9iMkigcD" next="i-Y5BN8QPik6cypWuxoXGQG3">
            <seg xml:id="i-MC76Y7PK2FGLBVTERy9XPN">
              Ingen lär väl kunna misstänka, att jag icke lifligt och varmt
              intresserar mig för denna fråga, och icke desto mindre eller just
              derföre kommer jag att tillstyrka bifall till Stats-Utskottets
              förslag. Då man läser denna motion, finner man, att Riksdagen
              skulle inga till Kongl. Maj:t med begäran om hofstallets flyttning
              för att förvandla Helgeandsholmen till en fri plats, öfver hvilken
              Kongl. Maj:t och Riksdagen sedermera för sina behof kunde fritt
              förfoga. Innan jag för min del skulle vilja vara med om en sådan
              skrifvelse, skulle jag vilja se någorlunda klart, för hvad ändamål
              Helgeandsholmen skulle användas. Men att, utan att hafva framlagt
              den ringaste plan för holmens ordnande, endast begära, att husen
              derstädes skola rifvas, utan att man vet, hvartill holmen sedan
              skall användas, det vill jag icke vara med om, ty jag vet icke,
              om någon verklig försköning af holmen derigenom kommer att åstadkommas.
              Man har sagt, att det skulle vara så lämpligt att ingå till Kongl.
              Maj:t med en skrifvelse i detta afseende för att få holmen ordnad.
              Ja, om det vore fråga derom, skulle jag vilja vara med om denna
              skrifvelse, men något sadant förslag föreligger icke. Det är endast
              fråga om bortrifvande af hus. Hvad det skall blifva af holmen
              i framtiden, derom sväfvar man i ovisshet. Man har sagt, att det
              vore nödvändigt att aflata denna skrifvelse för att uppehålla
              den preskriptionen, som skulle finnas i afseende å det af Konungen
              gjorda anbud angående de honom enskildt tillhöriga hus. Jag ber
              då att få fästa uppmärksamheten på innehållet af det diktamen,
              som Konungen afgifvit till statsrådsprotokollet och deri han förklarat
              sig beredd att afstå ifrågavarande hus, savida hofstallet i enlighet
              med de af Riksmarskalksembetet uti underdånig skrifvelse den 31
              Mars 1877 omförmälda ritningar och kostnadsförslag flyttas till
              Agfilleriplanen, samt Helgeandsholmen derefter i enlighet med
              af Kongl. Maj:t godkänd plan ordnas, dock, efter hvad. det står
              på slutet af nämnda diktamen, »under vilkor, att dessa beslut
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EgMquRJDyCNBNKThw27sgt">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-HQp3eofNV8xjqMmuw5AMYg">
            Hofstallets förflyttning från Helgeandsholmen m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WvfBXrFMC4VbFvosmJtFwo" type="date">
            36 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7g6abzsLqKoM2ayoUFg7FV">
            så väl om hofstallets förflyttning med hvad dertill hörer, som
            ock om Helgeandsholmens ordnande varda af samtlige vederbörande
            fattade inom slutet af år 1878.»
          </note>
          <u xml:id="i-Y5BN8QPik6cypWuxoXGQG3" who="unknown" prev="i-HP5cUjbNrRXqNV9iMkigcD" next="i-Q4wWVwELbnw9B5vvfUUoWt">
            <seg xml:id="i-4u58Y9Jywv8PE1XFUMA6nX">
              Om Riksdagen ingår till Kongl. Maj:t med en skrifvelse med begäran
              att till nästa riksdag få en framställning om hofstallets flyttning,
              så tillåter jag mig visserligen icke att på förhand säga hvad
              Kongl. Maj:t kan komma att svara, men på grund af det nu gjorda
              uttalandet har man icke rätt att tro vidare uppskof blifva beviljadt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q4wWVwELbnw9B5vvfUUoWt" who="unknown" prev="i-Y5BN8QPik6cypWuxoXGQG3">
            <seg xml:id="i-5ynAp1boFTWCtAyu1Wb8CZ">
              Man har vidare sagt, att det vore nödvändigt att besluta denna
              skrifvelse, emedan, om icke statsmakterna togo hand om frågan,
              så blir det intet deraf. Jag ber då att få erinra derom, att det
              icke är mera än sex eller sju år sedan som, på enskild motionärs
              framställning, beslut här fattades, att fullmäktige i Riksgäldskontoret
              skulle uppgöra förslag till holmens ordnande så, att riksbank
              och riksdagshus skulle kunna der uppföras. Ritningar och förslag
              uppgjordes och frågan blef framlagd för Riksdagen, men Riksdagen
              "ville icke dermed taga någon befattning. Kunde jag se, att genom
              en skrifvelse ett verkligt ordnande af Helgeandsholmen skulle
              blifva en följd, skulle ingen hellre än jag önska en sådan skrifvelses
              aflåtande, men då jag i det afseendet sväfvar i mörker, anhåller
              jag om bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UoLzMWWXdrWLc1f7fn6VHA" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="Q5359581" xml:id="i-MtG7ECGSLL47zKCJXp8zjZ" next="i-C8VhnMbkxQYkbiJAAExT2R">
            <seg xml:id="i-5ZEM7tkSHLGmrcKn74p44Z">
              Jag ber få förena mig med en föregående talare i den åsigten,
              att samma dag, som Riksdagen afslagit flera anslag, som synts
              ganska nödvändiga, är det föga lämpligt att göra framställning
              om anslag till hofstallets förflyttning. Jag tror, att samma skäl
              till sparsamhet, som förefinnes i ar, kommer i lika hög grad att
              göra sig gällande nästa är, och det synes alltså föga öfverensstämmande
              med de beslut, Kammaren i dag fattat i flere vigtiga punkter,
              att nu besluta en framställning, som skulle komma att föranleda
              betydliga anslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C8VhnMbkxQYkbiJAAExT2R" prev="i-MtG7ECGSLL47zKCJXp8zjZ" who="Q5359581" next="i-KCcQqThoy6w9xMqtGJWKyx">
            <seg xml:id="i-FjuizvNQsujkPAqHdVXU9S">
              Af komiterades utredning ser man, att två planer till holmens
              ordnande äro framlagda, af hvilka den ena skulle erfordra en kostnad
              af 2,400,000 kronor och den andra 2,600,000 kronor; och om också
              någon del af holmen afstodes, tror jag dock tillräckligt stort
              belopp skulle qvarstå för att väcka tvekan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KCcQqThoy6w9xMqtGJWKyx" prev="i-C8VhnMbkxQYkbiJAAExT2R" who="Q5359581" next="i-u8SH3kLXRSZJSfftwW4SY">
            <seg xml:id="i-QCJVkHDQf39LYEw52i3uPv">
              Jag tror, att frågans uppskjutande varit ganska lyckligt, emedan,
              enligt min tanke, det icke kan anses för ett godt ordnande af
              holmen, om der komma att förläggas flera byggnader. Men då jag
              icke kan tro, att Kammaren skall fästa synnerligt afseende vid
              mitt yttrande i ämnet, ber jag att få anföra nagra ord ur ett
              utlåtande af en fullt sakkunnig person, nemligen ÖOfverintendentsembetets
              utlåtande, undertecknadt af Professor Scholander. Han säger deri
              bland annat:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-u8SH3kLXRSZJSfftwW4SY" prev="i-KCcQqThoy6w9xMqtGJWKyx" who="Q5359581" next="i-7YPQxfLzjLqr2ZHQs1Aadx">
            <seg xml:id="i-85SBLTgzpYAEG46qJ5x9cv">
              »Att väl ordnade och omsorgsfullt vårdade planteringar med tillhörande
              träd skulle komma att med ojemna afbrott skymma delar af slottsfacaden
              är berättigadt och bör höja denna facads verkan såsom storartadt
              monument, under det att åter byggnader, uppförda framför detsamma,
              ej kunna annat än verka störande, på samma gäng de sjelfva blifva
              tryckta vid jemförelsen med konungaborgens kolossala fagad.&gt; Och
              vidare:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7YPQxfLzjLqr2ZHQs1Aadx" prev="i-u8SH3kLXRSZJSfftwW4SY" who="Q5359581" next="i-AMrtUeHjBAApyunPn7MxRs">
            <seg xml:id="i-FsmbF81vx7RR7DukYeVjq7">
              »Helgeandsholimens frigörande från byggnader och behandling såsom
              en monumental lustgård midt inuti hufvudstaden är ej att hänföra
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DHjALRez7dMLZRNY2ayYzN" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 37
          </note>
          <u xml:id="i-AMrtUeHjBAApyunPn7MxRs" prev="i-7YPQxfLzjLqr2ZHQs1Aadx" who="Q5359581" next="i-12JZJKcrhdoEJQTHRyT5dR">
            <seg xml:id="i-UNmRTifXzeRqCfSTz3PegQ">
              till nyttiga åtgärder i vanlig mening, men likväl så önskvärdt
              från estetisk synpunkt, att bättre synes vara, derest hela frågan
              om holmens ordnande lemnades ät en framtid med rikare tillgångar
              för densammas lösning på ett tillfredsställande sätt, än att,
              sedan nu varande åbyggnader blifvit rifna, dessa ersättas af nya
              större byggnader, ju ansenligare desto sämre.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-12JZJKcrhdoEJQTHRyT5dR" prev="i-AMrtUeHjBAApyunPn7MxRs" who="Q5359581" next="i-VTxhPeTGBdEWSx6322Fvcz">
            <seg xml:id="i-GiymHH2JzDSsFdB4arVoPS">
              Derjemte finner jag, att han tillika yttrat sig angående framstälda
              förslag om förläggande inom en viss begränsad areal af holmen
              af både riksbank och riksdagshus. »Härvid», heter det, »ådagalades
              dock, att det af'sakkunnige män uppgjorda programmet för husens
              planer var ett problem, som ej på nöjaktigt sätt kunde lösas inom
              det gifna utrymmet. Att öka detta och derigenom vinna erforderlig
              frihet för planernas utveckling låter sig visserligen göra, men
              endast med åsidosättande af hvad i estetiskt hänseende bör i ett
              fall sådant som detta göras gällande, och att för lägets skull
              uppföra riksdagshuset på ett mindre tillfredsställande sätt eller
              på en plats, der det ej lämpligen kan i framtiden utvidgas, torde
              ej böra i fråga komma.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VTxhPeTGBdEWSx6322Fvcz" prev="i-12JZJKcrhdoEJQTHRyT5dR" who="Q5359581">
            <seg xml:id="i-ULxCEE8EuU59KuJqzZzYkf">
              Jag tror mig på grund häraf hafva skäl att önska, att ett ordnande
              af Helgeandsholmen icke må blifva sådant, att holmens utseende
              för framtiden blir förstördt, och hemställer på den grund om bifall
              till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CHpp17e2RHcUyrMQ3CbNnV" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q522153" xml:id="i-WNLfdx1J84YQVAe3FjXR1Y" next="i-7jHPowwuekGRg6AGxAxtwN">
            <seg xml:id="i-MMDpW2MtRUmQzMKp4pgYwA">
              Den ärade representanten för Göteborgs stad har behagat med klander
              yttra sig öfver stadsfullmäktiges i Stockholm beslut att icke
              bifalla hvad som rörde hofstalls byggande på kommunens bekostnad.
              Jag ber med anledning häraf få förklara, att framställningen var
              sådan, att fråga var om ett kontrakt, som skulle förbinda Stockholm
              till högst betydliga utgifter, utan att man kände till tiden,
              då dessa skulle utbetalas, eller de förpligtelser, som kunde aligga
              den andre kontrahenten. Jag tror, att om sådant kontrakt blifvit
              framlagdt för Göteborgs stadsfullmäktige, skulle de helt säkert
              betackat sig för detsamma. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7jHPowwuekGRg6AGxAxtwN" prev="i-WNLfdx1J84YQVAe3FjXR1Y" who="Q522153" next="i-HbscbtJLn1RaP1KSiMbtFB">
            <seg xml:id="i-AXAyE9hicrWR3GCaQYK3W2">
              Han har vidare sagt, att man borde ordna holmen så, som reservanterne
              föreslagit. Det är i min tanke ett besynnerligt ordnande att rifva
              ned allt som finnes på holmen, och sedan tänka på huru man skall
              ordna den. Min ärade granne till venster har redan sagt, att man
              bör gå till målet med öppna ögon och veta, hvarom det vore fråga.
              Såsom saken nu är framstäld, ber jag få säga, att den påminner
              mycket om ett vidunderligt förslag, som utgick från fullmäktige
              i riksbanken och som afsåg att midt på holmen lägga en byggnad,
              som skulle likna en stor kassalåda, hvilket enligt bankofullmäktiges
              åskådningssätt skulle bidraga till hufvudstadens förskönande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HbscbtJLn1RaP1KSiMbtFB" prev="i-7jHPowwuekGRg6AGxAxtwN" who="Q522153" next="i-DmFHQkxjRdW58ebcDMzCHo">
            <seg xml:id="i-91NRe3FSeRMGjgkhecc4j2">
              Jag har äfven för egen del haft mina funderingar i detta afseende.
              Jag har nemligen tänkt mig såsom ett önskningsmål, att uti en
              halfrundel åt mälaresidan förlades en låg byggnad, som icke vore
              så hög att den skämde utsigten, och i denna byggnad anordnades
              riksbank och riksarkiv, hvilkas handlingar ju äro af den dyrbara
              beskaffenbet, att de böra förvaras på det minst eldfarliga ställe
              af hufvudstaden. Då skulle det blifva en vacker anordning; men
              detta lönar sig icke att nu tala om.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-844wZevrubXGVJ8DdtG1Ly">
            Hofstallets för-
          </note>
          <note xml:id="i-2uMYRTVetVhQjJKZPmnKab">
            flyttning från Helgeandsholmen m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SV7ojATVQ97MTE4UDaiLzy">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-X53crQzzGw3ajDpTsuPYij">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-JU2U1qPvtoxDj2NP1aQYzC">
            Hofstallets för- JHyttning från Helgeandsholmen m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-URzQPtbeABmvQntDnK3JJh">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3BFGyAA5GCmMpRDixDm38Y" type="date">
            38 Torsdagen den 28 Mars, e, m.
          </note>
          <u xml:id="i-DmFHQkxjRdW58ebcDMzCHo" prev="i-HbscbtJLn1RaP1KSiMbtFB" who="Q522153">
            <seg xml:id="i-79Tm6mKv86V3EQWQ1a84yo">
              Att bifall till en sådan motion som den förevarande icke skulle
              närma oss frågans lösning, derom är jag öfvertygad och instämmer
              för öfrigt med Grefve Oscar Mörner deruti, att om man bifaller
              detta, så, i fall man vill stå vid sina ord, har man också tagit
              på hand att bifalla en kommande Kongl. proposition om ett nytt
              hofstall, hvilket icke kan kosta mindre än en och en half million
              kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-73yXgf1XpY6BFPgJbYrxsy" type="speaker">
            Herr Wennerberg:
          </note>
          <u who="Q1388588" xml:id="i-8V7f1FHJQtYJzVBXyyt6pi" next="i-JZxM2kVmaftjjQQkFyhraV">
            <seg xml:id="i-8YeYHuk3WGVQwhHAimrY2x">
              Det lilla, jag har att säga, är redan förut sagdt af flere föregående
              talare, och jag ber derför att få omnämna endast två nya moment,
              på grund aft hvilka jag anser mig böra tillstyrka bifall till
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JZxM2kVmaftjjQQkFyhraV" prev="i-8V7f1FHJQtYJzVBXyyt6pi" who="Q1388588" next="i-PYi2VDFMafJmqj4h5TTpRo">
            <seg xml:id="i-Dx7GT7qZukF318pqZjWnEX">
              Det ena är, att denna Kammare i dag nödgats, troligen med föga
              tillfredsställelse, säga nej till flere Kongl. propositioner,
              till hvilka ett bifall under andra förhållanden med allt skäl
              borde kunnat förväntas. Att då samma dag besluta att ingå till
              Kongl. Maj:t med en skrifvelse, hvilken blott såsom sådan skulle
              komma att kosta ungefär detsamma, som upprätthållandet af en hel
              institution skulle komma att kosta för nästa år, det kan jag icke
              finna vara Kammaren fullt värdigt, helst som denna skrifvelse,
              af Kongl. Maj:t i denna fråga fullt beaktad, möjligen skulle försätta
              oss i denna Kammare i skyldighet att på allt vis tillmötesgå de
              förslag, Kongl. Maj:t sedermera kunde komma att i frågan framlägga
              för Kammaren. Det är visst, att under denna riksdag har det för
              mången känts tryckande, att penningeställningen varit sådan, att
              man nödgats afslå flere framställningar från Kongl. Maj:t, åt
              hvilka man under andra förhållanden säkert skulle hafva lemnat
              sitt bifall. Men jag är icke tillräcklig optimist att förmoda,
              att ens nästa Riksdag kommer att visa en annan fysiognomi än denna
              uti berörda hänseende, utan må hända en ännu bistrare. Att under
              sådana förhållanden ingå till Kongl. Maj:t med en skrifvelse,
              i hvilken man vill, att Kongl. Maj:t skall för nästa Riksdag framlägga
              ett förslag i denna bland små frågor dock rätt vigtiga, det anser
              jag icke öfverensstämmande med den värdighet, som denna Kammare
              alltid vetat att iakttaga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PYi2VDFMafJmqj4h5TTpRo" prev="i-JZxM2kVmaftjjQQkFyhraV" who="Q1388588" next="i-SJnEjWuAYjv7i2t8viCbZU">
            <seg xml:id="i-V11UPonrt5RodzYxEraHEz">
              Ett annat skäl är, att jag anser hvarje försök att åtgöra något
              i fråga om Helgeandsholmen böra uppskjutas till den tid, då särskildt
              goda ekonomiska förhållanden äro rådande. Den hufvudstad, som
              icke blott vi utan äfven utländingen beundrar, har sin kärna på
              Helgeandsholmen och det finnes väl få bland Sveriges invånare,
              som sett denna hufvudstad i sin vackraste belysning, som icke
              ansett att här borde något stort i försköning atgöras. Men ett
              sådant åtgörande, hvari mer eller mindre rent praktiska syften
              skulle ingå såsom bestämmande, kan icke framtiden komma att gilla;
              och något tillfredsställande resultat torde derföre icke kunna
              vinnas förr än Sverige blir så rikt, att denna del af Helgeandsholmen
              kan blifva ordnad ungefär på samma sätt, som den lilla bit, som
              kallas Strömparterren, d. v. s. fri från alla byggnader. Förr
              än det kan ske, är jag icke angelägen om någon skrifvelse till
              Kongl. Maj:t i fråga om platsens ordnande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SJnEjWuAYjv7i2t8viCbZU" prev="i-PYi2VDFMafJmqj4h5TTpRo" who="Q1388588" next="i-VkF1JZqaBn3kMdKfVtnakN">
            <seg xml:id="i-KCbA8sTA2s5AKHXFqHRrzD">
              Särskildt ber jag få nämna, att en fråga sådan som denna, hvilken
              visserligen hör till de små men dock vigtiga frågorna, borde fordra
              en helt annan utredning, och förr än en sadan kommer från det
              håll,
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gsiua9aPgdwBkrXzKsWrF7" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 39
          </note>
          <note xml:id="i-KDi9TpYRCk1cPnUY55fwXz">
            N:o 21.
          </note>
          <u xml:id="i-VkF1JZqaBn3kMdKfVtnakN" prev="i-SJnEjWuAYjv7i2t8viCbZU" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-LLV5pYZ5UyzzZxMtPScFc3">
              hvarifrån den bör komma, kan jag icke annat än yrka afslag å
              den Hofstallets för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AweTkpeiy673uqJPj78Rxx">
            S
          </note>
          <note xml:id="i-UF65KZDyC6Yw5tPV9qpwdM">
            föreslagna skrifvelsen.
          </note>
          <note xml:id="i-EG4wJP9kosXbFmHb26XQ5" type="speaker">
            Herr Statsrådet Forssell:
          </note>
          <u who="Q2291097" xml:id="i-T6Bhc1Jj1LpLXqL7WYLbn3" next="i-87mCEPt8cuU8j7g876rvTE">
            <seg xml:id="i-MPXksFyTqtoDpKeERV3wiN">
              Med anledning af åtskilligt, som under diskussionen blifvit yttradt,
              ber jag få framhålla för Kammaren, att Riksdagen kan vara temligen
              viss om att aldrig få mottaga någon Kongl. proposition endast
              och allenast i och för hofstallets förflyttning ifrån den plats,
              det nu är beläget. Ty ses frågan ur hofstallets synpunkt, så är
              det tydligt, att Hans Maj:t Konungen icke kan få en bättre plats
              för sitt stall än den nuvarande. Denna synpunkt har också icke
              hittills varit den i frågan bestämmande, utan har det hvarje gang
              ärendet kommit å bane varit tal om, antingen att försköna Stockholm,
              eller, såsom nu senast, om att skaffa Riksbanken en ny lokal.
              Jag påminner Kammaren derom, att 1875 ingick Riksdagen till Kongl.
              Maj:t med en anhållan, att Kongl. Maj:t ville tillse, huruvida
              antingen nuvarande kanslihuset eller annan lämplig och närbelägen,
              staten tillhörig plats skulle kunna till Riksbanken i och för
              bebyggande öfverlåtas. Detta uttolkades då så, att med det andra
              alternativet afsågs Helgeandsholmen. Öfverståthållare-embetet
              inkom derefter till Kongl. Maj:t med en anhållan, att, om något
              ordnande af Helgeandsholmen skulle ifrågakomma, Stockholms stad
              måtte beredas tillfälle att yttra sig, huruvida den kunde deltaga
              i berörda ordnande. I departementet togs frågan under beredning.
              Kongl. Maj:t tillsatte en komité, och efter remiss till vederbörande,
              till Öfverintendentsembetet och Riksbanken, afgick en skrifvelse
              till Stockholms kommun, uti hvilken kommunen anmodades att taga
              under öfvervägande, huruvida den ville göra några uppoffringar
              för holmens ordnande. I skrifvelsen framhöllos tre särskilda utvägar
              för platsens ordnande och kostnadernas fördelning. Dessutom tillades
              i skrifvelsen en uppmaning till stadsfullmäktige att, om icke
              någon af dessa utvägar gillades, yttra sig, huruvida kommunen
              ville på annat sätt eller i annan form intressera sig för frågan.
              Frågan om holmens ordnande var sålunda hållen fullständigt öppen
              för alla tänkbara förslag; det fans i skrifvelsen endast en punkt,
              hvarom ingen vidare diskussion kunde ifrågakomma, den som afsåg
              platsen för det nya hofstallet, hvarutinnan Hans Maj:t Konungen
              hade på förhand bestämt sina fordringar på samma gång han beslöt
              sig för den stora uppoffringen att afsta från det nuvarande stallet
              med dess oersättliga läge. Stockholms kommun ansåg dock icke lämpligt
              att antaga vare sig något af de framstälda alternativen eller
              att ivgå i något annat yttrande, och visade sig således icke benägen
              att göra någon uppoffring för Stockholms förskönande. Det tillkommer
              ej mig att tadla Stockholms stadsfullmäktige för ett beslut, för
              hvilket skälen hemtades från den nuvarande ekonomiska ställningen,
              men naturligtvis är det hädanefter stadsfullmäktige ensamme som
              hafva att för sina kommittenter ansvara, om holmens ordnande skulle
              komma att försiggå på ett för stadens inbyggare mindre tilltalande
              sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-87mCEPt8cuU8j7g876rvTE" prev="i-T6Bhc1Jj1LpLXqL7WYLbn3" who="Q2291097" next="i-BXMs3KmTMegqMiRoNr4cbp">
            <seg xml:id="i-XchEt2E417ir2gzKTTjUFc">
              Nu befinner sig frågan på den punkt, att Kongl. Maj:t har att
              svara på Riksdagens hemställan om en undersökning angående en
              ny plats för Riksbanken. Jag anser för min del icke troligt, att
              under den närmaste framtiden åt Riksbanken kan beredas utrymme
              på kansli-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BE8aifxKAWpNQcNeMDmfvr">
            Hyttning från Helgeandsholmen m. m (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G2ei2BjBckVHsq8v9Zz5oe">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-LgWXu2CvUQMHYPh7vABaGp" type="date">
            40 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-BXMs3KmTMegqMiRoNr4cbp" prev="i-87mCEPt8cuU8j7g876rvTE" who="Q2291097" next="i-KfXJzq8mGVunzsrPity6Jr">
            <seg xml:id="i-KRxWUyMTshJ9Uob88eViG">
              Iofstalletsförhusets tomt, emedan jag icke vet, hvar departementen
              skulle få någon Jyttning från annan vistelseort. Det skulle således
              endast återstå antingen att finna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GKdSji47wtEjRnXFRRZqEc">
            Helgeandsholmen m. Mm. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-KfXJzq8mGVunzsrPity6Jr" prev="i-BXMs3KmTMegqMiRoNr4cbp" who="Q2291097">
            <seg xml:id="i-PAVbDy8fUzVQQh17VSpcSt">
              någon annan plats i Stockholm, som kunde vara tjenlig till byggnad
              för riksbanken, eller ock att till Riksdagen framkomma med en
              proposition, att den måtte för riksbankens skull åtaga sig kostnaderna
              för hofstallets förflyttning eller ombyggande. Tiderna äro dock
              sådana, att Kongl. Maj:t icke ansett sig till innevarande Riksdag
              böra framkomma med en sådan framställning. Jag kan icke yttra
              mig om de tider, som stunda; men visserligen förefaller det mig
              som om både riksbankens och statsverkets tillgångar för den närmaste
              framtiden skulle behöfva tagas i anspråk för andra ändamål än
              det nu i fråga varande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H6j6PjxtJeBeSGq6WS8tEs">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, och Herr Talmannen
            upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall till den förevarande
            punkten, dels ock afslag derå och bifall till första punkten i
            den af Herr Ekman m. fl. emot utlåtandet afgifna reservation;
            framstäldes proposition på bifall till punkten och besvarades
            med ja.
          </note>
          <note xml:id="i-Nf7KgMwPTGe431Rr7ysosu">
            2:dra punkten. Bifölls. 3:dje punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-JpVrfPB2nssppF4KYob4Be" type="speaker">
            Herr Adelsköld:
          </note>
          <u who="Q384847" xml:id="i-3iLfbBiSZtbHazhtrNJHVt" next="i-4JTT4qg84fnwAmZFtKEzda">
            <seg xml:id="i-SmqDhpSqodniVTQpK4Vsrt">
              Enär tiden är långt framskriden, skall jag endast yttra några
              få ord. Då Rikets Ständer år 1865 antogo nu gällande riksdagsordning,
              måste i största hast samlingsrum ordnas för Kamrarne, och detta
              hus, hvaruti vi nu befinna oss, inrättades, så godt omständigheterna
              tilläto, på det sätt det nu är. Ingen antog väl emellertid på
              den tiden den gjorda anordningen annat än provisionel, och att
              icke Riksdagen, så snart omständigheterna medgåfve, skulle inrymmas
              uti ett palats, mera värdigt svenska folkets representanter. Förslag
              i den rigtningen hafva också blifvit väckta, men icke realiserade.
              Som man vet, lemna de nuvarande Kamrarne mycket öfrigt att önska.
              Platserna äro trånga och obeqväma, värmeoch ventileringsinrättningen
              otillfredsställande och åstadkommer ett drag högst menligt för
              ledamöternes helsa. I akustiskt hänseende äro Kamrarne ytterst
              olämpliga, ty jag är öfvertygad att så högt jag bjuder till att
              tala, höres ej ett ord upp till mina kamrater och vänner, norrländingarne,
              och att döma af referaten i tidningarne, tyckas förhållandena
              vara
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4JTT4qg84fnwAmZFtKEzda" prev="i-3iLfbBiSZtbHazhtrNJHVt" who="Q384847" next="i-6iGxCyYnisiWpcNstCuQHB">
            <seg xml:id="i-3dCvs8SnRrWFmEgpqEZvCN">
              ännu sämre på läktarne. Att diskussionen höres och kan rigtigt
              upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6iGxCyYnisiWpcNstCuQHB" prev="i-4JTT4qg84fnwAmZFtKEzda" who="Q384847" next="i-Hn9P5ZqjyX4ZhL2BURnNNw">
            <seg xml:id="i-9X5yRH5CuXrJf8K8XZE5Mr">
              fattas på åhörareoch referentplatserna är likväl en sak af icke
              obetydlig vigt; ty om riksdagsförhandlingarne skola följas med
              det intresse, som vederbör, så är det nödvändigt att dessa platser
              anordnas så, att ahörarne kunna följa med öfverläggningarne, och
              att det blifver möjligt för herrar tidningsreferenter att afgifva
              hastiga och fullständiga referat till tidningarne, så att allmänheten
              så fort som möjligt må erhålla del af de vigtiga riksdagsförhandlingarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hn9P5ZqjyX4ZhL2BURnNNw" prev="i-6iGxCyYnisiWpcNstCuQHB" who="Q384847" next="i-ARgLwF1z81uoLferk1qDEC">
            <seg xml:id="i-N49ZGuVdYAHHVP7pcEi6y8">
              Såsom exempel på huru det i detta afseende tillgår i utlandet
              må
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-1vuVv6L9Bx2m43fYVpUmY" type="date">
            Torsdagen den 28 Mars, e. m. 41
          </note>
          <u xml:id="i-ARgLwF1z81uoLferk1qDEC" prev="i-Hn9P5ZqjyX4ZhL2BURnNNw" who="Q384847" next="i-7wTEidQwKCuoApzAdfxBZk">
            <seg xml:id="i-EuFswGjrHudzxaLAbzY6GT">
              anföras att, hvad som i engelska parlamentet talas sent på natten,
              morgonen derpå ordagrant kan läsas i »Times.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7wTEidQwKCuoApzAdfxBZk" prev="i-ARgLwF1z81uoLferk1qDEC" who="Q384847" next="i-Mq774WExbgFgY96HvTpg9B">
            <seg xml:id="i-AHy38jkaddDziiHSdPxQ9c">
              Såsom plats för ett nytt riksdagshus har man föreslagit dels
              Helgeandsholmen, dels den hvara det nuvarande befinner sig, å
              hvilken en ombyggnad i sådant fall skulle verkställas. För min
              del var jag från början icke för tanken på utvidgningen af detta
              hus, emedan jag förestälde mig att sådant skulle stöta på stora
              svårigheter, och att en total nybyggnad måste ske, för att ändamålet
              på ett fullt tillfredsställande sätt skulle kunna vinnas, och
              jag antog att någon annan plats ej fans att välja på än Helgeandsholmen
              eller möjligen norra ändan af Carl XIII:s torg. Då emellertid
              beräkningen visade, att uppförandet af ett nytt riksdagshus a
              Helgeandsholmen, med alla dermed förenade kostvader, såsom flyttning
              af hofstallet, kajens pålning m. m. skulle uppgå till omkring
              sex millioner kronor, och att, då fråga var om ett så stort belopp,
              det kunde tagas för temligen gifvet att saken icke skulle komma
              att realiseras förrän i en så aflägsen framtid, att Kamrarnes
              utvidgning då komme nästan för sent, och då de af hofintendenten
              Jacobson uppgjorda förslagsritningar visa, att en lämplig utvidgning
              af det nuvarande riksdagshuset skulle kunna åstadkommas för det
              jemförelsevis obetydliga beloppet af 800,009 kronor, samt då det,
              såsom nämndt är, är af vigt att beslut fattas så fort som möjligt,
              så har jag icke tvekat att väcka motion i ämnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mq774WExbgFgY96HvTpg9B" prev="i-7wTEidQwKCuoApzAdfxBZk" who="Q384847" next="i-HfvGvyix7RmXx6smcTyFzM">
            <seg xml:id="i-XvpCpkeBUvRKYPQwt7Wz23">
              En talare har yttrat, att en förändring af riksdagshuset skulle
              vara mindre behöflig och att man i stället borde söka avägabringa
              förminskning i representanternes antal. Då vi emellertid hafva
              en riksdagsordning, som bestämmer representanternes antal, och
              det icke torde vara så lätt att få den ändrad, får man taga saken
              från den praktiska sidan och arrangera sig efter de förhållanden
              som finnas — och icke efter sådana som i en aflägsen framtid kunna
              uppkomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HfvGvyix7RmXx6smcTyFzM" prev="i-Mq774WExbgFgY96HvTpg9B" who="Q384847" next="i-GC2isd7yJN1pGidjiKH9g3">
            <seg xml:id="i-28mhDr8mzKa5diUJJu4WLt">
              Uti afgifvet utlåtande har Utskottet yttrat såsom sin åsigt,
              att det sätt för frågans lösning, som blifvit af motionären föreslaget,
              utan tvifvel förtjenade mycken uppmärksamhet, emedan det oundgängliga
              behofvet af ökadt utrymme derigenom både med minsta möjliga kostnad
              och minsta möjliga tidsutdrägt skulle kunna vinnas, och hemstält
              att Riksdagen ville uppdraga åt fullmäktige i Riksgäldskontoret
              att låta genom sakkunnige personer anställa en undersökningen
              af grunden för den nya byggnaden och granskning af de uppgjorda
              ritningarne; och, ehuru visserligen tidsutdrägt härigenom uppkommer,
              men a andra sidan saken måste vinna genom en ytterligare granskning
              af ritningarne, har jag för min del ingenting emot att bifalla
              Stats-Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UVwF2mf11vL8XXnt6xfiEN">
            Öfverläggningen förklarades slutad, och punkten bifölls. o5H
            c
          </note>
          <u xml:id="i-GC2isd7yJN1pGidjiKH9g3" prev="i-HfvGvyix7RmXx6smcTyFzM" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-Y2aXZjzhZyS4dbeSRFJjzy">
              4:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CVMZ13sAzC4dVHTXfDrS1R" type="speaker">
            Herr Adelsköld:
          </note>
          <u who="Q384847" xml:id="i-6oRrUdnRbL9GZWoMbbNDxR" next="i-CSj8eF4my7UY5iSwHau6yG">
            <seg xml:id="i-7F7XaszUXoyT2K7ndUWAKF">
              Jag ber endast få upplysa, att Slottsintendenten Jacobson aldrig
              begärt någon ersättning för sina ritningar, utan uppgjort dem
              helt och hället af intresse för saken. Den framställning,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HGMtCxWZFvjAU7B9XVX97N">
            Första Kammarens Prot. 1878. N:o 21. 4
          </note>
          <note xml:id="i-FpC11GpZxxJsn7uP4X31jU">
            N:o 21.
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--fk--21/prot_1878__fk__21-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XChwx4CbzLvMjjhcu5EE92">
            N:o 21.
          </note>
          <note xml:id="i-41j8oQEDqwjJw8uKmny9eW" type="date">
            42 Torsdagen den 28 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CSj8eF4my7UY5iSwHau6yG" prev="i-6oRrUdnRbL9GZWoMbbNDxR" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-8F6oFi9WXU6wSi2zBvEgAz">
              som Herr Stråle och jag ansett oss böra göra om anslag för att
              betala dessa ritningar, hvilka utgöras af, efter hvad jag vill
              minnas, 11 stora planscher, har tillkommit utslutande på den grund,
              att vi ansågo ritningarne vara värda det af oss begärda belopp.
              Jag har för öfrigt intet yrkande att framställa, utan inskränker
              mig till den nu lemnade upplysningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GKkfit7F2DCZGeDZuFGnw7">
            Öfverläggningen förklarades slutad, och punkten bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7Daf4jkdGL9E6vg5kcf2mg">
            Föredrogs a nyo och bifölls Stats-Utskottes den 23 och 26 i denna
            månad bordlagda memorial N:o 38, angående afskrifning af Riksgäldskontorets
            aterstående fordran för lån till uppförande af byggnader vid häradshöfdingebostället
            Mälby.
          </note>
          <note xml:id="i-P8A9f7ipUB8KboNaNTie4C">
            Anmäldes och bordlades Stats-Utskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-3WmNMMTazTo1BjUBW9ufGT">
            N:o 8, angående reglering af utgifterna under riksstatens Femte
            hufvudtitel; och
          </note>
          <note xml:id="i-6G7CZRUvLaZJZkCGXWmhad">
            N:o 44, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
            anslag till betäckande af åtskilliga utgifter för den i Stockholm
            under är 1878 sammanträdande internationella fångvårdskongress.
          </note>
          <note xml:id="i-4GDQTH3dp5ktVPLyvjgG7k">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades Herr Christoffer Olsson
            under tre veckors tid från denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-BCQ3Fz8cQvgRNhVdg1qu2Q">
            Uplästes ett så lydande läkarebetyg:
          </note>
          <note xml:id="i-MwyVDs6JBPT6oAM5CkWhbn">
            Att Riksdagsfullmägtigen Herr O. Persson i Nordanå insjuknat
            i en akut magkatarrh med gulsot och till följd häraf ej för närvarande
            kan företaga nagon resa till Stockholm för att deltaga i riksdagsförhandlingarue,
            intygas på aflagd tjensteed.
          </note>
          <note xml:id="i-LJ24nfwD43TVddeAkB3Lay">
            Broby den 24 Mars 1878.
          </note>
          <note xml:id="i-Hw1Esz58aZYBXKYFhWrKmT">
            Axel Sjöberg.
          </note>
          <note xml:id="i-JazouhBWAhLXE8Sd2hkBsT">
            Provincialläkare.
          </note>
          <note xml:id="i-Vc4iRXS6WRcyXguS2a8guq">
            Kammaren atskildes kl. il e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HpbfYEDqLDj558uvi2nHea">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-Pr5vQmyrBEr9K74NvbYj1J">
            Stockholm, K. L. Beckman, 1878.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
