<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1878--ak--58">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1878--ak--58</head>
          <docDate when="1878-05-14">1878-05-14</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CyxCx1jAwBc259PzifYKny">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. (878. — Andra Kammaren. N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-eKphicZgdUHcqCvV8a5xD" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-FF7qSkjBKnEmSZZqt8jdS9">
            Kl. 12 på dagen.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Mvru9R3N32KtVUKW8PkB2k">
            §1.
          </note>
          <note xml:id="i-Am9JYMA9WLSKKEagStkt5j">
            Justerades protokollen för den 6 och 7 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-RrJvhWbPfwRswEFfrHmpWk">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-VMWGT2te6NC2muJYHbLiFj">
            Föredrogs och bordlades för andra gången Stats-Utskottets utlåtande
            N:o 61.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-JMXwiQ7grv241reeMsvD23">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-cpXdvzZGaKDArdKYo4BAZ">
            Föredrogs Stats-Utskottets utlåtande N:o 56, i anledning af Kongl.
            Maj:ts nådiga framställning angående förbättrad pensionering för
            landtmäteristaten.
          </note>
          <note xml:id="i-8x1J6MRGTijZ6WaUyep2tM">
            I mom. a hade Utskottet utlåtit sig öfver Kongl. Maj:ts för-
            Ang. förste slag om höjande af förste landtmätarnes pensioner
            samt på anlandtmätares förda skäl hemstält: PERSURETING
          </note>
          <note xml:id="i-MrueHRbuVEKXxek94C668A">
            att Riksdagen, med bifall till berörda nådiga förslag, måtte
            medgifva, "att förste landtmätare, som vid afskedstagandet tjenat
            i minst 30 år och under sammanlagdt minst 25 år varit tjensteman
            vid Generallandtmäterikontoret eller storskifteseller afvittringslandtmätare,
            eller vice kommissionslandtmätare, kommissionslandtmätare, andre
            eller förste landtmätare, må vid uppnådda 60 lefnadsår berättigas
            att på allmänna indragningsstaten undfå pension till årligt belopp
            af 2,500 kronor.”
          </note>
          <note xml:id="i-ST54JN2Utj1ZUJJZdBxuKx">
            Beträffande denna hemställan anförde
          </note>
          <note xml:id="i-BDpZUsegKTH6Pn3BqodGou" type="speaker">
            Herr Lind:
          </note>
          <u who="Q5952764" xml:id="i-U7DB3AJiGP7TeHfT3tkyvN" next="i-9SuKMtQ467rUcP7BkBWMmT">
            <seg xml:id="i-29QX4CRGXYAT2bjceKYcBY">
              Jag för min del kan icke förena mig i det slut, hvartill Utskottet
              kommit i denna fråga. Utskottet tyckes i detta hänseende hafva
              kommit till samma resultat hvilket gjort sig gällande i andra
              frågor rörande pensioners beviljande, nemligen att de, som arbeta
              mest och tyngst blifva allra minst belönade, hvilket jag alltid
              ogillat. Jag önskar derföre för min del att få den Kongl. propositionen
              ändrad derhän, att det pensionsbelopp Kongl. Maj:t föreslagit
              och Utskottet tillstyrkt måtte nedsättas till 2,000
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ljz5L4eSQjgC7yMRHNwHD">
            Andra Kammarens Prot. 1878. N:o 58. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XpDVekv1pm81ud87KyrN3H">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-LBDYradQz2qkkyEA21EPZ6">
            Ang. förste landtmätares pensionering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QQmmM4kMGqgus6X9m52TXd">
            Om kommissionsoch andre landtmätares pensionering.
          </note>
          <note xml:id="i-SuqStztvdakP6p8YgwGm4D" type="date">
            2 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-9SuKMtQ467rUcP7BkBWMmT" prev="i-U7DB3AJiGP7TeHfT3tkyvN" who="Q5952764">
            <seg xml:id="i-NVnxJJrodSX4caA85cfcxM">
              kronor. Jag får tillfälle att göra enahanda yrkande om nedsättning
              vid följande punkt, emedan jag icke heller rörande densamma kan
              godkänna Utskottets förslag. Jag yrkar således nedsättning i pensionsbeloppet
              med 300 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XjiNWsSCr2KxeLtb8rBNWf" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Civildepartementet Herr Statsrådet Thyselius:
          </note>
          <note xml:id="i-RBBsPQM6qF2ehDUZ8FVSXX">
            Här förefaller det egna förhållande att en framställning till
            Kongl. Maj:t om förhöjning i förste landtmätarnes pensioner gjordes
            först och sedermera en framställning om förhöjning i deras löner.
            Den förra frågan företogs också först till afgörande, och resultatet
            deraf blef att Kongl. Maj:t beslutade en proposition derom att
            pensionerna för förste landtmätarne måtte bestämmas till 2.500
            kronor. Då sedermera frågan om löneförhöjning för samma tjenstemän
            förekom, ansåg sig Kongl. Maj:t af Riksdagen i sådant hänseende
            böra begära en förhöjning i deras löneinkomster, så att desamma
            efter tio års tjenstgöring skulle utgöra 3,000 kroror. Riksdagen
            har nu faststält desamma att utgå med endast 2,600 kronor årligen.
            Om icke frågan om bestämmandet af pensionerna för dessa förste
            landtmätare redan förelegat, hade kanske följden af den dem medgifna
            löneförhöjningen blifvit att jemväl pensionerna föreslagits till
            2,600 kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-LUdqpcvVP9bCX4y6MkZciu" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-WDzXzcKPHEaAoYv9SWZbsj">
              Att vid sådant förhållande nu nedsätta pensionerna för förste
              landtmätarne under det begärda beloppet 2,500, hoppas jag ické
              blifva Kammarens beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3dekMLha33HHysXYPe5fAr" type="speaker">
            Herr Lind:
          </note>
          <u who="Q5952764" xml:id="i-RfMPBsViaDWQX2wbXgmwZW">
            <seg xml:id="i-TaBBPvVSttcQLrL5WoDQL7">
              Under de år, jag haft den äran att vara ledamot i denna Kammare,
              har jag ofta hört åberopas att förste landtmätarne icke hafva
              någon strängare sysselsättning, än att de blott en eller två dagar
              i månaden behöfva vara i tjensteutöfning såsom förste landtmätare.
              Det tyckes mig derföre som om Riksdagen hade gått dessa tjenstemän
              till mötes tillräckligt genom att förhöja lönerna för dem, på
              sätt vid denna riksdag egt rum, till 2,600 kronor och kan icke
              finna annat än att man tillräckligt belönar deras arbete genom
              att bevilja dem det pensionsbelopp, jag nyss tagit mig friheten
              föreslå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J7n3fMiLhfknK6uvuF1iox">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad och propositioner gifvits
            såväl på bifall till Utskottets hemställan 1 oförändradt skick
            som ock på det yrkande, Herr Lind framstält, biföll Kammaren Utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-8381WxoTzLh1tV4VwFTC8i">
            Mom. b. Kongl. Maj:t hade föreslagit:
          </note>
          <note xml:id="i-LvWotHYb5KUhYdyfYzukQm">
            att kommissionslandtmätare eller andre landtmätare, som vid afskedstagandet
            tjenat i minst 30 år och under sammanräknade minst 25 år varit
            tjensteman vid Generallandtmäterikontoret eller storskifteseller
            afvittringslandtmätare, vice kommissionslandtmätare, kommissionslandtmätare
            eller andre landtmätare, måtte,
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7u26c4MQmwdyeH3KFcwE8o" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 3 N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-2sGguRFXeYrQ7NALago2JL">
            om han tillika vid afskedstagandet uppnått minst 60 lefnadsår,
            Om kommispå allmänna indragningsstaten undfå pension, till årligt
            belopp sion - och af 1,600 kronor, dock att sådan pension icke
            finge tillgodokomma HANE kommissionslandtmätare, som fortfore
            att tjenstgöra såsom storsionering. skifteseller afvittringslandtmätare,
            eller i sådan egenskap redan (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-XrYf9VErETLp8Qk7F5PMZh">
            uppbure pension å allmänna indragningsstaten.
          </note>
          <note xml:id="i-YSzTN62VynebDaYWTWt4bB">
            I anledning af nämnda förslag hade Utskottet i förevarande moment
            hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-V8XUdBW2n5mUtywCFY11ds">
            att Kongl. Maj:ts nådiga framställning om förbättrad pensio-
            RE för kommissionslandtmätarne icke måtte vinna Riksdagens bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-5S7dmnxqZ66PY8JLzf5FWR">
            Varande mot denna hemställan reservation inom Utskottet anmäld
            af Herr LIL. Nordenfelt, hvilken för sin del yrkat, att Utskottets
            förslag i mom. b och c måtte utbytas mot ett tillstyrkande af
            följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-M7S4kudyXuTKFgJe78tc71">
            "att kommissionslandtmätare eller andre landtmätare, som vid
            afskedstagandet tjenat i minst 30 år och under sammanräknade minst
            25 år varit tjensteman vid Generallandtmäterikontoret, eller storskifteseller
            afvittringslandtmätare, vice kommissionslandt- " mätare, kommissionslandtmätare
            eller andre landtmätare, må, om han ” tillika vid afskedstagandet
            uppnått minst 60 lefnadsår, på allmänna. indragningsstaten undfå
            pension till årligt belopp af1,600 kronor, dock att sådan pension
            icke må tillgodokomma kommissionslandtmätare, hvilken icke pröfvas
            hafva, så vidt på honom berott, under nämnda 25 år varit verksam
            såsom landtmäteritjensteman eller i annan statens tjenst, eller
            som fortfar att tjenstgöra såsom storskifteseller afvittringslandtmätare
            eller i sådan egenskap redan uppbär pension å allmänna indragningsstaten."
          </note>
          <note xml:id="i-JZvRzjr67Tc36rASsKjoNb">
            Sedan uppläsning skett af Utskottets här ofvan anförda hemställan,
            lemnades ordet på begäran till
          </note>
          <note xml:id="i-165dpy6npztYNJRHtomx8H" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Civildepartementet Herr Statsrådet Thyselius:
          </note>
          <note xml:id="i-PCYBVsgaWUhWmG519n7hhf">
            Stats-Utskottet har icke funnit skäl tillstyrka Kongl. Maj:ts
            proposition om förbättrad pensionering för kommissionslandtmätarne,
            hvarken med hänsyn till den tid då pensionsrätten skulle inträda
            eller i afseende å det belopp, hvarmed pensionerna skulle utgå.
            Med anledning af de skäl Utskottet angifvit för sitt afstyrkande
            af hvad Kongl. Maj:t i sådant afseende föreslagit, anhåller jag
            att få yttra några ord.
          </note>
          <note xml:id="i-NZvL4WNFvQtrVKsMSdfADv">
            Utskottet säger: att "kommissionslandtmätarne knappast kunna
            anses 1 egentlig mening vara i statens tjenst, då de hvarken af
            staten åtnjuta någon aflöning eller, när de ej efter enskildt
            aftal med jordegare åtaga sig förrättningar, hafva i och för sin
            befattning några särskilda åligganden."
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RiUfVKFWuntz1MZKzT3CEr">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-Mzb7wQfGeSSUNAp1cW1Hdf">
            Om kommissionsoch
          </note>
          <note xml:id="i-SWkwjqARLWDvn31bQoSEDX">
            andre landt:-.
          </note>
          <note xml:id="i-CbEzjc5MmYsKADtk5uJL98" type="date">
            4 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-CPiWhiyURmM9XoAmcJ335v" next="i-CswEFPWiTxhtbGxwRs71xo" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-UPaTE8Fk16XpaQWxr3MKnZ">
              Det är visserligen en sanning att kommissionslandtmätarne ej
              äro i åtnjutande af någon lön från statens sida, men för att blifva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CswEFPWiTxhtbGxwRs71xo" prev="i-CPiWhiyURmM9XoAmcJ335v" who="Q52956" next="i-7pCZn36B9krQ97B6phrupG">
            <seg xml:id="i-DYkWj7VDEDmgwNtXfuAR96">
              mätares pen INtagen på landtmäteristaten erfordras likväl att
              sökanden aflagt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EmRsBVP8RWK9fqFQhMTw4X">
            sionering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2maTrQaUtS8VCZ5hXUgfaD">
            en slags embetsexamen, och för att sedermera vinna befordran
            till kommissionslandtmätare hafva aspiranterne dessförinnan att
            genomgå flera grader samt visa prof på skicklighet och pålitlighet
            1 de göromål som tillhöra landtmäteriet. Kommissionslandtmätaren
            har äfven dessutom åtskilliga påminnelser om att han är en statens
            tjensteman. Så står han under noggrann kontroll af åtskilliga
            öfverordnade myndigheter, såsom Konungens Befallningshafvande,
            Landtmäteristyrelsen och förste landtmätaren i länet. Dertill
            kommer, att han är skyldig att af de kartor, som upprättas vid
            de af honom verkstälda förrättningar, öfverlemna ett renoveradt
            exemplar till Generallandtmäterikontoret, till följd af hvilken
            föreskrift hos nämnda myndighet nu finnas kartor till ett värde
            af flere millioner kronor, utan att staten derför behöft vidkännas
            någon utgift; och dessa kartor tjena icke allenast till ledning
            vid afgörandet af enskildes eganderättstvister, utan de utgöra
            äfven ett underlag för de topografiska och geologiska karteverken,
            ett underlag som staten eljest skulle varit nödsakad att med stora
            uppoffringar förskaffa sig. Dessutom är äfven att taga i betraktande
            att kommissionslandtmätarne icke äro fria yrkesmän, utan förpligtade
            att för sitt arbete åtnöjas med den ersättning, som finnes bestämd
            i en af Kongl. Maj:t faststäld taxa. Hvad åter angår påståendet,
            att deras användande skulle till hufvudsaklig del vara beroende
            af enskildt aftal, så eger ett sådant förhållande rum allenast
            vid sådana förrättningar, af hvilka tredje mans rätt icke är på
            något sätt beroende, men så snart det är fråga om laga skifte
            eller annan förrättning som rörer annans, än sökandens rätt, så
            tillkommer det Konungens Befallningshafvande att till förrättningens
            utförande förordna lämplig landtmätare, och något enskildt aftal
            kan då icke blifva uteslutande afgörande för Konungens Befallningshafvandes
            val. Afven är kommissionslandtmätaren förbunden att i åskilliga
            andra fall ställa sig Konungens Befallningshafvandes föreskrifter
            till efterrättelse, äfvensom att biträda vederbörande domhafvande
            vid åtskilliga af hans embetsförrättningar.
          </note>
          <note xml:id="i-LgjrdCGWwDaffTUB7aZWW6">
            Såsom ett skäl för sitt afstyrkande af bifall till den i fråga
            varande Kongl. propositionen anför Utskottet vidare, att bestämmandet
            af kommissionslandtmätarnes antal är öfverlemnadt åt länsstyrelserna,
            enär enligt gällande landtmäteriinstruktion, kommissionslandtmätare,
            hvilka efter anmälan af Kongl. Maj:ts Befallningshafvande, utaf
            landtmäteristyrelsen hos Kongl. Maj:t till sina befattningar föreslås,
            skola anställas i länen till så stort antal som behofvet fordrar.
            Icke heller denna uppgift är fullt enlig med verkliga förhållandet.
            Landtmäteriförrättningar kunna nemligen verkställas icke blott
            af förste landtmätaren och kommissionslandtmätare utan äfven af
            vice kommissionslandtmätare, och hvad beträffar tillsättandet
            af kommissionslandtmätare, så är detta icke uteslutande beroende
            af Konungens Befallningshafvandes för-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nc4KjBpo9Z5XXm9ZhD2MS6">
            Tisdagen dén 14 Maj. 5 N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-MHVzAXVwCX7VyHypEsQqa9">
            slag, utan detta förslag är underkastadt pröfning af Kongl. Maj:t,
            Om kommisoch i följd af denna pröfning inträffar det hvarje år,
            att icke alla, sionsoch som blifvit till dylik befattning föreslagna,
            af Kongl. Maj:t utanäre Jana nämnts, då Kongl. Maj:t ansett att
            antalet af dessa tjenstemän sionering. bort, så vidt omständigheterna
            medgifva, inskränkas. Detta har = (Forts. äfven haft till följd
            att icke på långt när alla, som dertill för-
          </note>
          <note xml:id="i-2vHuiZJc5rqxnjqUKTyV8i">
            värfvat författningsenlig kompetens, blifvit af Kongl. Maj:t
            nämnde
          </note>
          <note xml:id="i-BgXY5oFQSsELDcuapyfD9Z">
            till kommissionslandtmätare.
          </note>
          <u xml:id="i-7pCZn36B9krQ97B6phrupG" prev="i-CswEFPWiTxhtbGxwRs71xo" who="Q52956" next="i-S8Z3cZi4Yv6k8seMg55Yef">
            <seg xml:id="i-BjavcL6TcQJkH8XazKVBg1">
              Utskottet fortsätter härefter: "Då inom flere provinser arbetena
              med laga skiften torde vara i det närmaste afslutade, har det
              förefallit anmärkningsvärdt, att kommissionslandtmätarnes antal
              det oaktadt under de sista 25 åren ökats. Enligt erbållen upplysning
              utgjorde nemligen år 1853 deras antal 190, men uppgår nu till
              262". Med anledning häraf ber jag att få erinra, att, såsom jag
              nyss nämnde, landtmäteriförrättningar kunna utföras äfven af vice
              kommissionslandtmätarne, och dessas antal har sedan 1853 nedgått
              från 189 till 69, således en minskning af icke mindre än 120.
              Anledningen dertill att antalet af kommissionslandtmätare för
              närvarande är så betydligt, har man att söka i den omständigheten,
              att den för dem faststälda pensionen utgör allenast 900 kronor,
              ett belopp så lågt, att hvarje kommissionslandtmätare, som icke
              i följd af sjukdom eller annan trängande anledning är fullkomligt
              urståndsatt att vidare tjenstgöra, ser sig för utkomstens skull
              nödsakad att qvarstå, nemligen intill dess döden gör ett slut
              på hans mödosamma bana.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FFDCNYbTikxVun9K3aCv2t">
            Härförutom är att märka, att af de i tjenst nu qvarstående kommissionslandtmätarne
            äro 46 anstälda såsom storskifteseller afvittringslandtmätare;
            och i denna sin egenskap äro de berättigade till en pension af
            2,000 kronor; sålunda 400 kronor mera än Kongl. Maj:t nu begärt
            för kommissionslandtmätarne.
          </note>
          <u xml:id="i-S8Z3cZi4Yv6k8seMg55Yef" prev="i-7pCZn36B9krQ97B6phrupG" who="Q52956" next="i-9SP5LvgtQ616ej4WDekGpZ">
            <seg xml:id="i-Dkm4dsnfshXUQHoV1avbna">
              Hvad jag deremot nödgas medgifva är att, på sätt en reservant,
              Herr Nordenfelt, anmärkt, den särskilda beskaffenheten af landtmätarnes
              göromål gör det möjligt, att en landtmäteritjensteman kan, oaktadt
              han vid landtmäteristaten qvarstår, helt och hållet undandraga
              sig landtmäterigöromål och egna sin tid åt annan sysselsättning.
              Antalet af de kommissionslandtmätare, hvilka kunna räknas tillhöra
              denna kategori, är dock, enligt de applysningar jag varit i tillfälle
              att inhemta, högst ringa. Såsom ett korrektiv emot denna olägenhet
              har reservanten äfven föreslagit, att pension icke måtte tillgodokomma
              kommissionslandtmätare, hvilken icke pröfvas hafva, såvidt på
              honom berott, under 25 år varit verksam såsom landtmäteritjensteman
              eller i annan statens tjenst. Reservanten har jemväl omförmält,
              att uti sådant afseende tillförlitliga upplysningar stå att vinna
              hos Generallandtmäterikontoret, der noggranna anteckningar föras,
              utvisande hvad arbete hvarje landtmätare under sin tjenstetid
              årligen förrättat. Landtmäteristyrelsen är således i tillfälle
              att lemna fullt tillförlitliga upplysningar om hvilka landtmätare
              som varit verksamma och hvilka som icke varit det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9SP5LvgtQ616ej4WDekGpZ" prev="i-S8Z3cZi4Yv6k8seMg55Yef" who="Q52956" next="i-Q2UNrKg9oe9wvwE2tRbkqM">
            <seg xml:id="i-XCQepLBE7sr5kL82EiyjtN">
              Genom det nu anförda torde det få anses upplyst icke blott
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AzEipRN4SyH7qEcXqf87ZE">
            20 58.
          </note>
          <note xml:id="i-ScQg3GXYRJsEFqo7LfcoCX">
            Om kommissionsoch andre landtmätares pensionering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6i3ebohE3M4WVLm7MK2Yei" type="date">
            6 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-Q2UNrKg9oe9wvwE2tRbkqM" prev="i-9SP5LvgtQ616ej4WDekGpZ" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-XWtrqUzhnAQsepRXJLjHQW">
              att kommissionslandtmätarne äro i statens tjenst anstälda, utan
              äfven att de utöfva en för det allmänna i hög grad gagnande verksamhet.
              Om nu i afseende å dessa tjenstemän det i motsats till andra blifvit
              så ordnadt, att staten icke behöfver vidkännas några utgifter
              för deras aflöning, så synes det mig som om just denna omständighet
              skulle kunna åberopas såsom ett än mera talande skäl för att,
              när ifrågavarande tjenstemän uppnått en hög ålder och i följd
              af en deras helsa och krafter hårdt pröfvande sysselsättning blifvit
              urståndsatta att vidare utöfva en befattning, som icke lemnat
              dem tillfälle att göra några besparingar för framtida behof, de
              måtte hugnas med en pension, som i något högre grad än den för
              närvarande åt dem anslagna kunde för dem afvärja nöd på ålderdomen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5G8AKFrttPwGWgmTX84MGd">
            Hvad jag nu yttrat om kommissionslandtmätarne gäller i måhända
            ännu högre grad i fråga om andre landtmätarne, för hvilka Kongl.
            Maj:t begärt en pension, som med 400 kronor understiger den, hvilken
            Riksdagen beviljat storskiftesoch afvittringslandtmätarne. Jag
            hemställer för den skull, om icke Kammaren kan finna skäl att
            bifalla den af Herr Nordenfelt afgifna, vid betänkandet fogade
            reservation, hvilken i allo öfverensstämmer med Kongl. Maj:ts
            proposition utom deruti att der såsom ytterligare vilkor för pensionens
            åtnjutande blifvit fogadt, att pension icke må tillgodokomma kommissionslandtmätare,
            hvilken icke pröfvas hafva, så vidt på honom berott, under de
            omnämnda 25 åren varit verksam såsom landtmäteritjensteman eller
            i annan statens tjenst.
          </note>
          <note xml:id="i-DHqc5EaQp97FpnaJPGgVGU" type="speaker">
            Herr Abr. Rundbäck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-59EV1NjtTg8gZo7UszCcLR" next="i-4xNLDfF933AGCVe2gMgbuV">
            <seg xml:id="i-4RzMaZFbNdxsF4LggMTQaU">
              Jag ber att få instämma med Herr Statsrådet och Chefen för Civildepartementet
              uti hans yttrande angående kommissionslandtmätarnes ställning
              till staten. Deremot kan jag icke neka till att Utskottet haft
              ett ganska giltigt skäl att icke tillstyrka den Kongl. propositionen
              deri, att dessa tjenstemäns antal är obestämdt och, såsom det
              synes, större än behofvet kräfver. Men då jag å andra sidan betänker
              att de icke hafva någon lön af staten, då jag vet att de flesta
              af dem icke hafva tillräckligt arbete ens för att under deras
              kraftfulla tid kunna skaffa sig det nödvändigaste för deras lifsuppehälle,
              än mindre spara något för ålderdomen, synes det vara nog hårdt
              att helt och hållet afslå hvad som här är begärdt för att i någon
              mån betrygga hans ålderdom mot nöd och armod — detta naturligtvis
              under antagande att denna tjenstemannacorps åtminstone till ett
              visst antal behöfver finnas. För min del synes det mig, som om
              Utskottet hade kunnat här gå till väga på samma sätt som det för
              några år sedan gjorde, när det var fråga om att bevilja lönetillägg
              åt provincialläkarne, nemligen så, att Utskottet kunnat tillstyrka
              beviljande af högre pension åt ett visst antal kommissionslandtmätare
              och andre landtmätare och att desse sedermera i tur och ordning
              fått uppflyttas i högre pensionsgrad. Detta föreställer jag mig
              skulle hafva varit den lämpligaste utväg att lösa frågan, så länge
              som ifrågavarande tjenstemäns antal är större
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UWQATNSX36hEKh4t7dTQbZ" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 7 N:o 58.
          </note>
          <u xml:id="i-4xNLDfF933AGCVe2gMgbuV" who="unknown" prev="i-59EV1NjtTg8gZo7UszCcLR" next="i-XBBymiSKmezNG2SdRNxLsA">
            <seg xml:id="i-2E5EodrGE9hzwsD4mZrhgT">
              än som behöfves. Emellertid är det nu för sent att begära en
              Öm kommisåterremiss af frågan i sådant syfte, och då jag anser
              saken VAD ytterst behjertansvärd, får jag för min del yrka bifall
              till Herr mätares pen Nordenfelts reservation. Krig. Forts.) Herr
              Nils Larson: Utskottet har såsom skäl för sitt afstyrkande af
              Kongl. Maj:ts förslag i första rummet anfört, att kommissionslandtmätarne
              icke i egentlig mening äro att anse såsom statens tjenstemän,
              och att de icke uppbära lön af staten. Deremot har från statsrådsbänken
              erinrats, att kommissionslandtmätarne äro skyldige att till Grenerallandtmäterikontoret
              aflemna ett renoveradt exemplar de kartor, som de upprätta öfver
              af dem verkstälda förrättningar och att antalet af dessa kartor
              är högst betydligt. Med anledning deraf ber jag att få fästa uppmärksamhet
              uppå, att taxan för landtmätarnes förrättningar är så uppstäld,
              att de enligt densamma blifva till fullo ersatta för allt det
              besvär som är förenadt med dessa förrättningar, så att de godtgöras
              icke blott för det arbete, som de i och för dem måste verkställa
              ute på marken, äfvensom för det arbete, som är förenadt med upprättande
              af de kartor, som skola tillställas de af förrättningarne intresserade,
              utan äfven för det besvär, som de hafva med de renoverade exemplar
              af dessa kartor, som skola till Generallandtmäteristyrelsen aflemnas.
              Under sådana förhållanden kan jag icke finna att staten är skyldig
              att, vare sig genom pensioner eller på annat sätt ersätta kommissionslandtmätarne
              för nämnda besvär. I alla händelser får jag säga att, om också
              staten kunde anses hafva någon skyldighet att lemna en sådan godtgörelse,
              den pension af 900 kronor, som kommissionslandtmätarne efter afskedstagandet
              erhålla, synes mig vara en tillräckligt stor ersättning för de
              kostnader, som äro förknippade med deras skyldighet i nu omförmälda
              hänseende. Men det hufvudsakliga skälet för Utskottets afstyrkande
              är väl ändå det, att det icke finnes någon bestämd gräns satt
              för antalet af dessa tjestemän; och denna omständighet är det
              väl äfven som gjort, att, såsom i betänkandet är upplyst, antalet
              af kommissionslandtmätare efter år 1853, då det utgjorde endast
              190, i närvarande tid stigit till 262, eller med i det närmaste
              40 procent, under det att laga skiftesförrättningarne i de flesta
              län inom vårt land äro så att säga fullbordade och arbetet således
              nu måste vara mindre än det var för 20 åa 25 år sedan. Det ser
              nästan ut, som om bestämmandet af högre pensionsbelopp påkallade
              förordnandet af ett större antal kommissionslandtmätare; ty det
              var efter 1856—1858 årens riksdag, då pensionsbeloppet bestämdes
              till 900 kronor, som antalet kommissionslandtmätare gick upp med,
              såsom jag nyss nämnde, i det allra närmaste 40 procent. Skulle
              pensionsbeloppet nu ytterligare höjas, såsom af Kongl. Maj:t är
              föreslaget, så kan det vara att befara, att antalet än vidare
              kommer att ökas, fastän arbetet med landtmäteriförrättningar helt
              naturligt måste allt framgent aftaga och behofvet af kommissionslandtmätare
              oupphörligen minskas i stället för att ökas.
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PNShQrfXRe9BYxGSWeFgUZ">
            N:o 58,
          </note>
          <note xml:id="i-UwRZXA7BAHyhNFTEEYrsSX">
            Om kommissionsoch andre landt-
          </note>
          <u xml:id="i-XBBymiSKmezNG2SdRNxLsA" who="unknown" prev="i-4xNLDfF933AGCVe2gMgbuV" next="i-6WGdrzsULvjsfvspDBMqZn">
            <seg xml:id="i-GrNNwS8Y3u5WAVLEHJeQFP">
              mätares pen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2UHshFgsZHRasAhFnJRijE">
            sionering, i Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MaUhtKRCzcRPWonG4Qf4Kf" type="date">
            8 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-6WGdrzsULvjsfvspDBMqZn" who="unknown" prev="i-XBBymiSKmezNG2SdRNxLsA" next="i-LSefuwo98J9PVDx2cFYwBB">
            <seg xml:id="i-w1jN4JHRMESQSiu96xi2Z">
              Mot Utskottets anmärkning om tillökningen i antalet af kommissionslandtmätare
              har från statsrådsbänken framhållits, att på samma gång antalet
              vice kommissionslandtmätare minskats, och deri skulle förklaringsgrunden
              ligga, till att antalet kommissionslandtmätare ökats. Ja, förklaringsgrunden
              kan nog finnas der, men endast på det sättet, att då man utnämner
              många kommissionslandtmätare, som tagas från vice kommissionslandtmätarnes
              klass, är det ju gifvet, att de senares antal skall minskas. En
              berättigad ökning i kommissionslandtmätarnes antal skulle naturligen
              endast ligga i ett ökadt behof för verkställandet af sådana förrättningar,
              som dessa tjenstemän hafva att utföra. Men någon sådan ökning
              i behofvet kan icke uppvisas. Jag tror sålunda för min del, att
              de af Utskottet anförda skälen böra vara tillfyllestgörande för
              bifall till Utskottets hemställan; och jag tror tillika, att Riksdagen
              icke någonsin bör gå in på att öka pensionsbeloppen, förrän en
              bestämd gräns blifvit satt för antalet af de tjenstemän, som äro
              i fråga att erhålla högre pension.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LSefuwo98J9PVDx2cFYwBB" who="unknown" prev="i-6WGdrzsULvjsfvspDBMqZn">
            <seg xml:id="i-598EYJV3kEEgEHW8ygzLAc">
              För min del yrkar jag bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CAKBZ6YthDDyNx1PyXNEJV" type="speaker">
            Herr Lind:
          </note>
          <u who="Q5952764" xml:id="i-6BN5tRSF481MzWVpxDgiRN" next="i-DSZmHgVxo7cvcrS4YuBE8">
            <seg xml:id="i-VmwXxfyuG4Yw3KVnSoBfRu">
              Ehuru jag tror att jag inom Kammaren har namn om mig att vara
              en ifrare för sparsamhet med statens medel, måste jag dock i denna
              punkt till fullo instämma i hvad Herr Civilministern anfört. Vi
              må besinna, mine Herrar, hvem det är som drager det tyngsta arbetet
              inom landtmäteristaten. J o, det är just Herrar kommissionsoch
              vice kommissionslandtmätare, som göra jordbruket den största tjensten,
              och som med sitt oförtrutna arbete hafva gjort oss, mindre landtbrukare,
              så stora tjenster, att de dermed bidragit till landets förkofran
              i en för mig oberäknelig grad. Jag skulle dernäst vilja uttrycka
              min förundran öfver att Utskottet kunnat råka gå förbi det, som
              förekommer i landtmäteristyrelsens utlåtande till Kongl. Maj:t,
              nemligen att kommissionslandtmätarnes tjenstgöring är mycket mödosammare
              och mera helsoförstörande än gymnastiklärarnes, och närmast Jemförlig
              med storskiftesoch afvittringslandtmätarnes. Jag vill åtminstone
              påstå, att de kommissionslandtmätare, som tjenstgöra inom Bohuslän,
              bafva ett mycket svårt och maktpåliggande arbete, som är fullt
              jemförligt med storskiftesoch afvittringslandtmätares.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DSZmHgVxo7cvcrS4YuBE8" prev="i-6BN5tRSF481MzWVpxDgiRN" who="Q5952764">
            <seg xml:id="i-Y4XKcFii7KmVRuKgfJuRzH">
              Jag kommer således att i denna punkt yrka bifall till Herr Nordenfelts
              reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y3Y9cBM8wdDdDxwPk6JXhf" type="speaker">
            Herr Statsrådet Thyselius:
          </note>
          <u who="Q52956" xml:id="i-AemnQgWfEzKLXfUWw4DYZZ" next="i-XMPBDahnr6KU41hF86mtnv">
            <seg xml:id="i-Psynwb4DyABV4ezke9QGsW">
              Det är blott med hänsyn till en anmärkning, som här blifvit gjord,
              som jag ber att få lemna en upplysning. Man har af den förändrade
              proportionen mellan antalet kommissionslandtmätare och vice kommissionslandtmätare
              velat draga den slutsats, att Kongl. Maj:t skulle till kommissionslandtmätare
              hafva årligen utnämnt ett större antal, än förr egt rum. Den anmärkta
              skilnaden och minskningen i vice kommissionslandtmätarnes antal
              kommer sig deraf, att antalet af dem, som under senare åren ingått
              på landtmäteristaten är mycket ringa. Antalet af vice kommisionslandtmätare
              blir då icke så rekryteradt, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FV7mFDWirve8MhD7ABCjo4" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 9 N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-qFuPLo1efj7YdXq3ZpFzt">
            förr varit fallet. Hvad åter angår antalet af kommissionslandt-
            Om kommismätare, ber jag att få nämna, att, ehuru författningarna
            medgifva jr. i och att en vice kommissionslandtmätare må efter
            2 års tjenstgöring mär..es von befordras till kommissionslandtmätare
            äfvensom att en afvittringssionering. eller storskifteslandtmätare
            efter 4 års förlopp må vinna en sådan = (Forts. befordran, har
            likväl Kongl. Maj:t, för att minska antalet af kommissionslandtmätare,
            vid de utnämningar, som egt rum, under flera
          </note>
          <u xml:id="i-XMPBDahnr6KU41hF86mtnv" prev="i-AemnQgWfEzKLXfUWw4DYZZ" who="Q52956" next="i-2fR2HKinSj8zQVP9H29sfG">
            <seg xml:id="i-LLzeK2R9AmkqbvE9hTpvGk">
              år fordrat en vida längre väl vitsordad tjenstgöring som vice
              kommissionslandtmätare eller såsom storskiftesoch afvittringslandtmätare,
              än hvad i författningarna är afsedt, och att det följaktligen
              derpå, att kommissionslandtmätarne i ett mycket rin-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2fR2HKinSj8zQVP9H29sfG" prev="i-XMPBDahnr6KU41hF86mtnv" who="Q52956" next="i-7RyJqVGXsUJkFWUdkAdk8s">
            <seg xml:id="i-PhPYX6oHhHFTcLpwGkJiJ7">
              ga antal ansett sig kunna begära afsked med pension, berott att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7RyJqVGXsUJkFWUdkAdk8s" prev="i-2fR2HKinSj8zQVP9H29sfG" who="Q52956" next="i-G2qMZ3Cq6YyA9ebkK1sYhM">
            <seg xml:id="i-NgHQeHtFvym8P9vRAeAmF4">
              deras antal blifvit ökadt. I allt fall är ökningen icke så stor,
              då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G2qMZ3Cq6YyA9ebkK1sYhM" prev="i-7RyJqVGXsUJkFWUdkAdk8s" who="Q52956" next="i-PywNyrZuxFxaPXmptev7M">
            <seg xml:id="i-25fu1qEeELruEjR81xxMZA">
              man afräknar de 46 personer, hvilka icke tjenstgöra såsom kommissionslandtmätare
              och icke komma att såsom sådana uppbära
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PywNyrZuxFxaPXmptev7M" prev="i-G2qMZ3Cq6YyA9ebkK1sYhM" who="Q52956">
            <seg xml:id="i-2BYppHqqBqkq3h722o3ft7">
              någon pension.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6pNs847g2VEDoC48NkV4FN" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-L5ypastyz8RVpjexie4tp7" next="i-SSCLNdbovpYyAdWoCg3hy5">
            <seg xml:id="i-kcXAVVGPH9KquFETZGGBL">
              Sedan Herr Nils Larson yttrat sig i frågan, har jag icke mycket
              att tillägga. Jag tror att han utredt den så, att jag knappt hade
              väntat mig, att någon invändning deremot skulle hafva blifvit
              gjord. Emellertid tror jag i likhet med honom, att den uppgift,
              som här är lemnad, att vice kommissionslandtmätarnes antal minskats
              och att antalet kommissionslandmätare ökats, icke bör utgöra något
              hinder för Kammaren att bifalla Utskottets förslag. Ty det är
              alldeles uppenbart att, om än vice kommissionslandtmätarnes antal
              minskats, står det dock fast, att kommissionslandtmätarnes antal
              ökats, och att, om denna ökning fortsättes, statens utgifter derigenom
              komma att ganska betydligt ökas, om Kongl. Maj:ts proposition
              bifalles. Så länge icke den bestämmelsen lemnas, att antalet af
              dessa tjenstemän begränsas, borde det således vara omöjligt att
              bevilja dem pension. Det är visserligen sagdt af Chefen för civildepartementet,
              att Åera ansökningar inkommit, än som blifvit beviljade, men detta
              visar egentligen endast, att Konungens Befallningshafvande i de
              olika orterna hafva en ännu större lust än regeringen att öka
              dessa tjenstemäns antal, och man kan icke ens veta, huru länge
              denna återhållande åsigten kommer att finnas hos regeringen vid
              prötningen af dessa ansökningar, som för närvarande följes. Jag
              tror således, att man bör hafva alla dessa förhållanden reglerade,
              innan man går in på den föreslagna pensionen. För min del tror
              jag dessutom, att det vore särdeles nyttigt och till och med nödvändigt
              att för dessa tjenstemän en lönereglering komme att ega rum, så
              att icke allenast antalet blifver bestämdt, utan äfven att taxan
              för deras förrättningar icke blefve så orimlig, som den nu är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SSCLNdbovpYyAdWoCg3hy5" prev="i-L5ypastyz8RVpjexie4tp7" who="Q6011953" next="i-TtTYeyMRcZgNwNHdgskChr">
            <seg xml:id="i-XLYKGuaQwXwSP1fK2HQ9ao">
              Det yttrades af en talare på smålandsbänken, att dessa landtmätare
              nu hafva mycket litet att göra; och jag instämmer för min del
              deri. Men huru har man då kunnat komma till det resultat, att
              antalet ökats? Att man af denna omständighet skall öka pensionen
              kan jag ej heller förstå. Öfverallt tror jag man får höra klagomål
              jemväl från landtmätarne, att de hafva en allt för ringa
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-574v2AeAyuBYxGFPtGzfvg">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-HJHRgCYu8AiwFR8hh6fvJx">
            Om kommissionsoch andre landtmätares pensionering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8tN5erHTXidyaSgJj4BGTu" type="date">
            10 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-TtTYeyMRcZgNwNHdgskChr" prev="i-SSCLNdbovpYyAdWoCg3hy5" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-HRNpxHdGvdhY9gzjWxLUqW">
              sysselsättning, hvilket snarare borde mana till att minska än
              öka deras antal. Om så skedde, och derjemte en skälig aflöning
              af staten beviljades, skulle taxan kunna ställas till ett rimligt
              förhållande till arbetet och att de som skola använda dem, slippa
              betala deras arbeten orimligt högt. Vid stora och lönande förrättningar
              låter landtmätaren nu ackordera med sig, och arbetet kan då erhållas
              för billigt pris, derföre att många täfla om att få förtjenst.
              Någon gång fås detta arbete då kanske till och med för billigare,
              än detsamma verkligen kan vara värdt; men vid alla mindre, obetydligare
              förrättningar låter landtmätaren icke ackordera med sig, utan
              tar betaldt efter taxan, emedan han icke gör särdeles stort afseende
              på dessa förrättningar. Följden häraf blir den, att de mindre
              jordbrukarne, som minst hafva råd att betala, i de flesta fall
              få betala lika mycket om ej mer än en större egendomsegare. Det
              skulle derföre såväl från den enskilde jordbrukarens sida som
              från statens vara fördelaktigt, om man kunde få dessa förhållanden
              reglerade, så att kommissionslandtmätarnes antal blefve bestämdt,
              och landtmäteritaxan billigare derigenom att staten trädde emellan
              samt aflönade dessa tjenstemän såsom andra tjenstemän, åtminstone
              till någon del. Innan ett sådant förhållande inträdt, kan jag
              icke ingå på Kongl. Maj:ts förslag utan anhåller, på dessa och
              i öfrigt de af Herr Nils Larson anförda skäl, i likhet med horom
              om bifall till Stats-Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QoEYF1yLViq5Dh8wPnQhwv" type="speaker">
            Herr Helander:
          </note>
          <u who="Q5798361" xml:id="i-XUBvXyEhXd5XbrEFUuvujR" next="i-8Bi5ubTHNsrbgWec9msLPa">
            <seg xml:id="i-G8v84XBu4nGEnLo5yvB8UD">
              Det kan icke förnekas, att antalet af de tjenstemän, om hvilka
              denna punkt handlar, är temligen stort, och att således, om begärd
              pensionsförhöjning skulle medgifvas, beloppet i det hela kanske
              icke blefve så obetydligt; och jag föreställer mig också, att
              det egentligen är i denna omständighet man har att söka det verkliga
              skälet dertill, att Utskottet afstyrkt förslaget, ehuru visserligen
              detta skäl är af beskaffenhet att icke kunna åberopas. I stället
              har Utskottet, som uttalat tvekan derom huruvida kommissionslandtmätarne
              kunna anses "i egentlig mening vara i statens tjenst, då de hvarken
              af staten åtnjuta någon aflöning, eller när de ej efter enskildt
              aftal med jordegare, åtaga sig förrättningar, hafva i och för
              sin befattning några särskilda åligganden”; låtit denna tvekan
              vara det synliga förnämsta skälet till förslagets afstyrkande.
              Huru härmed rätteligen förbåller sig har emellertid Herr Chefen
              för Civil-departementet redan visat; men som jag icke fullständigt
              kunde höra hans yttrande, tillåter jag mig att äfven påvisa beskaffenheten
              af déssa skäl. Redan den omständigheten att kommissionslandtmätarne,
              såväl som andre landtmätarne, äro berättigade att, vid föreskrifven
              : ålder och efter stadgad tjenstetid, åtnjuta pension af staten
              och af Civilstatens pensionsinrättning, lärer väl ådagalägga att
              de äro statens tjenstemän. Detta framgår ju också af flera allmänna
              författningar, för att ej tala om detta stora antal af särskilda
              föreskrifter och cirkulär, genom hvilka det allmänna ordnat dessa
              tjenstemäns verksamhet, bland annat på det sättet, att åtminstone
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L6Utfdks72r3zZhW5MqjLE" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 1 N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-3uALP7k9svDr5mEzYobNLx">
            derest två eller fleras rätt är i fråga, de icke få verkställa
            några 0 fromme arbeten i tjensten utan efter undfångna vederbörliga
            förordnanden, anäre landthvilka dem meddelas, icke efter förtjenst
            och skicklighet samt, ätares penmed hänseende till huruvida de
            förut redan erhållit omfattande = sionering. uppdrag, utan i mån
            som någon anmäler sig att få biträde af den (Forts.) ene eller
            andre landtmätaren, hvarigenom naturligtvis kan in- :
          </note>
          <u xml:id="i-8Bi5ubTHNsrbgWec9msLPa" prev="i-XUBvXyEhXd5XbrEFUuvujR" who="Q5798361" next="i-VFCBjmRFD7xuX397j89q6K">
            <seg xml:id="i-eSQr74tBCZsy5r85pPQgu">
              träffa, att den duglige och med stor arbetskraft utrustade, kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VFCBjmRFD7xuX397j89q6K" prev="i-8Bi5ubTHNsrbgWec9msLPa" who="Q5798361" next="i-5oBDu2u5eAkx1FSPAGviG1">
            <seg xml:id="i-Ucw5h7VMMcahqqmmwX9fCx">
              blifva utan sysselsättning. Något vidare bevis för att dessa
              landtmätare äro statens tjenstemän, torde icke erfordras. Att,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RUoXgmBmrMraCiNKvasd2r">
            såsom Utskottet derjemte säger, de i och för sin befattning icke
          </note>
          <u xml:id="i-5oBDu2u5eAkx1FSPAGviG1" prev="i-VFCBjmRFD7xuX397j89q6K" who="Q5798361" next="i-TbiWoyK55mkE9Exmhou1rr">
            <seg xml:id="i-7TuoAJyUw3BpB4fhaae3dF">
              skulle hafva några särskilda åligganden, är ett mycket stort
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TbiWoyK55mkE9Exmhou1rr" prev="i-5oBDu2u5eAkx1FSPAGviG1" who="Q5798361" next="i-KT7cwXNbEshYHUbTiRJpyz">
            <seg xml:id="i-VPZP2f4uC4AHscvBikcx2L">
              misstag. Oaktadt jag icke noga känner till förhållandena inom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KT7cwXNbEshYHUbTiRJpyz" prev="i-TbiWoyK55mkE9Exmhou1rr" who="Q5798361" next="i-P36BqEo8d5f4nYkfaZACEU">
            <seg xml:id="i-HDzHAtuTN2FgEtx3voShcX">
              andra tjenstemannacorpser, synes det mig dock knappast möjligt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P36BqEo8d5f4nYkfaZACEU" prev="i-KT7cwXNbEshYHUbTiRJpyz" who="Q5798361" next="i-EknJkZXNXr7kCyZFPZP9Rd">
            <seg xml:id="i-XU5ZQW5vs89qi1zgZBPLpn">
              att man kan hafva fera "särskilda åligganden” än just desse landtmätare.
              Jag tillåter mig, exempelvis, nämna den omständig-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EknJkZXNXr7kCyZFPZP9Rd" prev="i-P36BqEo8d5f4nYkfaZACEU" who="Q5798361" next="i-CZVjRCfHvV7zLqWLWzxhAJ">
            <seg xml:id="i-XVpAGN1BrevNRo2y7UcdwX">
              heten, att de äro ålagda att föra dagböcker i hvilka för hvarje
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CZVjRCfHvV7zLqWLWzxhAJ" prev="i-EknJkZXNXr7kCyZFPZP9Rd" who="Q5798361" next="i-T33oPWgp4RBUMDLzi9CV1a">
            <seg xml:id="i-NLJ6cNi6NFvV3o7T51AmjF">
              år redogöres för de tjenstegöromål. som dagligen varit handlagda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SWAc97vzaXyqcPrKH3y3BM">
            Vidare skola de i tre exemplar årligen afgifva ytterst detaljerade
            arbetsförteckningar, i hvilka, under särskilda klasser och nummer
            redogöres för hvarje förrättning, dess beskaffenhet och handlägg-
          </note>
          <note xml:id="i-VEYNjwFYg9rrsFW1gM92UE">
            ning, med uppgiften å data när förordnandet utfärdades, när afslutandet
            och fastställandet skedde, när handlingarne tillsändes
          </note>
          <note xml:id="i-VmvwKqmTAUFcAQPj3tnYSQ">
            och återbekommos af domhafvandena; statistiska uppgifter å areal
          </note>
          <u xml:id="i-T33oPWgp4RBUMDLzi9CV1a" prev="i-CZVjRCfHvV7zLqWLWzxhAJ" who="Q5798361" next="i-GHDQq1jBZBtTJHKbHCpm1e">
            <seg xml:id="i-C5kYX4kqphjEmSg8f9ZRpo">
              af särskilda egoslag o. s. v. Till allt detta kommer vidare det
              tidsödande och kostsamma renovationsåliggandet, om hvilket Herr
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GHDQq1jBZBtTJHKbHCpm1e" prev="i-T33oPWgp4RBUMDLzi9CV1a" who="Q5798361" next="i-EMLTmXRRAngegywQb6bcku">
            <seg xml:id="i-KCbWRGYuD4ocb4GuB7HzAK">
              Chefen för Civil-departementet nyss nämnde. Lägger man tillsammans
              all den tid som måste uppoffras för dessa "särskilda åligganden",
              så finner man att denna ej sällan uppgår till en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7xwwAMWJ2d9gTghf48Zh9R">
            eller annan månad, ja ibland flera månader, beroende af tjensteverksamheten
            i öfrigt, — detta allt, utan någon ersättning, fordradt
          </note>
          <note xml:id="i-4XjPR5gWz1DHs3UJpC7xtU">
            af lönlöse tjenstemän. Månne härmed finnes något jemförligt
          </note>
          <u xml:id="i-EMLTmXRRAngegywQb6bcku" prev="i-GHDQq1jBZBtTJHKbHCpm1e" who="Q5798361" next="i-5S9i2bbjUUXq8muGYxSb3J">
            <seg xml:id="i-Dpbf8Gx3ybWniJvWxnN11y">
              inom någon enda tjenstemannaklass?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5S9i2bbjUUXq8muGYxSb3J" prev="i-EMLTmXRRAngegywQb6bcku" who="Q5798361" next="i-9mHN3NCiNnyT6VADFfdJrH">
            <seg xml:id="i-Vmyt7UJNUYztipcMk9KsNw">
              Nyss hörde jag en talare från Jemtland meddela Kammaren den upplysning,
              att ersättning för renovationsbesväret skulle vara inberäknadt
              uti det arfvode landtmätaren enligt gällande taxa uppbär. Rigtigheten
              af denna uppgift måste jag bestrida, desto hellre som taxan är
              densamma äfven der renovationsskyldighet icke eger rum. Talaren
              uppgaf icke hvarifrån han hemtat denna upplysning; säkert är ock,
              att han icke förmår visa, att uppgiften grundar sig på något gifvet
              stadgande. Den är helt enkelt origtig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9mHN3NCiNnyT6VADFfdJrH" prev="i-5S9i2bbjUUXq8muGYxSb3J" who="Q5798361" next="i-DFvVJSkqLhiZet8fi2YXZ4">
            <seg xml:id="i-JuZScqgcquRb4NFPpgmTc5">
              Samme talare uppgaf äfven att det hufvudsakliga skälet för Utskottets
              afstyrkande skulle vara att söka deruti, att kommissionslandtmätarnes
              antal är obegränsadt, i sammanhang hvarmed han ur Utskottets utlåtande
              uppläste hvad der förekommer i fråga om kommissionslandtmätarnes
              antal. Han uttalade tillika den farhåga han hade att, om pensionsförhöjningen
              nu skulle beviljas, antalet skulle vidare stiga, hvilket han ansåg
              varit följden af sista pensionsförhöjningen, hvilket skulle ådagaläggas
              deraf, att antalet kommissionslandtmätare nu är vida större än
              det var år 1853. Allt detta nödgas jag äfvenledes berigtiga. Anledningen
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VRXiw7qR9oQVYrQH2mqYBF">
            N:o 58,
          </note>
          <note xml:id="i-Qb1ubR9XxRrV6XPARPKgFF">
            Om kommissionsoch andre landtmätares pensionering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SsZgzF1DiY9t4A67yzEuBn" type="date">
            12 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-DFvVJSkqLhiZet8fi2YXZ4" prev="i-9mHN3NCiNnyT6VADFfdJrH" who="Q5798361" next="i-BjycY1hpjgQB8RUzWy2K5E">
            <seg xml:id="i-ChhLPRxHsWXzpBdD4QAya3">
              till att antalet nu är större är icke den, som denne talare uppgaf,
              utan förklaras förhållandet deraf, att, samtidigt dermed att vice
              kommissionslandtmätare befriades från kompetensvilkoret för befordran
              tili kommissionslandtmätare, det nemligen, att hafva upprättat
              sockenkarta med tillhörande beskrifning, hvilket skedde år 1859,
              den derförut gällande bestämmelsen om att kommissionslandtmätarnes
              antal icke fick öfverstiga 200 borttogs. Chefen för Civil-departementet
              har äfven i denna del lemnat den nödiga upplysningen, att i uppgifna
              antalet kommissionslandtmätare ingår äfven antalet sådana dylika
              tjensteriän, hvilka tillika äro storskifteseller afvittringslandtmätare.
              I sjelfva verket kan jag icke finna att antalet kommissionslandtmätare
              här egentligen har någon praktisk betydeise, ty det är väl klart
              att, om antalet vore fixt och nedsatt, följden blott skulle blifva
              den, att antalet vice kommissionslandtmätare i stället skulle
              ökas, och att sålunda, utaf den för pensions erhållande föreskrifna
              tjenstetiden, en kortare tid skulle vara tillbragt i kommissionslandtmätaregraden,
              i stället för omvändt. Den bestämda tjenstetiden skulle ju i allt
              fall vara uppnådd, hvarföre man åtminstone icke med full visshet
              kan säga, att det obegränsade antalet skall leda till att staten
              får i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YW8Y16ioFaw8GMk9ctbAc6">
            ' det hela utbetala större pensionsbelopp än eljest. Vill man,
            detta
          </note>
          <u xml:id="i-BjycY1hpjgQB8RUzWy2K5E" prev="i-DFvVJSkqLhiZet8fi2YXZ4" who="Q5798361" next="i-P73ELs2yqbDi6txnx5wrmd">
            <seg xml:id="i-7BdRasrEzMZAQY4pJZoeG5">
              oaktadt, vidhålla en motsatt åsigt, så går det ju an att fixera
              antalet, antingen till 200, såsom det varit förut, eller till
              något annat tal. Den som har den åsigten, som man alltmera söker
              utbreda, att landtmäterigöromålen äro i starkt aftagande, bör
              ju för öfrigt icke vänta någon synnerligt hög statsutgift uppkomma
              genom bifall till pensionsförhöjningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P73ELs2yqbDi6txnx5wrmd" prev="i-BjycY1hpjgQB8RUzWy2K5E" who="Q5798361" next="i-9wEVZUrX81JR1Jq8YXHkDa">
            <seg xml:id="i-5WACGVtVSz5xa7SrDBigKf">
              En talare från Skåne nämnde om sin erfarenhet utaf tillämpningen
              af nu gällande landtmäteriarfvodestaxa, hvilken taxa han ansåg
              vara obilligt hög. Hans erfarenhet kan jag icke blanda mig uti,
              men påståendet om den höga taxan måste jag, nu som tillförene,
              bemöta. Landtmäteriarfvodet utgår dels, och i allmänhet, efter
              qvantiteten af det förrättade arbetet, enligt särskilda grunder
              och arfvodesbestämmelser, men der dessa grunder icke kunna tillämpas,
              utgår arfvodet till visst belopp, nemligen 10 kronor för hvarje
              dag. Detta senare arfvode är bestämdt till detta belopp, såsom
              ungefärligen motsvarande hvad som, enligt andra grunder, kan dagligen
              förtjenas, och Kammarens ledamöter kunna deraf lätt finna huru
              pass stor ungefärligen inkomsten för helt år kan vara, då man
              afdrager den tid som för de s. k. "särskilda åliggandena”, hvilka
              icke ersättas, åtgår, om hvilka jag nyss talat. Detta om full
              sysselsättning erhålles. Men huru många äro väl de som jemt hafva
              sin tid upptagen? Med huru litet nödgas icke andra åtnöjas, som
              blott kortare tid hafva arbete, trots den så kallade höga taxan?
              Jag, som arbetat så länge inom landtmäteriet, och som kanhända
              icke särdeles länge vidare kommer att tillämpa taxan, kan verkligen
              anse mig ojäfvig att uttala mitt omdöme om denna taxa. Detta är
              alldeles motsatt den åberopade talarens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9wEVZUrX81JR1Jq8YXHkDa" prev="i-P73ELs2yqbDi6txnx5wrmd" who="Q5798361" next="i-Kj48CA3PvxRbikkK7eDWRJ">
            <seg xml:id="i-YqMDSwybmqtVBev5YNKVq">
              Jag minnes ej noga, om någon jemförelse af annan talare
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FgdKoifwFyLH1ZMKm9zUCu" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 13 N:o 58.
          </note>
          <u xml:id="i-Kj48CA3PvxRbikkK7eDWRJ" prev="i-9wEVZUrX81JR1Jq8YXHkDa" who="Q5798361" next="i-7sYQMTQRBcPzSXBeRcZsfA">
            <seg xml:id="i-4quU8zAXdDHQ4SpJt6jbZp">
              blifvit gjord emellan skifteslandtmätarens och afvittringslandt-
              Om kommismätarens verksamhet. Utan allt tvifvel är den förres
              vida mera sionsoch ansvarsfull, svår och maktpåliggande, om ock
              den senares underanäre bandit: stundom kan vara mera kroppsligt
              ansträngande. Denne — af- Slömerång. vittringslandtmätaren — bestås
              likväl 2,000 kronor i pension, under (Forts.) det att skifteslandtmätaren
              får åtnöjas med 900, hvilket senare belopp man icke finner billigt
              att böja så pass, att han må få 4, af hvad som är afvittringslandtmätaren
              förunnadt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7sYQMTQRBcPzSXBeRcZsfA" prev="i-Kj48CA3PvxRbikkK7eDWRJ" who="Q5798361" next="i-7hGwfWkVJvZAvQbjv6JrXk">
            <seg xml:id="i-5YBGA6fYWjFNrcgdYF4MJR">
              Jag må tillstå att, då jag läste den Kongl. propositionen, jag
              fann någon ändring deri vara önskvärd, emedan det icke kan vara
              fullt billigt att äfven den kommissionslandtmätare som, utan att
              begära afsked från sin befattning, helt och hållet egnat sig åt
              annan sysselsättning, likväl skulle undfå förhöjd pension. Deremot
              talar all billighet för att den som icke i tjensten varit fullt
              verksam till följd af bristande uppdrag eller sjuklighet, likväl
              förunnas pension; ja, för honom talar billigheten i detta fall
              nästan högre än för den fullt verksamme, om han ock understundom
              skulle hafva sysselsatt sig med annat, hvilket ju, under dylikt
              förhållande, varit för honom nödigt för att kunna lefva. Å allt
              detta är behöfligt afseende fästadt i Herr Nordenfelts reservation;
              och är det med tillfredsställelse jag hört att Herr Chefen för
              Civildepartementet funnit denna reservation antaglig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7hGwfWkVJvZAvQbjv6JrXk" prev="i-7sYQMTQRBcPzSXBeRcZsfA" who="Q5798361" next="i-LLcGWR5M4J57Wni6DnEUUo">
            <seg xml:id="i-CeEkWKVS18s1jNWVrj2Lse">
              Till sist några ord med anledning af hvad Herr Lind nämnde. Jag
              erkänner att jag knappast väntat, att han skulle stå på min sida
              i denna sak; så mycket kärare var det för mig att förnimma hvad
              han yttrade. Ja, i sanning mine Herrar, rättvisan fordrar det
              erkännande, att desse lönlöse tjenstemän, hvilka i allmänna lifvet
              röna nog ringa erkännande för hvad de uträttat, och på hvilka
              det allmänna ändock ställer ganska höga anspråk för tillåtelsen
              för dessa att få sig sjelfva försörja, högst betydligt bidragit
              till vårt lands förkofran. Visen dem nu åtminstone något erkännande,
              och beviljen den för dem föreslagna pensionsförhöjningen, till
              hvilken jag — jag må tillägga det — anser dem vara förtjenta,
              nästan sagdt, framför hvarje annan tjensteman.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LLcGWR5M4J57Wni6DnEUUo" prev="i-7hGwfWkVJvZAvQbjv6JrXk" who="Q5798361">
            <seg xml:id="i-GktS4RJqv8TnKEN5mGKcsM">
              Mitt yrkande är om bifall till Herr Nordenfelts reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qs6DtdMjtNpEL44ZBHLAGn">
            Herrar Brodén, Westerdal, C. F. Toll, Grape, Fredenberg och Strömberg
            instämde med Herr Helander.
          </note>
          <note xml:id="i-LcPamrkh1p9QsqaKN3RHZA" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <note xml:id="i-RsYQEqkh77P6aviuGdbVof">
            Jag tillåter mig till en början att göra en framställning i formelt
            afseende. Diskussionen har redan börjat omfatta punkten c) i detta
            utlåtande, eller frågan om pensionsförhöjning för andre landtmätarne.
            Som Herr Talmannen behagade erinra sig, hafva flere talare redan
            yrkat bifall till Herr Nordenfelts reservation, hvilken afser
            icke allenast momentet b), utan äfven momentet c) af Utskottets
            hemställan. Då emellertid endast momentet b) blifvit föredraget,
            så hemställer jag, att föredragning af momentet c) nu jemväl måtte
            ega rum, på det att man lättare må komma till ett slut rörande
            dessa punkter. Och anhåller jag, att, sedan Kammaren fattat beslut
            härom, åter erhålla ordet.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U8PAhFgdYeXo3nXNSnoJ9Y" type="date">
            N:o 58... 14 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-RyDT5WbhU6mrkjA6XJikiJ">
            Om kommis- På derom af Herr Talmannen gifven proposition, biföll
            Kaman art ER maren Herr Sjöbergs sålunda gjorda framställning,
            i följd hvaraf mätares pen- Utskottets hemställan i mom. c nu
            jemväl föredrogs, lydande sionering. sålunda: (Forts.) "att ej
            heller den för andre landtmätarne äskade pensions-
          </note>
          <note xml:id="i-BXZDquzSD5neE711GuMsdX">
            förhöjning må af Riksdagen bifallas'.
          </note>
          <note xml:id="i-VAFK3S8AP7oQMzyrsYphsA" type="speaker">
            Herr Sjöberg erhöll derefter åter ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-66aMqgbeZTRtyZShzQbzJQ" next="i-8XFw3XsqL5K5ueyQvJA39t">
            <seg xml:id="i-8ex8Bk8uee4ycgmFYxB3XZ">
              Jag har visserligen i sjelfva saken icke något att tillägga till
              de anföranden, hvilka Kammarens ledamöter redan haft tillfälle
              att höra. Men jag tillåter mig, det oaktadt, att för en kort stund
              taga Kammarens uppmärksamhet i anspråk, enär det ju icke kan skada,
              att en god sak framhålles tvenne gånger, och emedan jag, hvilket
              må öppet erkännas, tillföljd af de embetsförhållanden, hvaruti
              jag tillförene stått, mer än en gång haft anledning att ömma för
              de tjenstemän, om hvilka här är fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HvgWdFzxGPyucCDeuCdvGj">
            Den anmärkning, som Utskottet till en början gör emot Kongl.
            Maj:ts framställning om förhöjd pension för kommissionslandtmätarne
            och andre landtmätarne, och hvilken anmärkning Herr Nils Larson
            i Tullus i sitt anförande upptagit, är visserligen redan besvarad
            af Herr Helander. Men jag tillåter mig dock att återkomma till
            densamma. Det är nemligen fråga om, huruvida de först nämnde,
            eller kommissionslandtmätarne, kunna i egentlig mening betraktas
            såsom statens tjenare vid det förhållandet, att staten icke består
            dem någon lön. Men detta är ju också den enda omständighet, hvaruti
            kommissionslandtmätarne skilja sig från andre statens tjenare.
            Det fordras nemligen fullgörandet af vissa kompetensvilkor, såsom
            examen m. m., för att kunna erhålla en sådan plats. Efter anmälan
            af Konungens Befallningshafvande, och i enlighet med vissa bestämda
            grunder, föreslår Landtmäteristyrelsen sökande till erhållande
            af Kongl. Maj:ts fullmakt å kommissionslandtmätare-beställning.
          </note>
          <u xml:id="i-8XFw3XsqL5K5ueyQvJA39t" prev="i-66aMqgbeZTRtyZShzQbzJQ" who="Q6327757" next="i-JDJKNYzuPEm2N4kV6d4GZq">
            <seg xml:id="i-5EXrNq2uM2DbrfMDUM3PXN">
              Vid sådant förhållande lärer det väl vara obestridligt, att de
              äro att anse såsom statens tjenstemän, och detta utan afseende
              å den måhända icke rätt försvarliga omständigheten att de icke
              uppbära någon aflöning af statsmedel. I fråga om deras enskilda
              uppdrag, hvilka dels inom Utskottet och dels äfven här varit föremål
              för omnämnande, ber jag endast att få erinra, att förordnande
              att verkställa landtmäteriförrättningar alltid erfordras af Konungens
              Befallningshafvande. Man har redan anmärkt den synnerliga tunga,
              som åligger landtmätarne, bestående i den så kallade publika renovationsskyldigheten.
              Fullgörandet af denna skyldighet är förenadt med verkliga uppoffringar,
              och jag har af gammalt erfarenhet om de svårigheter, hvilka ofta
              nog — åtminstone var så förhållandet förr — härvid uppstå, likasom
              jag ock har hört oändligt många klagomål öfver det betungande
              och orimliga i statens anspråk på, att ett sådant arbete skall
              af landtmätarne utföras utan den ringaste ersättning från statens
              sida. Det är också, på sätt Herr Statsrådet och Chefen för Civii-depar-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RELFKzHN6BJn25tjiTw41" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 15
          </note>
          <note xml:id="i-EVYUFZ851zdwxeihqqVqXx">
            tementet redan anmärkt, tydligt och klart, att denna renovation
            göres i statens intresse, eller för att trygga allmän och enskild
            jordeganderätt, samt att densamma tjenar till underlag för rikets
            topografiska och geologiska karteverk. Säkert är också, att, utan
            ett sådant underlag, kostnaden för dessa karteverks utförande
            skulle hafva blifvit mångdubbelt större än den nu anses vara,
            och värdet af de utaf landtmätare upprättade kartor och ort-beskrifningar
            uppskattas också till flere millioner. Det har vidare blifvit
            såväl af Utskottet, som här i Kammaren, anmärkt, att antalet af
            dessa tjenstemän är obegränsadt. Enligt landtmäteri-instruktionen,
            kan dock icke någon komma i fråga att blifva förordnad till kommissionslandtmätare
            med mindre han på ett förtjenstfullt sätt arbetat eller, såsom
            det i instruktionen heter, ådagalagt säkra prof på skicklighet,
            nit och rättskaffenhet, såsom vice kommissionslandtmätare i minst
            två år, eller såsom afvittringseller storskifteslandtmätare i
            minst fyra år. Men oaktadt det sålunda i afseende på tiden bestämda
            vilkoret för att nyss nämnde landtmätare må kunna komma i åtnjutande
            af fullmakt såsom kom- ” missionslandmätare, har det likväl, enligt
            upplysningar, som af Kongl. landtmäteristyrelsens chef blifvit
            mig lemnade, icke inträffat, att en sådan befordran vunnits af
            någon, som icke åtminstone fem år antingen varit vice kommissionslandtmätare,
            eller innehaft anställning såsom afvittringseller storskifteslandtmätare.
          </note>
          <u xml:id="i-JDJKNYzuPEm2N4kV6d4GZq" prev="i-8XFw3XsqL5K5ueyQvJA39t" who="Q6327757" next="i-RHEa5gMwiK52w6YQMnXsEx">
            <seg xml:id="i-CQDGGPGxRD3uXJV8WsjKZ6">
              Det torde vid sådant förhållande vara alldeles påtagligt, att
              vederbörande myndigheter med synnerlig urskilnad gått till väga
              i denna fråga. Vid en jemförelse mellan det antal kommissionsjandtmätare,
              som fans 1853, och som då utgjorde 190, och det nuvarande antalet,
              hvilket, enligt hvad Utskottet säger, uppgår till 262, tillåter
              jag mig upprepa en anmärkning, som Herr Chefen för Civil-departementet
              redan gjort, nemligen att från detta antal bör afräknas de fyrtiosex
              kommissionslandtmätare, som tillika äro storskifteseller afvittringslandtmätare.
              Lägges nu dertill de sex kommissionslandtmätare, som hunnit en
              ålder af öfver 60 år, och hvilka skulle, derest reservationen
              blefve bifallen, kunna komma i åtnjutande af pension, så utgör
              hela antalet femtiotvå. Afräknar man desse 52 från de 262, så
              återstå 210; och då torde hvar och en finna, att skilnaden mellan
              190, hvartill antalet uppgick 1853, och 210, hvartill det nu uppgår,
              icke är synnerligen stor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RHEa5gMwiK52w6YQMnXsEx" prev="i-JDJKNYzuPEm2N4kV6d4GZq" who="Q6327757" next="i-JnhnfA9iPor2Cor4YupeKM">
            <seg xml:id="i-7uyfhciEvb4BQ6MbxQYdyv">
              Det har redan blifvit anmärkt, att genom reservationen är ett
              vilkor för ifrågavarande tjenstemäns pensionsrätt stadgadt, som
              bör utestänga alla tvifvel om, att en landtmätare, som icke arbetat
              eller åtminstone under vissa omständigheter varit urståndsatt
              att arbeta, skulle komma i åtnjutande af pension. Åfven den omständigheten,
              hvarpå Utskottet i viss mån lagt vigt, torde således förfalla.
              Jag ber dessutom att få fästa uppmärksamheten på, att om några
              tjenstemän äro underkastade en noggrann och verksam kontroll,
              så är det de nu i frågavarande landtmätarne, hvilka hafva så många
              herrar öfver sig, att man icke kan med skäl antaga, att de icke
              äro tillräckligt öfvervakade. Öfver dem stå förste landtmätarne,
              Konungens Befallningshafvande och landt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7cmohKgU83L93JVpaDoTFX">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-YHUnQosEHDphwFrWeUDxLq">
            Om kommissionsoch andre landtmätares pensionering. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4WrrBdDEKi4ura1m7tRkYd">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-93igxjwSMQ9ZFSN5F3vcsk">
            Om kommissionsoch andre landtmätares pensionering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DDgU2DAXyZHMaJdGwYwR5a" type="date">
            16 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-JnhnfA9iPor2Cor4YupeKM" prev="i-RHEa5gMwiK52w6YQMnXsEx" who="Q6327757" next="i-RLwDbS1UVdVgJmzy9zeMJT">
            <seg xml:id="i-5Atj7yAvzjmrkgeWhgoYzF">
              mäteristyrelsen med sin fiskal. Derjemte måste en landtmätare
              föra dagbok, uti hvilken alla resor och tjenstegöromål, af hvad
              beskaffenhet de vara må, skola noga upptecknas, samt dessutom
              för hvarje år upprätta arbetsförteckning, hvilken skall innefatta
              redogörelse för alla hans förrättningars ställning och slutliga
              redovisning m. m.; hvartill kommer, att landtmäterifiskalen skall
              föra en så kallad tjenstebok öfver alla landtmätare, hvilken utvisar
              hvad arbete hvarje landtmätare under sin tjenstetid årligen förrättat.
              Allt detta torde innebära tillräcklig garanti för, att vederbörande
              ega förmåga att öfver landtmäteritjenstemännen hålla en sträng
              uppsigt; och att en sådan äfven utöfvas, kan jag af egen erfarenhet
              från forna dagar intyga. Herrarne torde äfven litet hvar icke
              vara okunnige orm, att den nuvarande chefen för landtmäteristyrelsen
              icke är den, som lägger fingrarne emellan i slika fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RLwDbS1UVdVgJmzy9zeMJT" prev="i-JnhnfA9iPor2Cor4YupeKM" who="Q6327757" next="i-WmZt96XQAwSamYLDpzU1dc">
            <seg xml:id="i-Sx6rCaYgdkBkwWoBk7P6NX">
              En annan omständighet, som jag icke hört någon talare erinra
              om, men som äfven i viss mån torde förtjena att framhållas, är
              den, att landtmätarne ända till år 1864 egde rättighet att, så
              vidt de i öfrigt voro kompetente, komma i fråga till landtstatstjenster.
              Denna förmån betogs dem genom den nu gällande, nyss nämnda år
              utfärdade instruktionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WmZt96XQAwSamYLDpzU1dc" prev="i-RLwDbS1UVdVgJmzy9zeMJT" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-RytfZ89mEpjVXgemrLm2Kt">
              Jag vågar således förena mig med de talare, som redan yrkat bifall
              till Herr Nordenfelts reservation, detta icke allenast i de ifrågavarande
              tjenstemännens intresse, utan äfven i Kammarens eget. Jag har
              lyckligtvis 1 allmänhet funnit, att Kammaren är tillgänglig för
              skäl, och att billighet och rättvisa der kunna göra sig gällande.
              Desse tjenstemän stå så nära jordbrukarne, att de synas mig äfven
              ur den synpunkten böra kunna påräkna ett slags medkänsla af denna
              Kammares pluralitet. ' Det har visserligen blifvit anmärkt — det
              har jag hört förut, och det har äfven nu här upprepats — att gällande
              landtmäteritaxa skulle vara för hög. Men jag har äfven under många
              år hört motsatsen påstås, enär sakkunnige personer säga, att landtmäteritaxan
              är uppgjord i jordbrukarnes och icke i landtmätarnes intresse.
              En omständighet tillåter jag mig att härvid få påpeka, som, utan
              att jag eger speciel kunskap i ämnet, dock synes mig förtjent
              af uppmärksamhet; och det är, att landtmäteritaxan lemnar lägre
              arfvode för mätning af så kallad afrösningsän af inrösningsjord,
              oaktadt, såsom flertalet af Kammarens ledamöter torde inse, mätningen
              af afrösningsjorden ofta nog är förenad med vida större besvär
              än mätningen af åker och äng.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TRVZwJY3hV6UksoUSS45Dn">
            Jag tillåter mig således ännu en gång anhålla, att Kammaren.
            måtte bifalla den reservation, Herr Nordenfelt afgifvit.
          </note>
          <note xml:id="i-H6x8PFf19BLjFTMdjubnok" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-Y9hteWawrogzihfR5VbDwZ" next="i-VeypzpF6wKgBmWuNcE4R7d">
            <seg xml:id="i-R9ueDT5z5YzkvpxTeWjSPS">
              Ingen inom denna Kammare lärer väl förneka, att icke landtmätarne
              oftast hafva ett mödosamt arbete och gjort sig väl förtjenta af
              en god betalning härför, åtminstone vill jag för min del icke
              bestrida detta. Men jag kan ändå icke medgifva, att det är rättvist
              eller billigt att gifva kommissionslandtmätarne pension, så länge
              denna corps är till sitt antal obe-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9oQM16Ufxy3vv6NoBc2gqf" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 17 N:o 58.
          </note>
          <u xml:id="i-VeypzpF6wKgBmWuNcE4R7d" prev="i-Y9hteWawrogzihfR5VbDwZ" who="Q6011953" next="i-ViJxrPFRfALLy2WW7jHitQ">
            <seg xml:id="i-XFAJbGHPgXmigAUrdEzEgk">
              gränsad, Ingen har försökt att vederlägga och ingen torde heller
              Om kommiskunna vederlägga detta skäl, som af Utskottet blifvit
              anfördt för sionsoch afslag å Kongl. Maj:ts ifrågavarande proposition.
              Den siste talaren onäne amd sade, att enda anledningen, hvarföre
              kommissionslandtmätarne icke ”Soneräng. skulle anses likställige
              med öfrige statens embetsmän, vore den, &lt;(Forts.) att de icke
              uppburo någon lön af staten. Men jag frågar honom, finnes det
              någon enda annan tjenstemannacorps i vårt land, hvars antal icke
              är begränsadt? Jag tror det icke, och jag tror icke heller, att
              så länge detta är förhållandet med kommissionslandtmätarne, man
              bör gifva dem pension.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ViJxrPFRfALLy2WW7jHitQ" prev="i-VeypzpF6wKgBmWuNcE4R7d" who="Q6011953" next="i-C2K2QVVBJrywY6bXn9r7rW">
            <seg xml:id="i-AsXnT8ZCJHLEpX23B3mGrS">
              En annan talare har sagt, att man förgäfves skall söka framvisa,
              hvar det står skrifvet, att landtmätarne genom landtmäteritaxan
              hafva ersättning för renovationen. Jag tror deremot, att just
              af den omständigheten, att ingen särskildt föreskrift förefinnes,
              att landtmätare skola hafva särskild betalning för denna renovation,
              måste följa, att de af ersättningen enligt expeditionstaxan blifva
              äfven för ifrågavarande besvär godtgjorde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C2K2QVVBJrywY6bXn9r7rW" prev="i-ViJxrPFRfALLy2WW7jHitQ" who="Q6011953" next="i-KxcmdpgLB5XqxiUiiMJy5">
            <seg xml:id="i-FAUvW9mKZEWu8AbZDbaF5o">
              Jag nämnde för en stund sedan, att expeditionstaxan är orimligt
              hög, och jag påstår, trots de deremot gjorda invändningarna, fortfarande,
              att så är förhållandet 1 vissa fail, nemligen vid de små förrättningarne.
              I afseende på de stora förrättningarne har detta redan visat sig,
              der taxan sällan eller aldrig följes, utan förrättningarna" verkställas
              vanligen efter öfverenskommelse, och hvad beträffar skiften eller
              rägångsförrättningar å smärre egendomar är densamma i så hög grad
              orimlig, att landtmätarne sällan anlitas för sådana förrättningar,
              ja den är till och med i så hög grad orimlig, att kostnaden för
              sjelfva förrättningen kan uppgå til en ganska stor del af egendomens
              värde. Jag föreställer mig t. ex. att landtmätaren har att resa
              6 å 3 mil till förrättningsstället — hvilket ofta inträffar till
              och med i Skåne, der dock afstånden vanligen äro mindre än annorstädes
              — och att egendomen, hvarå förrättningen skall ske, endast utgör
              ett obetydligt mantal med några tunnland jord, hvilka kostnader
              skall icke en sådan förrättning medföra för delegarne? Följden
              häraf blir också vanligen den, som jag redan nämnt, att landtmätare
              icke anlitas, då sådana mindre hemmansdelar styckas. Säljare och
              köpare blifva vanligen på förhand öfverens om rågångsgränserna,
              som noga beskrifvas i köpebrefvet. Man låter uträkna hemmantalet
              efter den gamla taxeringsgrunden, och då en sådan hemmansdel säljes
              åsättes i köpebrefvet å den försålda andelen ett visst hemmantal,
              hvarefter ingen kan förhindra att å köpet erhålles lagfart, utan
              att någon delning af landtmätare verkstälts. Man kan lätt tänka
              sig till hvilket trassel detta skall leda, samt hvilka rättegångar
              och tvister som häraf uppstå, när egendomen öfvergår till tredje
              eller fjerde man, då ingen annan utväg finnes, för att få veta
              huru mycket den ene och den andre eger i hemmansdelen, än verkställa
              laga skiften, hvaraf torde följa, att de orimligaste orättvisor,
              härledda af odlingar och förbättringar å den ena eller andra hemmansdelen,
              uppkomma. Och detta är följden af att landtmäteritaxan är så dyr,
              att de små jordegarne icke hafva råd att reqvirera landt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7K9AfuDfQPzEGUjzFAAAQe">
            Andra Kammarens Prot. 1878. N:o 58. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XZiSnKtv629Mbs25a1DDcd">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-YNpub9sHZHDMzdJvB14j6w">
            Om kommissionsoch andre landtmätares pensionering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RhHiBHzncrkmk2oEiWREZv" type="date">
            18 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-KxcmdpgLB5XqxiUiiMJy5" prev="i-C2K2QVVBJrywY6bXn9r7rW" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-M7ovG4kaUSEWZ2d5hPqAE8">
              mätare, för att vid delning af ett hemman, innan lagfarten sökes,
              verkställa skifte. Jag tror således att en förändring bör ske
              i det hänseende, att kommissionslandtmätarne, i stället för att
              de nu endast erhålla sin aflöning för de förrättningar de verkställa
              enligt landtmäteritaxan, erhölle en viss del af sin lön från staten.
              Jag har härmed icke velat påstå, att landtmätarne äro för högt
              aflönade nu, men deremot, att taxan är orimlig i det hänseendet,
              att de mindre jordegarne få betala oproportionerligt mot de större,
              och således sällan kunna begagna dem, och att staten bör träda
              emellan, för att åstadkomma en rättelse härutinnan. Så länge förhållandena
              äro sådana, som för närvarande är fallet, kan jag deremot icke
              finna det annat än billigt och rättvist att afstyrka pension till
              ifrågavarande landtmätare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LAUQLG2jtydzGX6g95fvog" type="speaker">
            Herr Helander:
          </note>
          <u who="Q5798361" xml:id="i-7A1CdG9epXJ2QDGjohDu75" next="i-Jx93WcC8cScugeQ8fx57CA">
            <seg xml:id="i-PsQxK5q6hcsnaFrsXYXYfN">
              Hvad den siste talaren åter nämnde derom, att företrädesvis vid
              förrättningar af mindre omfång, landtmäteriarfvodestaxan är alltför
              hög, föranleder mig att gifva den upplysning, att taxans särskilda
              bestämmelser äro desamma, antingen omfånget är större eller mindre,
              men att det likväl är klart, att när reseersättningar och dylikt
              skola delas på färre och för en förrättning af ringa utsträckning,
              en större anpart derigenom på hvarje delegare i förrättningen
              uppkommer, än eljest. Detta är likväl en sak, som svårligen kan
              hjelpas, ty icke kan väl reseersättningen göras mindre derföre
              att ett fåtal skall bekosta den. Denna ersättning måste väl i
              hvarje fall rättas efter väglängden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jx93WcC8cScugeQ8fx57CA" prev="i-7A1CdG9epXJ2QDGjohDu75" who="Q5798361" next="i-VwYciVQxYfv12XuyKwQk1v">
            <seg xml:id="i-YSnNeMYLeZrjwT113B62Em">
              Samme talare ville bevisa att ersättning för renovationsskyldigheten
              vore inbegripen i landtmäteriarfvodet, dermed, att ingen särskild
              bestämmelse är gifven i fråga om ersättning för detta onus; men
              på detta indirekta bevisningssätt kan man komma till hvilket orimligt
              resultat man behagar. Åtminstone fullt lika bevisande för en motsatt
              mening är då detta samma förhållande, då jag påstår att ersättning
              för renovationen icke är inbegripen uti arfvodet enligt taxan,
              emedan hvarken denna eller någon annan allmän bestämmelse visar
              detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VwYciVQxYfv12XuyKwQk1v" prev="i-Jx93WcC8cScugeQ8fx57CA" who="Q5798361" next="i-WcfR49G34LyESaTpHM8DXr">
            <seg xml:id="i-LuE3sZkddRgBgnYdPpMGmC">
              Medan jag har ordet ber jag att till sist få visa, huru olycksbringande
              detta ifrågavarande lönlösa åliggande för landtmätarne är, genom
              att anföra ett aldeles nytt exempel från det län jag tillhör.
              Oaktadt ganska stränga kontroller derå, att landtmätarne 3 tid
              fullgöra detta åliggande, hände det likväl att en i lifstiden
              mycket verksam landtmätare efterlemnade så pass stor renovationsbrist,
              att hufvudsakligen till följd af den kostnad som afhjelpandet
              af denna brist medförde, enkan måste lemna all sin egendom och
              nu med familj är beroende af andras barmhertighet, Helt säkert
              saknas icke flera dylika exempel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WcfR49G34LyESaTpHM8DXr" prev="i-VwYciVQxYfv12XuyKwQk1v" who="Q5798361">
            <seg xml:id="i-X6pvchJgLLUURgBp95i35G">
              Jag vidhåller mitt yrkande om bifall till Herr Nordenfelts reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4wHL3ZFSKUDUqWX4hAAXdq" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-DD9zoCtmk2Muua6BGSkSkc" next="i-Lis75sjMvt1QmrtY7E7cmQ">
            <seg xml:id="i-7EDoe5BJRTJMRJSNwod6nT">
              Jag bör med tacksamhet erkänna en del af hvad Herr Sven Nilsson
              i sina båda nyss hållna föredrag yttrat, då han nemligen talade
              om billigheten af, att kommissionslandt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9JF72rD5bA8qLj4aJKqq8J" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 19 N:o 58.
          </note>
          <u xml:id="i-Lis75sjMvt1QmrtY7E7cmQ" prev="i-DD9zoCtmk2Muua6BGSkSkc" who="Q6327757" next="i-LaCoyLz9psakEQMaquUDQ6">
            <seg xml:id="i-BT1xCyAKCuT99teYjhEdjS">
              mätare äfven borde uppbära lön af staten. Jag erkänner full-
              Om kommiskomligt rigtigheten af denna åsigt, under förutsättning
              nemligen, sionsoch att man har en fullt konstant och gifven grund
              för beräkningen onäre ondt af en sådan lön. Jag har emellertid
              med glädje hört hans åsigter sionerihg. i detta afseende, och
              som jag tager för afgjordt, att han vid en &lt;(Forts.) blifvande
              riksdag återkommer, vågar jag hoppas, att han då icke underlåter
              att infria det löfte, han nu på sätt och vis afgifvit, genom väckande
              af motion i sådant syfte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LaCoyLz9psakEQMaquUDQ6" prev="i-Lis75sjMvt1QmrtY7E7cmQ" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-V9YHNGQZQkFeM5R1NnNGCY">
              Nu är emellertid fråga endast om förhöjning af den pension, som
              redan blifvit desse tjenstemän tilldelad. För att komma i åtnjutande
              af den nuvarande pensionen af 900 kronor äro de underkastade de
              vilkor, som gälla för embetsoch tjenstemäns pensionering i allmänhet,
              men dervidlag är att märka, att den särskilda kontroll, som enligt
              reservantens, Herr Nordenfelts, förslag skulle ligga deri, att
              denna pension icke skulle någon af nu ifrågavarande tjenstemän
              tilldelas, med mindre han varit verksam i det allmännas tjenst,
              förefinnes icke nu, och att följaktligen de, som enligt nyssnämnde
              förslag, om det ginge igenom, icke skulle vara berättigade till
              pension, enligt nu gällande författningar äro dertill berättigade,
              äfven om det skulle kunna visas, att de under en längre följd
              af år icke arbetat. Detta torde också vara en omständighet värd
              att fästa uppmärksamheten vid; och, innan man kan komma till det
              mål, hvartill jag, i likhet med Herr Sven Nilsson, skulle vilja
              sträfva, synes det icke vara annat än helt enkelt ren rättvisa
              att nu bevilja desse tjenstemän den pensionsförmån hvarom nu är
              fråga, för att derigenom sätta de flere af dem, som redan af år
              och ansträngningar äro brutna och hvilkas arbetskrafter äro försvagade,
              i tillfälle att draga sig tillbaka från förrättningarne och icke
              behöfva hålla sig qvar i tjensten för att möjligen kunna förvärfva
              så mycket, som svarar mot skilnaden mellan den pension, hvartill
              de nu äro berättigade, och det belopp, hvartill samma pension
              nu blifvit föreslagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AVdWmRXXUDnd1XN3yPh6w2" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-UzR4CiPA8pBa57bJPkgmQt" next="i-42Gdijy2TmogEtMMBEL4co">
            <seg xml:id="i-HtbPUnFS5WgWkBxBdvJiP2">
              Jag väntade knappast att Utskottets betänkande i denna del skulle
              möta så mycket motstånd, ty det är enligt min tanke så väl motiveradt,
              att en hvar deraf bort blifva öfvertygad om lämpligheten att bifalla
              detsamma. Staten har hittills icke gifvit löner eller pensioner
              åt andra embetsoch tjenstemän än dem, 1 afseende på hvilkas antal
              Riksdagen haft ett ord med i laget. I nu förevarande fall åter
              har Riksdagen icke något att säga, utan vederbörande kunna utnämna
              huru många kommissionslandtmätare sem helst; och sedan blir staten
              tvungen att pensionera dem. De kunna vara utan arbete under större
              delen af sin tjenstetid; men, såvidt detta icke beror på dem sjelfva,
              så skulle de, enligt reservantens förslag, vara berättigade till
              pension, oaktadt: de kanhända under många år icke haft några landtmäteriförrättningar.
              Man vet ju huru Kongl. Maj:t i andra fall icke eger en sådan oinskränkt
              rättighet att i obegränsadt antal tillsätta tjenstemän. Han kan
              till exempel icke, så vidt jag vet, tillsätta en enda kanslist
              eller kontorsskrifvare i
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BhdR4wi8JrRZNnYqG4N5sy">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-K9f4bSgwof3ShWhurLjJEZ">
            Om kommissionsoch andre landtmätares pensionering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-45ENjXCSVatn11QhRMZqcg" type="date">
            20 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-42Gdijy2TmogEtMMBEL4co" prev="i-UzR4CiPA8pBa57bJPkgmQt" who="Q5938123" next="i-XCw8rFhaPB5xJvocJgnFVB">
            <seg xml:id="i-NJRVPLmR8QdSVth5kkVgnv">
              något allmänt verk på ordinarie stat utan Riksdagens medgifvande.
              I afseende å kommissionslandtmätarne åter har Kongl. Maj:t 1 sin
              hand att utnämna huru många som helst, till följd hvaraf man icke
              kan veta huru långt slutligen summan af statsmedel kommer att
              uppgå för desse tjenstemäns pensionering. Nu säger man att kommissionslandtmätarne
              alltid få åtskilligt att göra för statens räkning, såsom att skicka
              in kartor, arbetsredogörelser med mera till landtmäteristyrelsen,
              men jag tror att de hafva full ersättning för dylika förrättningar
              enligt gällande taxa, som verkligen är så hög att den ganska väl
              kan tåla vid ett sådant åliggande. 'Taxan är till och med så hög,
              att jag tror det varit bättre för landtmätarne sjelfva om den
              vore lägre, ty de stora kostnaderna äfven för små och obetydliga
              förrättningar som deruti bestämmas, göra att folk, så vidt möjligt
              är, söker undvika att anlita landtmätares hjelp. Kongl. Maj:t
              har redan förut, i fråga om desse tjenstemän, en makt som är ganska,
              stor och består deruti, att Kongl. Maj:t, utan Riksdagens pröfning
              eller ens hörande, bestämmer taxan för deras arbeten, och dymedelst
              åligger dem, som behöfva anlita kommissionslandtmätarne, huru
              stor beskattning som helst. Om man härtill lägger den ytterligare
              makt som tillkommer Kongl. Maj:t att i obegränsadt antal utnämna
              kommissionslandtmätare, hvilka staten ikläder sig skyldighet att
              pensionera, så tror jag att desse tjenstemäns anspråk på staten
              redan äro tillräckligt höga, samt att den pension å 900 kronor
              som de nu uppbära, är tillräcklig för den ställning deinnehafva.
              Såsom bevis på att det icke är svårt att få kommissionslandtmätare
              i tillräckligt antal i förhållande till behofvet och mot de pensionsförmåner
              som för närvarande bjudas dem, kan nämnas att, såsom Utskottet
              äfven omtalar, deras antal ökats sedan de fått sin nuvarande pensionsrätt.
              Vore deremot inkomsterna af tjensten och pensionerna otillräckliga
              för deras bergning och utkomst, skulle väl antalet af dem förminskas
              i stället för att, såsom nu, ständigt ökas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W9MnWg91YMzNrGZcuQZLbU">
            Jag yrkar på dessa skäl bifall till Utskottets förslag i momentet
            b).
          </note>
          <note xml:id="i-7cja4LHXKTEezpRn8r9dFQ">
            Friherre Koskull och Herr Olof Jonsson instämde med Herr Liss
            Olof Larsson.
          </note>
          <note xml:id="i-NyrGtrUe2qzHmsNfzzy8iS">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Herr Talmannen upptog först
            de yrkanden, som blifvit gjorda beträffande mom. b), och gaf,
            enligt dem, propositioner dels på bifall till Utskottets hemställan
            i nämnda moment och dels på afslag å samma hemställan och bifall
            i stället till hvad Herr Nordenfelt i sin reservation föreslagit
            rörande kommissionslandtmätarne. Den förra propositionen fann
            Herr Talmannen vara med öfvervägande ja besvarad; men som votering
            begärdes, blef -en omröstningsproposition af följande lydelse
            uppsatt, justerad och anslagen:
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NEyHs8UT4sTdmT4h6mPiKB" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 21 N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-DcWFkAWee8GSbvZk6BqTpe">
            Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemstält i punkten b)
            af utlåtandet N:o 56, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-QdoXxc9r46TJc7JwCZjigm">
            oo Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; :
          </note>
          <note xml:id="i-BS3vV1grTjsAjFe3HyGoeE">
            Vinner Nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
            bifallit Herr Nordenfelts reservation, så vidt den angår kommissionslandtmätarne.
          </note>
          <note xml:id="i-RTk8GfL7buqeS7kwf4rXVx">
            Voteringen företogs och utföll med 109 ja mot 61 nej, hvadan
            Utskottets hemställan bifallits.
          </note>
          <note xml:id="i-VvSdeGLHfvefcYhLRCoXjj">
            . Derpå biföll Kammaren jemväl hvad Utskottet i mom. c) föreslagit.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-TWnUQwK6zAyp6WuZQXhe1X">
            § 4,
          </note>
          <note xml:id="i-5o8HxtvExBQNZpRPyCLbFg">
            Föredrogs Stats-Utskottets memorial N:o 57, med förslag till
            Ang. en förevoteringspropositioner, i anledning af Kammarens skiljaktiga
            beslagen voslut uti tvenne frågor rörande anslag under riksstatens
            Femte teringkpYop or Hufvudtitel. |
          </note>
          <note xml:id="i-CnqRBytdVDVZ8Y6WLy8oE">
            Uti punkten 1 hade Utskottet framlagt ett så lydande förslag
            till voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-XAmboyAVSiH3woNSL2TLHy">
            «Den, som vill, att Riksdagen bifaller Kongl. Maj:ts nådiga framställning
            derom, att, på det Kongl. Maj:t må komma i tillfälle att, i den
            ordning som kan finnas lämplig, öka antalet offi- " cerare vid
            Kongl. flottan med 4 underlöjtnanter, 27 löjtnanter, 17 kaptener,
            10 kommendör-kaptener och 2 kommendörer, de under anslaget till
            aflöning för flottans corpser och stater inbegripna medel till
            reservoch indragnings-staterna må, i den mån dessa medel blifva
            tillgängliga, få användas till aflöning åt nämnda antal officerare,
            röstar
          </note>
          <note xml:id="i-SQ2vd4TXacajbRXnpBCwiD">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kongl. Maj:ts
            berörda nådiga framställning icke vunnit Riksdagens bifall."
          </note>
          <note xml:id="i-majyT8N73JkSPuz8rAY34">
            Efter uppläsning häraf yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-HzmkCupPiYZ6i9d8DMZHsx">
            Herr Liss Olof Larsson, hvilken, enligt anteckning å utlåtandet,
            icke inom Utskottet deltagit i beslutet om de uti förevarande
            memorial föreslagna voteringspropositionernas framläggande: Jag
            får för min del yrka afslag å den föreslagna voteringspropositionen,
            som inom Stats-Utskottet tillkommit på den förseglade se-
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EX1HKrt6HVeDHw7aJq5pSq">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-8Zip8DFaTTwWVMS7Pssnfd">
            Ang. en föreslagen voteringsproposition. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-F6TPdh4DqjQKZSSKSvBHSx" type="date">
            22 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-UatwDdjVHf6KadD6sUzDkp">
            deln. Bland ledamöterne voro nemligen 12 för och 12 mot. Jag
            medgifver att man kan vara något tveksam, huruvida en sådan sak,
            som den ifrågavarande, får dragas under gemensam votering eller
            icke, och jag har sjelf vid ett dylikt tillfälle, nemligen under
            1874 års riksdag, inom Stats-Utskottet förfäktat den åsigten att
            votering borde ega rum, men majoriteten var af den åsigten att
            votering ej kunde ifrågakomma, hvarföre Utskottet ansåg frågan
            om gemensam votering förfallen. Det var nemligen då af Kongl.
            Maj:t ifrågasatt vissa förändrade bestämmelser med afseende å
            elementarläroverkens lärare.
          </note>
          <u xml:id="i-XCw8rFhaPB5xJvocJgnFVB" prev="i-42Gdijy2TmogEtMMBEL4co" who="Q5938123" next="i-9iTfYhUAvFfWnhCxe9vjW">
            <seg xml:id="i-QiJpNcgCV7Am59Bsg2XtKr">
              Om nu grundlagens mening också ej är alldeles tydlig, huru förfaras
              skall i dylika fall, så är det deremot enligt min tanke alldeles
              nödvändigt, att Riksdagen bör vidhålla sin en gång uttalade åsigt
              i saken och icke med hänsyn till vissa omständigheter eller förhållanden
              än följa en princip och än en annan. Jag anser derföre att gemensam
              votering ej bör ega rum i förevarande fall. Det är obestridligt
              att om votering eger rum och Riksdagen dervid antingen bifaller
              eller afslår Kongl. Maj:ts proposition, så inverkar detta ej det
              ringaste på statsregleringen för 1879. Det skulle icke öka den,
              ej heller minska den med ett enda öre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2TSkDZGTScTDspzeuq4mk4">
            Vid förliden riksdag var också fråga om en af Stats-Utskottet
            uppstäld voteringsproposition, som af Andra Kammaren blef afslagen,
            ehuru det gälde ett anslag till bestämdt belopp, hvilket blifvit
            af en Kammare beviljadt, men af den andra afslaget.
          </note>
          <u xml:id="i-9iTfYhUAvFfWnhCxe9vjW" prev="i-XCw8rFhaPB5xJvocJgnFVB" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-3iuG18FKtBF5jymAVBDS63">
              Jag är framför allt rädd att, om Riksdagen förfar så i ena fallet
              och så i andra fallet, då det gäller alldeles likartade frågor,
              det skall få utseende af att Riksdagen ej tager sak för sig, utan
              låter biomständigheter inverka på besluten. Det skulle vara högst
              betänkligt om en sådan praxis finge utbilda sig. Jag anhåller
              derföre att Herr Talmannen ville framställa proposition om afslag
              å den i första punkten af Stats-Utskottets föreliggande betänkande
              föreslagna voteringsproposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VWkwTA5yGHGUbffFYu2vEo">
            Häruti förenade sig Herrar Johan Erik Johansson och Pehr Nilsson
            i Vittjerf.
          </note>
          <note xml:id="i-UAmx8sYzEGxSBCAEdwUzcw" type="speaker">
            Friherre Leijonhufvud:
          </note>
          <u who="Q5945036" xml:id="i-DXNbMQ6XiLXSCmEZEK8PKc" next="i-4VmQrQAvPmi4xkAMSqsFwk">
            <seg xml:id="i-98NcVzj3TbHPPV7VLGUNb5">
              Jag är i denna fråga af olika tanke med talaren på dalabänken,
              som bland annat yttrade att här är fråga om någonting, som ej
              kan inverka på statsregleringen. Ja — 1 fall statsregleringen
              endast berodde på att Riksdagen beviljade en viss slutsumma, som
              Kongl. Maj:t sedan efter godtfinnande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4VmQrQAvPmi4xkAMSqsFwk" prev="i-DXNbMQ6XiLXSCmEZEK8PKc" who="Q5945036" next="i-YTMWE44GNKtwZ7VQbxxy5S">
            <seg xml:id="i-B9CxT7gzMFfoHEDp53aKhD">
              unde fördela på olika departement och utgiftsstater, så skulle
              jag gifva talaren rätt, emedan statsregleringens slutsumma i ena
              som andra fallet blir lika stor, antingen Riksdagen godkänner
              eller icke godkänner den framställning, Kongl. Maj:t gjort beträffande
              föreliggande fråga. Men då statsregleringen derjemte beror på
              med hvad rätt Kongl. Maj:t eger att fördela den slutsiffra, hvartill
              statsregleringen uppgår, så är det klart att Riksdagens beslut
              i berörda fråga kan inverka på statsregleringen, emedan
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HF8Vw95VxQnRmotweBRwM4" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 23 N:o 58.
          </note>
          <u xml:id="i-YTMWE44GNKtwZ7VQbxxy5S" prev="i-4VmQrQAvPmi4xkAMSqsFwk" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-LAbxVXwPbpwgip8UWrKcbo">
              den bestämda fördelningen af slutsumman derigenom kan rubbas.
              Ang. en före- Ty genom" afgång från reservoch indragningsstaterna
              blir möjslagen vor ligen snart nog en del penningar lediga och
              Kongl. Maj:t kan då, VERDNg rep i händelse Riksdagen dertill samtycker,
              använda dessa medel på = (Forts.) det föreslagna sättet, nemligen
              till aflönande af åtskilliga nya officerare för flottan. För närvarande
              ingå medlen till en kassa, som bestrider utgifterna för reservoch
              indragningsstaterna. Jag anser således att den föreliggande frågan
              om de medel, som kunna blifva lediga på anslaget till flottans
              reservoch indragningsstater, användas till aflöning åt nya officerare
              eller icke, kan och sannolikt kommer att inverka på statsregleringen.
              Afgången från reservstaten har de senare åren varit så stor, att
              det nya användningssättet för den lediga delen af statsanslaget
              antagligen skulle kunna börja under 18738 eller 1879. Samme talare
              ordade äfven om prejudikat och ansåg det alldeles nödvändigt,
              att Riksdagen håller fast vid de grundsatser, hvilka en gång blifvit
              antagna. I fall de grundsatser, Riksdagen i berörda afseende hittills
              följt, vore rigtiga, skulle jag villigt erkänna att talaren har
              rätt. Men nu är förhållandet, att Riksdagen icke följt rigtiga
              grundsatser och då återstår att så fort som möjligt komma ifrån
              detta sväfvande tillstånd. Vi hafva stundom vägrat och stundom
              medgifvit gemensam votering. Vi hafva i detta fall ej kunnat blifva
              ense om den rigtiga tolkningen af grundlagen. Men ju mera troget
              man håller sig till grundlagens ordalydelse, ju fastare och mera
              rigtig blir tolkningen. Då jag nu utvecklat de skäl, hvarföre
              den föreliggande frågan utgör en verklig statsregleringsfråga,
              hör den således äfven till antalet af dem, om hvilka gemensam
              votering, i händelse af olika beslut i Kamrarne, skall ega rum.
              Jag yrkar derföre bifall till det föredragna förslaget till voteringsproposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YSxfDSFNtgGbJA3ArCs9xj" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-Xe2JsR65oW9K6ejsfAgLtv" next="i-2K5YGyj5SPpJ5LNNjeAsvK">
            <seg xml:id="i-A61XXZqZFm3iUz6TzR5CNT">
              Jag har med den största uppmärksamhet följt den förste talarens
              yttrande, men icke varitistånd att finna skälen för det slut,
              hvartill han kommit. Visserligen har jag hört honom berätta, att
              inom Stats-Utskottet olika meningar varit rådande rörande denna
              fråga, men deremot har han icke uppgifvit de skäl, minoriteten
              anfört för sin åsigt. Han har talat om ett föregående tillfälle,
              då ifrågasatt votering om ett ämne af likartad beskaffenhet med
              detta vägrats. Men jag har icke hört, att beslutet derom fattats
              efter öfverläggning inom Kamrarne, utan har frågan enendast varit
              föremål för Stats-Utskottets åtgärd; hvadan, och då Stats-Utskottet
              icke på något sätt delgifvit Riksdagen ett sådant beslut, jag
              icke anser frågan dermed vara klar. Högst besynnerligt förefaller
              det emellertid, att Utskottets betänkande rörande denna fråga
              icke är åtföljdt af en enda reservation, under det man likväl
              sedermera upplysts om, att frågans utgång endast är att tillskrifva
              den förseglade sedeln. Det hade väl dock varit på sin plats, att
              i en så vigtig fråga som den, huruvida gemensam
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5aUtJFW5qi91NuxxJrMzrg">
            votering skall ega rum eller icke om en sak, Stats-Utskottets
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8JGm27XovX1nbh1jD2njuK">
            N:0 58.
          </note>
          <note xml:id="i-DgR82JPXGkAzdmTmutKLj1">
            Ang. en föreslagen voteringsproposition. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5azRWbyamMvyH7uoNNX93V" type="date">
            24 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-2K5YGyj5SPpJ5LNNjeAsvK" prev="i-Xe2JsR65oW9K6ejsfAgLtv" who="Q6085569" next="i-AMLkgLM57NxCMTz4WF5UAs">
            <seg xml:id="i-T5XFZB1EkCpVoh4HwTkqQz">
              ledamöter anfört skälen, hvarföre det icke velat tillstyrka en
              sådan åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AMLkgLM57NxCMTz4WF5UAs" prev="i-2K5YGyj5SPpJ5LNNjeAsvK" who="Q6085569" next="i-CKHYTAa5TFyA7CD51Q59wJ">
            <seg xml:id="i-UFF2vRWXLeGxvJ9BafQbWP">
              För frågans bedömande ber Jag att först få fästa uppmärksamheten
              på grundlagens bestämmelse i 65 $ Riksdagsordningen om huru förfaras
              skall, när, i fråga om statsutgifter eller bevillningar etc. Kamrarne
              hafva fattat olika beslut. Det kan icke disputeras, att här verkligen
              är fråga om en statsutgift. Kamrarne hafva för någon tid sedan
              gemensamt voterat derom, huruvida Jemtlands fältjägarekorps och
              vissa gardesregementen skulle förstärkas med några nya officerare.
              Här skall nu afgöras en fråga af fullkomligt likartad beskaffenhet,
              nemligen om förstärkning af flottans officerspersonal. Har derför
              den ena frågan varit föremål för gemensam votering, så bör äfven
              den andra vara det. Hvarifrån medlen tagas är en sak för sig.
              Den omständigheten, att statsverket eger tillgängliga medel, som
              dels äro lediga under sjelfva statsregleringsåret och dels blifva
              det under derpå följande år och att således den ifrågasatta förstärkningen
              af flottans officerspersonal kan ega rum med dessa medel, utan
              att nytt anslag behöfves för ändamålet, har alls intet att göra
              med frågan huruvida en statsutgift föreligger eller ej. Detta
              är dock en statsutgift. Saken gäller användande för visst uppgifvet
              ändamål af statens medel, Kongl. Maj:t har förklarat, att dessa
              medel icke kunna användas med fördel för staten, utan att det
              blir afgjordt, huruvida de antingen skola förklaras lediga och
              således återgå till statsverket eller ock, på sätt Kongl. Maj:t
              föreslagit, användas till förstärkning af flottans officerspersonal.
              Under sådana förhållanden — då det här är fråga om en statsutgift
              — så kan jag icke inse, att man kan bestrida befogenheten af en
              voteringsproposition 1 ämnet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4YyVXcdxzTejN6288GAA7m">
            Jag erinrar mig icke rigtigt, huru det förhöll sig med det af
            Herr L. O. Larsson omnämnda, af Riksdagen i fjor fattade beslutet
            att vägra votering om en viss summa. Jag tror dock, att denna
            votering gälde icke en utgift från statsverket, utan från riksgäldskontoret.
            Ej heller kommer Jag rätt i håg huru det för-' höll sig med den
            af samme talare antydda frågan om gemensam votering rörande elementarläroverken.
            Men hvad jag minnes är, att Kamrarne icke stannade i olika beslut
            om sjelfva anslagets användande under förestående statsregleringsåret,
            i det nemligen den ena Kammaren medgaf vederbörliga medels användande
            tills vidare, under det den andra Kammaren biföll Kongl. Maj:ts
            förslag till normalstat för elementarläroverken. Men då var icke
            fråga om förstärkning af lärarekrafterna, utan huruvida dessa
            krafter skulle användas på det ena eller andra sättet, hvilket
            Kongl. Maj:t kunnat göra ändå, oberoende deraf, om frågan om normalstat
            blef afgjord eller ej. .
          </note>
          <note xml:id="i-BFfghPCGduZqeD9wCK6bia">
            Officerscorpsen vid flottan deremot kan Kongl. Maj:t icke förstärka,
            utan att af Riksdagen begära tillökning i den för ändamålet faststälda
            staten. Om nu denna tillökning sker genom användande af lediga
            medel eller i form af särskildt anslag, har icke med saken att
            göra. Gemensam votering i liknande frågor med
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HwCeXU9M755DTe7GsZa81F" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 25 N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-Gfi459imGmk9EzcegN8drd">
            denna har äfven förr egt rum. Vid 1872 års riksdag t. ex. bevil-
            Ang. en förejades ett anslag för artilleriet i Karlskrona, men
            nästföljande riks- . Fogen vos dag begärde Kongl. Maj:t att samma
            anslag skulle få användas "Hon" för samma behof i Landskrona.
            Frågan härom utgjorde äfven (Forts. föremål för öfverläggning
            i båda Kamrarne, och man ansåg, att ehuru frågan icke utöfvade
            det minsta inflytande på sjelfva statsregleringen, så borde dock
            Kongl. Maj:t erhålla ett bestämdt beslut af Riksdagen, innebärande
            antingen bifall till anslagets omflyttning eller afslag derå.
            Nu har Kongl. Maj:t begärt af Riksdagen att få använda ett visst
            anslag till ett annat ändamål, än det, för hvilket anslaget för
            närvarande är afsedt. Riksdagen har i sitt fria skön att säga:
            "Vi bifalla att Kongl. Maj:t får använda anslaget på detta sätt"
            eller: "Vi afslå att Kongl. Maj:t får använda det på det sättet";
            men Kongl. Maj:t kan icke under några förhållanden använda anslaget
            på af honom uppgifvet sätt, utan att dertill hafva erhållit Riksdagens
            bifall. Frågan är således om användande af statsmedel för ett
            bestämdt ändamål, hvilket inbegriper en statsutgift. Och denna
            statsutgift kan ovilkorligen inflyta på statsregleringen för nästa
            år. Till följd häraf öfverensstämmer det således med 65 $ Riksdagsordningen,
            att frågan blifver föremål för gemensam votering.
          </note>
          <u xml:id="i-CKHYTAa5TFyA7CD51Q59wJ" prev="i-AMLkgLM57NxCMTz4WF5UAs" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-W5JjjwFxFruas6gguzEZGe">
              Jag yrkar bifall till punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PwiMkJZx8bsJqwZzKjUbMm" type="speaker">
            Herr Danielsson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-KFqPrKaFqP8dzmwfSUBbGN" next="i-2iTxbKifHCidAd5ExU9f2x">
            <seg xml:id="i-B5toF2E3d3yvYYpAGNfp1F">
              Enligt den erfarenhet, som jag tillvunnit mig under den korta
              tid, jag varit ledamot af denna Kammare, förefaller det mig vara
              ganska tydligt att denna fråga icke kan komma under gemensam omröstning.
              Jag vill, i motsats till hvad den siste ärade talaren yttrat,
              framhålla, att 65 $ riksdagsordningen icke innehåller någon rätt
              för Kamrarne att gemensamt votera i frågor, som röra ökande af
              tjenstemännens antal; och här är ju fråga om ingenting annat än
              att få, på sätt Kongl. Maj:t föreslagit, 4 underlöjtnanter, 27
              löjtnanter, 17 kaptener, 10 kommendör-kaptener och 2 kommendörer
              mera vid flottan än vi nu ega. Hade dessa tjenstemän funnits redan
              förut och nu fråga allenast vore om deras aflöning, så skulle
              saken gestaltat sig helt annorlunda, men här är nu fråga om att
              tillskapa dessa tjenstemän genom gemensam votering och sedan i
              mån af tillgängliga medelgifva dem aflöning. Jag hemställer om
              det kan framgå af 65 $ riksdagsordningen, att Riksdagen eger rätt
              att öfver sådana frågor anställa gemensam omröstning. Här är dessutom
              egentligen fråga om användande i framtiden af redan beviljade
              medel; men derom talas icke ett ord i nyss åberopade grundlagsparagraf.
              Och tager man i betraktande Riksdagsordningens föreskrift om årliga
              riksdagar med till dess behandling årligen återkommande statsregleringsfrågor,
              och Riksdagsordningen dessutom stadgar, att Stats- Utskottet skall
              emottaga Kongl. Maj:ts proposition om statsverkets tillstånd och
              behof, egna densamma behörig pröfning och göra de förslag, till
              hvilka denna pröfning kan föranleda, så måste det vara tydligt,
              åtminstone enligt min uppfattning, att det endast är
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MJX8AAjn3H9UHAHrCNPyz1">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-BpCrxYS9DBvXqfy1srEyDN">
            Ang. en före-
          </note>
          <note xml:id="i-JtDsfZm3Tkcyvf4ebXtNt1">
            slagen voteringsproposition. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CuVWrTzxQHaVdFfh8GMemS" type="date">
            26 : Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-2iTxbKifHCidAd5ExU9f2x" prev="i-KFqPrKaFqP8dzmwfSUBbGN" who="Q5616733" next="i-4oWoCDiid2sRsYSYqN1xUi">
            <seg xml:id="i-WT7Q2DyVM3AC6iodeihXrC">
              så beskaffade årligen återkommande frågor, som böra afgöras genom
              gemensam votering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4oWoCDiid2sRsYSYqN1xUi" prev="i-2iTxbKifHCidAd5ExU9f2x" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-AkGqxi8e6GSKAu6G14Ggzu">
              I öfrigt är att märka, att de ifrågavarande tjenstemännen, hvilka,
              såsom jag nämnt, för närvarande icke finnas, möjligen aldrig komma
              att utnämnas. Det kommer ju att bero på Kongl. Maj:t, och det
              kan hända, att han aldrig tillsätter dem. Jag tror således, att
              Herr Liss Olof Larsson har ganska rätt i hvad han yttrade; och
              säge hvad man vill om prejudikat, som kunna åberopas för eller
              mot, så anser jag dock att, om man tager hänsyn till Riksdagsordningen
              och grundlagens föreskrift, att densamma skall i hvarje fall tolkas
              efter ordalydelsen, de, som förfäktat den gemensamma voteringen,
              icke i grundlagen hafva särdeles starkt stöd derför.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JosPuhkYbAJS6ataWSCGFq">
            Jag för min del yrkar afslag å Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-FXUNKZw6wpAfrh2QuzUAhs">
            Herr Jöns Persson instämde med Herr Danielsson.
          </note>
          <note xml:id="i-DDD5PCFB9BKPs3irKNSiKc" type="speaker">
            Herr Nils Larson:
          </note>
          <u who="Q5936769" xml:id="i-HarYUCjcdbeXmQ58X3taDp" next="i-T6xjQcXrmYGUrqYLoHcAL5">
            <seg xml:id="i-5ES6vmhoP9Qmf6kzCC6kKf">
              Vid denna frågas behandling inom Utskottet hade visserligen denna
              Kammares ledamöter i Utskottet den meningen, att gemensam omröstning
              i frågan icke borde ega rum; men då det icke kan förnekas, att
              olika meningar härom kunna uppstå och, såsom vi nu funnit, äfven
              uppstått, samt dertill kommer, att vid anstäld omröstning inom
              Utskottet den meningen blef den segrande, att gemensam votering
              i frågan borde få ega rum, så ansågo vi oss böra böja oss derför
              och icke reservera oss deremot. Detta är grunden till att, såsom
              redan blifvit anmärkt, någon reservation icke finnes Utskottets
              betänkande vidfogad, oaktadt meningarne inom Utskottet varit delade.
              Men då nu tvisten återigen kommit upp, så får jag säga, att jag
              icke kan frångå den tanke, jag från början hyst, nemligen den,
              att frågan icke är af beskaffenhet att böra genom gemensam omröstning
              mellan båda Kamrarne afgöras. Då 65 $ Riksdagsordningen stadgar,
              att, när i frågor, som röra statsutgifter, Kamrarne stanna i olika
              beslut, gemensam omröstning skall ega rum, så synes det mig, att
              Riksdagsordningen i den nämnda paragrafen icke har afseende på
              andra statsutgifter än sådana, som vid tillfället äro i fråga
              att anvisas. Men nu är icke fråga om någon statsutgift, som Riksdagen
              vid detta tillfälle skulle kunna besluta eller vägra, utan frågan
              gäller endast ett förändradt bemyndigande för Kongl. Maj:t att
              använda medel, som vid föregående riksdagar blifvit anvisade.
              Jag kan således icke finna annat än att 63 $ Riksdagsordningen,
              som stadgar, att, om Kamrarne stanna i olika beslut, frågan förfaller,
              bör 1 förevarande fall ega tillämpning. Om det nu kommer till
              votering inom Kammaren, huruvida gemensam omröstning i denna fråga
              bör ega rum eller icke, d. v. s. huruvida Utskottets förslag till
              voteringsproposition bör bifallas eller icke, måste jag således
              vidhålla den mening, som jag i frågan hyst och till följd deraf
              rösta för afslag å Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LMYsSvFSANHmUZEEvSTYF">
            Herr E. G. Boström: TI likhet med herr Liss Olof Larsson
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SYV4DS4VBHjxuPuH75PamV" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 27
          </note>
          <note xml:id="i-PpetE7rssDT2ddqeqb5foB">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-JiMYb4N2fvKz5okH6AmC2K">
            anser äfven jag, att gemensam omröstning i denna fråga icke bör
            Ang. en före-
          </note>
          <u xml:id="i-T6xjQcXrmYGUrqYLoHcAL5" prev="i-HarYUCjcdbeXmQ58X3taDp" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-ULU6RwBwEndJSTyPiRetZk">
              ega rum, då den ej innefattar någon ny statsutgift, utan endast
              ett förändradt användningssätt af redan beviljade medel. De tvenne
              talare, som här yttrat sig för bifall till Stats-Utskottets voteringsproposition,
              hafva påstått, att då här vore fråga om att använda medlen till
              ett annat ändamål än hittills, detta vore detsamma som en ny statsutgift
              och att gemensam votering i frågan således måste anställas. Men
              jag hemställer till dessa ärade Herrar, om de verkligen kunna
              tro sig böra söka göra en sådan åsigt gällande i strid mot stadgandet
              i 34 $ Regeringsformen, att grundlagen skall tolkas efter ordalydelsen;
              och denna är ju, hvad angår gemensam votering Kamrarne emellan,
              enligt $ 65 Riksdagsordningen, att "när i fråga om statsutgifter
              ete.” Friherre Leijonhufvud påstod bland annat, att afgången från
              reserv-staten under senare åren varit så stor, att det nya användningssättet
              af nu ifrågavarande medel antagligen skulle kunna taga sin början
              nästa år, eller år 1879, och således inverka på statsregleringen
              redan för nästa år. Den frågan synes mig dock för tidigt väckt.
              Ty först måste väl officerarne på reservoch indragningsstaten
              verkligen hafva afgått; och att en sådan afgång icke är att under
              närmaste åren förvänta, har ju Herr Sjöministern förklarat. Jag
              yrkar afslag å voteringspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BUZmJNwY58otSJAu3RkR7y" type="speaker">
            Herr Berg:
          </note>
          <note xml:id="i-WtErdn3KkL996GmvobBhui">
            I likhet med den nästföregående talaren anser äfven jag, att
            prejudikat i en fråga som denna ej kunna gälla, utan att frågan
            oberoende deraf bör afgöras endast efter grundlagens ord. Men
            just från denna synpunkt kan jag icke dela samme talares åsigt,
            att ifrågavarande ärende icke bör utgöra föremål för gemensam
            votering. I den af Kongl. Maj:t framlagda nådiga propositionen
            i ämnet begäres Riksdagens bifall dertill, att de under anslaget
            till aflöning för flottans corpser och stater inbegripna medel
            till reservoch indragningsstaterna måtte, 1 den mån dessa medel
            blefve tillgängliga, få användas till aflöning åt det antal officerare,
            hvarmed Kongl. flottans officerscorps borde förökas. Då nu 65
            $ Riksdagsordningen innehåller, att, då i fråga om statsutgifter
            Kamrarne stanna i olika beslut, gemensam votering skall anställas
            samt Kongl. Maj:t här ifrågasatt en statsutgift för ett visst
            statsändamål, samt begärt, att dertill få använda medel, som visserligen
            redan finnas, men ej få för det nu ifrågasatta ändamålet disponeras,
            synes, mig åtminstone, klart att den nu föreliggande frågan, huruvida
            Kongl. Maj:t vill erhålla Riksdagens medgifvande att använda dessa
            medel till bestridande af en annan statsutgift än den, för hvilken
            de blifvit beviljade, måste, när Kamrarne stannat i olika beslut,
            medelst gemensam votering afgöras. Af denna grund och då den omständigheten
            att Kongl. Maj:t icke begärt något särskildt anslag för ändamålet,
            utan endast att få för detsamma använda redan befintliga medel,
            icke förändrar beskaffenheten af frågan, som i allt fall gäller
            huruvida en statsutgift må ega rum eller icke samt dylika frågor
            ovilkorligen falla under stadgandet i 65 $ Riksdagsordningen,
            oberoende deraf om för
          </note>
          <note xml:id="i-KGSzHnhtan91GDotJB23cA">
            slagen voteringsproposition. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RM8FvbN3PLMiB86x1mPoSy">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-DPTBuBPA3VrE3HZRxLKh4h">
            Ang... en föreslagen voteringsproposition. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Ht2R7JuiroW8kXkkoJJ2pS" type="date">
            28 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-VAszTNirVbbLUVVZ4g1Nfx">
            ändamålet erfordras särskildt anslag eller användas möjligen
            befintliga besparingar, anser jag mig böra tillstyrka bifall till
            Stats- Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-HkeFWB8i3q2efqgc85RyiL" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-YLxzM3TC1itTNVv4t9D1eg" next="i-7G19EdsbRZqUhArj1xz6ka">
            <seg xml:id="i-BbWtUwrCKGYdwamhFyzt5V">
              Jag har blifvit uppkallad af ett yttrande, som Herr Boström på
              Östanå här nyss fälde. Han förvexlade nemligen påtagligen orden
              statsanslag och statsutgift. Om det i 865 Riksdagsordningen hade
              stått att, när i fråga om statsanslag eller bevillning Kamrarne
              stanna i olika beslut, skall gemensam votering ske, då skulle
              jag hafva varit af alldeles samma åsigt som han, att gemensam
              votering icke i denna fråga borde ega rum, men, då nu i &amp;n tydligt
              står "statsutgifter" och väl ingen lärer vilja disputera att statsmedels
              användning för ett bestämdt uppgifvet ändamål, äro att betrakta
              såsom en statsutgift, kan jag icke dela hans åsigt utan anser
              att gemensam votering i detta fall bör ske. Om nu detta icke kan
              bestridas, så lärer väl icke heller kunna förnekas att, äfven
              om Kongl. Maj:t använder statsmedel för ett annat ändamål än det,
              hvarför vissa tillgångar ursprungligen äro afsedda, förblir det
              i alla fall en statsutgift. Men här är ju fråga om att använda
              statsmedel, som ursprungligen blifvit afsedda för ett bestämdt
              ändamål, för ett annat statsändamål; och detta får icke ske utan
              Riksdagens bifall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7G19EdsbRZqUhArj1xz6ka" prev="i-YLxzM3TC1itTNVv4t9D1eg" who="Q6085569" next="i-Akm6h9YnHRzytyWEgGsnoa">
            <seg xml:id="i-5JSABv51oPc8NitCQCyKNG">
              En talare har nämnt att här vore fråga om tillökning af en viss
              klass embetsoch tjenstemän och icke om någon direkt statsutgift.
              Häremot ber jag få svara att, om det endast är fråga om tillökning
              i embetsmännens antal, Kongl. Maj:t kan, då det icke är fråga
              om någon tillökning i statsutgifter för dessa nya tjenstemäns
              aflönande, på grund af sin ekonomiska lagstiftning utnämna så
              många embetsmän han vill, utan att dertill behöfva Riksdagens
              bifall. Då det således icke är för rättigheten att tillskapa tjenster
              utan för att få medel att bestrida de utgifter som härför erfordras,
              som Kongl. Maj:t behöfver Riksdagens bifall, har ban ju också
              i detta fall begärt Riksdagens bifall i och för den statsutgift
              som blir en följd af den nu ifrågasatta tillökningen af officerspersonalen
              vid Kongl. Flottan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Akm6h9YnHRzytyWEgGsnoa" prev="i-7G19EdsbRZqUhArj1xz6ka" who="Q6085569" next="i-QjUgoqU7rYS9fUz5sP9pUt">
            <seg xml:id="i-DQ5MtPSgnB2Y2WhhqpG3aJ">
              Herr Boström nämnde vidare att, derest medlen skulle hafva måst
              utgå under nästa år, kunde det hafva varit skäl att göra frågan
              till föremål för gemensam votering, men att, då Chefen för Kongl.
              Sjöförsvars-departementet upplyst att såantagligenickekunde behöfvas,
              han icke kunde inse behofvet deraf. Jag villi anledning häraf
              fästa hans uppmärksamhet derpå, att det rätt ofta förut inträffat,
              att Kongl. Maj:t begärt medel för någon statsutgift, som han förutsett
              skulle inträffa året derpå, men att medlen det oaktadt ej behöft
              användas förr än två eller tre år senare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QjUgoqU7rYS9fUz5sP9pUt" prev="i-Akm6h9YnHRzytyWEgGsnoa" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-QTdf3qsRE9qCXX19w6GPMi">
              På grund af hvad jag nu haft äran anföra vidhåller jag mitt förra
              yrkande om bifall till voteringspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LKiLtLRWNoXgEFnURRyj5q" type="speaker">
            Herr C. A. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-PidJemSXZfwukSpJz4KKFN" next="i-TMkqd6p952mNqcUqjvyVav">
            <seg xml:id="i-7pN15AP1SFpt5jRSbx2VZP">
              Ehuru tvenne af de skarpaste jurister inom denna Kammare uttalat
              sig för att gemensam votering i denna fråga borde ega rum, vill
              jag dock icke för min del gå in derpå.
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WMHkdKFUKp2iAxbVQxiGzk" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 29
          </note>
          <u xml:id="i-TMkqd6p952mNqcUqjvyVav" prev="i-PidJemSXZfwukSpJz4KKFN" who="Q5936964" next="i-XqU6iRuCmSZETphLe4S4zv">
            <seg xml:id="i-NTt8fSgCQsLWdUMX5bWGpR">
              Jag har under min riksdagsmannaverksamhet tagit del i många gemensamma
              voteringar om större eller mindre anslagsbelopp; men aldrig förr
              har jag hört talas om att man voterat om tillsättandet af löjtnanter
              eller andra officerare. Jag undrar just hvad Herrarne skulle hafva
              sagt, om man föreslagit gemensam votering, då det var fråga om
              anskaffandet af stamsoldater i stället för den indelta arméen
              och om betäckande af de stora statsutgifter det nya härordningsförslagets
              antagande skolat medföra. Hade vi fått afgöra detta genom gemensam
              votering, skulle vi landtmannapartister hafva segrat och fått
              vårt härordningsförslag antaget; ty vi hade då varit 160 emot
              146, som Herrarne väl veta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XqU6iRuCmSZETphLe4S4zv" prev="i-TMkqd6p952mNqcUqjvyVav" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-8QvSCH9QBbXPDVi8wqbWNb">
              Då det aldrig kan komma i fråga att man anställer gemensam votering
              om personer utan endast om penningar, är det tydligt att jag för
              min del på det lifligaste yrkar afslag å den nu föreliggande voteringspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JUC4VjGFXngYG167b9F7zt" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <u who="Q5821376" xml:id="i-Lj3p9VdPTng967tQdKt3R6" next="i-7PDAw6soUUFSYG5cDAG1Nm">
            <seg xml:id="i-R3GffYAXsnA9Kgi8kDCBf5">
              Jag har icke heller inom Utskottet kunnat med min röst bidraga
              till det förslag till voteringsproposition Utskottet här framlagt
              och detta helt enkelt af samma skäl som Herr C. A. Larsson nyss
              anförde. Hade man alldeles klart för sig, att här vore fråga om
              en verklig statsutgift, så är det tydligt att man skulle kunna
              biträda majoritetens inom Utskottet åsigt och godkänna voteringspropositionen,
              men då man icke har detta rätt tydligt för sig, är det väl ursäktligt
              att man sätter sig emot gemensam votering om hvad som ej är en
              sådan statsutgift. Herr Rydin nämnde nyss, att vi vid denna riksdag
              haft en alldeles likartad fråga under 4:de hufvudtiteln, som föranledt
              gemensam votering, nämligen det af Kongl. Maj:t begärda anslaget
              till aflöning för 1 ryttmästare och 1 regementsadjutant vid Lifgardet
              till häst och för 1 ryttmästare vid husarregementet Konung Carl
              XV, för hvilka ändamål förhöjning äskades i anslaget till det
              förra regementet med 7,585 kronor och i anslaget till det senare
              med 4425 kronor. Men jag hemställer till Herr Rydin huruvida han
              verkligen har den uppfattning af grundlagen, att han kan anse
              dessa båda frågor alldeles likartade med hvarandra. I förra fallet
              begärde Kongl. Maj:t ju en bestämd summa för hvartdera af de båda
              regementena, men i det senare fallet deremot att, för den händelse
              medel blefve öfver på de under anslaget för flottans corpser och
              stater inbegripna anslag till reservoch indragningsstaten, få
              använda dessa till förstärkande af flottans officerspersonal.
              Nu kan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PKtFTDF43eQNsG3TBanCfo">
            N:0 58.
          </note>
          <note xml:id="i-RSoavi3hWhQR8vDM4vRCVx">
            Ang. en föreslagen voteringsproposition. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-7PDAw6soUUFSYG5cDAG1Nm" prev="i-Lj3p9VdPTng967tQdKt3R6" who="Q5821376" next="i-5B65hXpuRCMgqhGAGJYnPq">
            <seg xml:id="i-Nkjk52f98d5EadbaWxPmg6">
              man icke heller bestämdt påstå, att dessa medel blifva tillgängliga"
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5B65hXpuRCMgqhGAGJYnPq" prev="i-7PDAw6soUUFSYG5cDAG1Nm" who="Q5821376">
            <seg xml:id="i-EqiPZ4dg5wC7776hrgQCsa">
              år 1878. Och då kan man väl icke heller säga, att fråga är om
              någon statsutgift eller hänföra frågan om användandet af medlen
              till sådana ärenden, som finnas uppräknade i 65 $ Riksdagsordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JZDnbbox3F6ei8P9sqF52v">
            Af dessa skäl anhåller jag att få på det bestämdaste instämma
            med dem som yrkat afslag på den af Utskottet här föreslagna voteringspropositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-KjKDfRLYL1PPwFuEEZvoJE" type="speaker">
            Herr Lindmark:
          </note>
          <u who="Q5957154" xml:id="i-YBPonADPEbnWZPD3qJ4YMQ" next="i-LkNvLMtLQKWjyFnPccBFtk">
            <seg xml:id="i-9ouX5JboJ5v2BAFStwXt6S">
              Jag instämmer med Herrar Danielsson och
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QLRy5ynCQzzPMtsTQjg82j">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-4Nhh7aUJEBVKe2hxCHwaYC">
            Ang. en före"
          </note>
          <note xml:id="i-CQzzifMXUe79aAbgykQqx6">
            slagen voteringsproposition. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7LxRtgA2WmdB2wj3GKtdiF" type="date">
            30 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-LkNvLMtLQKWjyFnPccBFtk" prev="i-YBPonADPEbnWZPD3qJ4YMQ" who="Q5957154" next="i-HaU6Zs3MgMjtn8qfMoHvsX">
            <seg xml:id="i-VgZUPid24unkaxh3yfAdC8">
              Carl Anders Larsson, deri att med den för handen varande voteringen
              afses icke att bestämma huruvida ett visst antal officerare skola
              tillsättas eller icke, ty uti voteringspropositionen står det
              "att, på det att Kongl. Maj:t må komma i tillfälle att, i den
              ordning som kan finnas lämpligt, öka antalet officerare vid Kongl.
              Flottan med 4 underlöjtnanter, 27 löjtnanter, 17 kaptener, 10
              kommendörkaptener och 2 kommendörer” vissa medel måtte få användas
              med Riksdagens medgifvande. Jag ber härvid att för Kammaren få
              påpeka ett förhållande, som möjligtvis kan hafva fallit ur Kammarens
              minne. För reservstaterna äro anvisade ungefärligen 238,000 kronor,
              hvaraf i mån af tillgång 114,000 kronor få disponeras för den
              permanenta reserystaten. I Kongl. Maj:ts proposition till innevarande
              års Riksdag förutsättes att, sedan alla officerare gått in på
              den nya lönestaten, Kongl. Maj:t skulle ega rätt att disponera
              öfver anslagen å den permanenta reservstaten och den nya reservstaten,
              i mån som dessa blifva lediga, för att användas till aflöning
              åt ett ökadt antal officerare på flottans aktiva stat, hvarefter
              den permanenta reservstaten skulle upphöra, under förutsättning
              att denna tillökning i officers-personalen skulle komma till stånd.
              Det är sålunda här fråga om ett förändradt användningssätt af
              de till reservstaterna anslagna penningemedel. Följaktligen om
              under nästa år — jag vill icke draga in någon lön på förhand,
              men jag förutsätter ett fall, som ganska lätt kan komma att inträffa
              — medel skulle blifva tillgängliga på dessa reseryvstater, så
              är det dessa medel, om hvilkas användande Kongl. Mai:t nu har
              framstält förslag. Detta innebär att medlen skulle användas till
              ett ändamål fullt motsvarande det nuvarande, enligt vilat de tillkomma
              officerare å permanenta reservstaten såsom öner.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6KDQCNBuC8xadgCu6cCZsH">
            Frågan är helt enkelt den, om Kongl. Maj:t skall erhålla dispositionsrätt
            öfver ett gifvet anslag till ett annat ändamål. Vägras bifall
            härtill, kunna alltid eventuella besparingar på detta anslag tänkas
            för nästa år, öfver hvilka Kongl. Maj:t icke erhåller dispositionsrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-CNv98K6aQuFpKmjaw5FbKH">
            Jag instämmer således med Herr Rydin i den uppfattning han hyser
            och uttalat om denna sak samt ber att få påpeka att Kammaren en
            gång förut fattat ett beslut, öfverensstämmande med Stats-Utskottets
            förslag, i en fråga liknande denna. Detta inträffade vid 1873
            års riksdag, då Kongl. Maj:t, bland annat, begärde att i mån af
            tillgång få disponera de till nya reservstaten anslagna medel
            för upprättande af en permanent reservstat; och det var då ganska
            mycken tvist om votering skulle ega rum eller icke. Denna tvist
            kom sig deraf att i voteringspropositionen funnos intagna punkter,
            helt och hållet rörande organisationsfrågan som här gälde sammanslagning
            af flottans och skärgårdsartilleriets corpser till en corps. Men
            någon tvist om de punkter, som rörde dispositionsrätt öfver medlen,
            uppstod icke. Ingen förnekade grundlagsenligheten af gemensam
            votering härom, och Herr C. A. Larsson, som nu bestrider denna,
            var då af en alldeles motsatt åsigt,
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CfRmJAXL1j49vWGMiwknob" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 31 N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-PHdGtArRr5ejVVU3PQ5bTt">
            såsom det framgår af Kammarens protokoll, jag här håller i min
            Ang. en före-
          </note>
          <u xml:id="i-HaU6Zs3MgMjtn8qfMoHvsX" prev="i-LkNvLMtLQKWjyFnPccBFtk" who="Q5957154" next="i-HxFiGsAiXhZDFFXruFRrcB">
            <seg xml:id="i-WVX5ru76q5XYZA1ZqZtHx9">
              hand. slagen vor Om prejudikat kunna hafva någon inverkan på
              Kammarens "”"”"IiproP ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3kRRA5nfo69Xumt7ximnPH">
            beslut, så anser jag för min del att, på grund af Kammarens be-
            = (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5rrFCuWE7VP724vPTdA83G">
            slut vid 1873 års riksdag, denna fråga borde afgöras genom ge-
          </note>
          <u xml:id="i-HxFiGsAiXhZDFFXruFRrcB" prev="i-HaU6Zs3MgMjtn8qfMoHvsX" who="Q5957154" next="i-TW3y5PicokFyJUKgjrEaBE">
            <seg xml:id="i-7otj6WKhFBPP22bTYUbQ5V">
              mensam votering. Här gäller nemligen icke frågan en tillökning
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-55aqL6aoJeLB9U5AfrqMEP">
            af officerarnes antal, utan blott Kongl. Maj:ts rätt att för
            ett visst
          </note>
          <u xml:id="i-TW3y5PicokFyJUKgjrEaBE" prev="i-HxFiGsAiXhZDFFXruFRrcB" who="Q5957154" next="i-MTovDk63CZv6PiaTrMq6qT">
            <seg xml:id="i-GKR9baQ5EGugdcFtA5VjCZ">
              ändamål disponera vissa medel. Sådana frågor som denna hafva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MTovDk63CZv6PiaTrMq6qT" prev="i-TW3y5PicokFyJUKgjrEaBE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-UCDR7M5WYfZcnfbSeeqHB8">
              flera gånger förut blifvit afgjorda genom gemensam votering.
              Jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FeU9DZ543EDM7RMwLQDRX9">
            yrkar derföre bifall till Stats-Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Fep7M4VPrmx1MiCuAUoYjP" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-4ZgMXMAuYMWt6azFcpGNwS">
            <seg xml:id="i-YCHikuBifyaj6VXfxWdEER">
              Det kan väl icke förnekas att lönerna till «4 underlöjtnanter,
              27 löjtnanter, 17 kaptener, 10 kommendörkaptener och 4 kommendörer",
              hvarom den föreslagna voteringspropositionen handlar, äro en statsutgift
              och att det sålunda i denna sak är fråga om huruvida en statsutgift
              skall bestämmas att utgå eller icke. Att det redan finnes medel,
              som nu användas till andra ändamål, nemligen reservoch indragningsstaterna,
              och att dessa medel följaktligen skola tagas från ett bestämdt
              statsändamål och användas på ett annat, torde väl icke kunna förändra
              frågans natur, som otvifvelaktigt är den af en statsutgift. Jag
              tror således att Stats-Utskottet har i denna sak handlat fullkomligt
              rigtigt; och jag ber Herrarne betänka hvarthän det skulle leda,
              om vi genom ett afslag å denna voteringsproposition skulle gifva
              åt grundlagen en tolkning fullkomligt motsatt den, som förut gält.
              Att i strid mot förut gifna prejudikat, nu gifva grundlagen en
              tolkning, som öfverensstämmer med en åsigt, som man på förhand
              fattat, är ett vådligt steg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7h46mqWAn65SScfnBKUG2X">
            Jag tillstyrker bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-D5kQPAtA9pz3muRmu9gHJt">
            Öfverläggningen var slutad. Enligt de meningar som förekommit,
            gaf Herr Talmannen propositioner såväl på bifall som afslag; och
            förklarade Herr Talmannen sig anse röstöfvervigt förefinnas för
            den förra meningen. Votering begärdes, i anledning hvaraf skedde
            uppsättning, justering och anslag af en omröstningsproposition,
            lydande sålunda: ,
          </note>
          <note xml:id="i-4qHMgGQ7gd1WPG2zWPr8xT">
            Den som godkänner den i första punkten af Stats-Utskottets Memorial
            N:o 57 föreslagna voteringsproposition, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-Mrc9LqvDD32e5K4WGV9szm">
            Ja; Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-28uf67k3JztzFBdkSzySk2">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-D1jPoNCewVsp1e7WJCvXys">
            Vinner Nej har Kammaren ogillat berörda voteringsproposition.
          </note>
          <note xml:id="i-CNYFBXsV9YUPcCrQgGX5PV">
            Omröstningen, i vanlig ordning verkstäld, visade 66 ja mot 101
            nej; varande alltså beslut fattadt i öfverensstämmelse med nej-propositionens
            innehåll.
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VVYgf7tHGQJ4QjGcmaZPtF">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-FHHPsB3UyTvbCdkUWWUdVG">
            Ang. en föreslagen voteringsproposition. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9S3w4B5pRkHNS8uoG4kFZj">
            32 Tisdagen den 14 Maj. Mot detta beslut anmäldes reservation
            ' af Friherre Koskull samt Herrar Bergius och Rubenson.
          </note>
          <note xml:id="i-Hj8Xg3vWChLXGcrerrUbbR">
            Punkten 2.
          </note>
          <note xml:id="i-684RgqNC8nv71TNt8gvkMp">
            Den i denna punkt föreslagna voteringspropositionen godkändes.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-U2kHmwkX73JVmquWbVjY2b">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-RXs9WZdactC1ZxpHQFMXi4">
            Vid föredragning dernäst af Stats-Utskottets memorial N:o 58,
            med förslag till voteringsproposition i anledning af Kamrarnes
            skiljaktiga beslut i åtskilliga frågor rörande anslagen under
            riksstatens Nionde hufvudtitel, blefvo berörda förslag af Kammaren
            godkända.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-V3jRmsaC1pfvvFZFRKWRUZ">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Hct58HHmwWYjGuEfp8uFLy">
            Föredrogs Stats-Utskottets memorial N:o 59, i anledning af Kamrarnes
            skiljaktiga beslut i frågor rörande Kongl. Maj:ts förslag om lönereglering
            för landsstaten.
          </note>
          <note xml:id="i-MCrPJMoMYvmA2bvzSQYimT">
            Punkten 1. Bifölls. Punkterna 2 och 3.
          </note>
          <note xml:id="i-PmmJDbZcg1WQuyukUkJvVm">
            De i dessa punkter föreslagna voteringspropositioner godkändes.
            .
          </note>
          <note xml:id="i-4QHhtRUbeVMWQMEa2Xe7QD">
            Punkten 4. Bifölls. 8 7.
          </note>
          <note xml:id="i-67cUrMHhuh1C3BFcw69tpJ">
            Till föredragning förekom Stats-Utskottets memorial N:o 60, med
            förslag till åtskilliga stadganden, hvilka böra införas i det
            nya reglementet för Riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-8nFviS2oNiDkro6ctkWeod" type="speaker">
            Herr vice Talmannen Wijk begärde ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-EFBj9cBKJ38DTAddU5FXAz">
            Jag tager mig friheten hemställa att detta reglemente måtte föredragas
            paragrafsvis och ingressen företagas till pröfning först efter
            det samtliga paragraferna blifvit genomgångna, samt att paragraferna
            icke måtte uppläsas i annat fall, än der någon af Kam- : marens
            ledamöter sådant påfordrar.
          </note>
          <note xml:id="i-3ouhbyzafqQ7gU7DUnTU1Q">
            Det föreslagna föredragningssättet bifölls, hvarefter Kammaren
            biföll utlåtandet..
          </note>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PepkWyEHpVnbhstkcoM6Qs" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 33 N:o 58. 8 8.
          </note>
          <note xml:id="i-3fhckKGodDnP4CtJQoq3QJ">
            Herr Talmannen tillkännagaf, att, enligt mellan Herrar Talmän
            träffad öfverenskommelse, gemensamma omröstningar jemlikt 65 $
            Riksdagsordningen komme att anställas i morgondagens sammanträde.
            |
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-M6fHtV7zvtbmB6FmEJdLJ6">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-MXCTDGsm13RBVDXFBTYxE2">
            s Ang.uppteck- Ordet lemnades till ning af frånvarandeleda-
          </note>
          <note xml:id="i-3gzk4zHqA8WTaudUvd3rCd" type="speaker">
            Herr Lyttkens, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-QGyo53agctHobk3Zp9tf6e">
            <seg xml:id="i-DeqBKchUxaHiMBUawdKAoH">
              Jag får hos Herr Talmannen = möter. anhålla om propösition på
              ett yrkande, som jag ber att utan vidare motivering få framställa,
              nemligen att vid alla de vid denna riksdag återstående gemensamma
              voteringarne skall antecknas hvilka af Kammarens ledamöter som
              äro förfallolöst frånvarande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HfNuon27qD9dpg9d5G4PS8" type="speaker">
            Herr Axel Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-BgWfENK8zrtHLUY8SBwog7">
            Herr Talman! Först och främst får jag anhålla, att denna framställning
            måtte varda bordlagd. I öfrigt vill jag erinra derom, att uti
            det förslag till arbetsordning för denna Kammare som vid 1867
            års riksdag af ett Kammarens enskilda Utskott utarbetades och
            till Kammarens pröfning framlades, förekom en bestämmelse, att
            namnen å de ledamöter, hvilka icke vid upprop afgåfvo röstsedel,
            bordei omedelbart sammanhang med uppropet antecknas i protokollet.
            Denna bestämmelse skulle således gälla icke ensamt de s. k. samfälda
            voteringarne utan hvarje votering inom denna Kammare. HNåsom de,
            hvilka voro med redan 1867, torde erinra sig, vann den föreslagna
            bestämmelsen icke Kammarens bifall. Den var nemligen den enda
            punkt i förslaget till arbetsordningen, hvilken ströks af Kammaren.
            Vid sådant förhållande kan jag icke finna annat, än att hvad Herr
            Lyttkens med sitt förslag åsyftar är ett tillägg till arbetsordningen
            af ungefär samma beskaffenhet, som omförmälda betämmelse. Det
            kan och bör icke komma i fråga, att så här lösligt upptaga till
            pröfning ett sådant förslag. För min del får jag öppet förklara,
            att je desto mindre kan hafva något emot sjelfva syftningen af
            Herr
          </note>
          <u xml:id="i-SkPM697gki8pydNWdop9aU" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-AmPPxQ5JBMHqQ81ozprzvw">
              yttkens framställning, som jag i egenskap af ledamot och föredragande
              i 1867;års enskilda Utskott var med om att föreslå en sådan bestämmelse,
              som jag nyss omförmält. Det torde nemligen icke vara utan nytta
              att man får kännedom om, hvilka ledamöter försumma sina skyldigheter
              såsom riksdagsman; men hvad angår behandlingen af Herr Lyttkens
              förslag lägger jag stor vigt på, att laga former iakttagas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MWfi8EMyWGiNDS9h7bEHBD">
            Flere ledamöter begärde nu ordet. Som emellertid Herr Axel Bergström
            framstält yrkande om bordläggning af Herr Lyttkens' förslag, gjorde
            Herr Talmannen, under erinran att, då ärendet rörde Kammaren enskildt,
            det tillkomme Kammaren att besluta, huruvida bordläggning skulle
            ske eller icke, den hemställan till de ledamöter, som anmält sig
            att tala, att de för närvarande, och
          </note>
          <note xml:id="i-Y5pWcxH4BoUzrYAzKoVP2r">
            Andra Kammarens Prot. 1878. N:o 58. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SLJgHdBRYkdqq7mgDwuxM8">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-RZdEd5bbN796yQF7YJWdnE">
            Ang.uppteck-
          </note>
          <note xml:id="i-PFuxad6ZecZDgbhKGhZbiV">
            ning af från-
          </note>
          <note xml:id="i-DHWmfABUQun8JQnaFp7uAk">
            varande ledamöter. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JRr2Ygg8vaJu8XUVetk6bo" type="date">
            34 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-Lj4Cbm2tCVk5XfumqRDk22">
            till dess den väckta frågan om förslagets bordläggning blifvit
            afgjord, ville yttra sig allenast rörande nämnda fråga. Derefter
            uppropades
          </note>
          <note xml:id="i-BCgLqryi46EL175gv34ETf" type="speaker">
            Herr Heggström, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5781683" xml:id="i-GQgFsSZcmQFF8Lx96DbxRG" next="i-KjNNBQZ4Rm2sbVbhhvZj9k">
            <seg xml:id="i-VGWaHSg4gmWx46hLGBraRr">
              Jag yrkar, att förslaget måtte genast till afgörande företagas.
              .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KjNNBQZ4Rm2sbVbhhvZj9k" who="Q5781683" prev="i-GQgFsSZcmQFF8Lx96DbxRG">
            <seg xml:id="i-FpCL9sEQZfnL6gHBpU1unE">
              Herr Berg: Jag instämmer i yrkandet om bordläggning. Jag kan
              nemligen icke på stående fot afgöra, om detta förslag är fullt
              öfverensstämmande med bestämmelsen i grundlagen och Kammarens
              arbetsordning, och innan de ledamöter, som skola deltaga i beslutet,
              kommit i tillfälle att underrätta sig derom kan jag ej anse lämpligt
              att ärendet afgöres. I händelse Kammaren emellertid är af annan
              åsigt, och nu genast ville i frågan fatta beslut, får jag förklara
              det jag icke kommer att deltaga i detta beslut, emedan jag, såsom
              sagdt är, icke är beredd att yttra mig, huruvida förslaget öfverensstämmer
              med gällande föreskrifter. Om förslaget skulle antagas, tror jag
              dessutom, att det bör gälla icke allenast för gemensamma voteringar
              utan för alla sådana. Men som sagdt, jag är icke så hemmastadd,
              vare sig i grundlagen eller arbetsordningen, att jag utan vidare
              kan fatta ett beslut af den vigt, som det nu ifrågasatta möjligen
              kan ega.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BxwF6ctNogXuG5AXQizQe3">
            Friherre Leijonhufvud instämde med Herr Berg.
          </note>
          <note xml:id="i-4tLhZtgbEMUDGHmmD2QUcy" type="speaker">
            Herr C. A. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-TnKFvxhyoNLDqGWNqX72Uo">
            <seg xml:id="i-PcDCRpRi8vaYqYLJaugyNG">
              Jag kan icke finna något hinder i arbetsordningen att när som
              helst anställa upprop af Kammarens ledamöter. Och lika litet kan
              det vara stridande mot arbetsordningen att anteckna dem, som vid
              en omröstning äro frånvarande. Så gick det till i gamla Bondeståndet.
              Och om någon der icke passade på då hans namn uppropades, så kunde
              han få rösta efteråt. Och här skulle det ju mycket väl kunna låta
              sig göra att, på samma gång som Kammarens ledamöter uppropas till
              omröstning, anteckna dem, som icke deltaga deri.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-16Z912ov426VUs8HayS4u9">
            Ett förslag derom kan väl icke behöfva bordläggas, utan borde
            kunna genast af Kammaren godkännas.
          </note>
          <note xml:id="i-VKs6Vgf5QRsjiaZk8WHijY" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <note xml:id="i-7vVYNeczoBdjjtrR6sxouH">
            Jag förenar mig med Herr Axel Bergström och dem, som yrka bordläggning
            af det af Herr Lyttkens nu väckta förslaget.
          </note>
          <note xml:id="i-Q2RLqNAeWYGFaj5qedLRCG">
            Med anledning af den senaste talarens anförande får jag erinra,
            att berörda förslag ju afser ett tillägg till gällande arbetsordning
            för Kammaren. Herr Bergström har redan fäst uppmärksamheten uppå,
            att ett stadgande i samma syftning var intaget i det af Kammarens
            enskilda Utskott år 1867 framlagda förslag till nyss nämda arbetsordning,
            men blef af pluraliteten inom denna
          </note>
          <u xml:id="i-SYK3Li1kmUdcpdXd1pocaG" next="i-JC28JvtbSvg76pNmaG88Wh" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-4H38SpHJP1MLc4tPT5bXNq">
              ammare förkastad; och jag påminner mig särskildt, att Utskottets
              förslag i denna del föranledde en ganska liflig konversation,
              samt att detsamma upptogs mycket illa af flertalet inom Kammaren.
              Vill man nu komma derhän, att man anser en sådan kontroll nödvändig,
              har jag visst icke något deremot, särdeles som
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3KdnHUHhXcAqJ8Y5AYDqis" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 35 N:o 58.
          </note>
          <u xml:id="i-JC28JvtbSvg76pNmaG88Wh" prev="i-SYK3Li1kmUdcpdXd1pocaG" who="Q6327757" next="i-KxUAna6gxnaxBUj4NRtU7T">
            <seg xml:id="i-7iWFhMa85Ykf2NrPqV5pX9">
              jag för egen del varit angelägen om att deltaga uti voteringar
              1-Ang.uppteckallmänhet, och som jag allra minst underlåtit att
              vara tillstädes”?”2 of frä vid de nu ifrågavarande stora, eller
              så kallade gemensamma om-"””MNöter. röstningarne; men otvifvelaktigt
              är nu här fråga om ett tillägg (Forts. till gällande arbetsordning,
              och vid sådant förhållande anser jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KxUAna6gxnaxBUj4NRtU7T" prev="i-JC28JvtbSvg76pNmaG88Wh" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-NFL3D6JUrK7pwJ3LLP4RAy">
              det icke lämpligt att nu genast företaga förslaget till afgörande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TxEsLZtUtK2QQ4Lw22ASTf" type="speaker">
            Herr Heggström:
          </note>
          <u who="Q5781683" xml:id="i-SPCHq9S1sf3EwMR4CmvBzE">
            <seg xml:id="i-TsAG7mpcDek7iGh4FBBdy6">
              I strid med den siste ärade talaren anser jag icke detta förslag
              afse ett tillägg till Kammarens arbetsordning, utan endast att
              fatta ett särskildt beslut för denna riksdag. Jag har aldrig hört
              förslagsställaren yrka, att förslaget skulle införas i arbetsordningen
              och således blifva normerande för alla riksdagar, utan det är
              endast fråga om att för denna riksdag antaga förslaget. Nu frågas:
              är det klokt och rigtigt att verkställa upprop eller icke; eller
              skall man, derföre att man var förslagsställare 1867 och då icke
              lyckades genomdrifva sin åsigt, af animositet nu motsätta sig
              förslaget. Mine Herrar, här komma under dessa dagar att rulla
              millioner. I BStats-Utskottets betänkande N:o 63 förekommer åtminstone
              ett förslag, der frågan gäller icke mindre än 36 millioner. Må
              hända kunde det vara helsosamt för herrar kommittenter att se,
              om vi. här ställa oss grundlagens bud till efterrättelse och icke
              förfallolöst uteblifva; och ifall någon skulle vara nog lätt på
              foten att göra det, böra de då få veta hvar de hafva sin man.
              För min del kan jag icke finna, att förslaget afser något annat;
              och då anser man sig icke kunna fatta beslut i en så enkel och
              klar sak som denna? Skall det behöfvas bordläggning för en sak
              af så enkel beskaffenhet som denna, anser jag, att det behöfves
              3 å 4 för andra frågor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8o3QwZtkfQKeY73wKULBuW" type="speaker">
            Herr Axel Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-KJLtAXE1NB74An3sKehHiQ">
            Herr Talman! Herr Heggström har icke något fog att karakterisera
            mitt uppträdande med anledning af Herr Lyttkens förslag såsom
            animosité. De,som följde gången af mitt anförande, äro i tillfälle
            att betyga, det Herr Heeggström i detta fall misstagit sig. Med
            hvad jag anförde rörande förloppet vid 1867 års riksdag afsåg
            jag att visa, att Herr Lyttkens framställning i sjeltva verket
            innebar ett förslag till ändring i gällande arbetsordning, fastän
            han icke uttryckligen uppgaf detta. Rigtigheten af denna min uppfattning
            vinner stöd deraf, att en ändring i arbetsordningen, sedan den
            blifvit af Kammaren vidtagen, skall omedelbart tjena till efterrättelse.
            27 $i denna Kammares arbetsordning lyder nemligen sålunda: "Denna
            arbetsordning tjenar till efterlefnad, intill dess Kammaren, uppå
            derom i vederbörlig ordning gjord framställning, beslutar ändring
            i eller tillägg till densamma. Sådant beslut länder genast till
            efterrättelse".
          </note>
          <note xml:id="i-Cd3KsJt1XVxr6R6txvGSAi">
            Då visadt är, att uti det ursprungliga förslaget till arbetsordning
            ingick en bestämmelse af ungefär den beskaffenhet, som förefinnes
            hos den af Herr Lyttkens nu föreslagna, så torde det väl också
            vara klart, att Herr Lyttkens förslag i sjelfva verket till art
            och beskaffenhet är ett förslag om tillägg till arbetsord-
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SbEjJyut4WLcgsbVFrJa4K">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-Sg4ttTPKaD6a9Yac6JZdre">
            Ang.uppteckning af frånvarandeledamöter. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XQZKNpVH6d8EUBA864UAfi" type="date">
            36 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-RY4rosQDe4eJSS5m7JN8YX" next="i-SVyMpKFJMRmJqAEgfvuf2R" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-gBt4yBFrshbSHvSnCtNDN">
              ningen. Men skulle Herr Lyttkens förslag endast afse att skapa
              en kontroll för denna riksdag på Kammarens ledamöter, så får jag
              tillstå, att förslaget då förefaller mig hafva en förhatlig karakter,
              ja en helt annan karakter än om det varit afsedt att tillämpas,
              intilldess Kammaren i detta afseende fattar ett annat beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SVyMpKFJMRmJqAEgfvuf2R" prev="i-RY4rosQDe4eJSS5m7JN8YX" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-GcPyhxwxn4LvV1a3kvshAG">
              Icke vill jag tvista med Herr Talmannen angående hans uppfattning,
              att Kammaren i förevarande fall eger afslå förslagets bordläggning.
              Men jag vågar dock hoppas, att Kammaren skall medgifva den påyrkade
              bordläggningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UKSe1RNybcYvsQwvEcEVVS" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-2jE56XN3xe2EKW2HsLHAXE">
            <seg xml:id="i-AMbsiZu38ZES15V7LLizPr">
              Jag ber att få instämma med dem, som begärt det i fråga satta
              förslagets bordläggning, af det skäl, att jag icke har klart för
              mig, huruvida nämda förslag innebär ett tillägg till eller en
              förändring af den för Kammaren utfärdade arbetsordning eller icke.
              Ty jag kan icke denna arbetsordning så på mina fem fingrar, som
              utan tvifvel de herrar, hvilka motsätta sig denna bordläggning.
              Om detta förslag icke innefattar ett tillägg till arbetsordningen,
              så kan jag verkligen icke annat än stämpla detsamma såsom ledande
              till ganska stort godtycke, då nemligen ett så beskaffadt förslag,
              som detta, kan när som helst framställas och sålunda en eller
              ett par af Kammarens ledamöter skulle, om de så funne för godt,
              kunna gripa in med ett förslag och tillämpa detsamma med ens i
              en viss fråga. Hvartill tjenar väl Kammarens årbetsordning, om
              icke till att reglera sättet, hvarpå Kammarens förhandlingar böra
              försiggå, och huru skulle denna arbetsordning kunna tillämpas,
              om det tillstaddes, att, på sätt som blifvit ifrågasatt, när som
              helst införa modifikationer af densamma. Ty detta vore ett förfaringssätt,
              som, enligt min åsigt, skulle leda till de svåraste följder. Likasom
              man, efter hvad som berättas under frihetstiden, skulle vid åtskilliga
              voteringar hafva burit voteringssedeln i munnen, på det att pluraliteten
              skulle blifva i tillfälle att kontrollera den röstandes sedel,
              skulle man ju, om förevarande framställning genast och utan bordläggning,
              oaktadt yrkande derom skett, vunne godkännande, kunna för samma
              ändamål äfven nu föreslå och tillämpa enahanda eller dylikt partiintressena
              tjenande förfaringssätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VwLVba1UYg3aSmpz6iLBE4" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-FENPX2d7YKBEJqpPP39hEg" next="i-LGsLX8Vm9qGGMVG3Xye83f">
            <seg xml:id="i-D9bES3oejdXx2ofRraQdQY">
              Jag, som för min del är vän af en grundlagsbestämmelse om öppen
              votering, har i sjelfva principen icke något emot representantens
              på hallandsbänken förslag. Men jag måste dock medgifva, att äfven
              mot förstnämnda åsigt kunna finnas betänkligheter, hvilka jag
              är benägen att respektera. Och hvad det nu väckta förslaget angår,
              måste jag anhålla om tid för att närmare SN fundera på förslaget
              och påyrkar derföre detsammas bordläggande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LGsLX8Vm9qGGMVG3Xye83f" prev="i-FENPX2d7YKBEJqpPP39hEg" who="Q4582704" next="i-9fV91dcz5dBgMLzZYfpUVZ">
            <seg xml:id="i-5G1BBSj222wuiToUfoGz86">
              Herr Talmannen har redan tillkännagifvit sin åsigt, att Kammaren
              eger omedelbart afgöra frågan, om Kammaren så vill, utan afseende
              å begärd bordläggning. Jag vågar icke inlåta mig i tvist om, huruvida
              denna åsigt är rigtig eller icke. Men jag ber att få
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RxPopnCytpeYxEwkB8W3ax" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 37 N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-M2cRYHCkeEajwgjrzNHGVm">
            erinra, att jag vid ett föregående tillfälle, då jag stod temligen
            4ng.uppteckensam om mitt påstående, det grundlagen medgåfve, att
            hvarje" a från ärende finge hvila på bordet, om yrkande derom
            framstäldes, slut- "Möter ligen fick rätt af den dåvarande Talmannen
            och sedan äfven af = (Forts.) en del talare och bland dessa äfven
            några jurister, som förut be-
          </note>
          <u xml:id="i-9fV91dcz5dBgMLzZYfpUVZ" prev="i-LGsLX8Vm9qGGMVG3Xye83f" who="Q4582704" next="i-VgEWWVf6X6amNTuoyjFgSb">
            <seg xml:id="i-8BikPe3ExU3WBgmXdio1C2">
              stridt rigtigheten af min åsigt. Jag kan nemligen icke läsa 56
              $ Riksdagsordningen på annat sätt, än att det der förekommande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8ERYn2k6agnWohmMxTxUPi">
            ordet "genast" innebär, att en fråga, som rörer Kammaren en-
          </note>
          <u xml:id="i-VgEWWVf6X6amNTuoyjFgSb" prev="i-9fV91dcz5dBgMLzZYfpUVZ" who="Q4582704" next="i-KjdZNyynWbxLqyevSFu7bB">
            <seg xml:id="i-916nTUkW9CxnaFQdFkd3x9">
              skildt, kan afgöras utan föregående remiss till Utskott.” Ty
              det är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KjdZNyynWbxLqyevSFu7bB" prev="i-VgEWWVf6X6amNTuoyjFgSb" who="Q4582704" next="i-4tKeqtTMewywhxDEqunegR">
            <seg xml:id="i-27rWbASFu5NB5RuBBrLubg">
              derom, om Utskotts-behandling, den $&amp; handlar. Och liksom jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4tKeqtTMewywhxDEqunegR" prev="i-KjdZNyynWbxLqyevSFu7bB" who="Q4582704" next="i-XHg7JAF1ccfrn1eoSSHUHL">
            <seg xml:id="i-GbP1VXfbv2ehbFyzuBu1W2">
              fick rätt förra gången, vågar jag nu påstå, att bordläggnings-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RbAFFg91BELErFywmayFtZ">
            yrkandet bör leda till efterföljd, då det framstälts af några
            leda-
          </note>
          <u xml:id="i-XHg7JAF1ccfrn1eoSSHUHL" prev="i-4tKeqtTMewywhxDEqunegR" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-3y27gtDw6fXyPfKEubkvFT">
              möter, äfven om en stor majoritet är emot bordläggningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CgWxnvHZYefSBzU2rqi2zK" type="speaker">
            Herr C. A. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-71b91NPHBpAxmCfq4pXgxG" next="i-WgU8Gs4YPfSZNj38RKJbEV">
            <seg xml:id="i-KpqgRZVLeE7XfwJGbZDnQG">
              För min del kan jag icke finna annat, än att Herr Lyttkens' förslag
              endast innefattar en verkställighetsåtgärd af såväl grundlagens,
              som denna Kammares bestämmelser, enligt hvilka den riksdagsman,
              som från riksdagsöfverläggningarna sig afhåller, skall plikta
              10 kronor om dagen. Om Kammaren nu skulle uppskjuta afgörandet
              af här framstälda förslag till morgondagen, med hvars utgång riksdagsmannaarfvodet
              upphör, så skulle det kunna inträffa, att de personer, frågan
              afser, derefter icke skulle hafva några arfvoden att innehålla
              till pliktens betalande. Jag har sjelf fått sota för uteblifvande
              från första uppropet, ena gången med 360 kronor och en annan gång
              med 30 kronor eller tillsammans 390 kronor, oaktadt jag båda gångerna
              var sjuk i hemmet och den ena gången skickade läkarebetyg jemte
              ny fullmakt till första dagen. Ja, detta minnes nog Herr Talmannen,
              hvilken lofvade och äfven gjorde försök, fast förgäfves, att ställa
              saken till rätta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WgU8Gs4YPfSZNj38RKJbEV" prev="i-71b91NPHBpAxmCfq4pXgxG" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-VQAKoF6A8Q3kv5pFtTmtnU">
              Jag anser förslaget vara en nyttig åtgärd för de stora frågor,
              som återstå af Kammarens verksamhet vid denna riksdag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C8x8wVou2gh9SCDE1QRSQW" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-3KzRkse5ZBEsb5QPUWgpno">
            <seg xml:id="i-VTfJoRddNmhQdpWUUguFTY">
              Om meningen med mitt förslag vore att göra en ändring i den för
              Kammaren utfärdade arbetsordning, så skulle Kammaren varit oförhindrad
              att nu tillåta denna ändring och att genast ställa sig densamma
              till efterrättelse. Men det finnes jemväl ett annat skäl för bifall
              till förslaget. Man måste nemligen taga i betraktande, att en
              del riksdagsmän för närvarande åtnjuta tjenstledighet och att
              det således skulle vara skäl uti att, med hänsyn till de vigtiga
              frågor, som stunda, kunna få till protokollet antecknadt, om någon
              ledamot varit borta längre än vederbort. Och i detta afseende
              finnes ingen bestämmelse i arbetsordningen, som lägger hinder
              i vägen för att till protokollet taga hvilka som i en fråga röstat
              eller icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SPZuUECha6K5dUJQjxsRB8" type="speaker">
            Herr Berg:
          </note>
          <u who="Q5571271" xml:id="i-RoQyST5mdzSi6fHB5sycFm" next="i-5mMaWcQwVP4m1syUTRwE3k">
            <seg xml:id="i-7C2Shf2x9Q7Zb7XzsZGUCE">
              Det är onekligen ledsamt för mig att icke hafva den kännedom
              om grundlagen och Kammarens arbetsordning, som de Herrar synas
              besitta, hvilka påyrka, att ett förslag, sådant som detta, skall,
              omedelbart efter dess framläggande, företagas till
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XPwkPXtKLiQY58X8JqkTLr">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-H3XYWc7T4RbvYN8aTEXqVs">
            Ang.uppteck-
          </note>
          <note xml:id="i-EfAu6x6dtoL2JRnq2VKZ5M">
            ning af från-
          </note>
          <note xml:id="i-if7Vd537hY7DY3X6ZN9a8">
            varandeledamöter. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PJFpeqGEH93G83ZrznuM5K" type="date">
            38 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-5mMaWcQwVP4m1syUTRwE3k" prev="i-RoQyST5mdzSi6fHB5sycFm" who="Q5571271" next="i-Ue9iLHLgeyfV1VBH6xwjVL">
            <seg xml:id="i-FGudwey6aXFeBddmV2TPj2">
              afgörande. Jag har nemligen ännu icke lyckats få reda på något
              sådant stadgande, som det af Herr Carl Anders Larsson åberopade,
              enligt hvilket en riksdagsman skall plikta hvar gång han är frånvarande
              från något riksdagens sammanträde. Visserligen erinrar jag mig
              en paragraf i Riksdagsordningen, som säger, att den ledamot af
              Kammaren som sig vid Riksdagen ej i rätt tid — d. v. s. vid Riksdagens
              början — inställer och derför ej visar laga förfall, skall för
              hvarje dag han uteblifver vara förlustig tio riksdaler af arfvodet.
              Det finnes vidare i arbetsordningen ett stadgande, som säger,
              att vid Kammarens första sammanträde skall anställas upprop af
              dess samtlige ledamöter och namnen på de frånvarande i protokollet
              antecknas — just på det att dessa frånvarande må kunna efter sig
              företeende omständigheter åläggas den för uteblifvande stadgade
              påföljden. Om nu förhållandet, såsom Herr Carl Anders Larsson
              uppgifvit, skulle vara att en ledamot vore förfallen till böter
              hvarje gång han vore borta från något sammanträde, förefaller
              det mig underligt att i arbetsordningen, upprop af ledamöterna
              stadgas endast vid Kammarens första sammanträde, och ej vid alla
              öfriga. Jag vågar visserligen ej på grund häraf ifrågasätta rigtigheten
              af Herr Carl Anders Larssons nämnda uppgift, men jag ber Herrarne
              vara af den godheten att lemna mig någon tids anstånd för att
              leta rätt på och genomläsa det af honom afsedda stadgande och
              sålunda sätta mig in i frågan och taga reda på, huru med densamma
              verkligen förhåller sig, innan den företages till afgörande. Jag
              bekänner öppet och villigt, att jag icke besitter den säkra kännedom
              om innehållet af alla lagar och författningar, att jag tilltror
              mig kunna på stående fot fatta beslut i hvilken fråga som helst,
              och plägar derför vanligen före ett besluts fattande genomläsa
              de lagställen, som kunna blifva föremål för tillämpning. En sådan
              förmån är det som jag förbehåller äfven i den fråga, som nu föreligger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ue9iLHLgeyfV1VBH6xwjVL" prev="i-5mMaWcQwVP4m1syUTRwE3k" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-GcuQ4uw46KWewdRVJTv1fn">
              En talare framstälde såsom skäl för frågans snara afgörande den
              omständigheten, att det skulle vara godt att hafva en bestämmelse,
              sådan som den nu föreslagna, då det inom några få dagar blefve
              fråga om att "låta millioner rulla". För min del tror jag dock,
              att det icke blott när det rörer millioner, utan i afseende på
              hvarje förekommande fråga tillhör en representant att fullgöra
              sin pligt, och jag anser derför ej skäl vara för handen, att göra
              något undantag för vissa voteringar. Men äfven beträffande dessa
              millioner, kan jag icke se någon fara för, att de skola "rulla
              bort" derföre att till morgondagens plenum och för det ändamål,
              jag antydt, frågans afgörande uppskjutes; ty, äfven om ärendet
              skulle företagas först sedan de voteringar, som då skola ega rum,
              blifvit verkstälda, så äro ju dessa voteringar icke af större
              vigt än de, som redan under Riksdagen försiggått; och förslagets
              öde kan i allt fall hinna afgöras, innan voteringarna angående
              de omtalade millionerna komma att ega rum.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7xPcmSnjtmKQk6kNLqnZxH" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-9y1rWPsqWRfQWyEf6KcJad">
            <seg xml:id="i-WG8NWAXE4ZyNwp53e5mfcK">
              Jag inskränker mig till att instämma med Herr Hedin.
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pb59EnQHoiaanpKTMCKthd" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 39 N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-AnCnxJdhWxfrgdRte5cVH1">
            Herr Rydin: Jag vidhåller mitt yrkande om bordlägggning Ang.uppteckaf
            detta förslag. Ty det är ganska ovisst, om Kammaren kan ing af
            från: afgöra den, så att säga, på rak arm. 30 paragrafen i Riksdags-
            ParOng eg " ordningen säger, att "hvardera Kammaren eger att bestämma
            på- = (Forts. följd af böter för den Kammarens ledamot, som sig
            vid Riksdagen ej i rätt tid inställer och derför ej visar laga
            förfall eller som eljest, utan tillstånd af Kammaren, från riksdagsöfverläggningarne
            förfallolöst sig afhåller. Dessa böter tillfalla Statsverket".
            Men någon sådan påföljd finnes icke bestämd i arbetsordningen.
            Ty der står blott i 26 paragrafen att "ledamot, som undfått ledighet
            från riksdagsgöromålen, men utan laga förfall uteblifver utöfver
            den för ledigheten bestämda tid, skall böta 10 riksdaler för hvarje
            dag han sålunda uteblifver”. Häraf följer icke, att en ledamot
            af Kammaren, som är borta från en votering, skall drabbas af denna
            påföljd, då härom icke finnes något stadgadt. Och då nu här är
            fråga om att bestämma böter, så tror jag icke, att man kan göra
            det utan att ändra arbetsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-XvDs4VGZcGhSKiMDLutCAU" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-XYpPx2hwKmTN9Ffsi4egyA">
            <seg xml:id="i-7FBn4cC62FB7pdQQmxAKdd">
              Då så många talare påyrkat förslagets bordläggning, vill jag
              icke motsätta mig detta yrkande, helst det för mig betyder ringa,
              om frågan blir afgjord i dag eller först i morgon.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SCbHi4qRd4eG7tWPXfgEH5">
            Öfverläggningen angående yrkandet om bordläggning af Herr Lyttkens
            ifrågavarande förslag förklarades härmed slutad; hvarefter Kammaren
            beslöt att samma förslag skulle hvila på bordet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-E8bmQ3Yc6tfdidq6pnSBuP">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-AvkeMh8MY3dEc1Su6c6HQu">
            Herr F. W. Dahl, hvilken, med anledning af inträffadt sjukdomsfall
            inom sin familj, i sammanträdet den 6 innevarande månad undfått
            ledighet från riksdagsgöromålen under 5 dagar från och med den
            8 Maj, erhöll, på derom nu anmäld begäran och af samma anledning,
            ytterligare ledighet under åtta dagar, räknadt från och med denna
            dag.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-PTF64AufLyHFtXG3kTL4cr">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-8wHEb35SLqBKSHpuhX7wKJ">
            Sedan Herr Talmannen nu aflägsnat sig och ledningen af Kammarens
            förhandlingar öfvertagits af Herr vice Talmannen, anmäldes till
            bordläggning följande inkomna ärenden, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-K4TPXPGUU9maJag8aUi9a2">
            Stats-Utskottets Memorial och Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-R2TgMAq33MuXNDdk315ijB">
            N:o 62, angående aflöningen för Justitie-ombudsmannen och de
            vid hans expedition anstälde tjenstemän och vaktmästare;
          </note>
          <note xml:id="i-V2dGe3uSkSuJwm3uq3ffkT">
            N:o 63, med anledning af ej mindre Kongl. Maj:ts nådiga proposition
            angående beviljande af låneunderstöd för fullbordande af Bergslagernas
            jernvägsaktiebolags jernvägsanläggning än ock
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dhyacaqb3mXgYiWCwinUGE">
            N:o 58.
          </note>
          <note xml:id="i-D4tZjSJwcPxNejzAe7Tz7d" type="date">
            40 Tisdagen den 14 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-UD2ZS7JcCDeKLJ6sJw8GjM">
            väckta motioner angående dels inköp af Hallsberg—Motala-— Mjölby
            jernväg, dels underdånig anhållan om förordnände af en komité
            med uppdrag att utreda, huruvida det må vara för staten fördelaktigt
            att förvärfva de med Statsjernbanesystemet i förbindelse stående
            enskilda jernvägar, dels ock anvisande af 30 millioner kronor
            till inköp af enskilda jernvägar;
          </note>
          <note xml:id="i-JELX27eiy11ATauZWSZu7c">
            N:o 64, i anledning af erhållen återremiss å Stats-Utskottets
            Utlåtande N:o 45, angående afsöndring af jord från sergeantbostället
            Bergane N:o 1 och öfverstebostället Kastellgården; och
          </note>
          <note xml:id="i-5SAQJYZ7bFfLsE1ff27VKa">
            N:o 65, i anledning af väckt motion om inställande af alla åtgärder
            för den nya bergslagsräntans påförande;
          </note>
          <note xml:id="i-JMBbS6LgFPDuG1t7NVa5Ug">
            Bevillnings-Utskottets Utlåtande N:o 11, i anledning af Kamrarnes
            skiljaktiga beslut uti en punkt af Bevillnings-Utskottets Betänkande
            N:o 9, angående stämpelpappersafgiften; samt
          </note>
          <note xml:id="i-V9PVoqJuG4NnJKKbJzXmuC">
            Särskilda Utskottets Memorial N:o 3, angående aflöning åt Utskottets
            tjenstemän och vaktbetjening.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-CmsVnnZ938B1RTLSAU1RBD">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-DjTbAhu8FUhEsUrcZ51tzz" type="speaker">
            Grefve Sparre begärde ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-24sD9hwad41CsF9Fm1YYsx">
            Under sistlidne riksdag uppdrogs åt vice Talmannen, Grefve Björnstjerna,
            Friherre Koskull, Herrar Dickson, Key, Carl Ifvarsson och Uhr
            samt mig att, för medel som blifvit bland Kammarens ledamöter
            subseriberade, anskaffa ett porträtt af Kammarens Talman för att
            dermed pryda Kammarens sessionssal. För utförande af detta uppdrag
            hafva komiterade lyckats vinna Fröken Amalia Lindegrens biträde
            och har artisten anmält att porträttet antagligen innan Riksdagens
            slut blir färdigt. Under sådana förhållanden får jag å komiterades
            vägnar hemställa, att Kammaren måtte besluta, att Grefve Posses
            porträtt, sedan det blifvit färdigt, skall uppsättas i denna Kammare
            samt att, om detta bifalles, komiterade må bemyndigas utse den
            plats inom Kammaren der uppsättningen tills vidare bör ske och
            i sammanhang dermed vidtaga den förändring 1 placeringen af de
            redan förut i Kammaren befintlige talmansporträtt, som kan blifva
            af nöden.
          </note>
          <note xml:id="i-G8uhFHaRP8NzrUKJE7AgyA">
            Denna framställning blef af Kammaren bifallen. $ 13. Justerades
            protokollsutdrag.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Dmx3UKsHznG6EdGjDyot82">
            § 14.
          </note>
          <note xml:id="i-SSTEqA9zZefHY7jTYGbdjA">
            Föredrogos och godkändes dels Stats-Utskottets förslag till Riksdagens
            underdåniga skrifvelser:
          </note>
          <note xml:id="i-5hYKxeaZtLm7yAqpZaGVqK">
            N:o 36, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            Sjunde hufvudtitel; och
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1878--ak--58/prot_1878__ak__58-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BxHgpVoCXBPhnB4EdK6XRH" type="date">
            Tisdagen den 14 Maj. 41
          </note>
          <note xml:id="i-FC3PXHVW78cBpoRXfsoDRz">
            N:o 37, ångående regleringen af utgifterna under riksstatens
            Åttonde hufvudtitel;
          </note>
          <note xml:id="i-Amrr2md3ZuGcVop3cUopNC">
            dels ock Banko-Utskottets förslag så väl till Riksdagens underdåniga
            skrifvelse N:o 39, med reglemente för Riksbankens styrelse och
            förvaltning, som äfven till Riksdagens skrifvelse, N:o 40, till
            Fullmäktige i Riksbanken, med öfverlemnande af bankoreglementet.
          </note>
          <note xml:id="i-LfLWBruHHmzRav6SHbijzg">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Gz7cd6nRTtnAhsno1G9Hsh">
            In fidem Gustaf Westdahl,
          </note>
          <note xml:id="i-9hUGHySCnDXfo9nNhXJyMp">
            Åndra Kammarens Prot. 1878. N:o 58. 4
          </note>
          <note xml:id="i-PtSM72GC7ZySxZpYmUXL4u">
            N:o 58.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
