<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1873--ak--0501">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1873--ak--0501</head>
          <docDate when="1873-05-01">1873-05-01</docDate>
          <docDate when="1873-05-02">1873-05-02</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--ak--0501/prot_1873__ak__0501-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DtV424J6Z3p91mb6gU9Dsg">
            400 Den 1 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-Ao4t6zBAVvZ17uN8VSE6TF" type="date">
            Torsdagen den 1 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-5sQDoQP3pKBZsSs4VtTqFE">
            KL. '/,3 e m.
          </note>
          <u xml:id="i-MJ2QCw7ejzR5LJZW4DJBmS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EohQSUnSrXipaFxAgf3XqT">
              ST
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AV9mi3XyTX7AyL12WEgxCX">
            Herr Statsrådet m. m. P. A. Bergström aflemnade Kongl. Maj:ts
            nådiga proposition till Riksdagen om anvisande af medel till inlösen
            för statens räkning af Kongl. Svenska aktiebolaget för jernväg
            mellan Köping och Hult tillhöriga jernbanan från Örebro öfver
            Arboga till Köping.
          </note>
          <note xml:id="i-YK2afib8Ceu9qeXguFZyKw">
            Herr Talmannen mottog denna nådiga proposition under förklarande,
            att Kammaren skulle åt densamma lemna grundlagsenlig behandling.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-SkhedZeWzvDnwUkYYzZauE">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-TVPe1TeL6uKTnz9EDt6w6B">
            Justerades protokollsutdrag rörande de i gårdagens eftermiddagssammanträde
            fattade beslut.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-GKfhYxNtbrt1ngEn6uHQgt">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-9mMesmhz3prwAE9PFy2zpj">
            Herr Talmannenitillkännagaf, att Norges Storthing, enligt honom
            lemnadt meddelande af Hans Excellens Herr Norske Statsministern,
            beslutit utse 12 Deputerade att, å Storthingets vägnar, närvara
            vid Kongl. Maj:ts kröning i Stockholm, samt att Storthinget äfvenledes
            komme att låta sig representeras af ett lika stort antal Deputerade
            vid den blifvande kröningen i Throndhjem; förklarande Herr Talmannen,
            att han ansett detta meddelande böra komma till Kammarens kännedom.
          </note>
          <note xml:id="i-X4CDWUTym8PJxzzvLuBfvR">
            4.
          </note>
          <note xml:id="i-RoNhhrmyYkr6ihAFwdcKwe">
            Föredrogos, men blefvo för andra gången bordlagda:
          </note>
          <note xml:id="i-6qiYUhqrH3dnSEFCPxrYB6">
            Konstitutions-Utskottets utlåtanden N:is 12 och 13; Stats-Utskottets
            utlåtanden N:is 77—-79;
          </note>
          <note xml:id="i-RF25AmQXf59mB6g8ZkyoeH">
            Sammansatta Statsoch Lag-Utskottets utlåtande N:o 2; och Sammansatta
            Bankooch Lag-Utskottets utlåtande N:o 2.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-2oquz2wnBbZ9MM1yKY7TMY">
            § 5.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--ak--0501/prot_1873__ak__0501-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VSM2xURDJDQAqyDSHHEWWr">
            Den 1 Maj. 401
          </note>
          <note xml:id="i-2SNZZQz4YsceufYnkByy3w">
            g 5.
          </note>
          <note xml:id="i-6yd9vKxDtYbWNkZgmdKL9j">
            Föredrogs Herr A. P. Danielssons i gårdagens sammanträde bordlagda
            anhållan om ledighet från riksdagsgöromålen under 14 dagar från
            och med den 15 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-5B3zHg3d6uPMBjqtUc1G5c">
            Ordet begärdes af
          </note>
          <note xml:id="i-Fj5cd7bfwU964Jy5yc55oc" type="speaker">
            Herr Heggström, som anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-KVA2XBLzCiqf2XAgQ7tjxg">
            Antingen slutar Riksdagen den 15 Maj och då är Herr Danielssons
            ansökning öfverflödig, eller också kommer Riksdagen att i följd
            af göromålens mängd förlängas, och då torde det vara billigt och
            lämpligt, att Kammarens ledamöter stanna qvar, så vida icke särdeles
            trängande omständigheter tala för bifall till af dem gjorda permissionsansökningar.
            I dag har Kammaren fått emottaga en Kongl. Maj:ts proposition,
            som rör en affär på flera millioner, och det torde derföre vara
            lämpligt, att Kammarens ledamöter stanna qvar på de platser, der
            medborgarnes förtroende ställt dem.
          </note>
          <note xml:id="i-T2NEhcdWkPfhijBE5D1hiB">
            Jag yrkar afslag å Herr Danielssons framställning.
          </note>
          <note xml:id="i-4KwPPxtaaSccLnDwT73BUs" type="speaker">
            Herr Törnebladh:
          </note>
          <u who="Q6218073" xml:id="i-SRYwmopcLMUAEsLsD1HDYC">
            <seg xml:id="i-LE8W3CvTMHT3ZJfwoiz73o">
              Jag kan väl icke förneka giltigheten af de skäl den föregående
              talaren anfört, men då Kammaren nyligen i liknande fall beviljat
              två ledamöter tjenstledighet, torde konseqvensen fordra att äfven
              Herr Danielssons ansökning bifalles, hvarom jag alltså får anhålla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uc7w7kjvXRUd7JMZ73v4We">
            [ Herr ”Törnebladhs yttrande instämde flere af Kammarens ledamöter.
          </note>
          <note xml:id="i-4DAu52nt66PRvEsiY8BQQo">
            Vidare yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-6oW2Ge8G8y3gEr3UQ1nUs5" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5iPwxmWJTN1wbHQQC1xahH">
            <seg xml:id="i-Mok46F3uWScTxQzAu49fZB">
              Då jag begärde ifrågavarande ansökning på bordet, visste jag
              icke hvilken af Kammarens ledamöter det gällde, och detta gör
              också detsamma. Nu har emellertid Kammaren nyss beviljat två andra
              ledamöter tienstledighet, och på det att ett afslag å Herr Danielssons
              ansökning icke må anses såsom en opinionsyttring mot honom personligen,
              vill jag bifalla densamma, öfvertygad, att Herr Danielsson, när
              han finner att många ärenden återstå, icke aflägsnar sig från
              Riksdagen. Om deremot flera ansökningar om tjenstledighet inkomma,
              ämnar jag begära dem på bordet till den 5 Maj och möjligen ännu
              längre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WGhSpXbsb32kqQzmi2KpRn" type="speaker">
            Herr Carl Ifvarsson:
          </note>
          <u who="Q5822171" xml:id="i-QfRddXHk8TL1uwYXG7nzos">
            <seg xml:id="i-J1U8qtXjDJHTCQHo2wH8o8">
              Jag tillåter mig hemställa, att icke någon ledamot hädanefter
              begär tjenstledighet utan giltiga skäl, då flera vigtiga ärenden
              ännu äro oafgjorda, men då ett par ledamöter nyligen fått ledighet,
              vill jag icke sätta mig emot Herr Danielssons ansökning, öfvertygad
              att han stannar qvar, så vida han kan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H5peFWWa47QmUqTTMeExa6">
            Riksd. Prot. 1873, 2 Afd. 4 Band. 26
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--ak--0501/prot_1873__ak__0501-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MXfKZnjqCM12wTMVkakUsc">
            402 Den 1 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-7fr6kvXeb2u8yHX1VEbLdC">
            Med anledning af Herr Sven Nilssons yttrande, tillkännagaf Herr
            Talmannen, att ytterligare tre ledighetsansökningar redan blifvit
            ingifna och komme att för Kammaren föredragas; och gaf Herr Talmannen
            derefter, sedan öfverläggningen angående Herr Danielssons anhållan
            förklarats slutad, propsitioner dels på bifall till berörda anhållan
            och dels på afslag derå. Den förra af dessa propositioner förklarades
            hafva blifvit med öfvervägande ja besvarad. Då vid detta Herr
            Talmannens förklarande votering äskades, begärde
          </note>
          <note xml:id="i-S7WCJt735rBUk23KcTo3As" type="speaker">
            Herr Danielsson ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-9oavCuxAqKnzCLZ2ehEE9m">
            <seg xml:id="i-T1WKsVvEVh5ZSKQPU3deLr">
              Jag hemställer för den goda sakens skull att få återtaga min
              ansökning, ehuru jag finner Kammarens handlingssätt inkonseqvent.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AWhS46cnYxJMrRg4rQx8hf">
            Sedan Herr Danielsson sålunda återtagit sin anhållan, hade frågan
            om voterings anställande följaktligen förfallit.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-V2fmqAqhEuTJZNRFiJVQQ8">
            § 6. Vid dernäst skedd föredragning af följande inkomna ledighetsansökningar,
            nemligen af: Herr Pehr Nilsson i Wittjerf, Herr Bäckström och
            Herr Arvid Jönsson, hvilka, hvar för sig, anhållit om 14 dagars
          </note>
          <note xml:id="i-VfPTZDz7EggUserZqx6U1m">
            ledighet från riksdagsgöromålen, blefvo nämnda ansökningar, på
            begäran, bordlagda.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-7EKXiibtDiT8GwPrUrBEfu">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-BmSPojZCC3DqcGbwjeh7dT">
            Föredrogos och hänvisades till Stats-Utskottet Kongl. Maj:t under
            $ 1 härofvan omförmälda nådiga propositioner.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-GDCJS3edX4yqnUp4XBakNh">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-CUiEnJwimYRabimu6UqAQH">
            Anmäldes följande inkomna ärenden: Andra Kammarens Första Tillfälliga
            Utskotts utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-CoeXAAMw5uyQB7F5Kezg8z">
            N:o 5 (i samlingen N:o 25), i anledning af motion om vidtagande
            dels af sådana anordningar, att Riksdagens förhandlingar kunde
            i sammandrag allmänheten tillhandahållas, dels ock af åtgärder
            i syftning att åstadkomma en hastigare tryckning och utdelning
            af Kamrarnes protokoll m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-Sx3pJHKcwaip8PCGCi8Kdc">
            N:o 6 (i samlingen N:o 26) i anledning af motion om förändring
            af nu gällande stadganden angående hemortsrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-4V6VH9JQPCzSeMJSkG7yTi">
            Dessa ärenden, som nu för första gången bordlades, skulle, med
            af-
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--ak--0501/prot_1873__ak__0501-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GFrMfbxE8R43YzzVh1zMXj">
            Den 2 Maj. 403
          </note>
          <note xml:id="i-QzcG1FGMiVsj1BKBMXsZ7m">
            seende på den ytterligare bordläggning, som kunde ifrågakomma,
            sättas främst å föredragningslistan för Kammarens nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-E9bdB5SLvhE6jocGLiz9cu">
            S9
          </note>
          <note xml:id="i-PRpYRZwaypieAgh8oGCBai">
            Justerades protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-WH8tM2ZosPGcfu8WJTJt9S">
            Kammarens ledamöter åtskiljdes klockan 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-B9p4hQkfSmLTNZqc8fbwR3">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
          <note xml:id="i-EqNMp7k6jbfoBE4K3a8bhF" type="date">
            Fredagen den 2 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-5KuTwWQ5acDQzt6Hr3PeLf">
            KL 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6qFJ4HeA5rwfaFhwe1B9ch">
            g 1
          </note>
          <note xml:id="i-L64UKwYEUtV3EyWj68o5HZ">
            Upplästes och lades derefter till handlingarne ett till Kammaren
            inkommet, så lydande protokoll:
          </note>
          <note xml:id="i-DxvcnyZpfozF82x2hxwNMY">
            Protokoll vid sammanträde med de ledamöter af Riksdagens Andra
            Kammare, hvilka blifvit utsedde att jemte Herr Talmannen tillsätta
            Kammarens kanslioch vaktbetjening; hållet i Stockholm den 1 Maj
            1873.
          </note>
          <note xml:id="i-QQ4pcki7Kb326h1PLDThz6">
            Med anledning deraf att Förste kanslisten hos Kammaren, Kaptenen
            L. G. Runeberg efter en längre tids sjuklighet natten till gårdagen
            aflidit, hade Herrar Deputerade blifvit till detta sammanträde
            kallade för att bestämma om tjenstgöringen inom Kansliet i den
            sålunda yppade ledigheten. Under Kaptenen Runebergs sjukdom hade
            förste kanslist-befattningen upprätthållits af Registratorn hos
            Kammaren, T. Zellinger, i hvars ställe Kansliten F. R. Amnér hufvudsakligen
            bestridt de till registratorstjensten hörande göromål. I enlighet
            med denna anordning beslöto nu Herrar Deputerade, efter inhemtande
            af Sekreterarens mening, att för den tid af denna riksdag, som
            ännu återstode, förordna Zellinger till tjenstgöring hos Kammaren
            såsom förste kanslist och Amnér såsom registrator, med rätt till
            uppbärande af de för dessa befattningar anvisade aflöningsarvoden;
            hvarjemte Herrar Deputerade, med bifall till en i sådant afseende
            ingifven
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
