<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1873--fk--0226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1873--fk--0226</head>
        <docDate when="1873-02-26">1873-02-26</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SdprefiUCE1tSa3hLZQRSb">
          Den 26 Februari. I. m. 167
        </note>
        <note xml:id="i-JMpExfw59AYeSjkxXDw3Y1" type="date">
          Onsdagen den 26 Februari 1878.
        </note>
        <note xml:id="i-YYQUrjhpTiGzSgssGR4WYV">
          Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-7pQVu1mtY8g5aQsrCitz1y">
          Justerades tre protokollsutdrag för den 24 ock protokollet för
          den 19 dennes.
        </note>
        <note xml:id="i-7jeotr2e3rWKfStQBmYras">
          Sedan Herr Grefven och Talmannen tillkännagifvit, att Herr Statsrådet
          Bredberg anmält sig nu skola på Kongl. Maj:ts nådigabefallning
          till Kammaren aflemna åtskilliga Kongl. propositioner, framträdde
          Herr Statsrådet och öfverlemnade till Herr Grefven och Talmannen
          Kongl. Maj:ts nedannämnda nådiga propositioner till Riksdagen,
          nemligen:
        </note>
        <note xml:id="i-JKEyDZWYtybNemfWneLB9J">
          1:o med förslag till örordning angående lagfart å fång till fast
          egendom m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-pRdS3GETgoGoQpdPXGS6P">
          2:09 angående pension å Allmänna Indragningsstaten för underlöjtnanten
          vid Kronobergs regemente, Friherre Carl Wilhelm Rappe vid afgång
          ur krigstjensten;
        </note>
        <note xml:id="i-ByXYZd99WdHQhCuUb5p7Mj">
          3:0 svg äende Fanjunkaren vid Wermlands Fältjägare-regemente
          Carl Olof Lundblads uppförande till pension å Allmänna ndragningsstaten
          vid afgång ur krigstjensten; samt
        </note>
        <note xml:id="i-DoSNrQpEjfR7WCy5FzpicB">
          4:0 angående pension å Allmänna Coflrnängenta ton för Regements-kommissarien
          vid Kalmar regemente Lars Martin Malmgren vid afgång från tjensten.
        </note>
        <note xml:id="i-Yb4DVuPAvMQJpk3BT5FJSC">
          De Kongl. propositionerna blefvo härefter föredragna och bordlagda.
        </note>
        <note xml:id="i-3k7GC2q9bBEubR6RiGfMZM" type="speaker">
          Frikerre Raab:
        </note>
        <u who="i-EyuGmrupfCbCjnEH6T6dVd" xml:id="i-TBPmXtTzRQ5rAKcGiVZNzr">
          <seg xml:id="i-2CegyddkdqAdymEweSsAmi">
            Att jag efter återvunnen helsa inställt mig i hufvudstaden för
            att deltaga i riksdagsarbetet, får jag härmed vördsamt anmäla.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-B5p1HbHMmVrN9G8Lci69Zx">
          168 Den 26 Februari, tf. m.
        </note>
        <note xml:id="i-7YmYJDyAVzRhtYckiwpaSf" type="speaker">
          Herr von Sydow:
        </note>
        <note xml:id="i-PKRCAwFe2eYpwmA5xws5UQ">
          Herr Mannerskantz har anmodat mig tillkännagifva, att han. till
          följd af ett dödsfall i sin familj, är hindrad att för den närmaste
          tiden deltaga i riksdagsgöromålen, och anhåller genom mig om ledighet
          från riksdagen under 14 dagar, från och med denna dag.
        </note>
        <note xml:id="i-HpYURNmHE2EiVubJnAWH4E">
          Uppå härefter gjord proposition beviljade Kammaren Herr Mannerskantz
          ledighet från riksdagsgöromålen under 14 dagars tid från denna
          dag.
        </note>
        <note xml:id="i-FikKFrxeoXTzkAYwraHCZa">
          Företogs val af fem ledamöter i Kammarens Tillfälliga Utskott
          N:o 2; och befunnos, efter valförrättningens slut, dertill hafva
          blifvit utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-5Hdm73rD1tSc9FmzTqNyus">
          Herr Bergstedt med 65 röster, Grefve Ehrensvärd a 05
        </note>
        <note xml:id="i-TCNydqN2WbQ7zpUUywmwGK">
          » Hamilton, Henning » 65 Herr Thyselius » 5 ov
        </note>
        <note xml:id="i-JSo19tkxovqcpbxLX7C21Q">
          » Widén » 68 ov
        </note>
        <note xml:id="i-KXm6sUUoEZVKDeWhgpvkSW">
          Företogs val af två suppleanter i Kammarens Tillfälliga Utskott
          N:o 2; och befunnos, efter valförrättningens slut, dertill hafva
          blifvit utsedde:
        </note>
        <note xml:id="i-EMSr8s7oWdunt7b2tuX2jh">
          Herr Dahm med 52 röster,
        </note>
        <note xml:id="i-Y3sGqVBxdzaxTRmYKht7Ki">
          » Geijer, J. O., » 49 oh
        </note>
        <note xml:id="i-6zZhRUrNYBPFcA78Lz1BsC">
          Föredrogs Andra Kammarens den 24 deunes bordlagda protokolls-utdrag
          N:o 71, innehållande inbjudning till Första Kammaren att förena
          sig i Andra Kammarens beslut om tillsättande af ett Särskildt
          Utskott, bestående af fjorton ledamöter, sju från hvardera Kammaren,
          för behandling af Kong Maj:ts nådiga propositioner, angående förändrad
          anordning i vissa delar af rikets elementarläroverk och angående
          inrättande af elementarskolor för qvinlig ungdom; och blef denna
          inbjudning, uppå gjord proposition, af Första Kammaren antagen.
        </note>
        <note xml:id="i-XjDGW7EN4kXhBKmuBHA7vz">
          Härefter anmälde sig och yttrade
        </note>
        <note xml:id="i-Wg1gL76FxE47JgqMavoVqz" type="speaker">
          Herr vice Talmannen:
        </note>
        <note xml:id="i-SMi8CxJ9e1Z5Qbp84LszBP">
          Då Andra Kammaren beslutat att jemte dess sju ledamöter i det
          Särskilda Utskottet utse tre suppleanter, samt här äfven varit
          vanligt att välja suppleanter, får jag föreslå, att tre suppleanter
          i Utskottet måtte af denna Kammare utses.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FGoMTGdYJbfnQw6MDvqXKP">
          Den 26 Februari, f. m. 169
        </note>
        <note xml:id="i-HDKALw6N3uARDi5Nvs4mKr">
          Sedan Kammaren härtill lemnat sitt samtycke, hemställde Herr
          Gretven och Talmannen, att val af Kammarens ledamöter och suppleanter
          i det Särskilda Utskottet skulle anställas nästa lördag den Mars,
          hvilket jemväl bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-Xs7WQfNaudyWUoMqGLC1rW">
          Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Stats-
          Utskottets den 24 dennes bordlagda utlåtande N:o 8, angående regleringen
          af utgifterna under Biksstatens Sjette Hufvudtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-4kdPLnrYJumPrpZ1tM1svd">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Stats-Utskottets
          den 19 och 22 dennes bordlagda Utlåtande N:o 3, angående regleringen
          af utgifterna under Första Hufvudtiteln.
        </note>
        <u xml:id="i-JWP55gu3Rs6CdMuYWQMC7G" who="unknown">
          <seg xml:id="i-E1AhBzQZRRj7kW47S7r3HG">
            Fsta punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EFk3PbjRkzAV987jhSsqsX" type="speaker">
          Hans Excellens Herr Grefve Sparre:
        </note>
        <note xml:id="i-QZ2VehQgKGZaffdmhrRW72">
          Då Kongl. Maj:t i den nådiga propositionen om statsverkets tillstånd
          och behof icke föreslagit annan förändring rörande anslagen å
          Första Hufvudtiteln, än som var en följd af Hans Maj:ts uppstigande
          på tronen, eller att det förut utgående anslaget till H. K. H.
          Hertigen af Östergötlvad komme att upphöra, var propositionen
          grundad på noggrann beräkning af behofven. Det förefaller derför
          så mycket mera oväntadt, att Stats-Utskottet nu föreslagit en
          nedprutning af de äskade hofstatsanslagen med ett belopp af 100,000
          R:dr. Grundar sig väl ett sådant förslag på minskade utgifter
          vid dessa anslag? — hvar och en af oss torde nogsamt känna huru
          betydligt lefnadskostnaderna i allmänhet uppjagats under den sednaste
          tiden, hvilket på flerfaldiga utgifter under Första Hufvudtiteln
          haft och vidare kommer att hafva ett rätt väsendtligt inflytande.
          Månne då förslaget är föranledt af bekymmersam ställning för statsverket?
          — för den som kastar en blick på den framlagda budgeten och de
          ovanligt höga behållningarne visar sig genast att detta icke är
          rätta orsaken. Nej, Utskottets angifna skäl har varit, att framställningar
          nu och förut blifvit af enskilda motionärer vid riksdagarne gjorda
          om nedsättning af anslag under Första Hufvudtiteln, samt att emot
          andan af det konstitutionela statsskicket vore stridande, att
          annorledes än vid regent-ombyte ingå i pröfning af dylika framställningar,
          hvadan Utskottet nu, då sådant ombyte skett, ansett tiden vara
          inne att "ordna" Konungens civillista. — Vid detta s. k. ordnande
          har Utskottet väl föreslagit att den egentliga hofhållningssumman
          fastställdes till 800,000 R:dr, eller samma belopp, hvartill den
          i Kongl. Maj:ts proposition blifvit upptagen, dock med tillägg
          i parenthes af orden: ärligt anslag för Hans Maj:t Konung Oscar
          II:s regeringstid — ett tillägg som naturligtvis icke kan hafva
          fullt laglig verkan, så länge det endast i denna form uttalas
          —-- men deremot ansett de särskilda anslagen dels till Kongl.
          hofstallets utfodring, 45,000 R:dr, och till ved och kol för de
          Kongl. hofven, 30,000 R:dr, kunna alldeles utgå, samt deis
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KiYR5aYiawsixJjWQN11wj">
          170 Den 26 Februari, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-TL1ciCxUrHbHhm5UGrvHoy">
          det för inre polisoch lyshållning m. m. nu 22,500 Rdr, kunna
          nedsättas till 17,50 R:dr. Dessa sistnämnda tre anslag hafva dock
          i allmänhet fullt åtgått för sina särskilda ändamål, samt stundom
          äfven föranledt tillskott ar horhållningssumman. De behof, för
          hvilka de varit anvisade. qvarstå oförändrade; ved-, koloch gas-prisen
          äro högt uppdrifna. alla slags arbetskostnader äfvenså. Ått imdraga
          dessa anslagsbeiopp är således att minska hofhållningssumman med
          100,009 R:dr, fastän Utskottet, förmodligen med afseende å förhållandet
          till Norge, som af begge de förenada rikenas apanagesummor sammanslagna
          erlägger omkring &gt;, ansett sig icke böra låta nedsättningen blifva
          synlig under hofhållningsrubriken: hvaraf åter blifver en följd,
          att om i Sverige nämnda tre anslagsposter bortgå, fastän utgifterna
          för dem i allt fall qvarstå. medlen dertill torde till någon del
          drabba det Norska hofhållningsanslaget.
        </note>
        <note xml:id="i-2GjV6j1ZRr79YdRygfMRLC">
          Härvid bör 1 öfrigt icke förbises, att i och med tronombytet
          nya, på utgifterna inverkande förhållanden inträdt, dels derigenom
          att den nye Konungen har fyra unga söner att uppfostra, och dels
          af den omständighet, att en mängd utvmordentliga utgitter nu efter
          tronskiftet förekomma, till följd deraf att den regerande Konungen
          icke är arfvinge till den hädangångne.
        </note>
        <note xml:id="i-HtZW6A9UtiC9GJzaGAuGdh">
          Enär den nedsättning i de nuvarande anslagen, som Utskottet sålunda
          ifrågasatt. icke har stöd i verkliga förhållandet med utgifterna
          för ifrågavarande behof, samt det tillägg Utskottet föreslagit
          rörande anslagets för bofhållningen ornbblighet under Konungens
          regeringstid är illnsoriskt, men dervemot hela den summa Kongl.
          Maj:t för Första Hufvudtiteln äskat, och som i flera år oförändrad
          utgått, är för densamma erforderlig, hvadan det ock, efter min
          tanke, vore med landets ära och värdighet öfverensstämmande att
          densamma fortfarande anslå, — får jag vördsamt yrka afslag å den
          nu föredragna punkten af Stats-Utskottets utlåtande och bifall
          till Kongl. Maj:ts proposition rörande ifrågavarande hufvndtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-WkZXDog9nLfuk2xF3xEZrS" type="speaker">
          Hans Excellens Herr Justitie-statsministern Adlercreutz:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-9Mz5yHpxVNk55MCWiEeiJM" next="i-JAMHYrwJ88tkdfv4YkCRty">
          <seg xml:id="i-Kkqt5YubnjsZaNk1xUNCJW">
            Derest en Stadsrådsledamots deltagande i diskussionen öfver Första
            Hufvudtiteln skulle i aflägsnaste mån kunna tydas såsom ett Konungens
            ingripande i Riksdagens förhandlingar uti denna fråga, skulle
            jag visserligen icke hafva begärt ordet. Anslagen under denna
            hufvudtitel äro dock, lika väl som de under de följande, en statsangelägenhet,
            kvaröfver Konungens rådgifvare hafva att ji konseljen sig uttala;
            och med fog kan icke påstås, att det sätt hvarpå representationen
            behandlar anslagen under Första Huftvudtiteln, saknar politisk
            vigt och betydelse. Det är derföre som jag med den rätt, Riksdagsordningen
            mig tillägger, anhåller att få uttala mina egna åsigter i frågan.
            Derförinnan vill jag dock, för frågans ställande på sin rätta
            ståndpunkt, hafva anmärkt, att om, såsom jag icke saknar all aniedning
            att antaga, någon hviskning man och mun emellan försports derom,
            att H. Maj:t Konungen skulle hafva törklarat sig tillfredsställd
            med den anordning at anslagen å Första Hufvudtiteln, som Utskottet
            föreslagit, detta, enligt hvad jag är berättigad att säga, grundar
            sig på ett missförstånd. H. Maj:t Konungen har i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GreZKjQB89zaU6233Q26WY">
          Den 26 Februari, f. m. 171
        </note>
        <u xml:id="i-JAMHYrwJ88tkdfv4YkCRty" who="unknown" prev="i-9Mz5yHpxVNk55MCWiEeiJM" next="i-36Py4YSHwvNpYSZ96aUo3X">
          <seg xml:id="i-L2hYZshu5RoFefhne2Uzyg">
            den Kongl. propositionen uttalat sina åsigter, dem han fortfarande
            vidhåller; med Törtroende har han öfverlemnat saken i representationens
            händer och han har derefter hvarken velat eller kunnat ingå i
            någon enskild underhandling derom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EnbEEgwbdRP1Zth5JEyHAf">
          Vidkommande sjelfva saken erkänner Utskottet, att itrågavarande
          anslag äro at en grannlaga natur. Jag gifver Utskottet fullkomligt
          rätt härutinnan och anser för min del dessa anslag så grannlaga,
          att en nedsättring deri synes mig icke kunna utan de mest trängande
          omständigheter itrågasättas. Det enda skäl, som jag härvid skulle
          kunna medgifva såsom berättigadt, vore en verklig nöd; men på
          sätt den förste talaren antydde, finnes icke en sådan nu, hvarken
          i landet i allmänhet eller hvad statskassan särskildt angår. Mångfaldiga
          äro de erkännanden, som redan blifvit af Riksdagen gifna derom,
          att ifrågavarande anslag icke vore för höga. Vid 1865 och 1866
          årens riksdag skedde förhöjning till det närvarande beloppet just
          på den grund, att anslagen förut icke voro tillräckliga. Vid 1869
          års riksdag har Stats-Utskottet i anledning af en motion i Andra
          Kammaren om nedsättning af dessa anslag, med åberopande af hvad
          vid föregående riksdag rörande en då väckt motion i enahanda syftning
          blifvit anfördt, uttalat bland annat följande: &lt;Om än den finansiela
          ställningen i allmänhet gjorde önskvärd hvarje besparing der den
          skäligen kunde ifrågasättas, syntes dock deraf icke kunna hemtas
          giltig anledning till en minskning i hofstatsanslagen, en åtgärd
          som så mycket mindre borde ifrågasättas, som dessa anslag vid
          1865-1866 års riksdag blifvit efter pröfning af behofven till
          deras nuvarande belopp fastställda." Detta Utskottets betänkande
          godkändes af Riksdagen och till svar på de derefter vid följande
          riksdagar af samme motionär upprepade framställningar om nedsättningar
          under Första Hufvudtiteln yttrades förnyade gånger af Utskottet,
          "att förhållandena icke blifvit förändrade”. Sådana, mine Herrar,
          äro antecedentia för Riksdagen och för Utskottet, i hvilket sednare
          jag till och med trott mig finna någon, som vid Konungens rådsbord
          tillstyrkt begäran om den förhöjning af anslagen, som vid förutnämnda
          riksdag beviljades. Under sista tiden har visserligen en förändring
          i prisförhållandena inträdt, men ingalunda i riktning nedåt, utan
          fast heldre i en ganska bestämd uppåt, och derifrån torde således
          icke skäl kunna hemtas till nedsättning i civillistan, lika litet
          som från de personliga förhållandena i Konungens familj, der nu
          finnas fyra unga arffurstar, hvilkas uppfostran utan tvifvel kommer
          att medföra icke obetydliga kostnader.
        </note>
        <u xml:id="i-36Py4YSHwvNpYSZ96aUo3X" who="unknown" prev="i-JAMHYrwJ88tkdfv4YkCRty" next="i-E6UVJAdVJ7T7sPH2RsVqYa">
          <seg xml:id="i-LL7ciu9p9g1nqDKFB79eGa">
            Det må icke förtyckas om, sedan man noga för sig öfvervägt alla
            de omständigheter, som synas kunna week på anslagens belopp, och
            dervid kommit till den slutsats, att ej en förminsknin men väl
            en förhöjning vore af behofvet påkallad, något som dock H. Maj:t
            Konungen icke velat ifrågasätta, man med en viss nyfikenhet i
            Utskottets betänkande eftersöker de verkliga skäl, som kunnat
            motivera den ifrågasatta nedsättningen. Jag finner då att i Utskottets
            betänkande två skäl blifvit anförda eller kanske rättare, såsom
            Utskottet sjelf säger. antydda, ty Utskottet tyckes icke rätt
            vilja
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-G2YueAb4k8tqPQXfooToTU">
          172 Den 26 Februari, f. m,
        </note>
        <u xml:id="i-E6UVJAdVJ7T7sPH2RsVqYa" who="unknown" prev="i-36Py4YSHwvNpYSZ96aUo3X" next="i-3r1HaPxavyZMmDynJ3JMng">
          <seg xml:id="i-CgpdWCjNCjoJVX9cWDtYDM">
            taga på sig ansvaret för deras giltighet. Det första af dessa
            skäl lyder så: "Att mycket af den yttre glans, som tillförene
            ansetts ovilkorligen böra herska i den regerandes omgifning, kan
            umbäras och gifva vika för den enkla värdighet, som uppbär en
            af folkets förtroende omgifven Konung”. Jag tror mig kunna säga,
            att näppeligen någon af oss, under den tid vi varit i tillfälle
            att anställa våra betraktelser, skall kunna påstå, att vid det
            Kongl. svenska hofvet funnits en öfverdrifven lyx. Det ligger
            i sakens natur, att Konungen måste hafva en ställning upphöjd
            öfver de enskilde; detta är en veftergiflig fordran af den monarkiska
            principen och som funnit ett uttryck redan i den konungaborg,
            som är Konungen anvisad och som ju utgör allas vår stolthet. Med
            denna princip kan jag för min del icke finna förenligt att, under
            det den allmänna välmågan i landet stiger och till följd deraf
            de enskildas lefnadsförhållanden höjas, allenast Konungens skola
            gå i fullkomligt motsatt riktning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3r1HaPxavyZMmDynJ3JMng" who="unknown" prev="i-E6UVJAdVJ7T7sPH2RsVqYa" next="i-7QEqoeJiFFdxjuxGE8atvt">
          <seg xml:id="i-zR6XKfm6EnU73C2ovwtme">
            Det andra skälet lyder i korthet så. att Konungen icke borde,
            såsom hittills, verka för att afhjelpa enskild nöd eller till
            uppmuntrande af inhemsk konst; och Utskottet säger här, att "många
            anspråk, som under andra förhållanden ställts på enskild hjelp
            och understöd at samhällets högsta personlighet, allt mera sällan
            böra framträda". Jag lemnar åsido hvad som i den vägen bör ske;
            men visst är att i verkligheten ställas dessa anspråk på Konungen
            i oförminskad grad. Jag har varit i tillfälle att se dessa långa
            listor på årliga gåtvor under namn af anslag till stiftelser och
            inrättningar, af pensioner, at gratifikationer, af försäkringar
            m. m., hvilka, är da och tillökade af Konung efter Konung alltsedan
            Konung Carl XIV Johans tid, sålunda blifvit lemnade till enskilde
            personer, vare sig att de befunnit sig i nöd och trångmål, eller
            att de af den Kongl. familjen blifvit använda såsom tjenare, vårdare,
            lärare eller på annat sätt, ocn jag har icke funnit, att något
            enda af dessa anspråk blifvit frånträdt. Dessutom är jag öfvertygad,
            att det svenska folket icke allenast älskar, utan till och med
            nästan fordrar att, när det gäller att athjelpa någon stor nöd,
            främst på listan af de hjelpande finna Konungens namn: och icke
            kan det vara rätt eller önskligt i någon mån att, under det i
            allmänhet, såsom Utskottet sjelf erkänner, en benägenhet utvecklar
            sig att deltaga i lindrandet af verklig nöd. betaga Konungen tillfredsställelsen
            och välsignelsen deraf att träda nöden nära och bidraga till dess
            afbjelpande. Hvad jag nu sagt gäller i viss mån äfven uppmuntran
            af konst. Alla hafva vi äfven utan tvifvel i friskt minne den
            värma, hvarmed Konung Carl XV omfattade och uppmuntrade konsten
            och hvarigenom han utan tvifvel ganska väsendtligt bidrog till
            den blomstrande ställning, hvari konsten för närvarande befinner
            sig i vårt land. Icke kan det väl vara ett passande svar och en
            passande tacksamhetsbetygelse för den sköna gåfva af konstskatter,
            som Konung Carl XV just till följd af sin konstkärlek varit i
            tillfälle att samla och nuv testamenterat åt svenska folket, att
            svara hans broder: "Ni Konung skall icke befatta er med skön konst;
            det är en öfvervunnen ståndpunkt". Jag tror mig icke träda grannlagenheten
            för nära, om jag, med den kännedom jag af särskilda omständigheter
            varit i tillfälle att in-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GzU3yuk17g3ARCnQn4SewX">
          Den 20 Februari. f. m. 1765 hemta, säger, att hade Konung Carl
          NV:s tillgångar varit begränsade til de anslag, hvilkas nedsättning
          nu är 1 fråga, så hade visserligen hans önskan att gifva folket
          den sköna gåftvan varit lika liflig och varm, men förmågan hade
          då saknats.
        </note>
        <u xml:id="i-7QEqoeJiFFdxjuxGE8atvt" who="unknown" prev="i-3r1HaPxavyZMmDynJ3JMng" next="i-8yc3Yp8soDDgHuUBx8WdT7">
          <seg xml:id="i-NP621Ytjzmmi8ELjgvBx7A">
            Såsom jag nämnde, har Utskottet icke sjelf velat rätt vidkännas
            de anförda skälen, hvilka jemväl utan tvifvel äro af underhaltig
            beskaffenhet. Jag har vid granskning af detta betänkande derföre
            icke heller kunnat komma till någon annan slutsats än att det
            icke är så mycket anslaget sjelft och behofvet af detsamma, som
            utgjort det egentliga föremålet för Utskottets pröfning. utan
            något annat har varit hufvudsak, nemligen indragningen i och för
            sig. Jag tror mig finna det icke blott genom den verkliga frånvaron
            af skäl för anslagsminskningen, utan äfven i den jemna och afrundade
            summa, hvartill nedsättringen blitvit föreslagen, under det man
            mindre fäst sig vid hvad af anslaget som blifvit qvarlemnadt,
            samt vidare i det sätt hvarpå sjelfva indragningen skett, nemligen
            sålunda att anslaget minskats för polislysoch renhållning samt
            helt och bållet indragits för Kongl. hofstallets utfodring samt
            för ved och kol för de Kongl. hofven, allt förnödenheter hvilka
            väl icke kunna hänföras till den förut omtalade "yttre glansen".
            Mig synes det vara synnerligen betänkligt att slå in på denna
            bana att göra indragning för indragningens skull. Jag ser nemligen
            icke hvar denna bana skall sluta; ty om man på det viset blott
            tager runda tal, kan man fortgå dermed så länge, tills intet eller
            nästan intet af anslagen mera finnes qvar. Jag vill dock icke
            hatva sagt, att sådant ingått i Utskottets tanke; ty Utskottet
            har ju velat förebygga ett dylikt fortskridande åtminstone under
            Konung Oscar II:s regeringstid. Utskottet säger tatt Utskottet
            har ansett sig med skäl kunna antaga, att Riksdagen, derest den
            nu lyckas utan någon väsendtligare meningsskiljaktighet ordna
            Hans Maj:t Konungens civillista och vid anslagetsfastställandefogar
            den bestämmelse, att det skall för Hans Maj:ts regeringstid orubbadt
            qvarstå, skall deraf finna sig förhindrad fästa afseende vid de
            förslag till rubbningar i anslaget, som framdeles möjligen kunde
            varda inom representationen väckta". Den grund, hvarpå Utskottet
            byggt sin förutsättning, synes mig dock ytterst svag. Jag kan
            visserligen icke nu säga med hvilken väsendtligare samstämmighet,
            som de ordinarie anslagen i tiden beslutits; men nog vet jag,
            att man då var ense om hvad de ordinarie anslagen betydde, och
            nu är uppfattningen derom visserligen förändrad. Icke heller kan
            jag våga tro, att, om detta betänkande bifalles, 1873 års Riksdag
            skulle erhålla en sådan moralisk auktoritet, att dess ord för
            framtiden skulle hafva någon särskild betydelse. Jag vågar så
            mycket mindre trygga mig dervid, som Riksdagen genom antagande
            af detta förslag skulle göra sig skyldig till ett ganska väsendtligt
            fel, och den, som sjelf begår ett fel, kan icke begära, att man
            skall lägga synnerlig vigt vid hans förmaning till andra att icke
            begå samma fel. Jag fäster en synnerlig vigt vid denna omständighet
            och ser saken sålunda. Man förnekar icke den ringaste tjenstemans
            rätt att under sin tjenstetid få bibehålla hvad som för tjensten
            var å ordinarie stat faststäldt vid den tid, då han tillträdde
            densamma. Fullkomligt samma rättsgrundsats gäller för
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-91skmzf5rmsSD1roqAGZ5z">
          174 Den 26 Februari, £. m.
        </note>
        <u xml:id="i-8yc3Yp8soDDgHuUBx8WdT7" who="unknown" prev="i-7QEqoeJiFFdxjuxGE8atvt" next="i-Bfo71t5iXfoe2rxDZXA8bw">
          <seg xml:id="i-9jJCrYFTTnYELPgrwJcTty">
            det anslag, som är faststäldt för Konungen. Enda skilnaden är
            den, att Konungen, till följd af sin ställning, icke kan göra
            sin rätt jurldiskt gällande såsom den enskilde: men just detta
            kräfver &amp; andra sidan. att man desto mera må akta sig för att
            träda denna rätt för nära. Skulle någon icke vilja erkänna riktigheten
            af den nu framställda satsen. hemställer jag, om icke känslan
            af det lämpliga och billiga skall föra till samma slut. Jag antager
            naturligen icke. att en Konung tillträder sin höga plats i ändamål!
            att erhålla ett apanage; men lika visst är, att det för honom
            är omöjligt att uppbära sin ställning, om icke något apanage för
            honom finnes: och för att. i samma stund som vid inträffad trovledighet
            tronföljaren skall futta sitt beslut om regeringens tillträdande,
            han må kunna bedöma de vilkor, hvarunder platsen står honom öppen,
            bör ovilkorligen anslaget för honom vara på förhand bestämdt.
            Genom antagande af det föreslagna beslutet synes mig sålunda,
            att Riksdagen icke blott äsidosätter hvad det billiga och rätta
            bjuder, utan äfven gör ett verkligt intrång på sjelfva rättens
            område. Är det så, är det också klart. att Riksdagens auktoritet
            i denna fråga icke kan blifva stark. Jag måste säga det, ehuru
            jag. för min del, önskar, att kontinuitet och konseqvens mellan
            föregående och efterföljande Riksdagars åtgöranden och beslut
            måtte vinnas och komma till stånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bfo71t5iXfoe2rxDZXA8bw" who="unknown" prev="i-8yc3Yp8soDDgHuUBx8WdT7" next="i-JKZkCMjg6bxzp85bw3Fo4U">
          <seg xml:id="i-H4oxyfG4KqfHqZesqttoG4">
            Slutligen är det ännu en sak, hvarom Jag beder att få göra en
            erinran. Utskottet hemställer nemligen: "att anslagen under Första
            Hufvudtiteln må till sammanräknadt belopp af 1,191,000 R:dr upptagas
            på sätt bilagda tabell närmare utvisar"; och denna tabell upptager:
            till Kongl. Maj:ts hofhållning 300,000 R:dr "årligt anslag för
            Hans Maj:ts Oskar II:s regeringstid". Hvad följer omedelbart härefter?
            Vi hafva nyligen sett en Konung bortryckt i blomman af sin ålder,
            och detta kan ske en gång till. Jag hoppas till Gud, att det icke
            måtte ske, men visst är att förr eller sednare slutar Konung Oskar
            II:s regeringstid, och lika visst är att vi icke veta, när detta
            kommer att inträffa, Huru blifver det då? Anslaget är gifvet för
            Konung Oscar II:s regeringstid och upphör alltså med densamma.
            Då finnes för en ny Konung det Konzcl. slottet, men icke något
            anslag, ej ens till ved och kol: det Kongl. hofstallet finnes,
            men icke något anslag till hästarnes utfodring. Man skulle nästan
            kunna frestas att fråga, skall någon Konung mera finnas, eller
            skall han vänta till dess Riksdagen hinner samlas för att besluta
            om anslag åt honom? Jag är öfvertygad om. att Utskottet icke velat
            gå in på något af dessa alternativ; men konseqvensen af beslutet
            synes mig svårligen kunna blifva någon annan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JKZkCMjg6bxzp85bw3Fo4U" who="unknown" prev="i-Bfo71t5iXfoe2rxDZXA8bw" next="i-RKLFx4FF5jS9WAup8oKrHS">
          <seg xml:id="i-PsxjVr6zFxpS6q8d5ReYxj">
            På grund af hvad jag sålunda anfört, kan Jag ej annat finna än
            att Riksdagen, genom att fatta ett beslut sådant som det föreliggande,
            skulle icke allenast för ögonblicket fela i hvad som fordras gent
            emot en ny Konung, som med förtroende och de redligaste afsigter
            träder sitt folk till mötes, utan äfven visa sig sakna den öppna
            blick för framtiden, som hos Riksdagen krväfves, derest icke det
            hela skall ledas in på orätt spår.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RKLFx4FF5jS9WAup8oKrHS" who="unknown" prev="i-JKZkCMjg6bxzp85bw3Fo4U">
          <seg xml:id="i-QdqKp2NVgMSxf2RA9xAHot">
            Jag hoppas för min del. att Riksdagen i stället genom bifall
            till Kongl. Maj:ts proposition vill visa, att den så ofta af folket
            genom
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Kmfgt6Tyf7CVxh9EhDfe2k">
          Den 26 Februari, f.m. 175 dess representation uttalade kärlek
          till Konungen och Konungahus, och icke mindre till den styrelseform
          hvarunder Sverige lefvat lyckligt, icke består i tommsa ord, utan
          är verklighet och sanning.
        </note>
        <note xml:id="i-CYdcep7SrW4ezZmQXHN9SK" type="speaker">
          Grefve Hamilton, Henning:
        </note>
        <u who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" xml:id="i-Xphj5HcBHSdahAUsktbj94" next="i-TPtakZrbSe1h8Y4ZbqYyWU">
          <seg xml:id="i-F1MG1XZiYTBSnYtaugnBQg">
            Stats-Utskottets nu föredragna utlåtande synes mig egnadt att
            framkalla en ej ringa förnndran, och detta så väl genom hvad det
            innehåller, som genom hvad man deri saknar. I sistnämnda hänseende
            har det åtminstone hos mig väckt förundran. att jag icke vid detta
            utlåtande funnit fogad en reservation af de män, hvilka erhållit
            denna Kammares förtroende att i Stats-Utskottet bereda anslagsfrågorna
            till Riksdagens behandling. Icke ett ögonblick bar jag betviflat,
            att de vid sitt instämmande i Utskottets förslag följt sina åsigter
            om hvad som är rätt, fosterländskt och förenligt med god takt,
            men sedan jag med full uppriktighet sagt detta, är jag berättigad
            att uttala, att mina åsigter i detta fall icke öfverensstämma
            med deras. Icke heller kan jag föreställa mig. att de, vid afgifvandet
            af sina röster i förevarande fråga, låtit leda sig af den håg
            för tillmötesgående, som under den sednare tiden visat sig utöfva
            ett egendomligt inflytande. Itt tillmötesgående kan vara berättigadt
            och aktningsvärdt, om det visar sig i eftergifvande af egna fördelar
            eller anspråk, men omöjligen kan jag skänka det min beundran,
            om enighet mellan tvänne stridande af dem åvägabringas på bekostnad
            af en tredje, som af omständigheterna hindras att sjelf försvara
            de anspråk han kan grunda, om ej på laglig rätt, så likväl på
            obestridlig billighet. Jag tillåter mig dessutom erinra, att om
            två personer skola kunna mötas på en lutande mark och den ena
            går uppför, är det ett nödvändigt vilkor för mötet, att den andre
            måtte gå utför, och det synes mig som skulle vi taga denna riktning,
            om vi följde den väg, våra ledamöter i Stats-Utskottet genom förevarande
            utlåtande anvisat oss. Men, mine Herrar, det är kanske icke jag
            som borde fråga Eder hvad som i vårt land kan stå fast, om Första
            Kammaren redan börjar att gå utför. &gt;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TPtakZrbSe1h8Y4ZbqYyWU" prev="i-Xphj5HcBHSdahAUsktbj94" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" next="i-QsNwjzevNTtT5op7PKLvts">
          <seg xml:id="i-YCkCPFZ9DNBfsr8siLbKvt">
            Hvad nu angår Utskottets utlåtande, skall jag ej särskildt uppehålla
            mig vid motiveringen. Kammaren har utan tvifvel redan fällt sin
            dom öfver en kria, hvars författare antingen endast tyckes hafva
            haft för afsigt att dölja sin förmåga af logisk framställning,
            eller ock kanske varit nog elak mot sina vänner att genom frånvaron
            af all bevisning vilja öfvertyga om ohållbarheten at Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QsNwjzevNTtT5op7PKLvts" prev="i-TPtakZrbSe1h8Y4ZbqYyWU" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" next="i-NAqBnRdzgrAmbqL6a9f8GQ">
          <seg xml:id="i-LGCTPUrZ22UZkmM6VRJrHH">
            Hufvudsakligen innehålles detta förslag i den tabell, hvartill
            Utskottet i utlåtandets första punkt hänvisar. I afseende härå
            är redan ådagalagdt, att anslaget till Hans Majestät Konungens
            hofhållning, hvars bibehållande vid oförändradt belopp Utskottet
            föreslår, ingalunda är för stort. Den närmast föregående talaren
            har antydt, huru alla lefnadsförnödenheter stigit i pris och hvilket
            inflytande detta måste ntöfva på utgifterna för Konungens hofhållning,
            hvarjemte han särskildt framhållit de ökade kostnader, hvilka
            måste blifva en följd at den uppfostran, som skall meddelas de
            unga furstar. vid byvilka svenska folket älskar att fästa glada
            förhoppningar för framtiden. Efter mitt förmenande finnes icke
            heller något skäl för Utskottets antagande, att prisförhållandena
            hädanefter skulle vinna stadga. Detta strider mot all erfarenhet.
            hvilken tvärtom visar en mer eller
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Qtk9P7hegCHYAGJEwHyELF">
          176 Den 26 Februari. f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-NAqBnRdzgrAmbqL6a9f8GQ" prev="i-QsNwjzevNTtT5op7PKLvts" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" next="i-Saq8wwjN9JR39xyQrW1gFB">
          <seg xml:id="i-EfWE3MdF4fhQeZrszrX5Kn">
            raindre hastig prisstegring, och jag kan dertöre icke i Utskottets
            lösa antagande finna anledning till en förmodan. att anslaget
            för Konungens hofhållning skulle blifva mera än hittills tillräckligt
            för dermed afsedda ändamål. Lika grundlöst förefaller mig Utskottets
            påstående, att Konungens frikostighet hädanefter mindre än hittills
            fall tagas 1 anspråk för uppmuntran åt inhemsk konst eller för
            afhjelpande af verkhg nöd. En af det förra århundradets mest kända
            författare har sagt, att om ej i en monarki de rike göra stora
            utgifter, måste de fattige dö af hunger. Sådana ord, utkastade
            at en snillrik man, genomtränga för en tid blott det honom mnirmast
            stående lagret af se mhället, men sjunka derifrån ned till dess
            botten och göra sig der gällande, långt efter det de upphört att
            ega samma tillämplighet som 1 en förfluten tid; men massan al
            folket kan icke tro, att ej Konungen är rik, och hon ställer sina
            anspråk derefter. Det är derföre, efter min förmening, ett misstag,
            om man med Utskottet antager, att anlitandet af Konungens välgörenhet
            är mindre än fordom, oaktadt den enskilda kanske är mera utsträckt
            än i någon föregående tid. Om jag skulle följa min öfvertygelse
            endast om hofhållningsanslagets storlek i förhållande till de
            fordringar, som derpå ställas, skulle jag derföre snarare vara
            böjd för dess ökande än minskande. En förhöjning deraf kan likväl
            naturligtvis icke sättas i fråga, då en sådan icke blifvit af
            Konungen föreslagen, och det är att hoppas, att sedan den högre
            grad af lyx, som fordom ansågs oskiljaktig trån ett hof, numera
            betraktas på ett helt olika sätt, det ock skall vara för Konungen
            möjligt att begränsa sina utgifter efter det nuvarande anslagets
            belopp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Saq8wwjN9JR39xyQrW1gFB" prev="i-NAqBnRdzgrAmbqL6a9f8GQ" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" next="i-XVk34kWoEFeXW9fEhJWeT3">
          <seg xml:id="i-RpCYY3ULe9zvQvRdJBLFoj">
            Näst efter anslaget till Konungens hofhållning har Utskottet
            infört en så lydande mening: "Arhigt anslag för Hans Maj:t Konung
            Oscar 1I:s regeringstid". Häremot kunde väl i sjelfva saken icke
            vara något att anmärka, om denna mening hade någon verklig betydelse
            och gällande kraft, men att icke så är har Utskottet sjelft erkänt.
            Såsom ett tillmötesgående synes den mig närmast kunna jemföras
            med fiskarens, då han utkastar sin krok. Hvem som derpå kan vinna
            eller, rättare sagdt, om någon skall göra det, är alltid osäkert,
            men visst är, att icke är det fisken. Utskottets vilkorliga antagande,
            att man genom en sådan fras skulle förekomma anslagets rubbande,
            må gälla hvad det kan; uppenbart är, att det icke har något stöd
            i grundlagen. Utan en förändring i denna skall ingen kommande
            Riksdag erkänna den nuvarandes rätt att orubbligt för en oviss
            framtid afgöra en statsregleringsfråga och sålunda begränsa en
            af dess vigtigaste rättigheter. Enligt min tro, skulle derföre
            detta Utskottets förslag väl kunna förekomma yrkanden på anslagets
            höjande, om behof deraf i tramtiden skulle yppa sig, men icke
            förslag till nedsättning deri, om vi ännu en gång skulle få ett
            Stats-Utskott, hwilket med samma lätthet, som det nuvarande, spårade
            en "allmän uppfattning”, och hvilket derjemte saknade mod att
            uppträda moten oriktig uppfattning, den måtte vara huru allmän
            som helst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XVk34kWoEFeXW9fEhJWeT3" prev="i-Saq8wwjN9JR39xyQrW1gFB" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" next="i-A77x6zKZvSrEmiBcAZj4A5">
          <seg xml:id="i-Qo8KybFbg9uqD3c9LSXpjx">
            Om Utskottet med rätta funnit anslaget till Konungens hofhållning
            icke öfverstiga behofvet, har det likväl handlati strid med denna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A77x6zKZvSrEmiBcAZj4A5" prev="i-XVk34kWoEFeXW9fEhJWeT3" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" next="i-61s5rmGBPjD4AtWtmcGgrh">
          <seg xml:id="i-6hzLApBQLxFQdXj3Yoszb4">
            sin
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-S4KGW4Wj7aJTdh1TycyiJQ">
          Den 26 Februari, f. m, [TT
        </note>
        <u xml:id="i-61s5rmGBPjD4AtWtmcGgrh" prev="i-A77x6zKZvSrEmiBcAZj4A5" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" next="i-2P43kcuMxv5cGKJENUCUtq">
          <seg xml:id="i-KoYn7LyTccayUJgJRkuDXc">
            sin egen åsigt, då det föreslagit indragning af tvänne anslag,
            utgående för ändamål, hvilkas nödvändighet icke en gång af Utskottet
            torde kunna sättas i fråga. Utskottet kan nemligen hvarken anse,
            att Konungens hästar skola sakna utfodring, eller finna det öfverensstämmande
            med en "allmännare uppfattning" af vårt klimat, att all eldning
            af rummen 1 det Kongl. slottet skulle upphöra. Det måste således
            nödvändigt vara Utskottets mening, att de 935,000 R:dr, som hittills
            utgått för hofstallets utfodring samt för ved och kol till det
            Kongl. slottet, hädanefter skola bestridas af anslaget till Konungens
            hofhållning. Nu är likväl intet anslag i och för sig stort eller
            litet, utan blir det endast genom sitt förhållande till de utgifter,
            som dermed skola bestridas, och om anslaget till Konungens hofhållning
            förut var väl afvägdt, måste det således blifva otillräckligt,
            om det påräknas för sådana utgifter, som förut varit för detsamma
            främmande. Ar det åter Utskottets mening, att sistnämnde anslag
            är för stort, då hade det visserligen varit i sak lika oriktigt,
            men 1 formen ärligare, att föreslå en nedsättning deri. För Första
            Kammaren skulle det utan tvifvel alltid vara en omöjlighet att
            bifalla ett förslag, hvars verkliga mening ej öppet uttalas, men
            företrädesvis måste detta vara förhållandet, då frågan rörer landets
            Konung. Det kan ej höfvas oss, att låta våra tankar slingra sig
            fram till tronen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2P43kcuMxv5cGKJENUCUtq" prev="i-61s5rmGBPjD4AtWtmcGgrh" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" next="i-EKWy5SK9PYwYrVM7Er9dg9">
          <seg xml:id="i-9xfh62m4hk1PW95HhCXioP">
            Anmärkningsvärdt är huru Utskottet lyckats ådagalägga, att dess
            sätt att betrygga en tillräcklig hofhållningssumma är alldeles
            overksamt, så vida en kommande Riksdag vill följa Utskottets föredöme.
            Den behöfver nemligen, för att göra denna summa otillräcklig,
            alldeles icke minska dess belopp, utan kan indirekt åstadkomma
            alldeles detsamma genom att utstryka andra anslagsposter, som
            äro upptagna under första hufvudtiteln, t. ex. anslaget till underhåll
            och vård af möbler m. m. 56,400 R:dr, eller till reparationer
            å Stockholms slott m. m. 63,000 R:dr. Man kunde sålunda låta anslaget
            till Konungens hofhållningssumma utgå oförändradt under hans regeringstid
            men öka hans nödvändiga utgifter med omkring 200,000 R:dr, hvilket
            svår- Jigen lärer befinnas billigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EKWy5SK9PYwYrVM7Er9dg9" prev="i-2P43kcuMxv5cGKJENUCUtq" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6" next="i-CQeTi54NnUJXX8aXddE3Zc">
          <seg xml:id="i-K9e1i37UmdMBKp7sC6Woz5">
            Slutligen måste jag anmärka, att genom ett antagande af Utskottets
            förslag något skulle kunna åstadkommas, som Utskottet förmodligen
            icke åsyftat. Om det bifalles, torde det nemligen för Konungen,
            som ej mindre än andra måste lämpa utgifterna efter tillgångarne,
            blifva en nödvändighet, att icke bekosta ved och kol till det
            Kongl. slottet i vidsträcktare mån, än som för hans egen hofhållning
            är behöfligt. Indragningen af anslaget för detta ändamål skulle
            i sådant fall drabba de öfriga Kongl. personerna, men att de för
            dem utgående anslagen öfverstiga det verkliga behofvet har Utskottet
            icke antydt, än mindre sökt bevisa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CQeTi54NnUJXX8aXddE3Zc" prev="i-EKWy5SK9PYwYrVM7Er9dg9" who="i-6tymTvb9PiygbXCXFfdMi6">
          <seg xml:id="i-QKLawGNSFVCkBbdYEgromi">
            Huru jag än betraktar denna fråga, kan jag icke komma till någon
            annan slutsats än den, att Utskottet beträdt en väg, som vi hvarken
            kunna eller böra följa, och förenar jag mig derföre i den af föregående
            talare gjorda framställning om proposition derå, att Kammaren
            måtte, med afslag å Utskottets tillstyrkan i denna punkt, i hvad
            det skiljer sig från Kongl. Maj:ts nådiga proposition, bifalla
            hvad af Kongl. Maj:t blifvit förslaget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V5am1rnP21ZD3m3LvFHgRf">
          Riksd. Prot. 1875. 1 Afd. 1 Band. 12
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LoqKGuTgyw6pEHbdLPBZgY">
          178 Den 26 lebruari, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-GTvSD4VPiz32HmyDWbwiGL" type="speaker">
          Herr Rydqvist:
        </note>
        <u who="i-ARSF9aBhDAbqejYY3uDE6X" xml:id="i-CGMuDJde2Z2PNGZsBhxzkB" next="i-GNnJGL8u2xepQ7jhTpL4yh">
          <seg xml:id="i-XRY6QDbZ12jmtxagsMMbbP">
            Lika med den talare, som sednast hade ordet, får jag erkänna,
            att det var med verklig öfverraskning, som jag emottog och genomläste
            Stats-Utskottets nu föreliggande betänkande, samt att min förvåning
            stegrades, då jag förnam att det icke var åtföljdt uf någon enda
            reservation. Stats-Utskottets ledamöter hafva således enhälligt
            fattat det beslut, som nu föreligger oss till granskning. Vid
            sådant förhållande och då det gäller en fråga af den mest grannlaga
            natur, är det representationens rättighet att få af Utskottet
            framlagda de högvigtiga, kanhända oemotsägliga skäl, som må anses
            hafva gjort det nära nog omöjligt att komma till ett annat slut
            än det, hvartill Utskottet kommit. Granskar jag nu de skäl, som
            äro synliga, de. som blifvit framlagda i betänkandet, finner jag
            då först följande mening: "äfven vid de fem sistförflutna riksdagarne
            hafva utaf enskilde motionärer framställningar blifvit gjorda
            om nedsättning i anslagen under denna hufvudtitel". Vidare heter
            det: "Grundlagen innehåller väl icke något stadgande. som gifver
            anledning att derpå grunda civillistans orubblighet under en Nvnungs
            regeringstid. Men Utskottet har likväl ansett sig med säkerhet
            kunna nautaga, att Riksdagen, derest den nu lyckas utan någon
            väsendtligare meningsskiljaktighet ordua [Hans Maj:t Konungeus
            civillista och vid anslagets fastställande fogar den bestämmelse
            att det skall för Hans Maj:ts regeringstid orubbadt qvarstå, skall
            deraf finna sig förhindrad fästa afseende vid de försleg till
            rubbningar i anslaget, som framdeles möjligen kunde varda inom
            representationen väckta". Här vill jag först erinra derom att,
            efter hyad Utskottet sjelf angifvit, vid hvarje riksdag från och
            med 1868 års, visserligen motioner om nedsättning i civillistan
            egt rum, men också att alla dessa motioner af Stats-Utskottet
            blifvit afstyrkta, och att Kamrarne gillat detta afstyrkande.
            Det har således hittills visat sig att det går an att afslå dylika
            motioner. och enahanda förfarande kan väl således äfven hädanetter
            iakttagas. Då det vidare icke låter sig göra för närvarande, att
            i våra grundlagar inrycka hvad som finnes i flere andra länders,
            eller att, när civillistan en gäng blifvit fastställd, skall den
            förblifva orubbad under dåvarande regenttid, och när Utskottet
            ej har kunnat framlägga och ej heller framlagt ett förslag till
            formligt kontrakt mellan Konungen och Representationen om civillistan,
            så är det efter min öfvertygelse en fullkomlig illusion när Utskottet
            talar om orubbligheten at den civillista, som nu skulle fastställas
            genom kompromiss mellan Kamrarne. Ty om det också både nu och
            framdeles komme att stå inom en parentes, att anslaget vore beviljadt
            för Konung Oscar II:s regeringstid, så betydde detta ingenting,
            utan kunde hvarje representant, när han villé, vid en lagtima
            riksdag väcka motion om minskning uti detta anslag. Det är också,
            enligt min öfvertygelse, mycket sannolikt, att så komme att ske,
            ty om vi allenast hålla oss till de motioner, hvilka vid dennu
            riksdag blifvit ingifna i förevarande ämne, så finna vi, att en
            motionär från Kronobergs län och tvänne från Kalmar län påyrkat
            nedsättningar af mer än 200,000 riksdaler, hvadan. då Utskottet
            nu endast föreslagit en nedsättning af 100,000 riksdaler, dessa
            motionärer väl lära. om de vilja vara konseqventa, om ock ej vid
            nästa riksdag, så vid de följande väcka förslag om ytterligare
            minskning i slutsamman för
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Hdj92JyWYrAr558NRxGmnU">
          Den 26 Februari, om. 179
        </note>
        <u xml:id="i-GNnJGL8u2xepQ7jhTpL4yh" prev="i-CGMuDJde2Z2PNGZsBhxzkB" who="i-ARSF9aBhDAbqejYY3uDE6X" next="i-F2wESbawV1fVKP8wHF1iGB">
          <seg xml:id="i-6Z51zseLz1hj7TzXD13Ynz">
            första hufvudtiteln. Hvad som sålunda skulle vara hutvudskälet
            för Utskottets förslag, är derföre, efter mitt förmenande, af
            högst ringa betydelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BFgiV1pqKdiwzEYyrgNr8b">
          Det andra skälet, som af Utskottet blifvit anfördt, lyder sålunda:
          &lt;De förslag till nedsättning i dessa anslag, som under de sednare
          åren alltjemt blifvit väckta och, oaktadt de, under ofvan antydda
          förhållanden. icke vunnit godkännande, med ständigt ökad styrka
          återkommit, hafva synts Utskottet vittna om en allmännare uppfattning”.
          För min del förklarar jag, och jag uppmanar någon af Utskottets
          medlemmar att vederlägga mig, att jag ej kan förstå, huruledes
          Utskottet kunnat frunkomma med ett sådant yttrande. Vid 1868 års
          riksdag väcktes motion i denna fråga af den värde representanten
          från vestra delen af Sunnerbo härad, äfvensom af fyra andra ledamöter
          af Andra Kammaren, men vid de följande årens riksdagar 1869, 1870,
          1871 och 1872, har icke någon annan än förstnämnde re presentant
          uppträdt såsom motionär i detta ämne. Vid innevarande riksdag
          åter har så väl denne som tvänne representanter från Calmar län
          och en från Stockholms stad ingifvit motioner rörande första hufvudtiteln,
          men om också, hvilket jag ej känner, representanten från Sunnerbo
          nttalat hela Kronobergs läns åsigt, och de två motionärerne från
          Calmar län allmänna meningen 1 calmartrakten, och
        </note>
        <u xml:id="i-F2wESbawV1fVKP8wHF1iGB" prev="i-GNnJGL8u2xepQ7jhTpL4yh" who="i-ARSF9aBhDAbqejYY3uDE6X" next="i-4NGbTDD2jEibc2of6fAffk">
          <seg xml:id="i-V8f19g4B6nPWPoTEgs6Goc">
            jag skulle vilja gå ända derhän att jag medgåtve, det representanten
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4NGbTDD2jEibc2of6fAffk" prev="i-F2wESbawV1fVKP8wHF1iGB" who="i-ARSF9aBhDAbqejYY3uDE6X" next="i-LB77T2tQF8NJUKaumWPzt2">
          <seg xml:id="i-AcLr1dD4DPjv6HVh6C59P7">
            från Stockholm uttalat hurfvudstadens åsigt, kan jag dock ej
            finna, att detta förhållande är liktydigt med att "förslagen med
            ständigt ökad styrka återkommit". Det vore då på sin höjd två
            län och Stockholms stad, som uttalat sig i dessa motionärers syfte.
            Men för min del är jag fast öfvertygad derom, att det är endast
            den obetydliga del af Stockholms innevånare, som luta åt det republikanska
            hållet. hvilka i denna fråga äro ense med den nämnde motionären
            från Stockholm. Och hvad slutligen det tredje skälet beträffar,
            nemligen att regenten numera icke skulle behöfva ett så stort
            anslag, då hans värdighet lika väl kan uppebällas ändå, vill jag
            ej upptaga Kammarens tid med en vederläggnwg derar, då den talare,
            som näst före mig hade ordet, så fullständigt och tydligt visat
            ohållbarheten af detta skäl. Deremot anser jag mig böra fästa
            Kammarens uppmärksamhet deruppå, att i fall denna fråga skali
            betraktas uteslutande ur ekonomisk synpunkt, bör man äfven se
            till huruledes så beskaffade frågor, som denna, behandlas i andra
            länder. Jag anser det då ej vara lämpligt att angifva, huru förhållandet
            i detta hänseende är uti stora och folkrika länder, med hvilka
            Sverige ej kan jemföras. Andra monarkier åter finnas, med hvilka
            en jemförelse med fullt skäl kan anställas. Så har, — oberäkpadt
            de vanligen icke obetydliga domäner, hvilkas arkastning anslagits
            till konungarnes disposition — t. ex. Grekland, med en folkmängd
            af 1,460,000 innevånare, en civillista på 710,000 R:dr, Bayern,
            med 5,000,000 innevånare, en civillista af 4,719,000 R:dr, Wirtemberg
            1,519,000 innevånare och 1,749,000 R:dr i civillista, Sachsen
            2,560,000 innevånare och 2,230,000 B:dr i civillista, Belgien
            en folkmängd af 5,000,000 innevånare och 2,450,000 R:dr i civillista,
            Holland en folkmängd af 3,690,000 innevånare och en civillista
            af 2,015,000 R:dr, Portugal, med 4,400,000 inne-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LB77T2tQF8NJUKaumWPzt2" prev="i-4NGbTDD2jEibc2of6fAffk" who="i-ARSF9aBhDAbqejYY3uDE6X" next="i-LcZ9QeW2K9GeQbyQmdQcVj">
          <seg xml:id="i-L1ZCH2YcMqLTzKCFJY6Qi4">
            ?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-U8xmFnj8j7Lk54r6TwC4X3">
          180 Den 26 Februari, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-LcZ9QeW2K9GeQbyQmdQcVj" prev="i-LB77T2tQF8NJUKaumWPzt2" who="i-ARSF9aBhDAbqejYY3uDE6X">
          <seg xml:id="i-YSNE9JzzUL8TBRp2ToL1TS">
            vånare, en civillista å 2,607,000 R:dr, samt slutligen det märkligaste
            af allt, vårt grannrike Danmark, med en folkmängd af allenast
            1,790,000 innevånare, en civillista på 1,667,700 R:dr. Danmark
            har således en folkmängd, som ej är mer än 3 af Sveriges, under
            det att dess civillista uppgår till 370,000 Rdr mera än hvad första
            hufvudtiteln hos oss slutar på, enligt Kongl. Maj:ts nådiga proposition.
            Hålla vi oss vidare till den rent ekonomiska sidan af saken, så
            är förhållandet det, att den summa af 100,000 R:dr, som här är
            fråga om att afpruta på första hufvudtiteln, utgör blott I proc.
            af hela utgiftsbudgeten. Det är således för inbesparande af denna
            + proc., som man skulle vidtaga den här föreslagna nedprutningsåtgärden,
            och det vid en Riksdag, hvars Stats-Utskott i sitt utlåtande N:o
            14 visat, att de ordinarie och extra ordinarie statsmedlen på
            ett enda år ökats med mer än 5,000,000 R:dr; och man skulle göra
            det i en tidpunkt, då kostnaden ej endast för lefnadsförnödenheter
            utan för allt, hvartill penningar behöfvas, stigit ofantligt och
            nästan dagligen stiger. Jag får får derföre för min del förklara,
            att då, som jag tagit mig friheten påpeka, här är fråga om en
            besparing af allenast I proc. af utgiftsbudgeten under så lyckliga
            finarsiela förhålianden för staten, som en hvar känner och under
            en tid, då nationalförmögenheten ensamt sedan början af sistlidet
            år kan antagas hafva vuxit med allra minst 100 millioner, så kan
            den förevarande frågan ej utom Riksdagen få den anstrykning, som
            man här sökt gifva densamma, nemligen att vara en kompromiss af
            rent ekonomisk natur mellan Kamrarne. Nej. Den blir då ej längre
            en ekonomisk fråga, utan förvandlas till en politisk demonstration.
            Den blir, om ej en handske, så åtminstone något mycket liknande,
            utkastad, i stället för välkomsthelsning, mot den Furste, som
            nyligen bestigit tronen, och den skall såsom sådan uppfattas,
            — det är min oförgripliga öfvertygelse, — ej endast af det stora
            flertalet rättänkande och stilla 1 landet, utan äfven, och det
            är än värre, af utlandet, till hvilket sannolikt en mängd telegram
            i dag skola aflåtas om denna frågas utgång. Utlandet kan ej under
            så beskaffade ekonomiska förhållanden, som här ofvan påpekats,
            göra för sig klart, att frågan i sjelfva verket gällt något så
            lumpet, som besparing af 4 proc. i budgeten, behofvet af minskning,
            för statsfinansernas skull, af den mest anspråkslösa utaf Europas
            alla civillistor, utan måste antaga, att man bör läsa mellan raderna,
            samt att förty en politisk kraftyttring här riktats mot — någon.
            Öppet förklarar jag, att jag ser saken ur denna synpunkt, samt
            att jag derföre hvarken för representationens, eller för svenska
            folkets eller svenska namnets skull kan gilla det föreliggande
            utlåtandet. Jag yrkar således afslag å detsamma och bifall till
            Kongl. Maj:ts proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JMUgrP5UL88anRi6if4Np1" type="speaker">
          Friherre af Ugglas:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-CyBko3nUSQaDE7WVvNH2xf" next="i-Nrp5scNrHjHcNh53KZeGBy">
          <seg xml:id="i-TgMkzgBRGdLigLj4wocyim">
            Efter de ämnet uttömmande föredrag, som redan blifvit hållna,
            kan det synas ogrannlaga att begära ordet och upptaga Kammarens
            dyrbara tid, då man till nästan alla delar kan instämma uti hvad
            förut blifvit yttradt, men då, så vidt jag kan erinra mig, det
            är första gången, som frågan om en nedsättning å första hufvudtiteln
            föreligger i form af ett utskottsbetänkande, så må det tillåtas
            mig att åtminstone med några ord motivera den me-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-De8sFWdpHRkMcCK2BmuLP6">
          Den 26 Februari, f£. m. 181
        </note>
        <u xml:id="i-Nrp5scNrHjHcNh53KZeGBy" who="unknown" prev="i-CyBko3nUSQaDE7WVvNH2xf" next="i-BtDJ9TpDfk1fvstfZkWxH">
          <seg xml:id="i-De9oymS6EqNuYt4YBLEutD">
            ning, till hvilken jag kommer att anslata mig. Jag vill ej ingå
            i ett närmare bedömande af de synliga skäl, hvarpå Utskottet stödt
            sin tillstyrkan; jag vill heldre betrakta frågan ur rent praktisk
            synpunkt, och kommer då till den slutsats, att befogenheten af
            en så beskaffad nedsättning, som Utskottet föreslagit, helt och
            hållet saknas. Om man går tillbaka till den riksdag, då anslaget
            till Konungens hofhållning sednast reglerades, eller 1865 års
            riksdag, så finner man att då framlades för representationen en
            fullständig utredning af behofvet på första hufvudtiteln. I statsrådsprotokollet
            finnes nemligen intagen en ganska noggrann beräkning öfver civillistans
            inkomster och utgifter, utvisande att tillgångarne redan då voro
            otillräckliga, och att ett belopp af 170,000 rdr om året erfordrades
            för att fylla bebofvet; detta belopp anvisades också at Riksdagen.
            En omständighet, som efter min tanke härvid förtjenar särskild
            uppmärksamhet, är att denna hofhållningsanslagets otillräcklighet
            icke uppstått först under Carl den femtondes regering, utan redan,
            om äfven i mindre grad, förefunnits under konung Oscar den förstes.
            Om således 1865 års Riksdag, efter en noggrann pröfning af omständigheterna
            funnit sig föranlåten att höja anslaget på första bufvudtiteln,
            kan det då väl nu finnas ett enda skäl för en nedsättning af detta
            anslag, då förhållandena, oafsedt de högre lefnadskostnaderna,
            verkligen nu äro mindre gynsamma än då. Vi veta nemligen att under
            konung Oscar den förstes senare regeringstid funnos särskilda
            anslag anvisade ej allenast till Kronprinsen, utan också till
            de öfriga prinsarne. Nu "har deremot Konungen ej satt i fråga
            något särskildt anslag till de fyra arffurstar, som han har att
            uppfostra. Den siste talaren vidrörde förhållandena i andra länder,
            och det saknar ingalunda sitt intresse att ännu något närmare
            se till huru de der gestalta sig. Efter Almanach de Gotha har
            jag uppställt följande tabell, upptar gande förhållandet såväl
            i afseende å folkmängd, som rörande civillistans storlek i de
            monarkiska stater i Europa, hvilka hafva 5 millioner invånare
            eller derunder:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VuxJG8eqWrxwVGzNjY2mKT">
          Bayern har 4,860,000 inv. och en civillista på 4,735,200 vdr.
          Belgien » 5,087,000 » ” » » 2,976,000 Portugal » 4,360,000 » »
          ä » 2,621,000 Sachsen 3 2000:000 » »&gt; » 1,755,000 » Danmark »
          -1,900,000 » » » 1,427,000 Wirtemberg » 1,818,000 53 5 » 1,269,000
          Baden ” 1,460,000 ” ” ” ” 1,257,000 ” enligt Sverige &gt; 4.200,000
          » &gt; 1L219,000 KM Hessen &gt;» — 852,000 » &gt; &gt; 1,150,000 riter Holland
          + 3,579,000 s - » 1,110,000 Grekland » 1,457,000 » 866.250
        </note>
        <u xml:id="i-BtDJ9TpDfk1fvstfZkWxH" who="unknown" prev="i-Nrp5scNrHjHcNh53KZeGBy" next="i-2xBxw7RYYNsXfBCxXpiHiH">
          <seg xml:id="i-ATNx9G5SM1jmjoHuDHpUyR">
            Civillistan i Danmark skulle således, om Kongl. Maj:ts proposition
            bifalles, komma att med 208,009 rdr öfverskjuta den i Sverige,
            och Hertigdömet Hessen skulle få en större civillista än Sverige,
            om Utskottets betänkande godkändes. Jag vågar sålunda tro att
            man från förhållandena i främmande länder lika litet kan hemta
            någon anledning till nedsättning i Sveriges civillista, som man
            kan,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4cufU3bbSWgXim8ZGdKzTZ">
          182 Den 26 Februari. £. m.
        </note>
        <u xml:id="i-2xBxw7RYYNsXfBCxXpiHiH" who="unknown" prev="i-BtDJ9TpDfk1fvstfZkWxH" next="i-9qghGwCohRTajtLjq8tkyW">
          <seg xml:id="i-21Km3FUJWEMPVG4v4tNnrF">
            enligt bvad jag förut i korthet antydt, hemta något sådant skäl
            från våra egna förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9qghGwCohRTajtLjq8tkyW" who="unknown" prev="i-2xBxw7RYYNsXfBCxXpiHiH" next="i-RZ1scmR8cCf92Bbiqhh6TT">
          <seg xml:id="i-WMqekdDKeQtCV5j9h4oHsj">
            Jag tror ej heller att Utskottet tillstyrkt ifrågavarande nedsättning
            derföre, att Utskottet i sjelfva verket ansett anslaget vara för
            högt, utan har detta förslag tillkommit sålunda, att några ledamöter
            i Utekottet velat göra en nedsättning, endast för nedsättningene
            skull. om jag så må uttrycka mig, och andra, deribland ledamöterne
            från denna Kammare, hafva trott att, genom att tillmötesgå en
            sådan önskan, man skulle lyckas att 1 den tabell, som upptager
            anslagen på första hufvudtiteln, få infördt det här förut omtalade
            tillägg, och derigenom åt anslaget till Konungens hofhållning
            gifva en önskvärd ornbblighet. Villigt erkänner äfven jag önskvärdheten
            af att uti ifrågavarande afseende komma till någon stadga, men
            jag tror ej att denna kan vinnas på det sätt Utskottet föreslagit.
            Till en början her jag att få fästa uppmärksamheten på. att denna
            orubbligbet är helt och hållet illusorisk. Utskottet har nemligen
            bundit tillägget vid de 800,009 R:dr, som utgå till Konungens
            hofhållning, men ej vid alla de andra anslagen, som uti högst
            betydlig mån inverka på det förra. Orubbligheten kan således kringgås
            genom att riksdag efter riksdag göra nedsättningar i dessa anslag,
            hvarigenom i sjelfva verket en inskränkning göres uti de 800,000
            R:dr. En väsendtlig olägenhet af detta tillägg är, att då anslaget
            hittills varit gifvet åt Konungen af Sverige, ej åt Konungen den
            eller den, skulle deremot följden af ett bifall till Utskottets
            betänkande blifva den, att istället för att nu, när en konung
            afgår, hans efterträdare genast inträder i sin företrädares rättigheter,
            en ny konung ej skulle ega att lagligen disponera öfver ett öre
            till sitt underhåll förr än han sammankallat en urtima Riksdag.
            Kan det verkligen vara skäl att ställa så till? Jag vet mycket
            väl att man i en del andra länder bestämt konungens anslag för
            hela hans regeringstid, men då har man åtminstone gått helt annorlunda
            till väga. Man har då äfven tagit chancen af ett möjligen ökadt
            behof med i beräkning, men att, såsom Utskottet tillstyrkt, fästa
            ett anslag på samma gång man sätter ner detunder hvad som nn erfordras,
            det kan icke vara rätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RZ1scmR8cCf92Bbiqhh6TT" who="unknown" prev="i-9qghGwCohRTajtLjq8tkyW">
          <seg xml:id="i-TafVAgUpr1stVRhsDEW9xf">
            Jag vill ej uppehålla Kammarens tid längre. Ehurn stor vän Jag
            än är af enighet och sämja. kan jag icke gilla det försök till
            tillmötesgående, som man i detta betänkande spårar. Ett tillmötesgående,
            som skall betinga ömsesidig aktning, måste vara stödt på något
            verkligt skäl och ej på Jösa hugskott. Jag anhåller om bifall
            till Kongl. Maj:ts proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-r6Mm8K8VWxFbRwvks2whU" type="speaker">
          Friherre Stjernblad:
        </note>
        <u who="i-3G3HSvSLDH6Z2Spw8nAwav" xml:id="i-5Tt8EHLs1cwpobQgdrChys" next="i-NwyaR9aVekxCgnK6NX8ieZ">
          <seg xml:id="i-6SfYhhXK7UdTCiaDUn3FwA">
            Ingen inom denna Kammare kan väl betvifla, att de renaste afsigter
            och den lifligaste önskan att föra en så grannlaga fråga, som
            den nu föreliggande, till ett lyckligt slut hafva atgjort grunden
            och målet för Utskottets bemödanden, och är man enig derom, tvor
            jag att Utskottets ledamöter från denna Kammare kunna ega anspråk
            på att icke mötas med sådana sarkastiska anmärkningar, som här
            uttalats, och framför allt att icke tilläggas motiv, som de ej
            hafva haft. Då man säger. att de föreslagit en nedsättning för
            sjelfva nedsättningens skull. och att de för andra
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FU82iPsUdB9MrxkPwQ8558">
          Den 26 Februari, f£. m. 183
        </note>
        <u xml:id="i-NwyaR9aVekxCgnK6NX8ieZ" prev="i-5Tt8EHLs1cwpobQgdrChys" who="i-3G3HSvSLDH6Z2Spw8nAwav" next="i-898yPNX3BZS5VPoERuPMcB">
          <seg xml:id="i-PNZ9BJv5e9D1Z3YWUzwfH1">
            ändamåls skull visat ett tillmötesgående på bekostnad af annans
            rätt, gör man dem så svåra beskyllningar. att de med fog kunna
            fordra, det framställaren deraf bör gifva bättre skäl derför,
            än hans egen individuela uppfattning. Å egna och kamraternas vägnar
            tillbakavisar jag allvarligt dylika angrepp. Intet hade kunnat
            vara lyckligare eller önskligare för de ledamöter, denna Kammare
            insatt i Stats-Utskottet. än om det af Kongl. Majt å första hufvudtiteln
            begärda belopp hade blifvit af Utskottet föreslaget. Men detta
            låg ej mom möjlighetens gräns, tv alla de framställningar. som
            derom gjordes at Utekottse-ledamöterne från denna Kammare, besvarades
            med ett kompakt: "630.000 riksdaler. det är hvad vi anse nödigt
            för Konungens hofhållning". Hvad detta svar betyder, det visste
            vi och det bören äfven I veta: det är nemligen icke tolf individers
            uttalade äsigt, det är Medkammarens majoritets. Om Kamrarne stanna
            i olika beslut, blir följden en gemensam votering, och det sättet
            att lösa den föreliggande frågan är enligt min uppfattning det
            aldra sämsta af alla. Hvad kan för en Konung, som at sitt folks
            representanter för första gången emottager sin civillista, vara
            mera sårande än att anslaget är resultatet al en gemensam votering,
            således en missnöjets och ocnighetens frukt, och hvad är för konungamakten
            mera neddragande än descea återkommande voteringar om första hufvudtiteln:
            något som otvifvelaktigt kommer att inträffa, om icke ett enstämmigt
            beslut nu kan åstadkommas. För att undvika detta och för att slippa
            bjuda Konungen en så bitter frukt, har man gått in på en modifikation
            at ansiagssumman å första hufvudtiteln, och då nedsättningen ej
            är större än den föreslagna, tror jag denna åtgärd ej vara ett
            för högt piis för ett så stort mål som det åsyftade. synnerligast
            som man derigenom ej stängt vägen för kommande Riksdagar, både
            att bifalla nödiga apanager till Konungens söner och att höja
            sjelfva hofhållningssumman, ifall sådant vore af behofvet påkalladt.
            Jag vill ej imgå i någon beräkning angående tillräckligheten af
            de för Konungens bofhållning föreslagna beloppen, men jag förmodar,
            att då den summa hvarmed man föreslagit att nedsätta hufvudtitelns
            belopp endast utgör cirka en femtondedel af hvad som sammanlagdt
            ifrån svensk och norsk sida hittills stått till Konungens disposition,
            torde några ekonomiska svårigheter ej böra uppstå genom den föreslagna
            åtgärden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-898yPNX3BZS5VPoERuPMcB" prev="i-NwyaR9aVekxCgnK6NX8ieZ" who="i-3G3HSvSLDH6Z2Spw8nAwav" next="i-Cw4D4TRWqYM3twLbpxnsHh">
          <seg xml:id="i-563QVKuHggBXYreDwMTu68">
            Säkerheten att genom det tillagda stadgandet, det hofhållningssumman
            skulle gälla under Konungens regeringstid. få ifrågavarande anslag
            en gång för alla bestämdt, har varit en af orsakerna, som ioranledt
            Utskottets ledamöter från denna Kammare att instämma i Utskottets
            hemstiällan. Man har här visserligen sagt, att ingen säkerhet
            funnes att ej vid en kommande riksdag ytterligare nedsättning
            företoges. Jag hemställer dock huruvida icke ett sådant tviftvelsmål
            må anses för obefogadt, ty har Sveriges Riksdag nägonsin gjort
            sig förtjent af beskyllningen att hafva brutit ett löfte, som
            rört tredje mans rätt. För min del känner jag intet tillfälle
            då så skett, och dessutom skulle, enligt mitt förmenande, icke
            något hinder föreligga ett få ett dylikt stadgande intaget i grundlagen,
            om en summa förat vore fixerad, men derförutan torde alla hemödanden
            i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Dc1HmQUzWRcMHLrcnnFiU6">
          1814 Den 26 Februari, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Cw4D4TRWqYM3twLbpxnsHh" prev="i-898yPNX3BZS5VPoERuPMcB" who="i-3G3HSvSLDH6Z2Spw8nAwav" next="i-8UUnAfnCKucorkRCJ22VZm">
          <seg xml:id="i-CceAZzbbNtRvkVtiGaSjTu">
            den vägen vara fåfänga. Genom att nu bestämma ett visst belopp
            åt Konungen under hela hans regeringstid, afsäger Riksdagen sig
            sin rätt att under denna tid hvarje år granska hufvudtiteln och
            nedsätta civillistan, och detta är säkerligen för oss alla ett
            högst önskvärdt mål. Hvad beträffar den anmärkning, att genom
            en sådan bestämmelse den nuvarande regentens efterträdare vid
            sitt tillträde till regeringen ej skulle hafva något belopp bestämdt
            till sin hofhållning, tror jag den ej vara af beskaffenhet att
            förtjena afseende, då riksstaten regleras förskottsvis för nära
            två år, och således alltid medel för första hufvudtiteln förefinnes
            och någon återbäring af beviljade medel säkerligen aldrig ifrågasättes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8UUnAfnCKucorkRCJ22VZm" prev="i-Cw4D4TRWqYM3twLbpxnsHh" who="i-3G3HSvSLDH6Z2Spw8nAwav">
          <seg xml:id="i-S6wKct1oPKXhR3vr4puFMA">
            Då Konungens rådgifvare här uppträdt och påyrkat bifall till
            Kongl. Maj:ts proposition och således lagt hela tyngden af deras
            inflytande i vågskålen, så torde utgången af frågan inom denna
            Kammare ej vara oviss. Afslår således denna Kammare Utskottets
            hemställan, har jag dock anledning antaga, att Medkammaren antager
            detsamma, och vi äro då inne på den väg, som jag till hvilket
            pris som helst velat undvika, det vill säga första hufvudtitelns
            afgörande genom gemensam votering. BStats-Utskottets ledamöter
            kunna dock ega den trösten, att de ej bidragit härtill och ansvaret
            härför får bäras af dem som dertill varit vållande, men för dem
            som lika med mig älska, att Konungen står högt och i ekonomiskt
            afseende oberoende af representationen, samt önska att den kungliga
            värdigheten ej neddrages i våra politiska tvister, är denna tröst
            ganska litet tillfredställande. Mina föreställningar i denna fråga
            hafva ej blifvit rubbade af hvad som i dag här yttrats, utan äro
            fortfarande desamma som uttalas i Utskottets betänkande, hvarföre
            jag äfven anhåller om proposition på bifall till detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D4HWejxDt9BZdBNTq76Hd1" type="speaker">
          Friherre von Schwerin:
        </note>
        <u who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" xml:id="i-2T82warobLzp8gXxnk6irv" next="i-WyrxFuz3V76TVpE1fTCMzx">
          <seg xml:id="i-GXkyjwGuCC9MU6DYnJZXzT">
            När man läst många romaner, får man ofta den ovanan att börja
            med slutet af ett arbete. Så gjorde jag ock med det nu föredragna
            Stats-Utskottets betänkande och fann detta slut ganska märkvärdigt.
            Häremot måste väl vara reservanter, tänkte jag. Sådana funnos
            icke, hvilket påminde mig om ordspråket: "att lysa med sin frånvaro”.
            Här måste åtminstone vara starka bevis i sådant fall. Sådana funnos
            icke heller, endast kunde jag upptäcka några fraser af samma skrot
            och korn, som dem, hvilka Jag förut läst i Medkammarens Tillfälliga
            Utskotts betänkande N:o 5; åtminstone voro de för mig en visa,
            som gick i samma disharmoniska mollton. Och i sanning, det hade
            varit svårt för Stats-Utskottet att motivera en så ovänlig helsning
            till Konungen, just då han anträdt sitt ansvarsfulla och i våra
            tider ofta tunga kall, helst Sverige för närvarande är i ett exempellöst
            välstånd, handel och näringar florera och statens inkomster öfverträffat
            de djerfvaste beräkningar. Detta ökar landets betydenhet och beröringen
            med utlandet och således anspråken på dess första representant:
            Konungen. I sanning, saken förbättras ej om Stats- Utskottets
            beslut kan anses tillkommet af undseende för ett parti, som vill
            sjelf draga åt sig millioner och således i lika grad öka andra
            skattdragandes bördor. Att såsom motvigt presentera en nedsättning
            af 100,000 R:dr i första hufvudtiteln är i sanning löjligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5N7pzDai2T8rX98Ftyjuyb">
          Den 26 Februari, f. m. 185
        </note>
        <u xml:id="i-WyrxFuz3V76TVpE1fTCMzx" prev="i-2T82warobLzp8gXxnk6irv" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" next="i-2MYuYf1tc9W7SjymgNZM1w">
          <seg xml:id="i-XMYQxtawexdF7hnbRx9EX9">
            Saken har blifvit så utredd, att jag ber endast få säga några
            slutord. Den fornnordiska sagan talar om er blind, fiendtlig makt,
            draken Nidhögg, som gnagde på roten af tidens träd. Det var som
            en dunkel profetia om den Nidhögg, radikalismen, som fräter på
            vår tids civilisation. Det torde ej dröja länge, innan folken
            komma att inse, att konungamakten, helst den lagbundna, är den
            enda kraft, som med framgång kan försvara samhället. Sverige är
            lyckligt nog att i sina häfder ega antecknadt hvad konungamakten
            har uträttat för sann frihet och verklig upplysning. Konungamakten
            är vårt värn, vår borg, vår fästning. Visserligen äro några utanverk
            förlorade, men om vi ej kunna återvinna dessa, är åtminstone citadellet
            qvar, och detta är ointagligt blott besättningen icke sviker,
            och den kan, den skall ej svika.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JKzedmXn8kaTnjWeoRTmRR">
          Jag yrkar bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
        </note>
        <u xml:id="i-2MYuYf1tc9W7SjymgNZM1w" prev="i-WyrxFuz3V76TVpE1fTCMzx" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" next="i-RUcgexK5ccUb3fUWQDznki">
          <seg xml:id="i-6XLsFYzntU6EBqWehXo95D">
            Grefve Mörner, Carl Göran: Då man tager Utskottets ifrågavarande
            betänkande i hand, måste den ovanliga formen för detsamma vara
            det första, som ådrager sig uppmärksamhet. Genom en fras vill
            man söka bereda större stabilitet åt den till Konungens hofhållning
            anslagna summan, men denna fras underställes ej Riksdagens godkännande.
            Man talar om, att man icke vill minska hofbållningssummann, men
            anser dock en nedsättning af 100,000 R:dr lämplig. Detta antyder
            hvad redan af en föregående talare blifvit påpekadt, men af en
            annan talare bestridt; att Utskottet föreslagit en nedsättning
            för sjelfva nedsättningens skull, hvilket ytterligare bekräftas
            deraf, att man först omtalar, att man vill göra en nedsättning
            af 100,000 R:dr och sedan letar efter huru man skall få ihop denna
            summa, men då detta ei lyckats genom de två till indragning föreslagna
            anslagen, utan 5,000 R:dr kommit att fattas, har man tagit dessa
            från ett annat anslag, nemligen det till polis-, lysoch renhållning
            vid Kongl. slottet och arfprinsens palats, utan någon undersökning
            huruvida detta anslag tål vid en sådan nedsättning. Det hade likväl
            varit intressant, om Utskottet först velat undersöka detta förhållande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RUcgexK5ccUb3fUWQDznki" prev="i-2MYuYf1tc9W7SjymgNZM1w" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" next="i-4CFjCyQVxAGaaGx92cWrho">
          <seg xml:id="i-WLKT6Q8xqqWFKZPWhRaE8Q">
            Jag frågar om detta förfaringssätt icke utvisar att nedsättningen
            företages för nedsättningens skull?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4CFjCyQVxAGaaGx92cWrho" prev="i-RUcgexK5ccUb3fUWQDznki" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" next="i-BgWAMaxhjf8vchiK1TEujv">
          <seg xml:id="i-WHuq2WiBJ3JcPm9uwEjFsh">
            Sedan man sålunda kommit till den siffra man önskade, framställes
            hela anslagssumman på första hufvudtiteln till Riksdagens pröfning
            och godkännande i klump.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BqarPwDtmLMPTSi3TBREUt">
          Det har redan af en föregående talare blifvit omförmäldt, att
          Stats-Utskottet under nuvarande representationeskick i tydliga
          ordalag uttalat den öfvertygelse, att hofhållningssumman ej är
          för hög, och då flere af Utskottets nuvarande ledamöter innehaft
          detta förtroende under alla riksdagar efter nya Riksdags-ordningens
          antagande, kan det ej annat än väcka förvåning att ej finna någon
          reservant mot Utskottets förevarande hemställan. Frågan om regleringen
          af Konungens hofhållningssumma förevar, såsom förut blifvit omnämndt,
          redan under den tid ståndsriksdagarne funnos, och man har sagt
          att den först förekom vid 1865—1866 årens riksdag. Den behandlades
          likväl redan vid 1862—1863 årens riksmöte, då Kongl. Maj:t aflät
          en proposition om fyllnadsanslag till Kongl. Maj:ts hof-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Y1iWqQPBVyxGAj34BhwPCg">
          186 Den 26 Februari, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-2ZVPWqdc13gHVPcrfnUSmQ">
          hållning, och i ingressen till denna proposition läsas följande
          ord: "Ehuru det årliga anslag till Kongl. Maj:ts hofhållning.
          som af Rikets Ständer vid 1323 års riksdag bestämdes, icke vidare
          kan efter en tidrymd af fyratio år, hvarunder nästan alla utgifter
          ansenligen stegrats, vara tillräckligt att fylla de behof, för
          hvilka samma anslag vid förstnämnda tid varit beräknadt, har Kong).
          Maj:t likväl, at grannlagenhet, hittills ej velat ifrågasätta
          förhöjning häruti; och ännu vid imnevarande riksdags början var
          det Kongl. Maj:ts afsigt att låta frågan derom till nästa riksmöte
          anstå. Men då utgifterna för hofhållningen under sistlidet år,
          enligt nyligen afslutade räkenskaper, befunnits hafva i ännu betydligare
          mån, än under de nästföregående åren, öfverskridit det härför
          anvisade anslag: samt då de omkostnader, som af hot-förvaltningen
          måste bestridas, äro till största delen onndgängliga och tör öfrigt
          i allmänhet sådana. som ej lämpligen kunna indragas; har Kongl.
          Majt funnit Sig vj längre böra uppskjuta att öppet meddela Rikets
          Ständer dessa förbållanden och redan vid innevarande riksdag äska
          en nödig förhöjning i de å rikestatens första hufvudtitel anvisade
          medel för Kongl. Maj:ts hofhållning."
        </note>
        <note xml:id="i-GAYabCud2wUG3BQsBcbnEG">
          I det propositionen åtföljande statsrådsprotokoll, hvaruti dävarande
          Finansministern Friherre Gripenstedt tillstyrkte detta anslag.
          säger han: "Det är utom allt tvifvel att äfven för framtiden en
          lämplig förhöjning i det ordinarie anslaget till Kongl Maj:ts
          hofhållning är at omständigheterna påkallad, och detta bör icke
          finnas för någon oväntadt, då man tager i betraktande att den
          närvarande anslagssumman blifvit bestämd för fyratis år tillbaka,
          och att under tiden såväl behkofven i allmänhet som prisförhållandena
          särskildt undergått en högst betydlig förändring.” Men steget
          togs ej då fullt ut, utan det äskades då blott ett årligt anslag
          at 250,000 R:dr under fyra år, till liqviderande af den skuld
          som uppstått, men Riksdagen ansåg icke lämpligt att på sådant
          sätt utportionera summan, utan anslog genast hela beloppet, 1,009,090
          R:dr. Flere af representationens medlemmar, och bland dem äfven
          jag, ansågo emellertid, att då Konungen gifvit Riksdagen tillkänna
          sin åsigt, att en förhöjning i hofhållningssumman vore nödig,
          och detta behot blifvit af Hans Rad vitsordadt, aktningen för
          Konungen och representationens egen värdighet fordrade att, jemte
          det den befintliga bristen afhjeiptes, man ställde så till att
          ej ny förlägenhet skulle uppstå. Jag hemställde derföre då, uti
          en af mig väckt motion, att Kongl. Maj:ts hofhållningssumma skulle
          ökas med 170,000 R:dr. Stats-Utskottet afstyrkte detta, och under
          den diskussion, som i anledning häraf egde rum å Riddarhuset,
          uppträdde Friherre Gripenstedt mot förhöjningen, samt yttrade,
          med anledning af en till honom ställd interpellation, huruvida
          han ansåg summan 170.000 R:dr tillräcklig: "Jag anser mig icke
          befogad att i detta fall afgifva något officielt yttrande, men
          kan dock såsom enskild ledamot nttala mitt omdöme i; frågan. Det
          är, att den ifrågasatta summan at 170,000 R:dr icke är för liten,
          men att den likväl ej är den rätta." Frågan föll, men summan blef
          sedermera den rätta. och var det en för mig nästan oväntad ära
          att vid 1565 -1566 årens riksdag Kongl. Maj:t fann sig föranlåten
          att, i
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-020.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-BgWAMaxhjf8vchiK1TEujv" prev="i-4CFjCyQVxAGaaGx92cWrho" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" next="i-XjeLxo1Z9eCrHQfrN62LzW">
          <seg xml:id="i-R6ewrHyK2PiQuy5rxPD7Cf">
            Den 26 Februari, f. m. 187 enlighet med Friherre Gripenstedts
            tillstyrkande, af representationen äska på öret den summa, jag
            några år förut föreslagit. Riksdagen beviljade äfven då en tillökning
            af 170,000 R:dr. Som den regent. hvilken då förde Sveriges spira,
            nu gått bort, kan jag, ntan att träda grannlagenheten för nära,
            tillåta mig yttra, att ätven ett politiskt skäl låg till grund
            för min vid 1862-1863 årens riksdag gjorda framställning. Carl
            den femtondes ridderliga tänkesätt och hans förakt för penningen
            och den egna fördelen äro för oss alla och för hela allmänheten
            nogsamt bekanta, men han borde, enligt min åsigt, ställas fri
            från hvarje skymt till misstanke i sådant hänseende. Det nya representationsförslaget
            hade nyligen blifvit till Riksdagen aflemnadt, då densamma fick
            emottaga propositionen om det tillfälliga tillskottet till hofhållningssamman.
            Det förstnämnda förslaget emottogs med blandade känslor, och det
            syntes mig ledsamt nog att tidpunkten bildade ett sammanhang emellan
            dessa frågor. Jag ville ej att frågan om hofhållningssumman skulle
            åter förekomma vid den riksdag då representationsförslaget skulle
            slutligen antagas eller förkastas, och man skulle kunna säga,
            att Riksdagen beviljade tillökningen såsom erkänsla för representationsreformen.
            Detta var, efter min tanke, hvarken Konungen eller representationen
            värdigt, och jag gjorde allt hvad på mig berodde för att förekomma
            att ej så skulle komma att ske. Jag undrar äfven, om någon eller
            det hela vunnit derpå att dessa båda frågor sedermera förekommo
            till afgörande vid en och samma riksdag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XjeLxo1Z9eCrHQfrN62LzW" prev="i-BgWAMaxhjf8vchiK1TEujv" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" next="i-Lo4vg6XCuaCNoEpACNWdzX">
          <seg xml:id="i-QrcSTqb7PAPy7yvr1oDJhr">
            Nu har denna Riksdags Stats-Utskott funnit tjenligt möta vår
            nye Konung med förslag om nedsättning i civillistan. Man talar
            på samma gång om försvarsväsendets stärkande och lägger med rätta
            deruppå mycken vigt. men det torde böra förtjena att tagas i betraktande,
            hurnvida ej dessa båda frågor äfven kunna ega sammanhang. För
            ett föga mäktigt land, sådant som Sverige, torde ett icke oväsendtligt
            värn för dess sjelfständigbet kunna sökas deri, att det öfriga
            Europa ser och är ötvertygadt om att förtroende råder mellan Konung
            och folk. och att en irisinnad Konung. som ej vill oroa andra
            men fordrar att af dem lemnas i fred, omgifves af ett honom tillgifvet
            tolk. Jag tror att den styrka, som en sådan öfvertygelse skänker,
            kan vara för mer än åtskilliga anslag till försvarets stärkande.
            Att deremot mottaga sin Konung med sådana uttryck, som förekomma
            i Utskottets betänkande, och med en afknappning på hans anslag.
            hvilken vi visserligen veta går ut endast från sparsamhetsanda,
            men som i utlandet torde uppfattas från en annan synpunkt, är,
            enligt min tanke, ett stort politiskt missgrepp. Ar detta beslut
            för öfrigt ur ekonomisk synpunkt klokt? Det har redan förut visat
            sig, att, innan hofhållningssuroman bestämdes till sitt nuvarande
            belopp, anslaget ej var tillräckligt, utan att brist uppstod.
            Bör man då, sedan 10 år förflutit från denna reglering och då
            allting stigit i pris, företaga en minskning?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lo4vg6XCuaCNoEpACNWdzX" prev="i-XjeLxo1Z9eCrHQfrN62LzW" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" next="i-LAf5zywWgNAnNgBJPrKnke">
          <seg xml:id="i-8H8JcCqEoM6NCBwVKSs6rM">
            Man har till försvar för den föreslagna nedsättningen anfört,
            att den sker för att förekomma en ännu betydligare, men för mig
            synes detta skäl ej giltigt. Den som icke ingått på en sådan nedsättning,
            hade icke behöft dela skammen derföre. om den blifvit bealotad,
            och för min del hyser jag den ötvertygelse om och det tör-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LAf5zywWgNAnNgBJPrKnke" prev="i-Lo4vg6XCuaCNoEpACNWdzX" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" next="i-RYnB4hgcvpa1ExAbKELDRE">
          <seg xml:id="i-LvRVbNzGVyXtXUrJ72GHg2">
            —
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NSQ7TRJMyFuiiSXRcBHT33">
          188 Den 26 Februari, 1. m.
        </note>
        <u xml:id="i-RYnB4hgcvpa1ExAbKELDRE" prev="i-LAf5zywWgNAnNgBJPrKnke" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv" next="i-AZXEPBfqD1oco1ZSgLb7iu">
          <seg xml:id="i-AbVb9AqQC2SFf2XQHQAwzC">
            troendet till svenska folkets representanter, att om äfven åtskilliga
            individer skulle åstunda och sträfva efter en dylik nedsättning,
            ma- Joriteten bland representanterne dock ej skall göra sig skyldig
            att dertill medverka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AZXEPBfqD1oco1ZSgLb7iu" prev="i-RYnB4hgcvpa1ExAbKELDRE" who="i-4k9h6ZGAcW3ab2Qk7BzDtv">
          <seg xml:id="i-3MK15DJ3CQpBPRTi7GyQjV">
            Af andra talare har redan blifvit anmärkt, att nedsättningen,
            i det skick den blifvit föreslagen, drabbar ej allenast Konungen,
            utan äfven de öfriga Kongl. personerna. Jag föreställer mig, att
            detta ej varit Stats-Utskottets mening, utan att sådant tillkommit
            genom förbiseende.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ua7zLDk3YZ3dzz5CESU1c7">
          Jag förenar mig med dem, som anhållit om bifall till Kongl. Maj:ts
          proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-HavcJvRopMStjLg43fxtVg" type="speaker">
          Grefve af Ugglas:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-FeHNdjEs8q2Lb6FkoPmkaY" next="i-GQ7ZT2sEXMhxjMvgqJVYp4">
          <seg xml:id="i-G9eHPoZUmqfjFat7d6zYXr">
            Då Friherre Stjernblad redan för Kammaren redogjort för de skäl,
            hvilka ensamma förmått samtlige Första Kammarens ledamöter inom
            Stats-Utskottet att deltaga i det tillstyrkande, som nu föreligger,
            skulle jag icke behöft taga till ordet, om icke yttranden här
            blifvit fällda, som gjort det för mig nästan till en skyldighet.
            En talare började med att förklara, det han vore fullt öfvertygad
            om, att Första Kammarens ledamöter hade efter moget betänkande
            fattat sitt beslut och derutinnan handlat i enlighet med sin öfvertygelse,
            en öfvertygelse, den han dock icke för egen del biträdde; men
            då han likväl sedermera yttrade, att dessa samme ledamöter icke
            haft mod att stå emot påtryckningen från ett annat håll, så fordrar
            detta yttrande, att jag, som ännu anser det vara rätt att biträda
            Utskottets förslag, här uppträder för att utsäga min mening, och
            Kammaren torde erkänna, att det fordras mera mod att här uppstå
            till försvar för denna åsigt, än att i Utskottet kämpa för den
            motsatta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GQ7ZT2sEXMhxjMvgqJVYp4" who="unknown" prev="i-FeHNdjEs8q2Lb6FkoPmkaY" next="i-UYExyygZzJCKAogrXCNyww">
          <seg xml:id="i-NrT7zGpRnSvCAbbHSApdP5">
            Hvad beträffar motiven, som stå att läsai Utskottets betänkande,
            så behöfver jag icke för de talare, som berört desamma, nämna,
            att grannlagenheten fordrar, att man låter den, som genomdrifvit
            ett beslut, få anföra skälen dertill, stående åter fritt för dem,
            som, oaktadt stridiga önskningar, fogat sig till beslutet, att
            särskildt framlägga de skäl, hvilka dertill förmått dem. Hvad
            mina skäl angår, så äro de ganska enkla. Det har redan blifvit
            omtaladt, att vid fem föregående riksdagar förslag blifvit väckta
            om nedsättning i anslagen under första hufvudtiteln, förslag som
            utgått från en missuppfattning om att dessa anslag skulle vara
            för stora. Åsigterna härom hafva dock vid alla dessa riksdagar
            icke lyckats att inom Utskottet vinna majoritet, och de skäl,
            på hvilka man tillbakavisat dem, hafva visserligen till en del
            varit de, som Herr Justitie-statsministern anfört ur 1868 års
            Stats-Utskotts betänkande, eller att en nedsättning icke borde
            ske, då anslaget så nyligen blifvit höjdt, men hufvudskälet har
            dock varit, att man betraktat såsom en konstitutionel princip,
            att ingen förändring i budgeten för Konungen borde ske under hans
            regeringstid. Nu då detta skäl icke längre finnes, uppstodo anspråken
            på en nedsättning ånyo och med sådan kraft att, såsom Friherre
            Stjernblad redan visat, enda sättet att vinna framgång åt Kongl.
            Maj:ts proposition var att öfverlemna den åt den ovissa utgången
            af en gemensam omröstning. Häri låg dock ej den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Q16QSKbJkTDPv7F6zmhxFm">
          Den 26 Februari, £. m. 189
        </note>
        <u xml:id="i-UYExyygZzJCKAogrXCNyww" who="unknown" prev="i-GQ7ZT2sEXMhxjMvgqJVYp4" next="i-WWv6wb98PBn81UF1W7cCJa">
          <seg xml:id="i-5UH5akzJGp8USZ1Ebugxcu">
            största faran, ty frågans utgång hade icke dermed varit afgjord.
            Vid riksdag efter riksdag skulle nemligen densamma återkomma,
            och jag hemställer då till Eder, mine Herrar, huruvida I ej sjelfva
            kunnat fatta, att det idkeliga återupptagandet af en fråga, som
            rör Konungen personligen, skulle icke allenast för honom blifva
            oangenämt utan ock, hvad än värre är, möjligen för sjelfva konungsligheten
            igt. Min uppfattning härom har bestämt mitt votum i denna råga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WWv6wb98PBn81UF1W7cCJa" who="unknown" prev="i-UYExyygZzJCKAogrXCNyww" next="i-XL9sZg1Cd7Fnhik5HZWPkX">
          <seg xml:id="i-JFrnpNxZpGAzHcdCSuTVLc">
            "Man har sagt, att den uppoffring vi tillstyrkt vore utan ändamål,
            enär det vid Konungens hofhållning fogade stadgande icke egde
            den bindande kraft som kunde betrygga framtiden. Jag hemställer
            dock huruvida icke, då Utskottet under fem riksdagar yttrat sin
            nppfattning af den konstitutionela princip, som jag ofvan framhållit,
            då densamma nu i detta betänkande ånyo blifvit uttalad, och då
            Riksdagen således tagit initiativet i frågan, det ifrågavarande
            stadgandet torde få anses, om icke såsom juridiskt, dock såsom
            moraliskt bindande och såsom ett till hvilket Riksdagen icke kan
            underlåta att taga hänsyn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XL9sZg1Cd7Fnhik5HZWPkX" who="unknown" prev="i-WWv6wb98PBn81UF1W7cCJa">
          <seg xml:id="i-kDsVrgWB9csQeL6MicPsE">
            Jag önskar fortfarande bifall till Utskottets förslag, öfvertygad
            att jag derigenom bäst tillgodoser den princip, som vi alla älska,
            och jag är öfvertygad om att, derest genom samfäld votering Utskottets
            förslag underkännes, många af mina motståndare skola inom få år
            komma till insigt om, att Första Kammarens ledamöter i Stats-
            Utskottet haft rätt och skäl för den åtgärd, som nu så mycket
            klandras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GrTvb9qZTMbXdvPDV6z4MX" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <u who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" xml:id="i-9ZWB2jA9Db2HiMjPLGh8o9" next="i-PeNMzLUrzu9WZ7JzsJjXoP">
          <seg xml:id="i-Jor2bn2HYKzkEjgjnGX9VU">
            Jag ber att få förutskicka det bestämda förklarande, att jag
            icke anser denna fråga vara af beskaffenhet, att den lämpar sig
            för att deri inblanda förtroende eller misstroende mot någon af
            Konungens rådgifvare. Jag kan icke heller tro, att någon på detta
            rum har en motsatt uppfattning, om också en eller annan i detta
            afseende skulle hafva skenet emot sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PeNMzLUrzu9WZ7JzsJjXoP" prev="i-9ZWB2jA9Db2HiMjPLGh8o9" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-CtXZXXcMBqijhNz4FE1o2x">
          <seg xml:id="i-CDr8QvwSFDkVhwX955k9b9">
            Det är en märkvärdig företeelse, att hufvudmotivet för den framställning,
            som vi nu hafva till begrundande och afgörande, är den uttalade
            farhågan för gemensam votering. Jag tillåter mig icke heller att
            i någon den aflägsnaste mån betvifla denna välmening, men om jag
            vore så rädd för en gemensam votering, så skulle jag för min del
            icke gå till väga på sådant sätt som Första Kammarens ledamöter
            i Stats-Utskottet, utan jag skulle genast väcka försiag om sådan
            grundlagsförändring, att alla anslag skulle beviljas af Andra
            Kammaren och Första Kammarens befogenhet blefve inskränkt till
            att deltaga 1 lagstiftningen, ty att vara rädd för gemensam votering
            och ändock vilja bibehålla den, det stämmer i min tanke icke rätt
            väl öfverens. Jag kan icke förneka, att jag beundrar den fasthet,
            som inom Utskotten ådagalägges af Andra Kammarens ledamöter, då
            de vilja vinna majoritet åt den inom Kammaren gällande åsigt.
            Det är till och med ganska prisvärdt, och om de allt framgent
            fortgå på samma sätt, skola de hinna ganska långt, så långt att
            jag för min del icke kan skönja gränsen derför.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CtXZXXcMBqijhNz4FE1o2x" prev="i-PeNMzLUrzu9WZ7JzsJjXoP" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-7Z2zXctttaSySpSgH3Li6m">
          <seg xml:id="i-HhME3AWZ68fdGo4JmxNVwr">
            Man har om detta betänkande och om motiven derför yttrat åt-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RdXDrmybsD4tS71rsJBYno">
          190 Den 26 Februari, it. m.
        </note>
        <u xml:id="i-7Z2zXctttaSySpSgH3Li6m" prev="i-CtXZXXcMBqijhNz4FE1o2x" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-PkuE34NtMcJUV7jrKrkxsD">
          <seg xml:id="i-Da382pN4h1r1dbdXLX54ZC">
            skilligt, och en Stats-Utskottets ledamot har frånsagt sig ansvaret
            för dessa motiv, ”emedan majoriteten vanligen plägar få motivera
            sitt beslut". Jag förstår dock icke hvad en sådan frånsägelse
            betyder, då det i fråga om detta betänkande icke fiunes någon
            minoritet, enär alla varit om beslutet eniga. I annat fall hade
            man väl åtminstone låtit anteckna, att man, oaktadt man gillade
            sjelfva beslutet, dock reserverade sig mot motiveringen, men så
            har icke skett här, kanhända derföre att man icke velat göra det
            motsatta partiet inom Utskottet något emot, och denna aktningsvärda
            granulagenhet har ledt till det abnorma förhållande, att här finnes
            en motivering, som ingen nu vill kännas vid, oaktadt ingen deremot
            reserverat sig. Jag kan derföre icke betrakta saken annorlunda,
            än som om samtlige Herrar statsutskotts-ledamöter varit med om
            motiveringen och godkänt densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PkuE34NtMcJUV7jrKrkxsD" prev="i-7Z2zXctttaSySpSgH3Li6m" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-AA1t9pFrSwnYyyaMgLuNJ5">
          <seg xml:id="i-PgiAqGmnbAVEspYGhrdgC6">
            Vid sådant förhållande kan jag ej undgå att påpeka en strof i
            denna motivering; der står nemligen "den enkla värdighet, som
            uppbär en at folkets förtroende omgifven Konung". Mine Herrar,
            låtom osa vara uppriktiga. Denna "enkla värdighet” kan bringas
            derhän, att till och med de, som varit med om att insätta dessa
            ord i motiveringen, kunna finna densamma alltför enkel, äfven
            för sina anspråk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AA1t9pFrSwnYyyaMgLuNJ5" prev="i-PkuE34NtMcJUV7jrKrkxsD" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-HKjA9zdWGNwScpEVTEX5pQ">
          <seg xml:id="i-BsDP4oGfPpeWDFXC3xRhdo">
            Att vidare säga, det Konungen icke har lot att deltaga i skön
            konsts uppmuntran och afhjeipandet af verklig nöd, är likaledes
            bevis på en ganska besynnerlig uppfattning, hvilken äfven står
            alldeles i strid med den, som är rådande hos nio tiondedelar af
            hela svenska nationen. Med tanken på den skarpa begränsning, som
            är uppdragen för regeringens rätt att förfoga öfver statens inkomster,
            skulle man nästan vara frestad att fråga, hvarföre sätter man
            icke äfven in i en dylik motivering, att den högst uppsatte i
            samhället icke har lof att hysa några idéer, äfven om dessa skulle
            i sig innefatta förarbeten till åtgärder för allmänt väl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HKjA9zdWGNwScpEVTEX5pQ" prev="i-AA1t9pFrSwnYyyaMgLuNJ5" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-NS8Za7y4HGsNYkyWjSPJFR">
          <seg xml:id="i-Y32x6TTMp37vrJr3g7DbHq">
            Det är också alldeles i sin ordning, att man vid tal om den motivering,
            som med detta betänkande blifvit framlagd, äfven nämner något
            om den mellanmening, som står att läsa i den vidfogade tabellen,
            och hvilken lyder: "”Årligt anslag för Hans Maj:t Konung Oscar
            II:s regeringstid". Jag är icke af dem, som tro, att blifvande
            statsrevisorer skulle göra anmärkning, om en uy Konung läte åt
            sig utassignera anslaget, utan jag fäster mig endast vid sjelfva
            denna mellanmenings betydelse. Den skall ju utgöra det pliktankare,
            medelst hvilket man för nuvarande Konungs regeringstid förankrat
            detta anslag. Jag kan dervid icke undgå att erinra mig ett uttryck,
            som vi hört från den offentliga scenen: "Ett konungarike för en
            häst!" det skulle här lyda: "”Hundratusen riksdaler för en fras!"
            Ty något annat än en fras är icke denna mellanmening. Den må hafva
            tillkommit i den största välmening, men den hindrar icke nya motioner
            och nya gemensamma voteringar och har således icke betydelse annat
            än såsom en förpligtelse för de personer, som deltagit i dess
            nedskrifvande, och gäller ingenting för Riksdagen med dess vexlande
            ledamöter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NS8Za7y4HGsNYkyWjSPJFR" prev="i-HKjA9zdWGNwScpEVTEX5pQ" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-VdPZVMNj9B2oBWCh6zvfCg">
          <seg xml:id="i-YU3a6dhJmfPypMWZZGKHbF">
            Jag tror jemväl, att i denna tabell influtit något annat, som
            icke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XtdoYVDjrPpeNKoqX6kora">
          Den 26 Februert, fom ia
        </note>
        <u xml:id="i-VdPZVMNj9B2oBWCh6zvfCg" prev="i-NS8Za7y4HGsNYkyWjSPJFR" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-W9ee4G6G7KsBEPbFXPMMR6">
          <seg xml:id="i-MMDWMsDPKhJ8e9rufCeDho">
            är så synnerligen lämpligt, och det är att man gjort minskningen
            på de anslag, som icke helt och hållet kunna undvaras. i stället
            för att föreslå nedsättning på den titel, der man egentligen velat
            hafva den; detta synes mig icke vara riktigt grannlaga och kan
            möjligen gifva anledning till anmärkning från norsk sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W9ee4G6G7KsBEPbFXPMMR6" prev="i-VdPZVMNj9B2oBWCh6zvfCg" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt">
          <seg xml:id="i-3mYq5RSdZTd2jB6yk9qRP4">
            Med bästa vilja i verlden är det mig dock omöjligt att utfinna
            motiven för Herrar statsutskotts-ledamöters förfaringssätt, med
            undantag naturligtvis af dem, hvilka jag respekterar, nemligen
            grannlagenhet, ömtålighet och välmening. Men denna ömtålighet
            kan lätt bringa oss derhän, att vi få ännu flera gemensamma voteringar
            vid kommande riksdagar, och det ser verkligen ut som om en och
            annan vore af den uppfattning, att vi medelst dessa voteringar
            skola komma att gå hela vägen ned till hvilker obetydlig summa
            som helst. Om man emellertid befarar detta, så tror jag det icke
            löna mödan att här diskutera dylika frågor, ty då finnas andra
            åtgärder som böra vidtagas. Icke tror jag heller att dylika förslag,
            som man säger sig så mycket frukta, skulle kunna vinna majoritet
            hvarken i denna eller Andra Kammaren, blott derföre att liknande
            framställningar blifvit gjorda af sju eller åtta motionärer under
            fyra eller fem riksdagar: det är väl icke något tecken på att
            tiden nu är inne att gifva vika, när man har rätt. Jag kommer
            derifrån till den åsigt att jag i denna nedsättning icke kan se
            något annat än en yttring af den förändrade inaktställningen inom
            representationen. Det är nemligen icke värdt att söka för sig
            fördölja, att den jordegande klassen här i landet är så öfvervägande
            mäktig inom representationen, att den med fullt skäl kan säga:
            "I'état c'est moi”. Denna klass består emellertid af flera elementer:
            en del som icke ser längre än sina egna små intressen, en annan,
            som med högsinnad uppfattning söker göra allt för att det allmännas
            intressen icke må ensidigt betraktas från jordegarnes ståndpunkt.
            Första, tredje och femte hufvudtitlarne äro de, mot hvilka det
            synes som om den nya makten företrädesvis ville visa sin styrka.
            Det framstår då tydligt och klart såsom en enkel räknefråga, att
            genom att bespara 100,000 R:dr kommer jag i tillfälle att kunna
            afskrifva från grundskatterna 2,000,000 R:dr i kapital. och detta
            är det som synes hafva varit grundtanken i det förevarande betänkandet.
            Då jag deremot anser: att första hufvudtiteln bör hållas alldeles
            fristående från alla andra angelägenheter vid riksdagen, så tror
            jag ock, att man icke bör på denna hufvudtitel försöka sina krafter.
            Vi skola nemligen komma i håg, att dessa anspråk, som jag nyss
            nämnde, icke tillfredsställas med miudre än tiotals millioner
            i kapital. Jag för min del är villig att i detta afseende visa
            tillmötesgående för husfredens skull och på det att Riksdagen
            måtte komma till någon annan verksamhet än hvad jag skulle vilja
            kalla ett beständigt kif om de olika samhällsklassernas maktställning,
            och då jag således är beredd att göra uppoffringar, som känbart
            komma att drabba just dem jag har den äran representera, så kan
            jag deremot icke vara med om att nedsätta de anslag, som utgå
            till den som representerar den första statsmakten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4WTjm1T1BvAMxrSQ6Frnpj">
          Jag anhåller om bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LPYWdJtTwXj6FCes2SVsWM">
          192 Den 26 Februari, £. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Twc8XFcQL9HrMSUbdb5hRQ">
          Herr Grefven och Talmannen tillkännagaf, att anslag blifvit utfärdadt
          till sammanträdets fortsättning kl. 7 eftermiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-DRVVZD1fZEAkEx1BmzaNx4" type="speaker">
          Grefve Posse:
        </note>
        <u who="i-LwBmaH36qfDShuT4kU7P5Q" xml:id="i-JS72YC5CsPXmkAMbm23XQM" next="i-5CJWVyxJjuMMbkhnMomTs8">
          <seg xml:id="i-JQGncpgzFjL9nMd6heu4By">
            Då Stats-Utskottets betänkande blef tillgängligt för allmänheten,
            kunde det icke annat än väcka förvåning att i en fråga sådan som
            denna finna, att såväl Första som Andra Kammarens ledamöter varit
            derom enige, hvilket man ju måste antaga, då ingen reservation
            medföljde betänkandet. För min del fick jag deraf det intryck
            att, då Stats-Utskottets ledamöter väl få anses såsom representanter
            för den inom hvardera Kammaren herrskande majoritet, så skulle
            någon strid om denna fråga icke uppstå. För egen del ansåg jag
            denna deras enighet för mig vara ett tillräckligt motiv att votera
            bifall till Stats-Utskottets betänkande, hvilket jag äfven nu
            ämnar göra. Jag skulle icke heller hafva besvärat Kammaren med
            något vidare yttrande, om icke ord här blifvit fällda, som jag
            anhåller att få upptaga till besvarande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5CJWVyxJjuMMbkhnMomTs8" prev="i-JS72YC5CsPXmkAMbm23XQM" who="i-LwBmaH36qfDShuT4kU7P5Q" next="i-YSLJCgsjt37y92f5aLRMn9">
          <seg xml:id="i-5QTCtWFB7EGsNRJbWE26wb">
            Jag sade, att det väckte förvåning att finna begge Kamrarnes
            ledamöter eniga, men om något kan öfverträffa denna min förvåning,
            så är det att finna att nu, sedan betänkandet till Kammaren inkommit,
            majoriteten tyckes vara stämd emot Stats-Utskottets ledamöter,
            och det på ett sätt, hvaraf de icke gjort sig förtjenta. Här har
            bland annat blifvit yttradt, att det skulle vara att skicka den
            nye Konungen en ganska obehaglig helsning, om man nu vid hans
            tillträde till regeringen började med att nedsätta hans civillista.
            Detta vore en sanning, om denna fråga aldrig förut förevarit,
            men det lär väl icke vara för någon obekant, att densamma under
            de fem sednaste riksdagarne utgjort ett Eris-äple mellan de olika
            fraktionerna inom Riksdagen. Det sätt åter, på hvilket Stats-Utskottet
            försökt lösa frågan, synes mig icke innebära någon obehaglig helsning
            till den nye Konungen, ty, mine Herrar, afgörandet i enighet af
            en fråga, hvarom man länge tvistat, är icke det snarare en fridens
            helsning än en stridens. För min del uppfattar jag förslaget alldeles
            icke såsom något obehagligt, utan föreställer mig, att den nye
            Konungen skall finna det ganska bra, att en dylik fråga blir för
            all framtid reglerad. Men, säger man, och detta har blifvit uttaladt
            af en ledamot på södermanlandsbänken, som icke är ovan vid att
            kasta fram dylika yttranden, man har nu uppgjort en kompromiss
            mellan två på en tredjes bekostnad, och man tillägger ytterligare,
            att konungamakten skulle komma i fara, om detta betänkande antoges.
            Jag anser emellertid för min del, att konungamakten 1 Sverige
            hvilar på säkrare grund, än att man skulle behöfva befara att
            den komme att ramla för en nedsättning af 100,000 R:dr å första
            hufvudtiteln. Det ligger dessutom något uti denna åtgärd, som
            långt ifrån att ådagalägga något misstroende till Konungen, tvärt
            om utgör ett bevis på förtroende till honom. Vi veta alla, att
            han under den korta tid han sutit på tronen, icke haft mycket
            tillfälle att framlägga sina åsigter, men en sak är det dock,
            som spridt sig icke allenast till riksförsamlingen utan till hela
            Sveriges rike, och det är, att den nuvarande konungafamiljen älskar
            enkla seder. Ettaf den svenska nationens hufvudfel är att lefva
            öfver sina tillgångar, och om nu Sveriges repre-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YSLJCgsjt37y92f5aLRMn9" prev="i-5CJWVyxJjuMMbkhnMomTs8" who="i-LwBmaH36qfDShuT4kU7P5Q" next="i-QsLmuhhzP89FqrKpH6wZsU">
          <seg xml:id="i-8wD2SZSKmVckrcWMJZ6MJy">
            sentation
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-P7Z9mDHCJKndv1s4V8Z4aV">
          Den 26 Februari, £. m. 193
        </note>
        <u xml:id="i-QsLmuhhzP89FqrKpH6wZsU" prev="i-YSLJCgsjt37y92f5aLRMn9" who="i-LwBmaH36qfDShuT4kU7P5Q" next="i-BRvmA8B45aSoMA9tNew6kN">
          <seg xml:id="i-B72QDdsxnFyxCT44DTc3Gw">
            sentation säger till sin konung, att den hyser till honom det
            förtroende, att från konungaborgen skall utgå ett exempel af ett
            lefnadssätt, som icke skattar åt detta fel, som tär på samhällets
            rot mycket mer än den der draken Nidhögg, om hvilken vi nyss hörde
            talas, så frågar jag, om icke en konung, doterad meå 1,200,000
            R:dr och omgifven af enkla vanor, är rikare och mäktigare, än
            en konung, doterad med 1,300,000 R:dr, som lefver i vanor, som
            icke kunna kallas enkla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BRvmA8B45aSoMA9tNew6kN" prev="i-QsLmuhhzP89FqrKpH6wZsU" who="i-LwBmaH36qfDShuT4kU7P5Q">
          <seg xml:id="i-J89oW3rQf7jV9RMB22ndQi">
            Jag vill nu icke vidlyftigare orda i denna sak, utan slutar med
            att åberopa det gamla ordspråket, som här.om någonsin har tillämpning
            och som lyder: Gud bevare oss för våra vänner! Detta kan Konungen
            säga om dem, som rådt honom att ej nöja sig med Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DApkRgii4U33imNJwiVAht">
          Jag anhåller om bifall till Stats-Utskottets betänkande.
        </note>
        <note xml:id="i-3hX6U5WNsb19yyZB7LRQJ1" type="speaker">
          Grefve Mörner, Oscar:
        </note>
        <u who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" xml:id="i-Dbx8F6S7RieA81QHrEtyvh" next="i-6sdPfGQhAQZgQnhDjqXf2h">
          <seg xml:id="i-2B91FA3HX47yBuKTCpSDq3">
            Om det ämne, hvarom nu är fråga, skulle mycket hafva kunnat sägas,
            om jag varit den förste talare, som i dag uppträdt, men då så
            många redan yttrat sig öfver saken i allmänhet, så kan jag inskränka
            mig till att i hufvudsaken med dem instämma och blott med afseende
            å några få omständigheter yttra några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6sdPfGQhAQZgQnhDjqXf2h" prev="i-Dbx8F6S7RieA81QHrEtyvh" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-Wy5VQxzjHYoUCJ11FBKeQE">
          <seg xml:id="i-QpeTnJNvJFgYgbCS8gKqVp">
            Från Stats-Utskottets sida har man velat framhålla, att dess
            åtgörande att föreslå denna nedsättning i anslaget till Hans Maj:t
            Konungen skulle vara fostret af en djup och stor statsmannaberäkning.
            Men då jag efterforskar om någon verklig sanning finnes i detta
            förmenande, så får jag säga, att mitt förstånd står stilla, och
            att jag icke lyckats uppfatta hvad som skulle utgöra beviset på
            denna statsmannavishet. Det lär väl egentligen bestå deri, att
            man skulle komma att undvika gemensam votering, och måhända ett
            ännu sämre resultat än hvad som Utskottet föreslagit, och vidare
            hör jag sägas af Herrar Stats-Utskotts-ledamöter, att förslaget
            om nedsättning kom emot dem med så öfverväldigande makt, att de
            icke kunde mostå detsamma. Låt vara att Andra Kammarens 12 ledamöter
            i Stats- Utskottet voro eniga i denna fråga, icke kan jag för
            min del finna något så synnerligen öfverväldigande deruti. Man
            hade -:stannat 12 emot 12, och sådant har ju skett många gånger
            förut. Men, säger man kanhända, det stod något större bakom dessa
            12. Ja,jag skulle just vilja veta hvad det kunde vara. Uti denna
            motivering, för hvilken man vill undandraga sig ansvaret, fastän
            man icke reserverat sig deremot, och som egentligen nu uppkallat
            mig, finnes en mening, som lyder så: "De förslag till nedsättning
            i dessa anslag, som under de sednare åren alltjemt blifvit väckta,
            och, oaktadt de, under ofvan antydda förhållanden, icke vunnit
            godkännande, med ständigt ökad styrka återkommit, hafva synts
            Utskottet vittna om en allmännare uppfattning”. Från dessa förslag
            skulle således den stora faran komma, men hvilka äro då dessa
            förslag? Jo, under fem eller sex riksdagar hafva motioner blifvit
            framlagda af fem eller sex enskilda motionärer, hvilka alldeles
            icke varit personer med några imponerande namn, åtminstone har
            jag kunnat höra dem, utan att deraf känna mig på något sätt öfverväldigad.
            Utskottet talar vidare
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-xEn1iuEF9CWoViDbb48rH">
          Riksd. Prot. 1873. 1 Afd. 1 Band, 13
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4HmsA5MPhbQtfxQomYkdsL">
          194 Den 26 Februari, £. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Wy5VQxzjHYoUCJ11FBKeQE" prev="i-6sdPfGQhAQZgQnhDjqXf2h" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-QcAJCLcxQY9eMmeuLF6k4n">
          <seg xml:id="i-DHHUkuTr5YShx1jpxccxtW">
            om "en allmännare uppfattning", men med afseende derå får jag
            säga, att jag, oaktadt jag ganska länge lefvat bland folket, icke
            hört någon allmän önskan om nedsättning i detta anslag, och icke
            ens vid föregående riksdagar har jag funnit att denna önskan vunnit
            något understöd, till dess den nu i somligas ögon tyckes uppresa
            sig till ett skyhögt berg; men nog måtte de som sett detta vara
            mer än rimligt svagsynta. Skulle dessutom Utskottets förmenande
            att ett påstående blefve starkt derföre att det oupphörligt återkomme
            vara sannt, så behöfdes icke mera än att en eller två riksdagsmän
            riksdag efter riksdag framställde samma motion i något ämne, för
            att deras förslag, om äfven orimligt eller skadligt, dock till
            slutet skulle anses vara en stor angelägenhet. Men emot ett dylikt
            förmenande måste man taga sig till vara, isynnerhet som motståndskraften
            i allmänhet icke har den styrka och seghet som anfallet, utan
            många personer finnas, som, sedan de en längre tid väl sagt nej
            åt ett otjenligt förslag, bäst det är helt plötsligt vända om
            sin mening och säga ja, utan att för ett sådant omslag ega annat
            skäl än trötthet vid att säga nej och måhända några sofistiska
            förespeglingar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QcAJCLcxQY9eMmeuLF6k4n" prev="i-Wy5VQxzjHYoUCJ11FBKeQE" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-KCRP3xPxDBvAUhh74wHdcP">
          <seg xml:id="i-5aKf3vq6m3aAe9RtKRYHYy">
            Det ligger dessutom något annat i denna fråga, som måhända skulle
            kunna framkalla några betänkligheter hos dessa personer, som vilja
            uppträda med så mycken statsmannaklokhet, och det beror derpå,
            att detta är nära nog det första förslag, som af den nye Konungen
            iramlägges för Riksdagen. Vi måste nemligen antaga, att i en fråga
            af denna art Kongl. Maj:t och hans rådgifvare icke utan noggrannt
            öfvervägande begärt hvad de ansett sig kunna och böra begära,
            och när då Riksdagen i denna första fråga säger: Ni måste falla
            undan, Ni få icke försöka något motstånd, så vill jag fråga hvilken
            moralisk kraft den Regering, som lyssnat till en sådan anrmaning
            och icke, på sätt som skett, försvarat sin framställning, skuile
            kunna hafva och huru den sedermera i nästan någon fråga kunnat
            fordra någon uppmärksamhet och aktning för sina framställningar.
            Regeringens moraliska inflytande är dock något, som icke kan uppoffras,
            utan att dess ställning blir så godt som till intet gjord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KCRP3xPxDBvAUhh74wHdcP" prev="i-QcAJCLcxQY9eMmeuLF6k4n" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz">
          <seg xml:id="i-QbAEUENJ27En95zpY2u8uR">
            Nu återstår att se, huru Riksdagen kommer att behandla denna
            fråga. Det är troligt att det skall gå till gemensam votering,
            och huruvida vi der komma att vinna eller tappa vet jag naturligtvis
            icke, men det vet jag, att det är bättre att falla med ära än
            att i någon del rädda sig genom en dålig kompromiss. Jag yrkar
            bifall till Kongl. Maj:ts proposition och afslag å Utskottets
            betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LKFQeVzMY9LaMLtKgnApxL" type="speaker">
          Herr Ekman, Carl:
        </note>
        <u who="i-4zNK5NQ9pgveDzKxdfvZEg" xml:id="i-9DEeUYUBxuzrGgAMwYU9ZJ" next="i-8qUWY2iLtxFm8Pe8eAERaA">
          <seg xml:id="i-33jwFNYe4EXatw3k21FSc5">
            Visserligen har jag skäl att börja mitt aniorande på samma sätt
            som den siste ärade talaren, som yttrade, att det hade varit mycket
            att säga i denna fråga, såvida icke så många yttranden deri förut
            blifvit aigifna. Då jag emellertid, ehuru förekommen af andra
            af Stats-Utskottets ledamöter, hvilka för Kammaren fullständigt
            redogjort för frågans behandling inom Utskottet, nu begärt ordet,
            har detta egentligen skett för att i protokollet få min enskilda
            ågsigt antecknad. Jag är öfvertygad, att, hurudan utgången än
            må komma att blifva, representationen måhända redan under denna
            men helt visst under följande riksdagar skall få många
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GZvfHpjzq5UXUuNaAVxGsr">
          Den 26 Febrnari, f£. :m. 195
        </note>
        <u xml:id="i-8qUWY2iLtxFm8Pe8eAERaA" prev="i-9DEeUYUBxuzrGgAMwYU9ZJ" who="i-4zNK5NQ9pgveDzKxdfvZEg" next="i-61B4sCtvdExHZscq9nBWNV">
          <seg xml:id="i-WDy7QQpesaVGyRVZmEhGjC">
            anledningar att ångra att denna fråga blifvit bragt ända derhän,
            dit den nu kommit genom det infiytande Regeringen vid dess afgörande
            sökt använda. Innan jag går vidare, ber jag med anledning af det
            yttrande, som fälldes af Hans Excellens Justitie-statsministern,
            att möjligen några hviskningar blifvit spridda derom, att man
            vore belåten med en sådan nedsättning som den af Utskottet föreslagna,
            få här inför Kammaren högtidligt förklara, att några sådana åtminstone
            icke nått mina öron och att något yttrande, som kan tilläggas
            en sådan betydelse, icke inom Utskottet blifvit fäldt. Det torde
            tyvärr icke nu vara första gången som man vid afgörandet af vigtiga
            frågor tagit hänsyn till kringspridda lösa rykten, men för min
            del vill jag önska och hoppas, att icke något sådant förhållande
            må hafva föranledt det sätt, på hvilket behandlingen af denna
            fråga här blifvit företagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-61B4sCtvdExHZscq9nBWNV" prev="i-8qUWY2iLtxFm8Pe8eAERaA" who="i-4zNK5NQ9pgveDzKxdfvZEg" next="i-SeZ3yod2RNZkoDVURRAZr9">
          <seg xml:id="i-E9Kf4Uw5hthrwFyQPEsHxb">
            De ledamöter af Stats-Utskottet, som förut yttrat sig, hafva
            redan tillkännagifvit att Utskottets samtlige ledamöter från denna
            Kammare helt säkert icke skulle haft någon högre önskan än att
            kunna lemna sitt bifall till Kongl. Maj:ts proposition. Det hade
            mest öfverensstämt med de tänkesätt, som i allmänhet inom denna
            Kammare gjort sig gällande, att den person, som intager högsta
            platsen isamhället, också för sin del må ega till sitt förfogande
            ett så stort anslag, att något bekymmer för detsammas tillräcklighet
            icke må kunna uppkomma; men då man hade att välja mellan å ena
            sidan yrkandet på en ännu större nedsättning och å andra sidan
            en uppgörelse i den riktning Utskottets betänkande innehåller,
            samt det för öfrigt var och är min innerliga öfvertygelse, att
            genom denna uppgörelse Riksdagen har bragt frågan om civillistans
            belopp till afgörande för den nuvarande Konungens regeringstid,
            så ansåg jag för min del en så stor vinst ligga uti en sådan uppgörelse,
            att jag icke ett ögonblick tvekat i valet. Säga hvad man vill
            om otillräckligheten af civillistans belopp under förflutna tider,
            måste man i alla fall medgifva, att den at Utskottet föreslagna
            regleringen efter våra förhållanden icke kan anses utgöra något
            litet belopp; och hade jag derföre vågat hoppas, att Utskottets
            förslag skulle kunnat godkännas och att Konungens rådgifvare icke
            skulle hafva behöft att motsätta sig en lösning i enlighet med
            detta förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SeZ3yod2RNZkoDVURRAZr9" prev="i-61B4sCtvdExHZscq9nBWNV" who="i-4zNK5NQ9pgveDzKxdfvZEg">
          <seg xml:id="i-WrD3FgW6TmcBumESVhLYTz">
            Fullkomligt öfvertygad derom att det votum jag i Stats-Utskottet
            afgifvit varit i konungamaktens sanna och välförstådda intresse,
            slutar jag med den förklaring, att alla de skarpa anmärkningar
            som a anåra talare här blifvit framställda mot den af Stats-Utskottet
            omfattade mening derföre studsa tillbaka från mig. Det är också
            i den fortfarande öfvertygelsen, att jag handlat rätt, som jag
            nu tillstyrker Kammaren att godkänna Stats-Utskottets betänkande,
            om bifall hvartill jag äfven anhåller.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-95aLRsEyammXyfybr3r4Lw" type="speaker">
          Herr von Ehrenheim:
        </note>
        <u who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" xml:id="i-HjT2tPtwVn8xomfNJN2EBT" next="i-6DB4KQ8bQD5L9AL8x7Q4NA">
          <seg xml:id="i-2zALry1WutcXWZ78Cj8PFc">
            Denna diskussion har utan tvifvel varit lång, men det är också
            första gången som Första Hufvudtiteln varit föremå! för ölverläggning
            inom denna Kammare. Hittills har Kammaren alltid med en enighet,
            som icke medgifver ens tanken på något tvifvel, slutit sig kring
            den åsigt, att en gång gifna anslag på
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KhXb2U5QF6Huv8JRroYWJe">
          196 Den 26 Februari, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-6DB4KQ8bQD5L9AL8x7Q4NA" prev="i-HjT2tPtwVn8xomfNJN2EBT" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" next="i-Ab1yf6t9gSsZvh9N2vPSrU">
          <seg xml:id="i-LxWrvjTi8FgKCQS9yZ3Zbs">
            denna hufvudtitel icke borde nedsättas, och att något tal derom
            skulle uppstå har ansetts såsom något, som icke kunde ifrågakomma.
            Att en sådan enighet icke i dag här kunde blifva rådande, var
            emellertid gifvet, så snart man från Stats-Utskottet erhöll ett
            betänkande, deraf framgick, att denna Kammares samtliga ledamöter
            förenat sig om att deltaga i tillstyrkandet af Första Hufvudtitelns
            nedsättning. För min del har jag med den djupaste smärta sett
            denna enighet mellan Kammarens ledamöter i Stats-Utskottet, med
            en smärta, som endast kan jemföras med den tillit jag hyst till
            många af dem. Jag hade aldrig trott att jag i en fråga sådan som
            denna skulle komma att: här med dem vexla ord; tvärtom hade jag
            föreställt mig, att jag i dylika frågor alltid skulle hafva glädjen
            att strida vid deras sida. Då denna min förmodan emellertid icke
            slagit in, och jag således nödgas här bekämpa dessa åsigter, anhåller
            jag att först få säga några ord med anledning deraf, att en talare
            i mitt grannskap nyss yttrade, att, hurudan än utgången kunde
            blifva, skulle man få skäl att ångra, att saken blifvit satt på
            sin spets genom det inflytande, som Kongl. Maj:ts regering vid
            frågans afgörande sökt göra gällande. För min del skulle jag ansett
            det vara mycket beklagligt, om icke Kongl. Maj:ts proposition
            af Kongl. Maj:ts regering försvarats. Visserligen vet jag, att
            Regeringen understundom i frågor af mindre, och någon gång äfven
            af större vigt funnit skäl att modifiera sina propositioner, då
            det föreslagna väckt ett alimännare motstånd; men i en fråga,
            som är så enkel som denna, och der inga giltiga skäl blifvit anförda
            för ändring, anser jag i sanning, att det hade varit högst beklagligt,
            om man fått se Regeringen öfvergifva den ståndpunkt den från början
            intagit, och säkert är att Regeringen af ett sådant tillmötesgående
            icke vunnit någon styrka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ab1yf6t9gSsZvh9N2vPSrU" prev="i-6DB4KQ8bQD5L9AL8x7Q4NA" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" next="i-NGQhQ5ALMySnjGYzpbeyHj">
          <seg xml:id="i-68FszcqKRdZN2FSmViuSv4">
            Tillmötesgående är ett ord, som blifvit mycket modernt på sednare
            tider och för min del kan jag också fatta, att man på sådant sätt
            kan blifva ense om detaljerna, om man förut är fullt ense om grunderna.
            Jag kan också fatta och anser äfven vara rätt att, om man finner
            en åsigt, som strider mot ens egen, allmänt utbredd, man då återgår
            till en undersökning af sin egen åsigt och ser till om i densamma
            kan ligga något oriktigt, om den i något afseende bör modifieras
            eller kanske ändras, att man med öppet sinne pröfvar de nya fakta,
            som förekomma, de skäl, som framläggas; men deremot kan jag aldrig
            fatta ett tillmötesgående, som låter udda vara jemnt, endast för
            att åstadkomma enighet, och icke tror jag att man ens i praktiskt
            afseende vinner något dermed, att man på sådan väg söker öfverensstämmelse
            i åsigter med dem, mot hvilka man likväl ändå så ofta nödgas strida.
            Vida bättre synes det mig att söka bibehålla enighet mellan dem,
            som stå på samma grund, hittills alltid varit ense, och gjort
            gemensam sak!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NGQhQ5ALMySnjGYzpbeyHj" prev="i-Ab1yf6t9gSsZvh9N2vPSrU" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" next="i-BdSeeU2BZHisnymaUJ7Xvr">
          <seg xml:id="i-Uvm5sMw44B9Meuuz2VUTC1">
            Vidare har det yttrats, att genom ett bifall till detta betänkande,
            det lyckliga förhållande skulle inträffa, att anslaget till Konungen
            icke längre för hvarje år skulle blifva föremål för en obehaglig
            debatt. För min del öfverlemnar jag dylika omsorger åt dem, som
            gifva anledning till sådana debatter, men jag vill icke derföre
            genom tillmötesgående göra mig delaktig i en handling, som jag
            ogillar; och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LhweAct31ybUhGh6tRazLe">
          Den 26 Februari, f£. m. 197
        </note>
        <u xml:id="i-BdSeeU2BZHisnymaUJ7Xvr" prev="i-NGQhQ5ALMySnjGYzpbeyHj" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg" next="i-2sYNR6qEyribVoxLiuHFJD">
          <seg xml:id="i-JjhTZ2fpEfCqBznGPpyTXQ">
            jag tillägger, att, om det blifver Riksdagens beslut, att civillistan
            skall förblifva oförändrad, må det sedermera blifva deras sak,
            som vilja föreslå en förändring, att frångå en grundsats, som
            båda Kamrarnes majoritet hittills respekterat, eller att man icke
            under en Konungs regeringstid skall vidtaga någon förändring.
            Ett dylikt frånträdande af grundsatser, som bevisar, att man icke
            ens respekterar sitt eget beslut, är dock ett handlingssätt, hvartill
            iag hoppas att Riksdagen icke skall göra sig skyldig, och lika
            säker är jag att i denna omständighet söka skydd, som det ligger
            någon säkerheti den iras, som Utskottet insatt i sjelfva förslaget
            till stat, ehuru i betänkandet ingenting derom förekommer. För
            min del kan jag således icke annat än på det varmaste önska, att
            denna Kammare med den enighet, som Kammaren i så många andra stora
            frågor ådagalagt, äfven nu måtte sluta sig kring Kongl. Maj:ts
            propoditiön, och jag kan icke annat säga än att Kammaren, om den
            det icke gör, abdikerat från den politiska ställning, som Kammaren
            hittills intagit, och dermed säkerligen sprider oro och bekymmer
            mångenstädes i landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2sYNR6qEyribVoxLiuHFJD" prev="i-BdSeeU2BZHisnymaUJ7Xvr" who="i-C2VM46vRGtzGexbCmpfNpg">
          <seg xml:id="i-TnANasoe1svVxfHEJv9fqy">
            Jag har icke något annat att tillägga, än att efter min erfarenhet,
            den talare, som yttrade, att han vore öfvertygad, att en nedsättning
            i Konungens civillista icke vore någon allmänt önskad sak, hade
            fullkomligt rätt. En sådan önskan finnes efter min öfvertygelse
            icke; och jag är säker, att jag vida mera representerar det Svenska
            folket j dess stora helhet, då jag motsätter mig nedsättningen,
            än jag skulle göra, om jag uttalade en motsatt åsigt. Ännu mera
            förvånadt än öfver sjelfva nedsättningen, skall detta Svenska
            folk blifva, då det får veta, att anledningen dertill var den,
            att Riksdagen ansett, att Konungen icke längre skulle, äfven i
            det yttre uppträda såsom Kung, och att han icke längre skulle
            öfva den kungliga idrotten att lindra nöd och att uppmuntra vetenskap
            och konst.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VxE6cHyQmtNJSPipGkH8Bj">
          Jag anhåller, att Kammaren, med afslag å Stats-Utskottets betänkande,
          ville bifalla Kongl. Maj:ts proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-YA45xuMcQx8AXaT4jkMUWq" type="speaker">
          Herr Bergstedt:
        </note>
        <u who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ" xml:id="i-4i6DU35KCCUeXhDY2Lvzfw" next="i-2rHZa8nJTWM73xVxRy4jHW">
          <seg xml:id="i-U9YDeKSU8VDGJuNFUcW4qi">
            Icke en, utan många gånger under denna diskussion har jag fått
            höra att denna fråga angående Första Hufvudtiteln är en grannlaga
            fråga, och detta borde kanske hafva afskräckt en eller annan och
            framför allt mig från att deri yttra mig; men dels tror jag, att
            denna egenskap af grannlagenhet delar denna fråga med alla stora
            och maktpåliggande frågor, dels föreställer jag mig också, att,
            då denna sak ovilkorligt måste af Riksdagen behandlas, den äfven
            måste hafva en allmängiltig sida, som man kan tala om, utan att
            man behöfver frukta att å ena eller andra sidan stöta några ömtåligheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2rHZa8nJTWM73xVxRy4jHW" prev="i-4i6DU35KCCUeXhDY2Lvzfw" who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ" next="i-Q6f1s4yHJBv95g649v54U6">
          <seg xml:id="i-9wXYuq1xJkH28xFF3ogBwe">
            När det är frågan om att för landets främsta personlighet bestämma
            ett lämpligt anslag, för att han må kunna representera landets
            högsta värdighet och att utöfvandet af hans kall må kunna blifva
            en möjlighet, synes mig saken hvarken svår eller grannlaga, atan
            frågan ställer sig för mig helt enkelt så: hvilken är den summa,
            som Svenska folket vill, kan och bör åt sin Konung anslå för att
            bereda honom just den ekonomiska ställning, som är öfverensstämmande
            med den grundlagsenliga, och i afseende på bestämmandet af
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GSfxECGxQQqtqaDYXuYzw9">
          1938 Den 26 Februari, f£. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Q6f1s4yHJBv95g649v54U6" prev="i-2rHZa8nJTWM73xVxRy4jHW" who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ" next="i-HmuTDnStYMsf4X7JCcMBNm">
          <seg xml:id="i-Mv9CnWbdPr7cSqtx4vurz4">
            siffrans belopp, anser jag, att det icke finnes mera än en enda
            fullt kompetent domare, nemligen Kongl. Maj:t sjelf. Det kan likväl
            undantagsvis finnas omständigheter, som på ett negativt sätt kontrollera
            riktigheten af den summa, som af Kongl. Maj:t föreslås, om nemligen
            antingen man finner, att civillistan under en föregående tid blifvit
            begagnad på ett sätt, som icke öfverensstämmer med sitt ändamål,
            eller landet befinner sig i en sådan ställning, att civillistans
            siffra är till den grad för landet tyngande, att landets representation
            nödgas i underdånighet inför thronen framställa den önskan, att
            Kongl. Maj:t, med afseende på tidens betryck, täcktes föreslå
            en minskning i densamma. Intetdera af dessa förhållanden är emellertid
            nu för handen. Det har icke blifvit sagdt, att ett bruk varit
            gjordt af civillistan, hvilket icke fullkomligt öfverensstämmer
            med landets önskan, utan det skulle kanske snarare kunna sägas,
            att af den blifvit gjordt ett bruk, som öfverensstämmer icke allenast
            med landets berättigade anspråk, utan äfven med dess högsta och
            vackraste förhoppningar. Beträffande åter den andra invändningen,
            som möjligen kunde framkastas. har jag icke heller hört någon
            framställning, som berättigar till en sådan förmodan, att landets
            representanter skulle behöfva undandraga sin Konung det anslagsbelopp,
            som han finner behöfligt. Jag kan icke godkänna några andra grunder
            för bestämmande af en annan siffra än den af Kongl. Maj:t föreslagna,
            än de båda jag nu antydt, och det har icke heiler inom denna Kammare
            af Stats-Utskottets ledamöter blifvit yttradt, att den af Utskottet
            föreslagna nedsättningen grundar sig på några objektiva skäl eller
            några tillförlitliga beräkningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HmuTDnStYMsf4X7JCcMBNm" prev="i-Q6f1s4yHJBv95g649v54U6" who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ" next="i-8NaTDMdqJJYyr9BXfKWueS">
          <seg xml:id="i-44afwqCbpFCdJD6BRLeP3i">
            En ledamot af Utskottet har sagt, att man i Kongl. Maj:ts eget
            intresse önskat göra en eftergift mot en dei af representationen,
            som nu är så mäktig, att den skulle kunna bestämma ett belopp,
            hvilket vore ännu ofördelaktigare än det nu ifrågasatta. Den ställning
            Herrar ledamöter i Stats-Utskottet från Första Kammaren intagit
            i denna fråga och här äfven försvarat är sådan, att jag icke ett
            ögonblick behöft misskänna den. De hafva förklarat, att det förslag,
            till hvars framställande de medverkat, icke är en följd af deras
            egna öfvertygelse, utan ett offer, som de med uppoffring af sina
            egna tänkesätt ansett sig böra bringa hustfriden mellan Kamrarne,
            och de hafva på ett loyalt sätt fasthållit vid den med deras kolleger
            ingångna ötverenskommelsen, äfven sedan de funnit att denna Kammare
            icke delar deras åsigter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8NaTDMdqJJYyr9BXfKWueS" prev="i-HmuTDnStYMsf4X7JCcMBNm" who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ" next="i-ASqMLZjcKkFAYGipeR7Qyv">
          <seg xml:id="i-N8v1fxaeC6AzbtBnAA4GJs">
            Det för oss alla gemensamma målet, att omgifva konungamakten
            med sådana äfven ekonomiska garantier, att den må kunna stå der
            den skall stå och äfven genom sin yttre ställning bevara landets
            aktning — detta mål hafva Herrar Utskottsledamöter sökt vinna
            genom en jemkning, under förutsättning, att derigenom skulle vara
            undanröjd all fara för sådana försök att förändra civillistans
            belopp, hvilka möjligen i framtiden kunde göras. För min del befarar
            jag emellertid att jag måste se saken annorlunda, och att man
            icke kan smickra sig med att hafva vunnit så mycket som ledamöterne
            af Stats-Utskottet hoppats, då i motiveringen inlagts en fras,
            som synes vilja ingifva den föreställning, att det vore Riksdagens
            önskan att civil-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VGapyvgP5K6H8EjPQ8nuhR">
          Den 26 Februari, f. m 139
        </note>
        <u xml:id="i-ASqMLZjcKkFAYGipeR7Qyv" prev="i-8NaTDMdqJJYyr9BXfKWueS" who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ" next="i-6ELCEgxAG1MqSbqDnEUSgt">
          <seg xml:id="i-RMTSvinTyDArBR2M7mAMJX">
            listan under det återstående af Konungens regering blefve otörändrad.
            Jag tror snarare, att, om också icke direkta förslag till nedsättningar
            i den särskilda del af civillistan som angår Konungens hofhållning
            komma att göras, så kommer den nu föreslagna nedsättningen, långt
            ifrån att utestänga andra förslag att kringskansa civillistan
            i allmänhet, snarare att inbjuda till sådana förslag. Sådana förmodanden
            äro emedlertid en subjektiv sak, och jag skall derföre icke vidare
            derpå inlåta mig. Jag återgår för ett ögonblick till motiveringen.
            Derom har så mycket blifvit sagdt, att jag endast vill omnämna
            hvad intryck den gjort på mig; och det är, att den blifvit särskildt
            skrifven för att vederläggas. Vederläggningen har emellertid uteblifvit,
            må hända derföre att Utskottet ansett den obehöflig, och sjelfva
            lättheten att åstadkomma den betager mig all lust att våga ett
            försök. Det är blott en sak, som jag något vill vidröra. Kan man
            väl i en tid, då förmögenhetsställningen blifvit till den grad
            utjemnad, att mängder af medborgare utan uppoffring öppna sin
            hand för att bidraga till afhbjelpande af medmenniskors lidande,
            samt smaken och förmågan att fylla samhällets mera ideella behof
            genom understödjande af konstens och litteraturens idkare blifver
            med hvarje dag allmännare — kan man då, säger jag, anse för iämpligt
            att den man, som genom sin ställning i det konstitutionella samhället
            af ålder ansetts vara dess första gentleman, ensam skall beröfvas
            möjligheten att handla som mecenat och medverka till allmännyttiga
            ändamål? .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6ELCEgxAG1MqSbqDnEUSgt" prev="i-ASqMLZjcKkFAYGipeR7Qyv" who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ" next="i-V7yiTCpLQMdLWEZKAfAvQc">
          <seg xml:id="i-HDpy4skSXwYKqHcc8NN8aj">
            Här har blifvit yttradt, att man handlat i konungamaktens eget
            intresse, då man, för åstadkommande af enighet, underkastat six
            obehaget att nedsätta Konungens civillista. Man har derigenom
            iklädt sig ett slags målsmanskap för Konungen, som väl dock måste
            hafva rätt att vara sin egen förmyndare. Man har sagt, att det
            vore något så väsendtligt att vinna den fördelen att civillistan
            icke vidare blefve föremål för Riksdagens öfverläggning, att det
            väl vore värdt en uppoffring af 100,000 R:dr. För mig ställer
            sig den saken helt simpelt så, att, om Hans Maj:t Konungen ansett
            en sådan trygghet verkligen skol: vinnas genom Utskottets förslag
            och att en sådan trygghet vore värd att ettersträfva, så hade
            han förmodligen genom någon af sina här närvarande rådgifvare
            låtit Riksdagen derom erhålla kännedom. Nu hafva deremot hans
            rådgifvare förklarat motsatsen och yttrat sig till fördel för
            Kongl. Maj:ts proposition, och jag anser derföre allt anspråk
            hos någon annan på att här ikläda sig ett dylikt målsmanskap ogiltigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V7yiTCpLQMdLWEZKAfAvQc" prev="i-6ELCEgxAG1MqSbqDnEUSgt" who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ" next="i-GHWZniERzKCQdKBqB7hAvR">
          <seg xml:id="i-6Re1MKmgRv9YnCaov6j9xu">
            Slutligen har en talare här behagat yttra, att det skulle bevisa
            ett förtroende, att det vore en fridshelsning till en på tronen
            nyligen uppstigen monark, om representationen med en viss summa
            nedsatte anslaget till Hans hofhållning. Jag förmodar att den
            ärade talaren icke på fullt allvar kan vilja göra en sådan föreställning
            gällande. Det finnes många utvägar för Riksdagen att uttala ett
            förtroendeeller misstroendevotum, men Första Hutvudtiteln anser
            jag verkligen ega en sådan karakter, att man der hvarken bör anbringa
            yttringar af förtroende eller af misstroende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GHWZniERzKCQdKBqB7hAvR" prev="i-V7yiTCpLQMdLWEZKAfAvQc" who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ" next="i-BgCZpURX7zXFawKKcSpCRZ">
          <seg xml:id="i-RDCAikiyDxG4ddnodVMBFe">
            Från Stockholmsbänken har nyss blifvit yttradt, att beslutet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-U7tvKt535h6Hy8FMfHUFz7">
          201 Den 26 Februari, ft. m.
        </note>
        <u xml:id="i-BgCZpURX7zXFawKKcSpCRZ" prev="i-GHWZniERzKCQdKBqB7hAvR" who="i-AFafkqp43qaf9gEGTZMMhQ">
          <seg xml:id="i-XFdRVB6ArbzhGGrtEDCort">
            om civillistan icke kan anses innebära något förtroende eller
            misstroendevotum mot Konungens rådgifvare. Det är också min tanke,
            ty dessa män, hvilka väl i andra frågor få höra uttalanden, som
            underrätta dem om hvilken grad af Riksdagens förtroende de kunna
            påräkna, kunna icke i en fråga sådan som den förevarande draga
            några dylika slutsatser. Iöke heller kan man här tala om ett förtroez:devotum
            mot Hans Maj:t Konungen, ty Svenska folket möter icke sin regent
            med ett förtroende, uträknadt uti riksdaler och öre. Förtroende
            bevisas på helt annat sätt, och bäst ändå genom den tysta känsla
            hos Svenska folket, som säger att Konungen och konungamakten äro
            ett — ända till dess att det får erfarenhet af motsatsen, Det
            kan vara godt att undantagsvis vid några stora och vigtiga tillfällen
            få uttala sina känslor aftillgifvenhet och förtroende, men det
            är bättre att derom tala för sällan än för ofta, och i alla bändelser
            måste jag beklaga och tillbakavisa en sådan tankegång, enligt
            hvilken ett större eller mindre anslag ansetts kunna vara bevis
            på folkets större eller mindre förtroende till dess Konung. För
            min del ser dock äfven jag på visst sätt i anslaget på Första
            Hufvudtiteln ett förtroendevotum, men khvarken åt Konungens rådgifvare
            eller Konungen sjelf, utan åt konungamakten i den form, som Svenska
            folket älskar att tänka sig denna makt, nemligen såsom uttryck
            af folkets eget majestät.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rx1aGbu2KGGt4he2RhYngC">
          Då jag nu kommer att gifva min röst för bifall till Kongl. Maj:ts
          proposition och afslag å Stats-Utskottets betänkande, ber jag
          att få detta tolkadt såsom ett förtroendevotum åt konungamakten,
          i den form, hvari den blifvit i grundlagen förkroppsligad, åt
          konungamakten, sådan den blifvit af våra ädlaste Konungar handhafd,
          och sädan jag hyser godt hopp, att den af dessa Konungars efterträdare
          skall i framtiden handhafvas.
        </note>
        <note xml:id="i-Dv4SqLh5zeSjvUvMGLTLMW" type="speaker">
          Herr Hasselrot:
        </note>
        <u who="i-PffH64xVpJgNXHH6FhyRrj" xml:id="i-7V9rJatopHfFYmRwMw6rEC">
          <seg xml:id="i-4tDYJZmEiAsn2RBkWQS6kT">
            Då redan så många talare yttrat sig i denna fråga, skall jag
            icke blifva mångordig, utan ber endast att få instämma i det yttrande
            af en talare på Stockholmsbänken, att, om Första Kammaren i vigtiga
            frågor ville frångå sin åsigt endast för att undvika gemensam
            omröstning, så kunde Kammaren så godt först som sist uppgifva
            den ställning, dan hittills innehaft. Jag hemställer, att Kammaren
            måtte på de skäl, som af många talare här blifvit anförda, afslå
            Utskottets betänkande och bifalla Kongl. Maj:ts proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ta7GHJdnQu5KYhDTAhuCjZ" type="speaker">
          Herr Larsson:
        </note>
        <u who="i-MdgDbxaSHzSMQQ8AAVHEhD" xml:id="i-HsS4r2bgWRTWUkqYTktuN6">
          <seg xml:id="i-Tgbu73XRCB89y1ij1sBxAu">
            Jag vill endast förklara, att jag förenar mig med dem, som yrkat
            bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6U4ZLHpJA7cEuVLBKb6hEA" type="speaker">
          Herr Dufva:
        </note>
        <u who="i-XDG44hX632Fdzg8LhQZZrW" xml:id="i-ER4CaBA1rnf4VNV8rLnPjX" next="i-2Eyu8xy9HGCs7tZxKFK5mS">
          <seg xml:id="i-EPvomWZmmNyFUwVY7DQVx3">
            Då det af öfverläggningen vill synas, som om Stats-Utskottets
            ledamöter skulle här i Kammaren stå så pass ensamma om det förslag,
            som föreligger till afgörande, att votering sannolikt icke kommer
            i fråga, anser jag mig böra uttala min tanke i frågan, och får
            dervid förklara, att jag för min del tillstyrker bifall till Stats-Utskottets
            förslag, icke derföre att det uttrycker min enskilda mening, ty
            hade enligt densamma större sparsamhet kunnat
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8pH6QadyBjBBNTgkkLyfYo">
          Den 26 Februari, f. m, 201
        </note>
        <u xml:id="i-2Eyu8xy9HGCs7tZxKFK5mS" prev="i-ER4CaBA1rnf4VNV8rLnPjX" who="i-XDG44hX632Fdzg8LhQZZrW">
          <seg xml:id="i-NC35TrRDer3ELuLsrxqYEe">
            och bort iakttagas, men derföre, att jag anser det väl handladt,
            att man genom jemkningar och tillmötesgående sökt få denna fråga
            1 enighet och utan tvist afgjord. Derföre att ett sådant sträfvande
            misslyckats, anser jag för min del detsamma icke förtjena mindre
            erkännande. Med anledning af den långa öfverläggning, som redan
            egt rum, vill jag icke utveckla skälen för min mening eller upptaga
            till bemötande hvad å motsatta sidan blifvit yttradt, utan inskränker
            mig till att framställa en enda anmärkning. Af de skäl, som anförts
            för det hittillsvarande anslagets bibehållande, framgår, att man
            endast på det sätt kan förklara behofvet af detsamma, att man
            vill att det förhållande skulle fortfara, att Konungen personligen
            pröfvar och bifaller en mängd olikartade ansökningar om enskildt
            understöd. Mig vill det synas som det icke vore hvarken rätt eller
            lämpligt att man, på samma gång man yrkar höga anslag för Konungens
            räkning, vent af auktoriserar anspråk på understöd från dessa
            anslag, hvilka anspråk kunna blifva af temligen olika beskaffenhet.
            Jag tror icke, att Konungens tid bör upptagas med handläggning
            af dylika ärenden, och jag anser för min del icke att det är rätt
            och välbetänkt, att man på detta sätt söker att genom Konungen
            personligen såsom mellanhand bereda tillfälle att indirekt använda
            det allmännas medel på ett sätt, hvartill man troligen i många
            fall ej ville direkt anvisa dem. Efter min mening misstaga de
            sig, som genom att på denna grund vilja bibehålla det hittillsvarande
            anslaget, tro sig handla i sonungamaktens intresse och det torde
            bli helt andra intressen som komma att vinna derpå. Då jag anser,
            att Stats-Utskottets samtliga iedamöter i denna fråga handlat
            rätt, icke blott i stundens, utan äfven i framtidens intresse,
            då de förenat sig i det föreliggande förslaget till beslut, anhåller
            jag för min del om proposition på bifall till detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DtLbdjDZCurWHgMk17Xx8z" type="speaker">
          Herr Gyllensvaan:
        </note>
        <u who="i-7APUEDdtwmAmmVwZyzCQPJ" xml:id="i-BcBGH3R6g9e9s9fxAb5cff">
          <seg xml:id="i-XCtXPYpbKLWgf8cTMvaZd2">
            Då jag i likhet med den föregående talaren icke tror att votering
            kommer att ega rum, vill jag gifva tillkänna, att jag önskar framgång
            åt Utskottets förslag. Jag vill icke upptaga Kammarens tid med
            att utveckla skälen för min åsigt, utan ber blott att få förklara,
            det jag instämmer i de yttranden, som här blifvit afgifna af Grefve
            af Ugglas och Grefve Posse, öfvertygad som jag är om riktigheten
            af hvad de anfört. Jag vågar således yrka alla
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4z2FFfcYLsZDZxPe4oDK54">
          å Kongl. Maj:ts proposition och bifall till Stats-Utskottets
          förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-PzLkqthuikbDQpQUq1oQZd" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <note xml:id="i-CMx1ucQbw273ZvKR7ansjC">
          I anledning af den näst siste talarens yttrande ber jag att få
          fästa uppmärksamheten på den väsendtliga skilnaden emellan att
          auktorisera anspråk på Konungens kassa och att afklippa för Konungen
          möjligheten att efter eget omdöme liksom andra deltaga i utöfvandet
          af välgörenhet eller i uppmuntran af skön konst, då han kan finna
          omständigheterna sådant föranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-EvMn1oSnK3GBnRay51yBAL" type="speaker">
          Herr Nordström:
        </note>
        <note xml:id="i-GLPFQhmTtbQWEuXgXSayHh">
          Under den i många afseenden innehållsrika diskussionen öfver
          detta ömtåliga ärende, bafva försvararne af de olika åsigterna
          haft tillfälle andraga sina skäl. Dervid har af nästan en och
          hvar, som uppträdt för Stats-Utskottets förslag, framhållits,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QtyfSszcU6vtD23yASLGHo">
          202 Den 26 Februari, f. m
        </note>
        <u xml:id="i-S7VrJMo3JDysswrvZash9E" next="i-G19ye93kxGULFAPMu328kZ" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd">
          <seg xml:id="i-EyScjiuHbhsr3kHTAiWv4Q">
            hurusom ett i enlighet med nämnde förslag fattadt beslut skulle
            blifva beståndande under vår nuvarande Konungs hela regeringstid.
            Man skulle således nu vilja införa den ganska vigtiga och för
            samhällsordningen betydelsefulla grundsats att Första Hufvudtiteln
            icke, såsom nu gällande grundlag medgifver, kunde vid hvarje riksdag
            blifva föremål för diskussion. Men huru vill man nu genomföra
            denna grundsats? Den finnes ej omnämnd i Utskottets motivering,
            ej eller såsom en sjelfständig punkt i dess konklusion. Blott
            i förbigående finnes den antydd i en Utlåtandet vidfogad "tabell
            öfver Riks-statens Första Hufvudtitel" deri förekomma orden: "Arligt
            anslag för Hans Maj:t Konung Oscar 1I:s regeringstid"; — och man
            har till och med varit angelägen att fästa så liten vigt dervid,
            att orden blifvit satta inom parenthes. Nu påpeka försvararne
            af Utskottets förslag vigten deraf, att anslaget blefve beståndande
            för Konungens regeringstid, men för min del ser jag icke den ringaste
            garanti för denna åsigts förverkligande och bindande kraft. Väl
            kunde man i sådant hänseende antaga en särskild lag i enlighet
            med 87 $ Regerings-formen, men derigenom vore icke heller full
            garanti för ändamålets vinnande åstadkommen; ty man må härvid
            ej glömma, att hvarje lag, som tillkommit på sätt 37 $ Regerings-formen
            föreskrifver, kan vid hvarje riksdag förändras, och med stöd af
            den erfarenhet i ämnet, vi nogsamt haft tillfälle förvärfva, torde
            man visserligen icke kunna antaga, att den del af representationen,
            som särskildt gjort till sin uppgift att söka förminska civillistan,
            ej skulle begagna sin i grundlagen försäkrade motionsrätt, att
            vid hvarje riksdag ånyo bringa frågan å bane, och det så mycket
            mer ogeneradt, som den nu med så stor accent framhållna parenthes-klausuln
            icke ens omfattar alla rubrikerna under Första Hufvudtiteln, utan
            endast den specielt så kallade "hofhållningssumman', och således
            lemnar alla de öfriga rubrikerna under titeln alldeles öppna för
            den patriotiska hushållssamhetens nedprutningsförsök. Hvad som
            således skulle utgöra sjelfva kärnpunkten i försvaret för Utskottets
            förslag visar sig sålunda hvila helt enkelt på en chimére, och
            lika väl som man nu ville afpruta 100,000 R:dr, lika väl kunde
            man nästa riksdag afpruta ytterligare 100,000 R:dr, den derpå
            följande andra 100,000, o. s. v.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G19ye93kxGULFAPMu328kZ" prev="i-S7VrJMo3JDysswrvZash9E" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd" next="i-93tphJWRHwY8fjJx2jH2gj">
          <seg xml:id="i-XNaaQVSRFaPs9ZmNrCQxXk">
            Man har här ordat om tillmötesgående. Tillmötesgående, Mine Herrar,
            är i sjelfva verket åtminstone i de flesta fall ett köpslagande;
            men det finnes vissa frågor, om hvilka man måste hafva bestämda
            grundsatser, för hvilka man måste kämpa, så att man står eller
            faller med dem. För min del köpslår jag icke med min öfvertygelse
            om konungamaktens betydelse i Sverige och om nödvändigheten för
            Konungen att äfven i det yttre kunna framträda på ett mera imponerande
            sätt, än den enskilde. Detta medgifva dock äfven Utskottets försvarare,
            men förklara, att de icke desto mindre ansett sig böra accommodationsvis
            ingå på det föreliggande förslaget. enär detsamma innebure den
            minsta afprutning, om hvilken de 1 denna fråga kämpande partierna
            hade kunnat förena sig. Nåväl! Hvad hade vid en sådan oförenlighet
            varit naturligare, än att bibehålla sin åsigt och sin ståndpunkt
            och hänskjuta frågans afgörande till Kamrarne sjelfva. Hvad utgång
            den der än finge, hade man under sådana om-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AsNMMSJpGXAD8SEUbk1qWU">
          Den 26 Februari, f. m. 203
        </note>
        <u xml:id="i-93tphJWRHwY8fjJx2jH2gj" prev="i-G19ye93kxGULFAPMu328kZ" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd" next="i-TkXeXmGMujtVLm16RjmMxz">
          <seg xml:id="i-G9ZwRjUyT6aah7Kzjrw2fC">
            ständigheter i allt fall att trygga sig vid, att hafva iakttagit
            en värdigare hållning, då man stått fast vid grundsatser, som
            icke kunna förnekas så länge man bibehåller konungadömet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TkXeXmGMujtVLm16RjmMxz" prev="i-93tphJWRHwY8fjJx2jH2gj" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd" next="i-8qb9MMAbe1LCWQHXjS7f69">
          <seg xml:id="i-XGAuv31uwpbDpqp73xagMh">
            En talare har här trädt upp för att allvarligen förehålla en
            ledamot af Konungens råd, det han icke bort taga till ordet för
            att försvara den Kongl. propositionen. Han synes dervid dock hafva
            glömt, att just derför, att propositionen kommit från Konungen
            och således måste hafva passerat Stats-Rådet, den i sjelfva verket
            är en regeringshandling, hvilken dessutom rådgifvarne finnas hafva
            tillstyrkt. Skulle nu Regeringen, detta oaktadt, underlåtit att
            försvara hvad den med sin tillstyrkan framlagt till Riksdagens
            pröfning, då hade den handlat ovärdigt sin ställning, och då hade
            dess handlingssätt kunnat mötas med en skarp tillrättavisning.
            Nu deremot måste en sådan betraktas såsom ett af dessa tecken,
            hvilka utmärka en tid, der köpslageriet vill spela hufvudrollen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8qb9MMAbe1LCWQHXjS7f69" prev="i-TkXeXmGMujtVLm16RjmMxz" who="i-NtZkf2mFJXvC9PJ1aMWzTd">
          <seg xml:id="i-ETBFJcMUQBeqCTLXdzn7w5">
            För öfrigt får jag tillägga, att för Svenska statens drätsel,
            sådan den för närvarande visar sig vara, 100,000 R:dr icke äro
            något synnerligt att tala om, helst dessa 160,C00 R:dr, till följd
            af den naturliga vexelverkan, som städse mellan produktion och
            konsumtion eger rum, på andra sätt komma samhället till godo,
            spridda på mångfaldiga händer. Man säger, att det vore ett stort
            misstag, att behandla denna sak ur sådan synpunkt, som om de enskilde
            hade anspråk på att erhålla, och Konungen, förpligtelse att frånsin
            civillista dela ut understöd för samhällsintressen, som civilisationen
            icke kan förneka sig och som böra upprätthållas. Hvari det misstaget
            skulle ligga, förmår jag icke inse, men det inser jag, att det
            skulle vara ett mycket stort misstag att genom vägran af tillräckligt
            anslag sätta Konungen ur tillfälle att lemna mer eller mindre
            tillfälliga understöd till befrämjande af bildningen och den högre
            kulturen. Det gifves många behof, som civilisationen tager i anspråk
            och hvilka icke kunna regleras genom någon normalstat, men då
            man lemnar åt den högste i samhället att i sin mån tillgodose
            dem, har man handlat klokt och gjort sin skyldighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VDk9ifbyHFXcWNyc1jdki7">
          Jag yrkar afslag å Stats-Utskottets hemställan och bifall till
          Kongl. Maj:ts proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-WfxRraFmsoNhEZC4kuiPpU" type="speaker">
          Herr Montgomery-Cederhielm:
        </note>
        <u who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" xml:id="i-G9eD6ZBQbMMnWqqjJP8a3R" next="i-HbHNFf8Aryv6e1CenbuhCt">
          <seg xml:id="i-CHiovUehSPMokXTFVPuo94">
            Om jag vore förvissad att resultatet af den öfverläggning, som
            här egt rum, blefve sådant som flere talare antagit, nemligen
            att denna fråga skulle blifva utan rotering afgjord så, att Kongl.
            Maj:ts proposition bifölles och Stats- Utskottets Betänkande afeloges,
            skulle jag icke hafva begärt ordet, emedan en sådan utgång vore
            fullkomligt öfverensstämmande med min önskan; men då en votering
            kan komma i fråga, har jag trott mig böra med några ord antyda
            min åsigt. Det har förefallit mig, att det förnämsta och så godt
            som enda skälet, som anförts till försvar för Stats-Utskottets
            Betänkande, varit det, att man för längre tid velat förekomma,
            att frågor väcktes rörande anslagen till Första Hufvudtiteln.
            Då jag så många riksdagar varit ledamot af Stats- Utskottet, har
            jag mig väl bekant, att der är mycket ofta fråga om kompromisser,
            om tillmötesgående; och äfven vid detta tillfälle måste
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7iKBEVWVofCTTUqaggvhAY">
          204 Den 26 Februari, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-HbHNFf8Aryv6e1CenbuhCt" prev="i-G9eD6ZBQbMMnWqqjJP8a3R" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" next="i-37Q16s3kf4rwMk9E7T3epB">
          <seg xml:id="i-Hkrss36AGSGWUPkFEf2Abk">
            Jag respektera dem af Stats-Utskottets ledamöter, som tillhörde
            denna Kammare, då de trott sig genom tillmötesgående vinna ett
            godt resultat. Men då, efter mitt förmenande, det i Stats-Utskottets
            förslag icke finnes någon garanti för att det mål, som dessa Herrar
            åsyftat, kommer att vinnas, har jag ansett förslaget äfven ur
            den enda synpunkt hvarifrån det möjligen kunnat försvaras vara
            olämpligt, och får derföre för min del, utan att vidare vilja
            förlänga denna diskussion, under hvilken allt blifvit sagdt som
            i denna fråga kan sägas, hemställa om bifall till Kongl. Maj:ts
            proposition och afslag på Stats-Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JH3WDgDAYEVgGiRwqHSfvb">
          Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutat samt Herr Grefven
          och Talmannen yttrat, att under densamma hade yrkats dels bifall
          till Stats-Utskottets i förevarande punkt afgifna hemställan och
          dels att Kammaren, med afslag å samma hemställan, för så vidt
          den skiljde sig från Kongl. Maj:ts ifrågavarande nådiga framställning,
          skulle bifalla samma framställning; gjordes först proposition
          på bifall till Utskottets hemställan, hvarvid svarades talrika
          och starka nej jemte åtskilliga ja, och sedermera proposition
          på afslag å samma hemställan i dess från Kongl. Maj:ts ifrågavarande
          framställning afvikande delar och bifall till samma framställning,
          då svaren utföllo med talrika och starka ja jemte åtskilliga nej;
          och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
        </note>
        <u xml:id="i-37Q16s3kf4rwMk9E7T3epB" prev="i-HbHNFf8Aryv6e1CenbuhCt" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" next="i-MFBp7VVwuCDu3XssuX47EM">
          <seg xml:id="i-S4fXxzePEjABdYPhaDpNCZ">
            2:dra punkten. Bifölls.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D4aDFaEa5iNQqC3LuD7H2b">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Stats-Utskottets
          den 19 och 22 dennes bordlagda Utlåtande N:o 4, angående regleringen
          af utgifterna under Riks-statens Andra Hufvudtitel.
        </note>
        <u xml:id="i-MFBp7VVwuCDu3XssuX47EM" prev="i-37Q16s3kf4rwMk9E7T3epB" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL" next="i-7iHG2dDZRr5187tbJ3qJyD">
          <seg xml:id="i-QzSkZhYeopSdFA3ZsQSwgM">
            I:sta punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WUkWwoKRKwVrdAQvPb1eK3">
          Lades till handlingarne.
        </note>
        <note xml:id="i-LnccEZUmeY6tjxWXYsYonG">
          2:dra och 3:dje punkterna.
        </note>
        <note xml:id="i-P1PTuLKGRJstF633L8pWhk">
          Biföllos.
        </note>
        <u xml:id="i-7iHG2dDZRr5187tbJ3qJyD" prev="i-MFBp7VVwuCDu3XssuX47EM" who="i-FBqnnZt6zvmwFVLD1bjimL">
          <seg xml:id="i-H1dxQvb7HGUAE2TuUkNuYF">
            4:de punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-nYASuuof9umPJVDEEPgnB" type="speaker">
          Grefve Mörner, Oscar:
        </note>
        <u who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" xml:id="i-6JMGheKGMT3wWE7z2REwkZ" next="i-KgkAV5P7CpKpFEMGJZVY1K">
          <seg xml:id="i-Vwvh1botSuohus8EDDGwAK">
            Då här endast är fråga om ett förslagsanslag, kunde det väl synas
            som om det vore af mindre betydelse, om detta sättes något högre
            eller något lägre; men icke förty måste jag motsätta mig den föreslagna
            förhöjningen, enär fångvårdsansla-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BAQTR5LwjXXVUJ53zXpnMj">
          gen redan uppgå till högst betydliga belopp och dessutom betänkligheter
          med afseende å hushållningen med dessa medel icke torde
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Vk3R5j6ypukyLWfixwEXYw">
          Den 26 Februari, f. m. 205
        </note>
        <note xml:id="i-9vbmDoqwRD4tvbmb3F9gWB">
          AU
        </note>
        <u xml:id="i-KgkAV5P7CpKpFEMGJZVY1K" prev="i-6JMGheKGMT3wWE7z2REwkZ" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz">
          <seg xml:id="i-PsS9jGXRuHXx6Z8P2qJ83Y">
            sakna sitt berättigande. Af ett nyligen utkommet, högst beaktansvärdt
            arbete inhemtar man, bland annat, att fångkosten är vida bättre
            än behöfligt vore, och således kan innebära en lockelse till begående
            af brott, att välviljan mot fångarne gifvit sig tillkänna genom
            att tilldela dem en betydlig andel i arbetsförtjensten, hvarigenom
            fångarnes bidrag till sitt underhåll minskas och således den besparing
            1 fångunderhållet, som eljest kunde påräknas, ej kommer staten
            till godo, o. s. v. Vid sådant förhållande torde med skäl kunna
            sättas i fråga om det är styrkt, att det ifrågavarande anslaget
            behöfver höjas, och jag hemställer derför om icke anslaget borde
            bibehållas vid sitt nuvarande belopp och således framställningen
            om förhöjning afslås, helst till nybyggnad och omredning af straffanstalter
            för hvarje år påyrkas allt större belopp.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TeQzQt7QV9tVWKuywikn6h" type="speaker">
          Herr Almqvist:
        </note>
        <note xml:id="i-BSWWq4X4TW4uN1oLPJinoq">
          Med anledning af den föregående värde talarens framställning,
          anhåller jag att få meddela några upplysningar.
        </note>
        <u xml:id="i-KUN8rCM6Yipz79fVWFBfcM" next="i-9LfFtWFE6pYdoYkmQ4qZgz" who="i-3okN64m9y63KYdwdoN53t3">
          <seg xml:id="i-84Z4dRqgQWsmQDArwZB1sU">
            Det af honom åberopade arbetet har framkallat skefva föreställningar
            om åtskilliga förhållanden inom fångvården. Man kunde väl för
            författarens skull vara benägen att tilltro nämnda arbete auktoritet,
            men i sjelfva verket är det deraf föga förtjent, ty de fakta,
            hvarpå arbetet stöder sig, äro dels sådana, som under en förfluten
            tid förefunnits, men före detta upphört, dels sådana, som bero
            på subjektiv uppfattning, och dels slutligen sådana, som hvarken
            existerat eller existera, utan grunda sig på en egendomlig gruppering
            at siffror, på hvilkas betydelse man sedan förirrat sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9LfFtWFE6pYdoYkmQ4qZgz" prev="i-KUN8rCM6Yipz79fVWFBfcM" who="i-3okN64m9y63KYdwdoN53t3" next="i-AsahrquFJkgfC5JdsxknJh">
          <seg xml:id="i-LkGrAcz1bya5L7oi5UdVDf">
            Beträffande uppgitten, att fångarne bestodes bättre och rikligare
            kost, än som vore af nöden, får Jag nämna, att, så vidt jag kunnat
            erfara, detta icke är förhållandet. Före tillkomsten af den nu
            gällande utspisningsstaten inom fängelserna voro gängse åtskilliga
            sjukdomar, som föranledde läkarne att påyrka förändring i kosthållet.
            Detta var långt förr, än min verksamhet inom Fångvårds-styrelsen
            började. Förslaget till ny utspisningsstat uppgjordes af läkarne,
            och innan det antogs, hade förslaget varit underkastadt Sundhets-kollegii
            pröfning. Anledningen till den nya utspisningsstaten är således
            att tillskrifva sanitära skäl, och erfarenheten har bekräftat,
            att förändringen i så måtto visat sig lämplig, att sjukligheten
            inom fängelserna derefter aftagit. Nu anföres i det åberopade
            arbetet såsom bevis för påståendet, att fångarne skulle hafva
            för godt kosthåll, det faktum, att vid en viss uppgifven straffanstalt
            fångarne dagligen erhålla 3 ort smör. Detta beror emellertid på
            den omständigheten, att på den orten priset å mjölk är så uppdrifvet,
            att den portionen deraf, staten anslår, kostade dubbelt mot smörrationen.
            Med anledning at talet om den frikostiga fångförplägningen lät
            jag redan för några år sedan genom den vetenskapsman, som i detta
            afseende ansågs ega största erfarenhet, undersöka värdet i näringskraft
            af nämnde kosthåll och dervid utreddes att fångkosten innehöll
            något mindre näringsämne än den Stockholms fattigvård bestod sina
            fattige och arbetshjon. Enahanda är förhållandet i afseende å
            kostnaden. Dagportionen, brödet af 1,35—1,75 skålp. inberäknadt,
            har i medeltal utgjort:
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GaH4W8aZesd4FVDxxkVzmg">
          206 Den 25 Februari, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-8vqZGrZNZ9wAN6efA88P1d">
          vid straffängelserna och vid Stockholms stads
        </note>
        <note xml:id="i-2ro5sWE8868vqpie1B5TVS">
          Statens cellfängelser fattigvård och i Stockholm. ransakningsfängelse.
          år 1867. . . . . . 2D Öre,. « ss so + » &gt; 4 Öre, » 1868. . os...
          Dp ös ss svs sv 38 Hr » 1869 . so vv vv 25 oo» 0 vw 4
        </note>
        <u xml:id="i-AsahrquFJkgfC5JdsxknJh" prev="i-9LfFtWFE6pYdoYkmQ4qZgz" who="i-3okN64m9y63KYdwdoN53t3">
          <seg xml:id="i-QBcR1UwMMoAsqyWyk6YtVA">
            Vid länsfängelserna 1 landsorten ställer sig kostnaden jemförelsevis
            hetydligt högre, men detta är beroende dels derpå, att dessa straffanstalter
            hafva ett mindre fångantal, och dels derpå, att å de olika orterna
            prisen på de särskilda förnödenheterna betydligt variera. Af de
            anförda siffrorna torde emellertid framgå, att kostnaden för fångarnes
            underhåll icke kan anses vara synnerligen hög, och såsom ett bevis
            derför, att någon misshushållning icke eger rum, kan jemväl anföras,
            att, då Fångvårds-styrelsen ifrågasatt nedsättning i underhållet
            för kronoarbetskorpsen till likhet med den vid straffängelserna,
            med undantag att brödportionen bibehölls vid 2 skålp., 1 stället
            för den lägre vid fängelserna, förklarade Sundhets-kollegium i
            afgifvet utlåtande sig icke annorledes kunna förorda förslaget,
            än under vilkor, att personalen genom extra förtjenst kunde förskaffa
            sig tillgång till mera fett-ämnen, än som portionen enligt stat
            innefattade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HJCRU2APLcAZP8wwk1VPSo">
          I förstnämnda arbete vidröres jemväl, såsom den föregående värde
          talaren påpekat, förhållandet med arbetsförtjensten. Härmed förhåller
          sig ide så som författaren synes antagit, att fångarne i allmänhet
          tillgodonjuta en tredjedel af arbetsförtjensten. Detta gäller
          endast för straffångar inom cellfängelserna, der Staten ej kan
          tillhandahålia arbetsförlag. -— Vid de större straffängelserna
          hafva arbetsentreprenörerne förbehållit sig rätt att till de af
          dem använda straffångar utdela flitpenningar eller premier, för
          att tillgodogöra sig fångarnes arbetsförmåga och skicklighet.
          Detta må nu vara olämpligt, men det har icke kunnat undvikas,
          så länge våra straffanstalter sakna tillräckliga och lämpliga
          arbetslokaler för fångarnes sysselsättning och andra anordningar
          för att öfva personalen till flit. — Andel 1 arbetsförtjensten
          har förr i alla länder allmänt tilldelats fångarne ooh ännu tillgodonjuta
          dessa i Frankrike och Belgien, allt efter strafftiden, från ;;
          ända till j; eller hälften af arbetsförtjensten. Detta torde vara
          tillräckligt till belysning af de anmärkta förhållandena och af
          otillförlitligheten af det arbete, som till desamma gifvit anledning.
          Då af den utredning, som innehålles i Kongl. Maj:ts proposition,
          framgår, att den föreslagna förhöjningen i anslaget är af behofvet
          påkallad, anhåller jag, att Kongl. Maj:ts af Stats-Utskottet tillstyrkta
          förslag måtte af Kammaren bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-sb5fYN3p1gUFPCnjRphVF" type="speaker">
          Herr Stråle:
        </note>
        <note xml:id="i-EMtfJnBpUqCLzMRQAVYu4f">
          Jag vill endast med anledning af hvad den aktade talaren på ÖOstgötabänken
          yttrat om utspisningsstaten för fångarne, erinra, att det ur sanitär
          synpunkt varit af nöden, att så anordna utspisningen, att födoämnena
          omvexla, och att, då de mindre bemedjade i vårt land i allmänhet
          icke kunna bereda sig en dylik omvezling, deraf i viss mån blifvit
          en följd, att fångarne erhålla bättre föda, än mången arbetare.
          Frågan om en förbättrad utspisningsstat väcktes af fängelsernas
          läkare, och den nya staten uppgjordes af
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GLRXjQR9UzGeJxWP8WbniQ">
          Den 26 Februari, f. m. 207
        </note>
        <u xml:id="i-GWMBZrYKLRvysY2vuDbdax" next="i-8SxZ28NFDTKby3EJLNdxnk" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2">
          <seg xml:id="i-XtCCfjiYhVTPPCCDC2WAwD">
            sakkunnige män, hvarefter Sundhets-kollegium hördes. På Kongl.
            Maj:ts befallning blef den på försök antagen under ett års tid,
            innan den definitivt bestämdes. Efter förloppet af nämnda tid,
            hördes ånyo alla vederbörande, och bland de läkare, som då yttrade
            sig, var ingen, som ansåg utspisningsstaten för hög, men väl de
            som ansågo, att den borde höjas. Jag vågar följaktligen antaga,
            att, innan det slutliga beslutet fattades, frågan blifvit från
            alla sidor så grundligt skärskådad, att skäl icke förefinnas till
            anmärkning härutinnan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WZbN7pTRZHg2jcqh2DGcbJ">
          Sedan öfverläggningen förklarats slutad samt Herr Grefven och
          Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall till
          den förevarande punkten och dels afslag derå; gjordes proposition
          på bifall till punkten och besvarades med ja.
        </note>
        <u xml:id="i-8SxZ28NFDTKby3EJLNdxnk" prev="i-GWMBZrYKLRvysY2vuDbdax" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2">
          <seg xml:id="i-432i9BxU7pzGH1hvJ7v1nq">
            Ö:te punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7JazPEpQqpjKcUeTLQ2fmQ" type="speaker">
          Herr Hasselrot:
        </note>
        <u who="i-PffH64xVpJgNXHH6FhyRrj" xml:id="i-JaZJA2i3xkm3LcaXNEtAia" next="i-tmqa3879Hoqap6rQBiiLS">
          <seg xml:id="i-RcEzpW1FL6jbFdkXiobwXy">
            Då Utskottet vitsordat det riktiga i syftet med min motion samt
            tillika antagit, att Kongl. Maj:t icke saknar utväg för förslagets
            verkställande, har jag icke något att erinra vid den utgång frågan
            fått, glad öfver att uppmärksamheten blifvit fästad på densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DegcrfUAg5qNWnAgYvDWzz">
          Öfverläggningen förklarades slutad och punkten birölls. O:te,
          7:de och S8:de punkterna.
        </note>
        <note xml:id="i-HNzp6B9f9nddUN9UyrUcUx">
          Biföllos.
        </note>
        <u xml:id="i-tmqa3879Hoqap6rQBiiLS" prev="i-JaZJA2i3xkm3LcaXNEtAia" who="i-PffH64xVpJgNXHH6FhyRrj">
          <seg xml:id="i-Feb66asZu6TkjYzsUNTu2F">
            Jd:de punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L5e5rTWAmXLpUg1gLj5J2d" type="speaker">
          Herr Stråle:
        </note>
        <note xml:id="i-3s2mZurpTziu6R8FkiHF1n">
          De flesta bland oss minnas säkerligen den ganska vidlyftiga diskussion,
          som i detta ämne egde rum vid 1871 års riksdag, då frågan om inrättandet
          af en lagbyrå första gången afhandlades. Då uttalades flera olika
          meningar, men striden gällde hufvudsakligen fördelarne af att
          hafva en lagbyrå eller en lagberedning. Denna Kammare beviljade
          utan votering anslag till en lagbyrå, men då sedermera, i anledning
          af Medkammarens beslut, gemensam votering egde rum, visade det
          sig att i denna Kammare 99 rostade för en lagbyrå och 9 för en
          lagberedning. Jag vågar uttala den förhoppning, att Första Kammaren
          nu måtte vidblifva sitt förut i frågan fattade beslut.
        </note>
        <u xml:id="i-XunFPUbkx8BQCs9mMj5Gqd" next="i-GrNqNQr8XKyysiWxXLzrg4" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2">
          <seg xml:id="i-HkJrHN8FatYPKCyFLV4WaZ">
            Gerna vill jag medgifva, att, när fråga är om utarbetande af
            ett och annat stort och vidtomfattande lagförslag en sjelfständig
            lagberedning eller komité är önskvärd och bör föredragas framför
            en under Justitie-ministerns ledning arbetande lagbyrå. Man bör
            af en kollegieal myndighet, der olika meningar kunna göra sig
            gällande och till och med voteringar ega rum, få en grundlig vetenskaplig
            utredning af frågorna, betraktade från olika synpunkter. Pluralitetens
            motiver och minoritetens reservationer böra ock bidraga att bereda
            mera klarhet; att åter de förslag, som komme att framläggas af
            en
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JKnQUYQ3i26GErvCW2qaij">
          208 Den 26 Februari, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-GrNqNQr8XKyysiWxXLzrg4" prev="i-XunFPUbkx8BQCs9mMj5Gqd" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2" next="i-TZrcDk5naGa8tr4enQzbMQ">
          <seg xml:id="i-RkLZ14kr4DTvPoLCWmLW1W">
            sådan komité, der de sannolikt blifvit åvägabragta genom votering
            och emot hvilka man kanske finge se flera afvikande meningar i
            Högsta Domstolen, skulle hafva synnerligt stora chancer att upptagas
            af båda statsmakterna, lärer vara en from önskan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TZrcDk5naGa8tr4enQzbMQ" prev="i-GrNqNQr8XKyysiWxXLzrg4" who="i-YKUZ529TLETsHHzN6nkEU2">
          <seg xml:id="i-VzF74UghVUL5iokgwXixrr">
            I allmänhet anser man väl fördelaktigast, att lagförslag fram:
            komma från Regeringen. När nu ett sådant lagförslag skall afgifvas,
            lärer, efter det nödig utredning af en lagkomité eller på annat
            sätt egt rum, så böra tillgå att Regeringen uppställer vissa hufvudprinciper
            och öfverlemnar åt några skickliga personer att under Justitie-statsministerns
            ledning utarbeta detaljerna, hvarefter förslaget öfverlemnas till
            Högsta Domstolen för att der granskas, innan det slutligen af
            Regeringen framlägges för Representationen. Jag är villig att
            rösta för anslag till en fristående lagberedning, när en sådan
            anses nödig, men jag vill ovilkorligen rösta för anslag till en
            lagbyrå, som skall arbeta under Justitie-statsministerns iedning;
            och jag befarar, att frånvaron af ett anslag för sådant ändamål
            skulle i icke ringa grad öka de i alla fall mycket stora svårigheterna
            att erhålla af behof högt påkallade förslag till förändrade lagar.
            Exempelvis ber jag att få omnämna utsökningslagförslaget och lagförslaget
            om vattenrätten, af hvilka det förra blifvit behandlad af en komité
            och det sednare af två. Månne någon på allvar vill bestrida att
            Regeringen och Justitieministern för att framställa sitt förslagi
            dessa hänseenden har behof af särskilde biträden? ty man bör ihågkomma
            att det är Regeringens, icke en komités förslag som skall framläggas
            för representationen. Och månne icke om man vägrar anslag till
            dessa biträden, men deremot gifver sådant åt en lagberedning,
            det kommer att inträffa, att vigtiga på dagordningen stående ärenden
            öfverlemnade till denna beredning blefve en lång tid undanskjutne
            för att måhända, efter remiss af Regeringens blitvande förslag
            till Högsta Domstolen, åter börja en kretsgång. Mycket skulle
            väl ännu kunna vara att tillägga, men jag vill icke vidare upptaga
            Kammarens tid, utan inskränker mig att hemställa det Kammaren
            måtte med afslag å Stats-Utskottets förslag bifaila Kongl. Maj:ts
            i ämnet aflåtna proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4M5ssm9WGhyvX8EBHbfj3r" type="speaker">
          Friherre Stjernblad:
        </note>
        <note xml:id="i-XbF4J6i8dYWpYLAcxPPpy4">
          Fastän jag icke är antecknad såsom 1eservant, har jag dock icke
          kunnat biträda Stats-Utskottets förslag i dess helhet. Orsaken
          dertill är, att jag vid justeringen af betänkandet icke var närvarande
          i Utskottet, till följd af en angelägen resa till Skåne. Med Grefve
          Ugglas, hvilken, såsom af betänkandet synes, deremot reserverat
          sig, var jag i Utskottet ense att påyrka en återremiss af betänkandet
          till afdelningen, i syfte att få uttryckt att, jemte det Kongl.
          Maj:t måtte taga frågan om en särskild lagkomité eller lagberedning
          i SETT, äfven anslag till utarbetande af special-lagar eller till
          den så kallade lagbyrån skulle beviljas, om sådant vore nödigt.
          Detta inrymmes väl också i Utskottets hemställan till sjelfva
          beslutet och deremot har jag således ingenting att anmärka; men
          i motiveringen har man lagt in någonting, som fullkomhligt strider
          häremot, då det säges: "helst lagbyrån, dept re
        </note>
        <note xml:id="i-FbNMbkoTeWVQ8e6kg6jz1Z">
          get för
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Vn4i6vUEJFbe648LiDUkFS">
          Den 26 Februari, £f. m. 209
        </note>
        <note xml:id="i-EkLDvPBmz1EFWopEErYCRt">
          get för nästa år beviljas, bör kunna medhinna utarbetandet af
          de mindre omfattande lagförändringar, för hvilkas snara åstadkommande
          den närmast blifvit tilisatt. Sedermera torde arbetena med de
          speciela författningsförslag, som kunna förekomma, lätteligen
          medhinnas inom Justitiestats-expeditionen, på hvars stat en särskild
          byrå-cherf finnes för sådana göromål uppförd”. Dessa rader ville
          jag för min del skulle utgå och derefter yrka bifall till Utskottets
          förslag.
        </note>
        <u xml:id="i-4HMwLC7hmNWuNUqERjWHnU" who="i-3G3HSvSLDH6Z2Spw8nAwav">
          <seg xml:id="i-3bZrG6KQczzq3bHUCqEomv">
            AT den skrifvelse, som vid 1871 års riksdag afläts tul Kongl.
            Maj:t, framgår klarligen, att lagbyrån ej skulle blifva af permanent
            natur, och derföre antyddes också ganska tydligt, att man inom
            kort hoppades kunna få emotse inrättandet af en särskild lagberedning.
            Nödvändigheten deraf tror jag ock, att vi fått en ny påminnelse
            om, genom Justitie-ombudsmannens sednaste embetsberättelse. Der
            fästes nemligen uppmärksamheten på det oroväckande förhållandet
            med de olika domsluten inom Högsta Domstolen. Detta kan man väl
            med skäl säga är mer än oroväckande, ja nedslående för vårt lands
            rätt: väsende. Jag är väl icke jurist, och min åsigt 1 detta fall
            väger således ej mycket, men jag tror, att orsaken dertill är,
            att våra lagar icke äro så goda och tydliga, som de borde vara,
            och jag har så mycket mer anledning att sluta mig till denna åsigt,
            som här uttalades af en ledamot af Lag-Utskottet, då Justitie-ombudsmannens
            embetsberättelse föredrogs, att våra lagar i allmänhet tillhöra
            ett gammalt lagverk, som i många delar icke motsvarar tidens kraf,
            och att jemte dessa gamla lagar finnas nya sådana utarbetade af
            lagkomitéen och lagberedningen, hvilka äro mera tidsenliga, och
            derur hemta ofta de mera upplysta juristerna motiven, för deras
            domslut. Då det är af största vigt, att det skall finnas stadga
            i domsluten, samt en vakande hand bör finnas deröfver, att lagarne
            följa med sin tid, och detta, efter mitt förmenande, bäst kan
            åstadkommas genom inrättande af en fristående lagberedning, som
            icke direkt arbetar under Justitie-statsministerns ledning, hemställer
            jag, om Kammaren icke skulle vilja biträda en sådan åsigt. Härjemte
            får jag dock säga, att jag, ehuru icke jurist, dock såsom praktisk
            man inser, att Justitiestatsministern behöriver under sig hafva
            tillräckliga krafter för att kunna utarbeta erforderliga speciallagar.
            Med anledning häraf och då Utskottets hemställan till fullo innebär
            möjligheten för Kongl. Maj:t att nå detta mål, men ett hinder
            härför ligger i de sex sista raderna i motiveringen af Utskottets
            betänkande, yrkar jag för min Ag med uteslutande af dessa sex
            rader, bifall till Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ArqCcKSkCf3GmwV4BY4J3S" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <u who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" xml:id="i-PZEd5sSsNY1XWcW9C8hzNT" next="i-ErHxsDtz9VEC8U6ybPSgWk">
          <seg xml:id="i-6MYXXpHnwA3Cym8cLXLAHF">
            Det är vanligt, att när man icke på ett ändamålsenligt sätt brukar
            de institutioner man har, så är man genast färdig att framkalla
            någon ny institution. Så synes Utskottet hafva velat tillvägagå.
            Vi veta alla att lagbyråns verksamhet varit obetydlig och den
            önskan, att lagstiftningsarbetet borde något litet fortskyndas
            genom framläggandet af de lagförslag, som varit mest efterlängtade,
            är obestridligen allmän. För att tillfredsställa denna önskan
            föreslås nu inrättandet af en lagberedning, som skulle arbeta
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WxEBzYAaij48fs1HhuVPKV">
          Riksd. Prot. 18735. 1 Afd. 1 Band. 14
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RX5n15odUUZT89FHWuQB6m">
          210 Den 206 Februari, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-ErHxsDtz9VEC8U6ybPSgWk" prev="i-PZEd5sSsNY1XWcW9C8hzNT" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-SVYEnwLSRC3UxkFgyqEiQP">
          <seg xml:id="i-UwUDWqaK7Crf6y6w8zNqjr">
            oberoende af Justitie-departementet. Genom antagandet af detta
            förslag tror jag icke att arbetet komme att påskyndas. Jag gillar
            principen af en nära samverkan emellan Justitie-statsministern
            och lagbyrån. Det är blott tillämpningen af en riktig princip,
            som jag runnit i hög grad otillfredsställande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SVYEnwLSRC3UxkFgyqEiQP" prev="i-ErHxsDtz9VEC8U6ybPSgWk" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-B8huf7kPq3vnBmXpjmFMtb">
          <seg xml:id="i-LhmBMgnD8heY9r67SQesoj">
            Vid ett föregående tillfälle, då jag tillät mig beklaga, att
            resultatet ar lagbyråns verksamhet var så föga tillfredsställande,
            förklarade Hans Excellens Justitie-statsministern att det var
            ganska tillfredsställande; och då jag frågade hvarföre en speciallag,
            till hvilken förslag länge legat utarbetadt, icke företogs af
            lagbyrån till ompröfning, yttrade Hans Excellens: Hvad åter "utsökningslagen
            angår, så är förhållandet det att ati lagbyrån finnas till behandling
            åtskilliga andra lagfrågor, hvilkas snara afgörande kanske är
            af ännu större vigt än utsökningslagens". Detta var det besked
            som jag fick i denna sak, och man kan väl icke begära att jag
            dermed skolat känna mig belåten. För att emellertid afvända uppmärksamheten
            från lagbyråns bekanta långsamhet behagade Hans Excellens påpeka
            att den komité, som utarbetade förslag till utsökningslagen, icke
            heller varit särdeles fortfärdig. Jag tillåter mig dervid erinra
            och upplysa att komitéen enligt nådig instruktion var förbjuden
            arbeta under riksdag och således icke kunde såsom lagbyrån räkna
            tolt arbetsmånader om året. Vid slutadt arbete befanns det, att
            komitcen användt sammanlagdt 220 dagar. Om detta anses vara en
            lång tid och lagstiftningsarbetet derigenom försenats, så torde
            väl neppehgen deri kunna sökas en ursäkt att låta det atgifna
            betänkandet hvila i åratal hos lagbyrån utan att blifva upptaget
            till gunstig pröfning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WwbgNXvsAaCD6JaQuDRpBc">
          För att få en rätt klar bild af lagstiftningsarbetet, sådant
          det fortgått under regeringens och representationens samverkan,
          torde frågan om utsökningslagen vara ett af de mest upplysande
          exempel. Vid 1860 års riksdag afläts underdånig skrifvelse om
          en ny utsökingsbalk. Påminnelser om denna sknrifvelses tillvaro
          gjordes vid -1863 äfvensom vid 1865—1866 årens riksdagar. Under
          1867 års riksdag afgaf Lag-Utskottet ett betänkande angående ändringar
          i vissa delar af utsökningsväsendet, men det vann icke Kamrarnes
          bifall. Andtligen vid 1868 års riksdag, förmodligen med anledning
          ar Riksdagens underdåniga skrifvelse af 1860, begärde regeringen
          anslag till en komité för utarbetande af ett förslag till ny utsökningslag.
          Detta beviljades och komitéen tillsattes. Arbetet afsiutades och
          fullständigt förslag aflemnades den 7 Juli 1871 till Kongl. Justitie-departementet,
          som sedermera lärer hafva anförtrott detsamma åt lagbyrån, der
          det ännu, enligt hvad upplyst blifvit, orördt hvilar.
        </note>
        <note xml:id="i-UFKoV9JZ953ZnzqnaJkxdt">
          Oaktadt komitéens arbeten fortgingo, väcktes vid 1869, 1870 och
          1371 årens riksdagar motioner om förbättringar i utsökningsväsendet;
          men vid 1872 års riksdag väcktes inga motioner i denna fråga,
          ty man förmodade och hoppades, att sedan komitébetänkandet var
          färdigt, någon nådig proposition i ämnet skulle aflåtas, men se
          det blef ngenting utaf. Och nu vid 1873 års riksdag få vi det
          besked från rvögsta ort, att det alls icke hastar med den saken.
          Det är således tretton år sedan behofvet af reform i denna lagstiftning
          erkändes uti en underdånig skrifvelse.
        </note>
        <note xml:id="i-NRRNGFN33VhtpE21n5kPWG">
          i i i
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GPSb9jTarcSiwJVNkoBoCK">
          Den 26 Februari. f. m. 211
        </note>
        <u xml:id="i-B8huf7kPq3vnBmXpjmFMtb" prev="i-SVYEnwLSRC3UxkFgyqEiQP" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-M3Ea8vKapizpp2HcnuKvey">
          <seg xml:id="i-29wJewCbPnEE5iQForsAtg">
            På det att ingen må inbilla sig att denna fråga angår endast
            fordringsegare, är det af intresse att taga kännedom af 1860 års
            underdåniga skrifvelse. Der står tydligen att den nu gällande
            lagstiftningen "vore förderflig för gäldenären som ofta onödigtvis
            utarmades''.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7w9QXk77fm8wKa5wBR5cNH">
          Det är äfven af intresse att erfara från hvem dessa motioner
          utgått? Jo de väcktes vid 1860 års riksdag: af Herr Dalman hos
          Ridderskapet och Adeln, af Doktor Sandberg i Presteståndet, af
          Häradshöfding Staaffi Borgarståndet samt i Bondeståndet af Carl
          Anders Larsson från Östergötland, Lars Rasmusson från Bohus län,
          Pehr Östman från Westernorrlands, Sven Haraldson från Blekinge
          samt C. J. Svenssén och N. M. Petterson från Calmar län. Jag anför
          dessa namn såsom vittnesbörd, att från alla landsändar i riket
          har man gifvit uttryck åt den gemensamma åsigt, att den nu gällande
          utsökningslagen var föråldrad, obillig och ändamålsvidrig.
        </note>
        <note xml:id="i-X7j8G8wNp7Eo44As8eLCis">
          I merberörde Rikets Ständers skrifvelse yttras, bland annat,
          att ”utsökningsväsendet är en af hörnstenarne för kreditlagstiftningen
          och det yttersta vilkoret för trygghet vid transaktioner samt
          i följd deraf äfven för hela affärsrörelsens lif.
        </note>
        <u xml:id="i-M3Ea8vKapizpp2HcnuKvey" prev="i-B8huf7kPq3vnBmXpjmFMtb" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-7DGEd8rrvuNDh1e82FW5o6">
          <seg xml:id="i-QHEDyTXCnNz4YTy9s9djot">
            Det är således nästan förmätet att anse dessa författningar vara
            ar så ringa betydenhet att man kan skjuta förbättringsförslagen
            å sido, tills man får mycket godt om tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7DGEd8rrvuNDh1e82FW5o6" prev="i-M3Ea8vKapizpp2HcnuKvey" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-SDRP5UWdbsJXExRLx6vaaH">
          <seg xml:id="i-6gpQaRihQpEZKipLBs6Fft">
            Det torde tillåtas mig här fästa uppmärksamheten på några föreslagna
            förbättringar, som igenfinnas i det ingifna förslaget till utsökningslag.
            Atskilliga äro af den vigt att det vore väl om de ju förr desto
            heldre blefvo tillämpade. Man finner der följande nya bestämmelser:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XsyZCop42nvPTd3PwdwpWc">
          att om gäldenär har vissa förfall, skall Konungens Befallningshafvande
          förelägga honom att genom ombud utföra sin talan, om förfallet
          fortfar; | att den fasta egendom, som blifvit till säkerhet för
          skuldebref intecknad, skall i första rummet för sådant skuldebref
          utmätas;
        </note>
        <note xml:id="i-KXjnYVYVoFiARktdAhGcjW">
          att införsel i lön eller arvode vare förbjuden;
        </note>
        <note xml:id="i-2dtvBQ5teDf3anLKknhyGb">
          att förordningen om lösöreköp, dervid det sålda uti säljarens
          bruk och vård qvarstadnar, skulle upphäfvas;
        </note>
        <u xml:id="i-SDRP5UWdbsJXExRLx6vaaH" prev="i-7DGEd8rrvuNDh1e82FW5o6" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-REoJiEkq7KSSJD6ZQFJsb1">
          <seg xml:id="i-9Bshk7topMvkZj1M8J2buF">
            att om gäldenär saknar utväg till nödtorftig försörjning, utmätning
            icke i något fall fick gå längre än att det som qvarlemnades åt
            gäldenären kunde uppskattas i värde till 100 rdr;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-REoJiEkq7KSSJD6ZQFJsb1" prev="i-SDRP5UWdbsJXExRLx6vaaH" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-TJ1wJSeUWmgLDkGs6pdaWm">
          <seg xml:id="i-M8d4ozRdL8BTm5UcacD4Ki">
            att gäldenär skulle ega sjelf bestämma hvilket han först vill
            lemna att tagas i mät; |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TJ1wJSeUWmgLDkGs6pdaWm" prev="i-REoJiEkq7KSSJD6ZQFJsb1" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-84VUFaUYTx4W6Pdh4cFvpu">
          <seg xml:id="i-LoTxnpCUzpLSDJ56Lsktoy">
            att Konungens Befallningshafvande skulle kunna förordna sysslomän
            att vårda och sköta i mät tagen fast egendom, då fara är, att
            den eljest vanvårdas;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SvSxTD8s1pQWpxVESpcZ8U">
          att endast en utmätningsauktion vore för försäljning af i mät
          tagen fast egendom nödvändig;
        </note>
        <note xml:id="i-DreRJiRknHM6kza24mj4KN">
          att närmare skulle bestämmas huru förfaras bör vid försäljning
          utmätningsvis af egendom som blifvit intecknad gemensamt med andra
          fastigheter eller intecknad för arrendekontrakt;
        </note>
        <note xml:id="i-9gDBmqqYGZHjjRPJvk8sQq">
          att Konungens Befallningsbafvande skulle tillerkännas makt att
          genast sätta köpare i besittning af på utmätningsauktion såld
          egendom;
        </note>
        <note xml:id="i-273AXC34UHN8hfxLJQTVWE">
          att återstoden af bysättningslagen skulle bortfalla;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Uxt6N2dp6cU8gAhtQQVdr9">
          212 Den 26 Fevruari, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-N5aJgzdxVah9VZ1f3UnaWt">
          att endast en värdering af i mät tagen egendom kunde ifrågakomma;
          och
        </note>
        <u xml:id="i-84VUFaUYTx4W6Pdh4cFvpu" prev="i-TJ1wJSeUWmgLDkGs6pdaWm" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-KHsrGPYNCvYmdfsvVDqn1e">
          <seg xml:id="i-9EkLATQuXFTLjTywDsmQMv">
            att möjlighet skulle beredas-att der gäldenären håller sig undan
            uppsäga skuldebref.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KHsrGPYNCvYmdfsvVDqn1e" prev="i-84VUFaUYTx4W6Pdh4cFvpu" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-Pe4q32EeinFbHvVjMQ1LaJ">
          <seg xml:id="i-XmyiSu3rZNwN9eN195AZSb">
            Må det tillåtas göra några reflektioner med anledning af det
            anförda. Behofvet af ett stadgande, att intecknadt skuldebref
            ovilkorligen först må gäldas med den intecknade egendomen, grundar
            sig på den erfarenhet, att personer råkat i olycka derföre att
            de underlåtit begära frikallelse från personligt ansvar för en
            inteckning uti egendom, som de genom försäljning afhändt sig.
            Tänk på en åldring, som dragit sig tillbaka och lefver på en liten
            ränta eller pension och plötsligen finner sig nödsakad att lemna
            sina husgeråd 1 mät, derföre att en godtycklig gäldenär icke i
            första rummet såsom vederbör söker att utfå sin fordran utur den
            intecknade egendomen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AQatFpEqzkbKqZ9XsrBSsy">
          Förslaget, att Konungens Befallningshafvande skall kunna förordna
          sysslomanr att skydda för vanvård eller utsugning 1 mät tagen
          fast egendom, är af framstående vigt. Likaså att Konungens Befailningshafvande
          skall ega rätt, mot ställd säkerhet, sätta köparen genast i besittning
          af utmätt egendom. Mångfaldiga äro de exempei då värderingar och
          utmätningsauktioner blifvit öfverklagade endast i syfte att under
          åratal förhindra utsökningslagens tillämpning.
        </note>
        <u xml:id="i-Pe4q32EeinFbHvVjMQ1LaJ" prev="i-KHsrGPYNCvYmdfsvVDqn1e" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-3irKvgZtukDwC56sPdXtS8">
          <seg xml:id="i-E4JJjZuxV2NjFFXD8kBcZV">
            Om förbud mot "införsel i lön” är så mycket inom denna Kammare
            ordadt, att ingenting nytt kan anföras. Det är och förblir en
            orimlighet i ett ordnadt samhälle att tillåta pantförskrifning
            af den lön, som ännu icke är intjenad och kanske aldrig blir det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3irKvgZtukDwC56sPdXtS8" prev="i-Pe4q32EeinFbHvVjMQ1LaJ" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-P5yeB3uAr8aT2FCoEHxkj">
          <seg xml:id="i-Bn6yFPP3AoKzg2Zj4QbvLK">
            Att sätta något minimum, inom hvilket utsökningslagen icke fick
            sträcka sig, är en nödvändighet, och att detta minimum bestämdes
            till ett värde af 100 rdr är en anspråkslös fordran i de minst
            bemedlades intresse. Denna fråga har redan funnit sin lösning
            i Norge och borde här så fort som möjligt afgöras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P5yeB3uAr8aT2FCoEHxkj" prev="i-3irKvgZtukDwC56sPdXtS8" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-4ykJGbxK7sPYFBKeg4jamM">
          <seg xml:id="i-MxrMBFbSfUvB37uiMXuCBi">
            Det är väl icke mer än billigt att gäldenären tillerkännes rättighet
            att uppgifva hvilka af hans tillhörigheter som först får tagas
            i mät för hans förfallna skuld. Att såsom nu lemna denna rättighet
            till borgenärens eller utmätningsmannens godtycke, är att skada
            gäldenären. Det är ju nog att fordringsegaren fär ut sitt, och
            detta kan ske lika väl om gäldenären tillåtes bestämma den ordning,
            i hvilken hans egodelar må utmätas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ykJGbxK7sPYFBKeg4jamM" prev="i-P5yeB3uAr8aT2FCoEHxkj" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-3WhBZfysAV4Zi17JyUvcjN">
          <seg xml:id="i-TfK6RsEP5yCv5GbcCXkW2W">
            Förslaget att endast ex utmätningsauktion skall hållas i stället
            för två afser att vinna tid. Den första utmätningsauktionen är
            en tom formalitet, jemförlig med andra bordläggningen af utskottsbetänkanden.
            Sammalunda är det väl uppenbarligen orimligt att hafva två värderingar
            eller två olika värden på samma egendom. Jag kan ej finna annat,
            än att en och samma sak ej gerna kan hafva mera än ett värde.
            Att utfinna det rätta värdet bör vara hufvudsak, men ej att skaffa
            flerfaldiga värderingsinstrument. Dessa olika värderingar hafva
            utgjort en rik källa till klagomål och trassel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3WhBZfysAV4Zi17JyUvcjN" prev="i-4ykJGbxK7sPYFBKeg4jamM" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-GWW79faQVJr8CoE5F2gKT">
          <seg xml:id="i-H4gR5g7LEytsC7KVLzXfj2">
            Att de såkallade pro forma lösöreköpen skulle afskaffas eller
            åtminstone så väsendtligen försvåras, derigenom att lagstiftningen
            såsom regel fordrade att eganderätt till lösören hufvudsakligen
            hvilade på innehafvandet. Såsom det nu är, så främjes det bedrägliga
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LdnYVGyvNK9TN6Wc9S7UK4">
          Den 26 Februari, f. m. 213
        </note>
        <u xml:id="i-GWW79faQVJr8CoE5F2gKT" prev="i-3WhBZfysAV4Zi17JyUvcjN" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-LBwaTBkTB1aWgvhXgihbWN">
          <seg xml:id="i-5B1AMzFstdGetWomdomU9n">
            förfaringssätt, hvarigenom fordringsegaren hindras att erhålla
            fordran betäckt genom utmätning af gäldenärs lösörebo. Den samvetslöse
            behöfver blott uppgöra ett pro forma lösöreköp, dertill lagen
            visar honom vägen, för att kunna 1 oqvald ro behålla och nyttja
            en högst betydlig lösegendom, utan att bekymra sig om borgenärs
            rättmätiga anspråk derpå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LBwaTBkTB1aWgvhXgihbWN" prev="i-GWW79faQVJr8CoE5F2gKT" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-HSgKV4tFL2yrq6TNmtqM2j">
          <seg xml:id="i-RCkMVhxNXs2JH92NuMK7FC">
            Det fullständiga afskaffandet af bysättningstvånget gillas lätt
            af dem som varit i tillfälle erfara huru rättigheten, att medelst
            edgång befria sig sjelf från bysättning, begagnas. Långt bättre
            då att aldrig pygsken genom hot eller verklighet söka medelst
            bysättning straffa gäldenär.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HSgKV4tFL2yrq6TNmtqM2j" prev="i-LBwaTBkTB1aWgvhXgihbWN" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-UfymdgRSrVizGvZ6neEXWX">
          <seg xml:id="i-FMUuvq9S8GShjrvJZcBVy9">
            Det torde icke efter denna korta redogörelse kunna bestridas
            att det afgifna förslaget till utsökningslag innebär väsendtliga
            försättringar. År något att anmärka mot formen, så går det ju
            an att bringa rättelse och göra något bättre. Men saken är af
            den stora vigt, synnerligen för de mindre bemedlade klasserna,
            att frågan icke bör oupphörligen undanskjutas, blott derföre att
            andra lagfrågor jemväl äro förtjenta af uppmärksamhet. Det är
            väl icke för tidigt att komma till något resultat, sedan denna
            fråga varit på dagordningen jag vågar säga i 16 år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UfymdgRSrVizGvZ6neEXWX" prev="i-HSgKV4tFL2yrq6TNmtqM2j" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-YEvG416rviWCJiDnZ7UDYa">
          <seg xml:id="i-XpZZZ2ASHZQr6EXVvUp8KB">
            Det var nemligen efter 1857 års kris som frågan kom på dagordningen,
            ty erfarenheten gaf då vid handen, att nu gällande utsökningslag
            var alldeles ohållbar. Nu ser det ut som meningen vore att låta
            de ifrågasatta förbättringarne ligga i ro hos lagbyrån — tills
            nästa kris!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YEvG416rviWCJiDnZ7UDYa" prev="i-UfymdgRSrVizGvZ6neEXWX" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-HnivfbXfvvNKL8muRekaCL">
          <seg xml:id="i-MpCVfG8qfRX21wCcvqDoyR">
            Jag vill emellertid icke nu slopa lagbyrån, utan biträder heldre
            att helt enkelt antaga Kongl. Maj:ts proposition, emedan jag icke
            vill afklippa en verksamhet som möjligen kan blifva gagnande.
            Deremot vill jag icke vara med om att af regeringen begära tillsättandet
            at en särskild lagkomité eller lagberedning, då jag icke har något
            hopp om att den blir tillsatt så att den kommer att fortskynda
            lagstiftningsarbetet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E4pYppBVpryaX8xwuuygiH">
          (rrefve af Ugglas: Den talare, som öppnade öfverläggningen, påminde
          om den diskussion, som förevar vid 1871 års riksdag med anledning
          dels af en motion af en ledamot i denna Kammare angående en ny
          lagberedning, dels ock af Kongl. Maj:ts förslag om inrättande
          af lagbyrån. Jag tillät mig redan då göra den anmärkning, att
          en sjelfständig lagberedning, hvilken skulle hafva att göra med
          det stora lagarbetet, hvarken kunde eller borde dragas från detta
          arbete, för att, i mån af behof, af Justitie-statsministern användas
          till utarbetande af speciallagar. Lika litet trodde jag, att en
          lagbyrå, som skulle hafva till hufvudsakligt syftemål att utarbeta
          dessa speciallagar, men som, enligt Kongl. Maj:ts proposition,
          äfven skulle befatta sig med det stora lagarbetet, kunde medhinna
          att behandla båda delarna, då den skulle blifva för mycket upptagen
          af special- 'egarne. Jag har fått en bekräftelse på, att min fruktan
          i sednare hänseendet icke var oberättigad, genom en uppgift, som
          jag har i min hand, angående hvad lagbyrån under dess tillvaro
          medhunnit. Lagbyrån började genast förlidet år med att verkställa
          förarbeten
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WUAVe2EBqjyCeWqytEiY8y">
          214 Den 25 Februari, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-YbQ4BQQNRhuDfYnA5gJEbN">
          för bedömande af frågan, huruvida och på hvad sätt kollegiait
          sammansatta domstolar, gemensamma för land och stad, lämpligen
          borde och kunde i närmaste framtiden hos oss införas. Men det
          befanns, att detta arbete var så vidlyftigt, att det icke kunde
          inkomma till Riksdagen i sin helhet, hvarföre, med Justitie-statsministerns
          bifall. förslag med tillhörande motivering uppgjordes till en
          författning i ämnet af mindre utsträckning, nemligen om förändrade
          föreskrifter i vissa fall angående häradsting. Sedermera, då detta
          arbete i Mars månad var afslutadt, återgick lagbyrån till det
          föregående arbetet; men efter en och en half månad befanns nödigt
          att uppgifva detta och upptaga till handläggning frågan angående
          lagfartsoch inteckningsväsendet jemte frågan om fastighetsböcker,
          hvarjemte lagbyråns tid upptogs deis till utredning och alternativa
          förslags uppgörande med anledning af en ifrågasatt konvention
          mellan Sverige och Norge, å ena, samt Stor-Britannien och Irland,
          å den andra sidan, angående brottslingars utlemnande, dels ock
          med uppgörande af nytt förslag till Kongl. kungörelse angående
          de ändringar i gällande expeditionsstadgas föreskrifter, som blefvo
          af nöden till följa af den beslutade författningen angående häradsting.
          Derefter återgick lagbyrån till arbetet med lagfartsoch inteckningsväsendet
          jemte frågan om fastighetsböcker. Emellertid visade sig snart
          nog, att förslag i dessa ämnen i hela deras utsträckning icke
          skulle hinna uppgöras och i Högsta Domstolen granskas så tidigt,
          att de kunde blifva föremål för innevarande Riksdags pröfning,
          då inteckningsväsendet i flere delar stod i det nära samband med
          frågan om utsökningsväsendets ordnande, att lagbyråns ledamöter
          måste samtidigt med behandlingen af de förra, jemväl göra sig
          förtrogna med den senare frågan. Till följd deraf afbröts åter
          det stora lagarbetet och lagbyrån fick sig uppdraget att särskildt
          utarbeta fullständigt lagförslag angående lagfart. Detta verkställdes,
          så att i November aflemnades förslag till Kongl. förordning angående
          lagfart jemte andra i sammanhang dermed stående författningar
          tillika med tillhörande motiv och förslag till fastighetsbokens
          uppställning på landet, och i December föredrogos dessa lagförslag
          i Högsta Domstolen och torde således nu vara beroende på Kongl.
          Maj:ts pröfning. Sedermera kunde lagbyrån icke heller återgå till
          den första frågan utan måste handlägga åtskilliga andra om fängelseväsendet
          och verkställighet af straff, med anledning af åtskilliga af Justitie-ombudsmannen
          och Fångvårdsstyrelsen derom hos Kongl. Maj:t gjorda hemställanden.
          Slutligen har nu lagbyrån återgått till frågan om inteckningslagens
          behandling med hänsyn jemväl till sättet för utmätningsväsendets
          ordnande.
        </note>
        <u xml:id="i-HnivfbXfvvNKL8muRekaCL" prev="i-YEvG416rviWCJiDnZ7UDYa" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-E6rbNbrLVfSc1R5v9hkXmm">
          <seg xml:id="i-8aprnwQh9kb8jqTr3ycKq7">
            Af denna berättelse finner Herrarne, att lagbyrån, då den till
            behandling företagit mera omfattande lagfrågor, gång efter annan
            måst ryckas ifrån detta arbete för att sysselsätta sig med de
            specialiagar, hvilka samhällets fortgående utveckling påkallar.
            Att emellertid den siste talarens åsigt, att lagbyrån icke haft
            någon särdeles stor verksamhet eller att icke stort blifvit uträttadt,
            icke är riktig, torde framgå af den berättelse, som jag nu uppläst.
            En annan anmärkning skulle jag anse vara i någon mån mera befogad,
            eller att lagbyrån icke blifvit af Kongl. Maj:t ordnad i full
            öfverensstämmelse
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GdYufJ5X8WKPjebZ9N4a9h">
          Den 26 Februari, £. m. 215
        </note>
        <u xml:id="i-E6rbNbrLVfSc1R5v9hkXmm" prev="i-HnivfbXfvvNKL8muRekaCL" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt">
          <seg xml:id="i-X8yqkNN4SjjcEr9CUqj9Ez">
            med Riksdagens mening i 1871 års underdåniga skrifvelse. Som
            Herrarne komma ihåg, var Kongl. Maj:ts förslag år 1871, att Riksdagen
            skulle bevilja 24,000 R:dr för att användas till tre fixa löner
            äå 8,000 R:dr hvardera till lagbyråns ledamöter. Det invändes
            då från Riksdagens sida, att det 1 särskilda fall skulle inom
            lagbyrån förekomma behof af särskild juridisk bildning eller praktiska
            kunskaper samt att man skulle komma att sakna tiligång till beredande
            af arfvoden åt personer, som för en eller annan fråga särskildt
            behöfde inom lagbyrån tillkallas. Derför blef Kongl. Maj:ts förslag
            endast på det sätt af Riksdagen bifallet, att till Kongl. Maj:ts
            disposition ställdes 20,000 R:dr att användas för fullgörande
            af de uppdrag, som varit i Kongl. Maj:ts nådiga förslag afsedda.
            Att detta anslag nu blifvit användt så, att det är tre bestämda
            arfvoden, ett å 8,000 R:dr och två å 6,000 R:dr hvardera, och
            således icke några medel öfver för det biträde, som möjligen skuile
            kunna behöfvas, det är enligt min åsigt icke fullt ändamålsenligt
            och icke öfverensstämmande med Riksdagens mening. Då jag uttalar
            detta, är det emedlertid gifvet, att jag ännu mindre kan gilla
            hvad Utskottet antydt. att det skulle blifva för Kongl. Maj:t
            tillräckligt att genom Justitie-stats-expeditionen med dess byråchef
            låta utarbeta de speciallagar, som Kongl. Maj:t vill till Riksdagen
            framställa, och allra minst gillar jag den åsigt, att efter nästa
            år något anslag icke behöfver till Justitie-statsministerns förfogande
            ställas. Jag kan tänka, att en lagberedning, som har det stora
            lagarbetet för sig, slutar dermed en gång; men deremot kan jag
            icke förstå, att, under samhällets utveckling och under fortgående
            behof af speciallagar och författningar, som kräfva en jemn handläggning,
            det skulle blifva Justitie-statsministern betaget de medel, som
            nu stå honom till buds. Öfvertygad att Kongl. Maj:t i allt fall
            skall på grund af hvad vid riksdagen förekommit taga frågan om
            en lagberedning under öfvervägande, tror jag att ändamålet kan
            vinnas på det sätt Friherre Stjernblad här uttalat. Med en sådan
            skrifvelse står det Kongl. Maj:t fritt att vid nästa riksdag göra
            förslag så att, jemte utarbetande af speciallagar, äfven det stora
            lagarbetet må främjas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H1hkxT6iGoWbkEnznGrs7L">
          Jag instämmer derföre i det af Friherre Stjernblad gjorda yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-St1pmyKWx7bR2A1B53WpNY" type="speaker">
          Herr von Koch:
        </note>
        <u who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" xml:id="i-FtvPgRKvAMqXCSct9zPiLu" next="i-887X58YA6FJDZkgxu3ZQQf">
          <seg xml:id="i-Lp1rvnKXmA6m5KKWU4ZVpP">
            Jag kan ej underlåta att, på grund af den kärlek jag hyser till
            mitt gamla yrke och det intresse, hvarmed jag omfattar lagstiftningsarbetet
            i vårt land, i första rummet betyga min tacksamhet för de uttalanden,
            jag hört från två föregående talare, båda inflytelserika ledamöter
            af Stats-Utskottet, och hvilka uttaianden lemna ett stöd för den
            förhoppningen, att det icke skall blifva af brist på anslag, som
            vidtagandet af nödvändiga lagförändringar hos oss skall komma
            att fördröjas. Desse talare hafva nemligen båda förklarat sig
            vilja ej allenast tillstyrka ett fortfarande af anslaget till
            lagbyrån, utan ock betonat lämpligheten af att en särskild lagberedning
            derjemte anordnades. Jag har länge varit af den tanken, att det
            vore af synnerlig vigt att en sådan ständig lagberedning komme
            till stånd och derom för flera år sedan framställt förslag. Det
            var af den anledning att jag ej särdeles fästade mig vid namnet,
            som jag vid
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5SSfaHEK59AbyBsmbXJaZS">
          2
        </note>
        <note xml:id="i-QJBWEvHPCSbmUuURTAJQkW">
          216 Den 6 Februari, £. m.
        </note>
        <u xml:id="i-887X58YA6FJDZkgxu3ZQQf" prev="i-FtvPgRKvAMqXCSct9zPiLu" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" next="i-EVcr1hGRe4bbWLAncaGZo">
          <seg xml:id="i-4ryzqZzepG4uY1cmAnpExB">
            1871 års riksdag, tacksam att Regeringen tagit upp idéen, understödde
            dess förslag i ämnet, ehuru jag var af något stridig åsigt i afseende
            å den form, hvilken vore för en dylik institution lämpligast.
            Jag erinrar mig ej de ordalag, i hvilka jag vid nämnde riksdag
            yttrade mig, men det vissa är att jag då var af samma tanke som
            nu, eller att, vare sig en lagberedning eller en lagbyrå inrättades,
            det vore af väsendtlig vigt att icke någondera af dem skulle arbeta
            oberoende af Justitie-statsministern. Jag önskade ock att namnet
            "”lagbyrå” skulle undvikas, emedan jag insåg att, till följd af
            denna benämning man skulle få svårt att der insätta vissa högre
            embetsmän, som skulle bidraga dertill att lagförslagen finge en
            större chance att blifva fullt moget öfvervägda, innan de framlades
            för Konungen och Representationen. Jag föreställde mig, att den
            gamla formen och de gamla namnen af "beredning" eller "komiteé"
            skulle varit lämpligare. I denna beredning hade man nemligen,
            förutom några ständigt arbetande aflönade ledamöter och redaktörer,
            en ledning 1 iagstiftningsarbetet af personer, hvilka kunde förutsättas
            dertill synnerligen lämplige. Justitie-statsministern Gyllenborg
            deltog i nästan hela lagkomitéens arbeten, så ock Justitie-kanslern
            och Justitie-ombudsmannen. Med den kännedom jag har om dessa båda
            sistnämnda embetsmäns tjenstebefattningar, äro de af den beskaffenhet,
            att jag tror mig bestämdt kunna säga att deras tid kan tillåta
            dem att biträda med granskning af lagförslag; och med visshet
            kan man väl förutsätta, att dessa platser äfven framdeles komma
            att besättas så, att lagstiftningsarbetet, genom dessa embetsmäns
            deltagande deri, skall tillskyndas ej oviäsendtliga fördelar,
            i synnerhet om man måste taga till arbetande ledamöter ungv personer,
            som ej ännu hunnit i lagstiftning förvärfva synnerlig praktisk
            erfarenhet. Dessutom fanns det förr, fastän antalet ledamöter
            i Högsta Domstolen var då endast tolf, två som direkt biträdde
            vid granskningen af lagförslag. Nu, när Högsta Domstolen sitter
            på två divisioner, hvilket jag anser vara välbetänkt, just med
            afseende å dess grundlagsenliga pligt att granska lagförslag,
            och då densamma ej är så öfverhopad af göromål som tillförene,
            skulle jag anse det vara synnerligen önskligt, att två af Högsta
            Domstolens ledamöter äfven hädanefter biträdde vid granskning
            af lagförslagen i lagberedningen, och sådant skulle utan tvifvel
            vara för Högsta Domstolen at stor vigt, i ty att derigenom skulle
            i nämnda Domstol komma att finnas personer, som mera vant sig
            vid iagstiftningsarbete, och äfven i det hänseendet skulle detta
            vara förmånligt, att man kunde hoppas att lagförslag, då de komma
            in till Högsta Domstolen, ej skulle blifva så sönderrifna som
            nu. Jag tillstyrker alltså på det varmaste att en skrifvelse må
            afgå och yrkar bifall till det af Friherre Stjernblag väckta och
            af Grefve af Ugglas understödda förslag, i synnerhet som deri
            ligger ett bifall till det äskade anslaget för lagbyrån, utan
            att dervid förekommer någon antydan om att det vore önskligt,
            om nämnda byrås verksamhet fortfore blott ett år. För min del
            vill jag nemligen lemna derhän om och huru länge byrån bör bibehållas,
            och anser att det må lemnas till Regeringen sjelf att efter omständigheterna
            afgöra. Ax den behöftig för Justitie-statsministern i och för
            en hop mindre specialla-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UNFgdivkxWNJ6oVEDthhkr">
          Den 26 Februari, f. m. 217
        </note>
        <note xml:id="i-SiCbc8QM9KBp5AAr9v6MKx">
          gars utarbetande, bör den fortfara och vara anordnad så, att
          den kan i vissa fall förstärkas äfven med personer, som ej äro
          jurister, men hvars speciela åsigter i vissa frågor böra tillgodogöras.
          Lagberedningen åter bör taga i håll med de stora lagförslag, som
          legat i 20 år efter det de undergått den andra utarbetningen,
          i 30 å 40 år efter det de genomgått den första utarbetningen,
          och bör denna beredning åligga att efter instruktion, som af Justitie-statsministern
          upprättas och af Konungen fastställes, företaga utarbetandet af
          civillagen i större grupper, så att åtminstone hvarje Riksdag
          hädanefter måtte kunna få en större sammanhängande afdelning eller
          balk af denna lag sig förelagd. Hvad civillagen särskildt angår,
          är jag ar den tanke, att man, vid utarbetandet af en sådan, ej
          bör taga för stora portioner i sender — detta skulle bouleversera
          rättsbegreppen hos folket — utan man måste i en gifven följd företaga
          vissa sammanhängande delar deraf att framlägga dem till afgörande.
        </note>
        <u xml:id="i-EVcr1hGRe4bbWLAncaGZo" prev="i-887X58YA6FJDZkgxu3ZQQf" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ">
          <seg xml:id="i-FksQ5edqPbpDGwja6Q5Fvv">
            Utan tvifvel är det till en stor del oklara föreställningar om
            arten och beskaffenheten af lagstiftningsarbete och bristande
            kännedom om de svårigheter, lagbyrån haft att öfvervinna, som
            föranleda den förundran, som hos så många gör sig gällande, att
            ej lagbyrån nunnit uträtta mer än den gjort, något som är en oundviklig
            följd redan deraf, att man vid tillsättandet af platserna inom
            byrån varit tvungen att vända sig till personer, som ej ha mycken
            vana i afseende å författandet af lagar. Jag anhåller om bifall
            till Stats- Utskottets förslag med den förändring, som af Friherre
            Stjernblad blifvit ifrågasatt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RhyheXKD5PeNvdRFMAGSht" type="speaker">
          Herr von Gegerfelt:
        </note>
        <u who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF" xml:id="i-TqYjTbaiXPjiW6pRw8MG3R" next="i-HzfDjDDHLUtTRAkGg3pGWL">
          <seg xml:id="i-PqddizQprxdnfjUaDZjbhG">
            Jag har vid föregående tillfällen ehuru, jag erkänner det, utan
            framgång, vågat ifrågasätta behörigheten eller lämpligheten deraf,
            att NStats-Utskottet framkommer med förslag, som ej stå i direkt
            sammanhang med den statsreglering, Utskottet har att uppgöra.
            Ett dylikt fall föreligger äfven här. Sedan Utskottet tillstyrkt
            ongl. Maj:ts proposition om anslag till lagbyrån för instundande
            statsregleringsår, har Utskottet afgifvit ett förslag nuru lagförbättringsarbetet,
            enligt Utskottets tanke, för kommande tider lämpligast bör ordnas.
            Detta är något, som synes mig icke rätteligen ligga inom omfånget
            af Utskottets behörighet, men jag vill emellertid ej vidare fästa
            mig härvid, utan tillåter mig öfvergå till en granskning af sjelfva
            det framställda förslaget. Först må man då göra sig reda för hvad
            Stats-Utskottet vill och menar. Derom hafva när olika åsigter
            blifvit uttalade. För min dei kan jag ej fatta Utskottets yttrande
            annorledes än att lagbyrån vid slutet af nästkommande år bör upphöra
            och ersättas af en lagberedning. Denna tolkning anser jag måste
            göras gällande, äfven om, såsom Friherre Stjernblad föreslagit,
            de sex sista raderna i Utskottets hemställan uteslutas, och jag
            kan, för min del, ingalunda finna huru man kan, ur hvad detta
            betänkande innehåller, hemta det ringaste stöd för den åsigten,
            att ett bifall till Utskottets förslag med den ifrågasatta förändringen
            skalle kunna innebära en antydan om en samtida tillvaro af begge
            dessa institutioner. Ingen kan vara mera intresserad än jag, att
            våra lagar få en väl behöflig förbättring och omarbetning, och
            om vigten
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-xtgoMBykDMK1MrP9s5jMn">
          218 Den 25 Februari, f, m.
        </note>
        <u xml:id="i-HzfDjDDHLUtTRAkGg3pGWL" prev="i-TqYjTbaiXPjiW6pRw8MG3R" who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF" next="i-8zp63a45ikZVwx5TUfPyZd">
          <seg xml:id="i-5fYGASnurtHfnk6jbdmkoa">
            deraf äro vi alla ense; det är blott i fråga om medlen, som olika
            åsigter kunna finnas. För min del anser jag emellertid afringa
            vigt, ' om den institution, som får i uppdrag att utföra detta
            maktpåliggande arbete, kallas lagberedning eller lagbyrå. Hufvudskälet,
            som anförts för upprättandet af en lagberedning, har varit att
            en sådan skulle kunnat arbeta mera sjelfständigt och oberoende.
            Jag anser, att en sådan sjelfständighet ingalunda skulle vara
            en fördel, men jag tror mig ej behöfva befara att den skall komma
            att uppstå; ty huru man än ställer, blir en sådan institution
            alltid beroende af Regeringen och Justitie-statsministern. Då
            Riksdagen insett sin oförmåga att framkomma med mera omfattande
            lagförslag, återstår ej annat än att åt Regeringen öfverlemna
            deras utarbetande, och då är det naturligt, att de krafter, som
            för Regeringen skola bereda dessa lagarbeten, måste ställas till
            dess disposition, institutionen må heta lagbyrå elle: lagberedning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8zp63a45ikZVwx5TUfPyZd" prev="i-HzfDjDDHLUtTRAkGg3pGWL" who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF">
          <seg xml:id="i-TvC8ayTH3EYaFqGX7GnoHf">
            Man har gjort en väsendtlig skilnad mellan utarbetandet af speciallag
            och lagar i sin helhet. Jag ber dervid få invända, att det hela
            består ar sammanräknadt alla dess delar, och den, som utarbetat
            alla speciallagarne, har äfven utarbetat lagen i dess helhet.
            Att inrätta både lagbyrå och lagberedning, vore, enligt min åsigt,
            den sämsta utväg man kunde välja, ty utan tvifvel skulle det blifva
            en ständig splittring mellan dessa myndigheter. I afseende å hvad
            Herr von Koch yttrade derom, att en olägenhet, som vore förenad
            med anordnande af en lagbyrå, skulle bestå deruti, att man ej
            kunde i en sådan institution få personer att ingå, som förmådde
            bereda ett lagförslag större chance att gå igenom, så tror jag
            att detta för närvarande, hur man än ställer till, måste blifva
            förhållandet, af den anledning att vi ännu sakna äldre och mognare
            krafter för ett lagstiftningsarbete, och att sådana krafter ingalunda
            kunna framkallas genom beslutet om inrättandet af en lagberedning;
            och det torde vara skäl att nu till en början yngre personer få
            utveckla sig på den väg, som redan blifvit beträdd. Olyckan är,
            att de lagstiftningsförmågor vi hafva äro för unga eller för gamla.
            Det sista kan ej hjelpas, det första hjelpes med tiden, om man
            ger sig till tåls. Det har äfven nämnts, att byråns verksamhet
            ej medfört stora frukter. Den som vet, hvilka svårigheter äro
            förenade med ett lagstiftningsarbete och den tid, som erfordras
            för ovana personer att deri sätta sig in, bör, om kan dessutom
            känner, att lagbyrån företagit stora förberedande arbeten, fastän
            de ännu ej hunnit inkomma med utarbetadt lagförslag, förstå att
            af dess arbeten, äfven om året har 12 arbetsmånader, e; kunna
            väntas så synnerligen stora resultat, inom ej längre tid än denna
            institution varit i verksamhet. För min del får jag hemställa,
            att Kammaren måtte, med afslag å Utskottets betänkande, i hvad
            det skiljer sig från Kongl. Maj:ts proposition, bifalla densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KQRjVZRcqWa63XTQeZjTRy" type="speaker">
          Hans Excellens, Herr Justitie-statsministern Adlercreutz:
        </note>
        <note xml:id="i-B6N1PM6576241XDS6qHHWz">
          I det anförande, jag afgifvit till det statsråds-protokoll, hvilket
          åtföljde Kongl. Maj:ts proposition vid 1871 års riksdag om inrättande
          af ifrågavarande lagbyrå, var jag i tillfälle att uttala min åsigt
          angående det lämpligaste sättet tör lagstiftningens vidare utveckling
          i
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-052.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2qBjyd9LPbk9HZaMK4EX97">
          Den 26 Februari, f. m. 219
        </note>
        <u xml:id="i-YDxw73waq62EKdTr6p3G3M" who="unknown" next="i-FGx1C7jca1wmqqe8BtN6pA">
          <seg xml:id="i-28EJqu2fF2LWAW1L1rye44">
            vårt land. Då vi inom fyra stora brancher af lagstiftningen hade
            nyligen afslutade arbeten af särskildt tillsatta komitéer och
            derjemte voro i besittning af två gånger genomarbetade stora förslag,
            som omfattade hela civiloch kriminallagen, ansåg jag, att det
            nu gällde att, med begagnande af dessa källor, iå förslag utarbetade
            i det skick, att de kunde i det ena ämnet efter det andra af Kongl.
            Maj:t inför Riksdagen framläggas. Utaf hvad som vid 1871 års riksdag
            och vid denna blifvit anfördt har jag ej rubbats i den åsigten,
            att detta var den bästa och rättaste vägen, men jag vill å andra
            sidan ej fördölja, att numera till följd af särskildt inverkande
            omständigheter en viss tvekan hos mig är på vägattuppkomma, huruvida
            lagarbetet kan på nämnde sätt behörigen fortgå. Här visar sig
            nemligen inom Riksdagen en sådan hetsighet att få lagförslag framlagda;
            den ena fordrar ett sådant rörande utsökningsväsendet, en annan
            rörande vattenrätten, en tredje rörande fastighetsböcker, en fjerde
            ifrar för reformer i fängelseväsendet 0. s. v., att lagbyrån kommer
            i en ställning lik en jagad hinds, och blifver nödgad för lifvets
            bevarande att framkomma med förslag hastigare än som med den mogna
            pröfningen låter sig rätt förena. Denna omständighet skulie verkligen
            kunna innebära ett skäl att öfvergå till en fristående lagberedning,
            om alienast anspråken på skyndsamhet derigenom något minskades.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FGx1C7jca1wmqqe8BtN6pA" who="unknown" prev="i-YDxw73waq62EKdTr6p3G3M" next="i-7zHKVdhDSrBxDYH4CkH8sF">
          <seg xml:id="i-Ae7DyGQjemSWo8GVPGD6w">
            Jag hörde dock nyss en erfaren lagkarl yttra, att med en sådan
            lagberedning det borde gå lätt att framlägga en balk af lagen
            vid hvarje riksdag, hvilket enligt min uppfattning är alldeles
            omöjligt. och en annan talare lät förstå, att om arbetet i lagberedningen
            ej ginge nog fort, skulle klandret äfven då läggas på Justitie-statsministern
            som ej utsett de lämpliga personerne till ledamöter åeri.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7zHKVdhDSrBxDYH4CkH8sF" who="unknown" prev="i-FGx1C7jca1wmqqe8BtN6pA" next="i-SMx6Se9PFZyZZncDXVPx1b">
          <seg xml:id="i-HXdgHpb9w8uGGaMpJnCmFr">
            Man må dock besinna, att här gäller ett sådant arbete, hvilket
            ej är möjligt att, som det heter "ruska ur armen”. Man skrifver
            ej en lag på samma sätt som man skrifver en revers eller en vexel;
            arbetet dermed kräfver sin dryga tid. Den representant i min närhet,
            som nu så ifrigt fordrar, att lagförslag skola framläggas, men
            sedan lagar väl blifvit antagna ej sparar på omdömet, att det
            varit bättre att de aldrig sett dagen, borde, genom sitt deltagansle
            i utarbetandet af förslaget till utsökningelag, kommit till kännedom
            derom, att det ej är så lätt att skrifva lag. Han ifrade redan
            förut, likasom nu, för en ny utsökningslags erhållande, han insattes
            i komitcen för utarbetande deraf, och först sedan komitéen arbetat
            220 dagar -— fördelade på närmare tre år, under det att de vid
            sidan af Riksdagen kunnat i det nogaste inrymmas på ett år, —
            framkom densamma med sitt förslag; men då man sjelf deltager i
            ett arbete, äro anspråken ej så stränga. Att åter ställa stora
            fordringar på andra möter ingen svårighet. Må man se till om lagstiftningsarbetet
            går så mycket fortare i främmande länder än hos oss! Jag vill
            exempelvis anföra den preussiska hypothekslagen at år 1872. Efter
            det frågan redan på 1850- talet blifvit inom representationen
            väckt, publicerades 1864 ett inom Justitie-ministeriet utarbetadt
            lagförslag, hvilket dock till följd af den kritik, hvarför det
            utsattes, aldrig blef representationen meddeladt. Derpå uppgjordes
            ett förnyadt förslag, hvilket efter flera omarbet-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XMJm6Qe65ViNP9sCQM8QWM">
          ningar slutligen genom samarbete af regering och representation
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-053.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NT78MGrKCAqeheUfzWdQAk">
          220 Den 26 Febrnaari. f. m,
        </note>
        <note xml:id="i-9fvD1mrXueYfzk3AdWs8et">
          blef antaget, till hvilket allt dock åtgått en tidrymd af mera
          än 13 år.
        </note>
        <note xml:id="i-FFCoEunuJwCuLg2xTWWdE9">
          Jag anhåller, medan jag nu har ordet, tillika få besvara en anmärkning,
          som här blifvit framställd i afseende derå, att det nu ifrågavarande
          anslaget ej till fullo blifvit användt i öfverensstämmelse med
          hvad Riksdagen åsyftat; och vill dervid upplysa, attutaf de medel,
          som äro ställda till Kongl. Maj:ts förfogande att för lagstiftningsarbeten
          använda, är, utom de särskilda 20.000 R:dr, ett arvode för lagföredragning,
          hvars belopp kan användas för den händelse arbetskraft af den
          beskaffenhet, den ärade talaren antydt, inom byrån skulle blifva
          af behofvet påkallad.
        </note>
        <u xml:id="i-SMx6Se9PFZyZZncDXVPx1b" who="unknown" prev="i-7zHKVdhDSrBxDYH4CkH8sF" next="i-NrUgNv4pSJwftB2mbBRBK5">
          <seg xml:id="i-H9XJr9dcTprZkLbbnpuJzC">
            Då jag anser, att den institution för lagstiftningsarbetet, som
            nu finnes, 1 sig sjelf är den för ändamålet bäst afpassade, ser
            Jag helst att den röreslagna skrifvelsen icke till Kongl. Maj:t
            aflåtes, men vill jag, å andra sidan, förklara att, om Riksdagen
            beslutar en dylik skrifvelse, jag, för så vidt då på mig ankommer
            att densamma i underdånighet föredraga, ej skall underlåta att
            åt frågan egna en ny omsorgsfull granskning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4dWsJwt3ZcTqa7RVVii6dK">
          Grefve Mörner, Carl Göran: Utskottet hari den nu föredragna punkten
          hemställt, att Riksdagen måtte, med beviljande af det utaf Kongl.
          Maj:t till bestridande af kostnaden för utarbetande af lagförslag
          äskade extra anslag å 20,000 R:dr, vid anmälan af detta beslut
          i underdånighet anhålla, det täcktes Kongl. Maj:t taga under öfvervägande
          frågan om inrättande af en stadigvarande lagkomité eller lagberedning.
          Såsom skäl för nyssnämnda förslag har blifvit anfördt, att en
          lagberedning eller lagkomité skulle intaga en mera fristående
          ställning. Det förefaller eget nog, att de, som förordat detta,
          gjort sig så litet reda för den ställning, den första lagkomitéen
          imnehade, att de ansett, att om en dylik institution nu inrättades,
          densamma skulle komma att blifva så synnerligen fristående. Den
          urågavarande institutionen bestod af två ardelningar, en för ntarbetande
          ar förslagen och en för desammas granskning, och den granskande
          afdelningen stod under ledning at Justitie-statsministern, hvilken
          deltog i dess arbeten. Denna komité framlade det första färslaget,
          som ligger till grund för de sedermera gjorda bearbetningarne.
          Man fann då en sådan fristående ställning, som nu påyrkas, ej
          vara af någon hufvudsaklig vigt, utan ansåg tvärtom det vara at
          betydelse, och det med rätta, att vid dessa arbeten fanns ett
          visst samband mellan den arbetande institutionen och regeringen,
          som hade att för representationen framlägga förslagen. För Chefen
          för Justitie-departementet skulle det säkerligen vara ganska begvämt
          att 1å örverlemna hela saken åt en fristående lagberedning och
          derigenom välta ansvaret från sig på densamma, detta kan jag lätt
          jatta —; men att representationen vill i detta hänseende räcka
          en bjelpsam hand och fritaga honom från den mera omedelbara kontroll
          öfver arbetets behöriga bedrifvande, hvilken måste åligga honom,
          då ledningen af det hela hvilar hos Justitie-statsministern, har
          jag svårt att fatta.
        </note>
        <u xml:id="i-NrUgNv4pSJwftB2mbBRBK5" who="unknown" prev="i-SMx6Se9PFZyZZncDXVPx1b" next="i-C9AgsVpGu8VMBnviiHoGtQ">
          <seg xml:id="i-HPcDqkxChUVg2tuf8mX7bq">
            Jag tror, för min del, att den förändring i Utskottets hemställan,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-054.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2zYDLLkfcniB1avfDhoJQ3">
          Den 2ö Februari, £ m. 221
        </note>
        <u xml:id="i-C9AgsVpGu8VMBnviiHoGtQ" who="unknown" prev="i-NrUgNv4pSJwftB2mbBRBK5" next="i-4Mo9tTBWhveeyJQey8Js5h">
          <seg xml:id="i-LJse8faRWSDPBVQjaGnG21">
            som här satts i fråga, är lika onödig som otjeulig och instämmer
            1 hvad en föregående talare yttrat, eller att det sämsta af allt
            skulle vara att få både en lagberedning och en lagkomité, enär
            dessa båda institutioner sannolikt skulle komma att draga, den
            ena till höger och den andra till venster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4Mo9tTBWhveeyJQey8Js5h" who="unknown" prev="i-C9AgsVpGu8VMBnviiHoGtQ">
          <seg xml:id="i-SHMAUxMG8aUH9TxLiXmjgF">
            Hade man tillgång på utmärkta personer, hvilkas krafter icke
            för närvarande voro tagna i anspråk, att insätta i den ifrågasatta
            lagberedningen, skulle jag i ett sådant förhållande kunna finna
            en anledning till den framställning, med hvilken Utskottet framkommit.
            Men jag måste tillstå, att för mig åtminstone äro dessa lediga
            stoiheter alldeles okända. Det äv möjligt, att Stats-Utskottet
            har i det fallet säkrare och fullständigare kännedom, men i allt
            fall tror jag att man för närvarande gerna kan låta de personer,
            åt hvilka Kongl. Maj:t funnit för godt att anförtro uppdraget
            att vara ledamöter i lagbyrån, visa hvad de förmå att åstadkomma.
            Utveckla de sig då till sådan framstående skicklighet, att derom
            ej äro delade tankar, föreställer jag mig att representationen
            ej skall befinnas ovillig att bevilja dem all den godtgörelse
            och i öfrigt de anslag, som kunna vara af behofvet påkallade för
            åstadkommande af mera omfattande lagarbeten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LNuasoJ4CsX9wjmQnfRwyB">
          Jag anhåller om bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-SgjhUbdQZUC9uj18MdnvHT" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <u who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" xml:id="i-A5m2nNVW18yafzS44itCr9" next="i-4DFuLsKEGEcMMV7deiaWkZ">
          <seg xml:id="i-F8pXApQQZgioro6H7Aueun">
            En ledamot af Stats-Utskottet har haft den godheten att föreläsa
            en promemoria, öfver lagbyråns verksamhet. Så vidt jag uppfattade
            densamrna, skulle lagbyrån hafva sysselsatt sig, bland annat,
            med utarbetandet af åtskilliga administrativa författningar. Jag,
            för min del, trodde ej att sådana departementala göromåli skulle
            ingå i lagbyråns verksamhet. ty detta angafs hvarken i förslaget
            om dess inrättande eller vid den i sammanhang dermed försiggångna
            diskussionen. Hafva dessa göromål varit lagbyråns ledamöters särskilda
            sysselsättningar, så borde de icke upptagas i en förteckning öfver
            lagbyråns verksamhet. Detuppgats vidare att byrån varit sysselsatt
            med utarbetande af förslag till konvention mellan Sverige och
            Norge, å ena sidan, samt Stora Britannien och Irland, å den andra,
            om förbrytares utlemnande Ja, detta är visserligen en angelägen
            sak, men ej kan den sättas i jembredd med den om utsökningsväsendets
            ordnande, som rör tusendetals personers intressen, och jag kan
            dessutom ej se hvad lagbyrån har med den frågan att göra, ty det
            är Utrikesoch Justitie-departementen, som böra behandla dylika
            frågor. Men om man vill på det sättet splittra lagbyråns verksamhet,
            förundrar det ej mig att mycket arbete kan nedläggas, utan att
            några synnerliga resultat i det egentliga lagstiftningsarbetet
            kunna ernås. Justitie-statsministern har behagat tillägga mig
            en viss ungdomlig hetsighet, och att jag liksom skulle förlora
            lugnet, om jag ej genast såg att steg togos i den riktning jag
            hoppades. De tiderna äro allt för mig förbi, då jag kunde förifra
            mig. Men att säga "det står väl ej för lifvet" derföre att man
            begär att ett längesedan utarbetadt förslag må tagas under ompröfning,
            på det att man må få veta om det duger eller icke, eller att påstå
            att nödvändigtvis den ena frågan måste sammankedjas med den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-055.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-4DFuLsKEGEcMMV7deiaWkZ" prev="i-A5m2nNVW18yafzS44itCr9" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-SgGmHbGBjT5TqoDvv3V5uU">
          <seg xml:id="i-R9M7RLyGRPDSvy7ab3xXji">
            222 Den 286 Fehbrnari, f. mm. andra, något som oftast plägar
            föranleda dertill att intet framåtskridande blir af, detta är
            yttranden af Justitie-statsministern, som jag ej kan utan anmärkning
            låta passera. Jag tror att specielt de frågor, 1 afseende å hvilka
            förarbeten äro gjorda, först böra behandlas, a aa o se o , o
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SgGmHbGBjT5TqoDvv3V5uU" prev="i-4DFuLsKEGEcMMV7deiaWkZ" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt">
          <seg xml:id="i-7ecArE1NvgxLotfrLM1fgv">
            och anser framför allt, att byrån ej bör få sig ålagdt utarbetandet
            ar de administrativa författningar, som, långt innan byrån fanns,
            i sin jemna gång, utarbetades inom Departementen. Jag tror, att
            man i afseende å frågan om man bör hafva en lagberedning eller
            ej, icke bör låta hägra för sig de stora minnen från den lagberedning
            som varit, och jag är förvissad, att ett beslut af Riksdagen om
            en sådan institutions upprättande ej kan frammana några jemlikar
            till Richert, Zenius och Staaff, och om detta ej går för sig synes
            det mig vara bättre att ej splittra krafterna. För min del anser
            jag det dessutom nödvändigt, att det finnes en samverkan mellan
            dem, som äro sysselsatte med reviderandet af de förslag, som äro
            hvilande, och den, som skall inför Konungen föredraga och inför
            Riksdagen försvara förslagen. Skall jag välja mellan inrättandet
            af en lagberedning och bibehållandet af ilagbyrån, behåller jag
            heldre den sednare, i förhoppning att den måtte kunna utveckla
            större lifaktighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8eCW3CzFyJMsed4JH2wQy9" type="speaker">
          Hans Excellens Herr Justitie-statsministern Adlercreutz:
        </note>
        <note xml:id="i-PX7JibkhejAkk8KkNGY86u">
          För att undanrödja ett möjligen uppstående missförstånd rörande
          behandlingen i Lagbyrån af de administrativa författningar, som
          upptagits i den ar Grefve af Ugglas åberopade promemoria, anhåller
          jag endast att få nämna, att de utgjort fortsättningar af arbeten,
          som varit ledamöterne 1 byrån uppdragna innan de deri insattes.
          Afven i år förhåller sig så, att en af ledamöterne slutligen bereder
          ganska vidlyftiga förslag, tillhörande den administrativa lagstiftnirgens
          område, nemligen angående helsovården äfvensom byggnadsordningar
          för städerna m. m., och detta till följd deraf att nämnde ledamot
          dermed rörut varit sysselsatt och förslagen i det hufvudsakbgaste
          redan varit ar honom utarbetade.
        </note>
        <note xml:id="i-XYwcFwyFNRLnQgiebLTfrf">
          Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
          och Talmannen yttrat, att under densamma hade yrkats, dels af
          Friherre Stjernblad, att den förevarande punkten måtte bifallas,
          dock med uteslutande ar den del utaf motiveringen, som börjar
          med orden: helst lagbyrån, dels ock af Herr Stråle, att Kammaren,
          med afslag å punkten, för så vidt den skiljer sig från Kongl.
          Maj:ts ifrågavarande nådiga framställning, skulle bifalla samma
          framställning; gjordes först proposition på bifall till punkten
          i dess helhet, hvarvid svarades nej, sedermera proposition på
          punktens antagande med uteslutande af ofvanomnämnde del utaf motiveringen,
          då svaren utföllo med många nej jemte åtskilliga ja, och slutligen
          proposition på afslag å punkten i dess från Kongl. Maj:ts ifrågavarande
          framställning skiljaktiga del och bifall till samma framställning,
          hvilken proposition besvarades med många ja jemte åtskilliga nej;
          och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-056.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-K5PvZQgdT2vukk4hvyV7rC">
          ND KD Ko
        </note>
        <note xml:id="i-JvqqEmWy78q5epFGgMZ9KJ">
          Den 26 Febrvari, f. m. 10:de punkten. Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-BNyKEoJbG6YKuSmpmGyn7Z" type="speaker">
          Friherre Adelsvärd:
        </note>
        <note xml:id="i-DhvCagwdGDdegLQCa4beR5">
          Jag får vördsamt anhålla om ledighet från riksdagsgöromålen från
          och med morgondagen intill den 15 nästinstundande Mars.
        </note>
        <note xml:id="i-YNfv6JyoU4TkEgtXh2qWth">
          Denna anhållan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-VzGaN3JymbUEFHzzuuNtNc">
          Anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-V2zvNaQmAR21ajwdXYjohK">
          Banko-Utskottets Betänkande N:o 6, med förslag i fråga om sättet
          för utseende af ledamöter i styrelserna för Riksbankens kontor
          i landsorterna; och
        </note>
        <note xml:id="i-EVZNoibCT4N1NgcJQjU52S">
          Första Kammarens Tillfälliga Utskotts Betänkande N:o 1, i anledning
          af Friherre Sprengtportens motion (N:o 17) angående skogshushållningen.
          3
        </note>
        <note xml:id="i-Mit71RNRteWQum69n8Lnfz">
          Kammaren åtskiljdes kl. 44 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-TfP8Mwsc74FWr9c2CUuoMw">
          In fidem O. Brakel.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-057.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4VVxJmzFfkmpK4RXRE7Txf">
          24 Den 26 Februari, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-W13rB9nTLWW8LQG1BctL2M" type="date">
          Onsdagen den 26 Februari 1873.
        </note>
        <note xml:id="i-78CjUAMK6XDEtLfwoh3FtC">
          Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-3cZgRWnK5GTsmJHHESu6f6">
          Justerades 4 protokollsutdrag för sammanträdet å förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-WqXPCJc9xEKUNdWmP8Jvno">
          Upplästes och godkändes Riksdagens Kanslis förslag till Riksdagens
          förordnanden (N:o 3) för de utsedde ledamöterne i Tryckfrihets-komitéen.
        </note>
        <note xml:id="i-Ey7o9S6doaBXqoo7d7vurz">
          Föredrogs ånyo och bifölls Stats-Utskottets den 19 och 22 dennes
          bordlagda Utlåtande N:o 5, angående regleringen af utgifterna
          under Riksstatens Tredje Hufvudtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-U6hk2MajcGDhbue2iZUDNw">
          Föredrogs ånyo och bifölls Stats-Utskottets den 22 och 24 dennes
          bordlagda Utlåtande N:o 12, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga
          proposition angående tillstånd för vederbörande låntagare att
          få bibehålla och i stadgad ordning återgälda beviljadt statslån
          för uttappning af sjön Wesan i Blekinge län.
        </note>
        <note xml:id="i-YG8zvsKvbw5dW8pnaNJq6X">
          Vid punktvis skedd föredragning af Stats-Utskottets den 22 och
          24 dennes bordlagda Utlåtande N:o 14, angående beräkningen af
          statsverkets inkomster, biföllos Utskottets samtliga hemställanden
          och lades till handlingarne det slutliga yttrandet rörande de
          extra ordinarie inkomsterna.
        </note>
        <note xml:id="i-MaJ33sF9qcsY3AnijEARCs">
          Föredrogos ånyo och biföllos Lag-Utskottets den 22 och 24 dennes
          bordlagda Utlåtanden: N 0 5,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-058.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5Um4jdwpviUfKup3jcZbzf">
          Den 26 Februari, e. m. 225
        </note>
        <note xml:id="i-2roE1cDb24Jc5Mzr73LpJt">
          N: 5, i anledning af väckt motion om ändring i gällande konkurslag;
        </note>
        <note xml:id="i-BoCcyy7AoefhNhLoeQyRH8">
          N:o 6, i anledning af väckta motioner om ändring i gällande bestämmelser
          rörande ersättning till vittnen i brottmål; och
        </note>
        <note xml:id="i-UmtZwuTKaSzUoVnJGHeVnA">
          N:o 7, 1 anledning af väckt motion om befrielse för lärjunge
          vid elementarläroverk från första årets beväringsexercis.
        </note>
        <note xml:id="i-BkZHixmpr7Hfq8wvnGfb9i">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Lag-Utskottets
          den 22 och 24 dennes bordlagda Utlåtande N:o 8, i anledning af
          väckta motioner om ändring 1 gällande föreskrifter angående lotterier.
        </note>
        <u xml:id="i-SXfBo7UNFP4ysCHJFY6a6S" who="i-KZYXbtWhBkb38SRbAoL2Mn">
          <seg xml:id="i-KjZ1G7R6WL5nRGWvZghfXq">
            1:sta punkten. Bifölls. 2:dra punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-46J7KbKFcD7N5o2myGxWtK" type="speaker">
          Grefve Beck-Friis:
        </note>
        <u who="i-MkpKqs9yn98uRBF1pm57dP" xml:id="i-UbUgA2SK3J3Uopwbwzy5Uc">
          <seg xml:id="i-7uWHgHxtHutDtCEK29GnA8">
            Oaktadt den hastighet, hvarmed ärendena nu i afton afgöras, möjligen
            icke tillåter något uppskof, kan jag icke med tystnad biträda
            det af Utskottet i denna punkt framställda förslag. Jag kan för
            min del ej finna det skadliga för landet i att tilllåta sådane
            lotterier, som de af Herr Ahlström föreslagna. Åtminstone hafva
            de i den landsort der jag bor ej visat något skadligt inflytande,
            utan tvärtom varit särdeles nyttiga för industriidkarne. Den konstflit,
            som der uppstått, är stor och hade svårligen kunnat så utveckla
            sig utan dessa lotterier, ty i grannriket Danmark röner konstfliten
            stor uppmuntran. Jag tror att, om dessa lotterier försvinna, den
            provins, jag tillhör, skall deraf lida stor förlust. De af Utskottet
            framställda motiven kan jag ej gilla, ty förhållandena äro ej
            sådana, som der omnämnas. Då emellertid ingen inom Utskottet reserverat
            sig, har jag ej något yrkande att framställa, utan begärde endast
            ordet, för att få hvad jag nu yttrat i protokollet antecknadt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DWhK7KkQJCRtqJ8LHPproR">
          Öfverläggningen förklarades slutad och punkten bitölls. 3:dje
          punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-VwroJjPoWhSYnqaYwDfYL5" type="speaker">
          Herr von Koch:
        </note>
        <u who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" xml:id="i-Xpfd59JYSkD9DFRr42pJfs" next="i-3Asvpc59QUdYLxspJSrbva">
          <seg xml:id="i-Dvi87bo8mBam6FuMnuNuf2">
            Jag är tacksam mot Utskottet för att det åtmistone tillbakavisat
            de försök, som gjorts att utvidga lotterier, men på samma gång
            beklagar jag att Utskottet kommit till ett sådant slut, som det
            gjort i atseende å mitt förslag. Om någonsin satsen: "principiis
            obsta” gäller, måtte det väl vara i afseende å sediiga frågor;
            annars löper man lätt fara att det blir en annan sats som blir
            regel, och det är: "ändamålet helgar medlen”. På en sådan väg
            är det man i sednare tider kommit, då man velat extensivt tolka
            ifråga-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JyL7GkUJWh4QoZNXaBDXLi">
          Riksd. Prot. 1873. 1 Afd. 1 Band. 15
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-059.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QsrvcpXty4ARqbjAHkGZt5">
          226 Den 26 Fobrnaari, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-3Asvpc59QUdYLxspJSrbva" prev="i-Xpfd59JYSkD9DFRr42pJfs" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ" next="i-E8BPaGZzzYrJej3kfAbGwg">
          <seg xml:id="i-NNwVyfLEhPDcU8hrySoP2r">
            varande författning, och jag kan ej annat än med tacksamhet helsa
            den nuvarande styrelsens sednaste beslut i afseende å industrilottevierna.
            Undantaget i författningen afsåg skön konst, meningen var ej att
            uppmuntra Gustafsbergs eller Rörstrands porslinsfabriker, Fru
            Stenbergs duktyger eller några möbelsnickares arbeten. Jag är
            emellertid ötfvertygad att, äfven om den nuvarande författningen
            blifver bibehållen, komma de värsta missbruken att varda förekomna
            efter de uttalanden, som nu blifvit gjorda af Riksdagen med anledning
            ar de väckta motionerna. Så länge vi äro öfversvämmade af utländska
            lotteriannonser i våra tidningar, som ej ukta för rof att sålunda
            befordra lagbrott, kan man ej, förr än en grundlagsförändring
            skett, stäfja det spel, som bedrifves af utländska bedragare i
            vida större skala. Jag måste beklaga att Svenska representationen
            i denna fråga gått så pass baklänges, ty redan då denna fråga
            väcktes vid 184) års riksdag uttalade Riksdagen sin önskan, "att
            alla enskilda lotteriföretag måtte förbjudas”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E8BPaGZzzYrJej3kfAbGwg" prev="i-3Asvpc59QUdYLxspJSrbva" who="i-MUyEorK3Jrs76puMnBfwJQ">
          <seg xml:id="i-EVCzdhrwvXBoKpHUJW79a1">
            Det var ock då i den allmänna sedlighetens intresse, som nummerlotteriet
            afskaffades, ehuru det gaf en inkomst af 60,000 R:dr banko. Man
            var redan då nog rik att kunna umbära sådana syndapenningar. Riksdagen
            begärde 1 önskningsväg lotteriernas upphäfvande, och när betänkandet
            derom föredrogs hos Ridderskapet och Adeln höjde sig ej enda röst
            deremot; sedermera gjordes emellertid undantag för skön konst
            och välgörenhet. Dessa undantag kunde då kanske mera rättfärdigas
            än nu, ehuru det var en inkonseqvens att låta det goda ändamålet
            ursäkta medlet. Vår konst var emellertid då mera i behof afett
            sådant understöd än nu, landet stod då ej i allmänhet lika högt
            som nu, och konstsinnet och den allmänna välgörenheten ej lika
            utbildade som nu. De konstnärer, som nu förtjena uppmuntran, sakna
            den sannerligen ej, hvarken af det allmänna eller ar enskilda,
            och de, som ej få sådant understöd, göra troligen bäst i att örvergifva
            en bana, som ej är lyckobringande för medelmåttor eller de af
            naturen föga begåfvade. De utmärkta anlagen sakna nu här ej uppmuntran.
            Hvad välgörenheten åter beträffar torde väl ingen kunna jäfva
            det påståendet, att denna verkligen är hos oss storartad. Hvad
            man nu än kan förebrå svensken, ej kan man säga att han är hård
            mot sin lidande like, och den hjelp som går från hand till hand,
            från hjerta till hjerta är mycket bättre, än den som åstadkommes
            genom ett lotteri, ty från den tror jag ej kommer någon välsignelse.
            När frågan är om den allmänna sedligheten, får man 2j gifva sig
            in på några jemkningar om ett litet mera eller mindre. På grund
            häraf och på grund ar att jag vid förra riksdagen hade lyckan
            finna något understöd i denna Kammare vid denna frågas afrgörande,
            anhåller jag vördsamt om bifall till mitt förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Vn9W88rkq1CByg9ap8V65P" type="speaker">
          Herr von Gegerfelt:
        </note>
        <u who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF" xml:id="i-27TXGjUDGoyg8ada2Asmf3" next="i-MFNMDcqeXxBepRrTDbt9ig">
          <seg xml:id="i-3DwW1wZXqno7wQVeqw9Umq">
            Den siste talaren har anmärkt att andra och tredje punkterna
            af nu förevarande betänkande, ej skulle stå i följdriktigt sammanhang
            med hvarandra. Utskottet har dock tydligen framhållit skilnaden
            emellan de i begge dessa punkter omförmälda inrättningar. Enligt
            den erfarenhet Utskottet vunnit, hafva industrilotterierna verkat
            menligt. De hafva i hufvudsaklig mån be-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1873--fk--0226/prot_1873__fk__0226-060.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7egKJGRb8ALpFfbtnsd1TJ">
          Den 26 Februari, e. m. 227
        </note>
        <u xml:id="i-MFNMDcqeXxBepRrTDbt9ig" prev="i-27TXGjUDGoyg8ada2Asmf3" who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF" next="i-TT5afYMwse8YPtEKNBWvJJ">
          <seg xml:id="i-9at4p2rwkXtLWE4ZDpQCch">
            gagnats af mindre bemedlade personer, hvilka dertill drifvits
            endast af vinstbegär. Så kan, såsom Utskottet äfven omförmält,
            ej vara förhållandet vid välgörenhetsoch konstlotterier. Säkerligen
            har ingen tagit en lott på ett välgörenhetslotteri för att bereda
            sig vinst, utan endast för det goda ändamålets skull. Detsamma
            är förhållandet med konstlotterier, och medlemmarne af en konstförening
            hafva ej för afsigt att förtjena, utan att befordra konsten. Om
            det är sanning att industrien ej vinner att uppmuntras genom konstlade
            medel, gäller detta dock ej om konsten, ty den behöfver väl konstlade
            medel för att komma i blomstring. Den siste talaren yttrade äfven
            att vid denna fråga gäller i hög grad den gamla regeln: principiis
            obsta. Jag vill dock anmärka, att en bland de vigtigaste principer
            vid all lagstiftning är, att den enskilde ej må inskränkas 1 sin
            rätt att förfoga öfver sina tillgångar, om ej samhällets väl det
            oundgängligen fordrar. För min del kan jag ej finna något osedligti
            att taga en lott på ett välgörenhetslotteri eller i att vara medlem
            af en konstförening; och derom framställd anmärkning saknar all
            giltighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TT5afYMwse8YPtEKNBWvJJ" prev="i-MFNMDcqeXxBepRrTDbt9ig" who="i-7b7kby5VttiCieta1L2BuF">
          <seg xml:id="i-Qrv6odLPpjQ7isQJhaXgst">
            Under bestridande att Utskottet hyllar satsen "ändamålet helgar
            medlen" får jag anhålla om bifall till nu föredragna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CPhyvwajWw6jSLHuoFFb1W">
          Sedan öfverläggningen förklarats slutad samt Herr Grefven och
          Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall till
          punkten, dels ock afslag derå och bifall till den ifrågavarande
          mo- On gjordes proposition på bifall till punkten och besvarades
          med ja.
        </note>
        <note xml:id="i-9ZnNVfky9WFAoNLMC6TcZ1" type="speaker">
          Herr vice Talmannen:
        </note>
        <note xml:id="i-QyryfUgSMFnEGhwJuFCaUE">
          Jag tillåter mig vördsamt hemställa, att de i dag första gången
          bordlagda betänkanden måtte sättas främst på föredragningslistan
          till nästa plenum.
        </note>
        <note xml:id="i-R9oyvuiL4LoDaHxFrkJ3TL">
          Detta förslag bifölls. Kammaren åtskiljdes kl. 18 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-WV8cpWEZKVQXGFXuYKGfrz">
          In fidem O. Brakel.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
