<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1920</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1920</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1920--fk--45</head>
          <docDate when="1920-05-11">1920-05-11</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-000.jp2/_view"/>
          <note n="c557e9c7">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="616b681a">
            1920. Första kammaren. Nr 45.
          </note>
          <note type="date" n="ea5687e4">
            Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <note n="1d7b8989">
            Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="7f5c7831">
            Herr statsrådet Svensson avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-0" n="70ed2c65" next="i-9b04ad661290a763-8">
            <seg n="3841bcf0">
              ts proposition nr 426, angående låneunderstöd åt Ostkustbanans
              aktiebolag.
            </seg>
          </u>
          <note n="85601a95">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="8b293c65">
            nr 217, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändtad
            benämning å vissa befattningshavare vid de allmänna läroverken
            m. fl. läroanstalter;
          </note>
          <note n="09a82582">
            nr 218, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående inköp
            av ett tomtområde för folkskoleseminariet i Strängnäs; och
          </note>
          <note n="292825a2">
            "nr 219, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående an-
          </note>
          <note n="640954dc">
            visande av medel till uppförande av två bostadshus för tullpersonalen
            1 Mon m. m.;
          </note>
          <note n="8329c28b">
            bankoutskottets förslag till riksdagens skrivelse nr 220, till
            Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förhöjning
            för år 1920 av åt vissa f. d. poststationsföreståndare och lantbrevbärare
            utgående understöd; samt
          </note>
          <note n="a36e305b">
            bevillningsutskottets förslag till riksdagens skrivelse nr 221,
            till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 3 8 1 mom. i förordningen
            den 6 november 1908 angående en särskild stämpelavgift vid köp
            och byte av fondpapper.
          </note>
          <note n="7236f55f">
            Upplästes två till kammaren inkomna protokoll, så lydande:
          </note>
          <note n="64637ae8">
            Är 1920 den 10 maj sammanträdde kamrarnas valmän för att Jämlikt
            $$ 71 och 73 riksdagsordningen utse dels riksdagens fullmäktige
            1 riksbanken ej mindre för valperioden 1920—1923 efter herrar
            R. E. Norberg och K. Hj. Branting, vilka voro i tur att avgå,
            än även för återstående delen av valperioden 1918—1921 efter herr
            R. Lindgren, vilken avlidit, dels ock suppleanter för riksdagens
            fullmäktige i nämnda bank; och befunnos, efter valens slut, hava
            blivit utsedda till
          </note>
          <note n="c26db280">
            Första kammarens protokoll 1920. Nr 45, 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-001.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="f5ee0918">
            2 Tisdagen den 11 maj. fullmäktige för valperioden 1920—1923:
            herr Norberg, Rudolf Emil, bankokommissarie, med 47 röster &gt; —
            Bäckström, H. M., ledamot av riksdagens första kammare, &gt; 383
            &gt;
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-1" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-0">
            <seg n="47550d91">
              för återstående delen av valperioden 1918—1921:
            </seg>
          </u>
          <note n="df962d01">
            herr Nilson, Erik Agabus, ledamot av riksdagens andra kammare,
            med 31 röster
          </note>
          <note n="82d2db75">
            samt till suppleanter för tiden från valet, till dess nytt val
            under år 1921 försiggått:
          </note>
          <note n="4bac5c59">
            herr Olausson, Knut Arvid, bankokommissarie, med 45 röster &gt;
            Rune, Axel Olof, ledamot av riksdagens första kammare, &gt; 44 &gt;
            &gt; — greve von Rosen, Gustaf Fredrik, bruksägare, &gt; 43 &gt; Ernst
            Trygger. Gustav Möller. Malte Sommelius. Erik Röing.
          </note>
          <note n="a44967d1">
            År 1920 den 10 maj sammanträdde kamrarnas valmän för att jämlikt
            71 och 73 $$ riksdagsordningen utse dels fullmäktige i riksgäldskontoret
            efter greve J. G. Lagerbjelke, vilken var 1 tur att avgå, och
            herr E. J. Söderberg, vilken avlidit, dels ock suppleanter för
            riksdagens fullmäktige i nämnda kontor; och befunnos efter valens
            slut hava blivit utsedda till
          </note>
          <note n="616e9ebe">
            fullmäktige: greve Lagerbjelke, Johan Gustaf, ledamot av riksdagens
            första kammare, med 43 röster herr Larsson, Viktor, ledamot av
            riksdagens andra kammare, &gt;» 483 &gt; suppleanter
          </note>
          <note n="cebaa79a">
            för tiden från valet, till dess nytt val under år 1921 försiggått:
            herr Jespersson, Jöns Peter, ledamot av riksdagens
          </note>
          <note n="e424b75e">
            örsta kammare, med 435 röster &gt;» — Strömberg, Otto Mauritz, bruksägare,
            &gt; 44 &gt; &gt; Ekman, Carl Gustaf, ledamot av riksdagens första kammare,
            &gt; 43 &gt; Ernst Trygger. Gustav Möller. Malte Sommelius. Erik Röing.
          </note>
          <note n="d4db15b1">
            På framställning av herr talmannen beslöts att de nu upplästa
            protokollen skulle läggas till handlingarna ävensom att riksdagens
            kanslideputerade skulle genom utdrag av protokollet underrättas
            om dessa val samt anmodas låta uppsätta och till kamrarna ingiva
            förslag
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="667ee919">
            Tisdagen den 11 maj. 3 Nr 45.
          </note>
          <note n="cff4b250">
            dels till förordnanden för de valda, dels till skrivelser till
            Konungen med anmälan om de förrättade valen, dels ock till de
            paragrafer, som därom borde intagas i riksdagsbeslutet.
          </note>
          <note n="aa4644d7">
            Anmäldes och bordlades första lagutskottets utlåtande nr 36,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag
            om ändrad lydelse av 10 $ i lagen om reglering av prästerskapets
            avlöning den I december 1910.
          </note>
          <note n="ba8f0222">
            Herr statsrådet Svensson, som tillkännagivit, att han äm- Om
            åtgärder nade vid detta sammanträde besvara herr Roséns interpellation
            an-”ot den s. k. o Ogg : : = spanska sjugående åtgärder mot den
            s. k. spanska sjukans utredning, erhöll nu "Jans ut ordet och
            anförde: Herr talman! Med första kammarens tillstånd — bredning.
            har ledamoten av kammaren herr E. J. G. Rosén till chefen för
            civildepartementet framställt följande spörsmål:
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-2" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-0">
            <seg n="81b62414">
              1) Har herr statsrådet uppmärksamheten fästad på den svårartade
              utbredning, som den s. k. spanska sjukan vunnit i vissa norrländska
              orter, samt på den oerhörda brist på läkare och annan sjukvårdspersonal,
              som därunder gjort sig gällande?
            </seg>
            <seg n="5b634d1a">
              2) Om så är fallet, har då icke herr statsrådet funnit dessa
              förhållanden påkalla omedelbara och i möjligaste mån effektiva
              åtgärder från de statliga hälsovårdsmyndigheternas sida för bristens
              avhjälpande?
            </seg>
          </u>
          <note n="5600fd76">
            3) Kan det förväntas, att, därest herr statsrådet vid ett sådant
            övervägande skulle för uppnående av mera tillfredsställande resultat,
            finna rätt till tvångstransporter av läkare och annan sjukvårdspersonal
            till av epidemien härjade orter oundgänglig, lagförslag därom
            skyndsamligen blir utarbetat och förelagt riksdagen?
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-3" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-0">
            <seg n="c127be4e">
              Spanska sjukans härjningar i de nordligaste länen hava såsom
              bekant under början av innevarande år varit av synnerligen svårartad
              natur. Av inkomna uppgifter rörande farsotens spridning framgår,
              att epidemiens kraftigaste skede infallit under senare delen av
              februari månad. Under tiden den 15—28 febr. hava sålunda anmälda
              antalet fall av influensan utgjort i Västerbottens län 1,252 och
              i Norrbottens län 1,760. Därefter har i stort sett en stadig minskning
              av antalet fall ägt rum. Erfarenheten från föregående epidemier
              har även givit vid handen, att sjukdomens kraft i regel brytes
              mot sommaren. - Emellertid kunna häftiga utbrott av sjukdomen
              ännu förväntas å en eller annan ort.
            </seg>
            <seg n="05b9d6b5">
              Under ifrågavarande epidemi har givetvis behovet av läkareoch
              sjukvårdspersonal i de härjade orterna starkt stegrats. Rörande
              de åtgärder, som av medicinalstyrelsen vidtagits för att tillgodose
              detta behov, ber jag, med anledning av den kritik, som i detta
              hänseende från interpellantens sida framkommit, få återgiva följande
              från styrelsen inhämtade uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <note n="0693583e">
            Så snart »spanska sjukan» i början av året hotade, hölls inom
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-003.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-4" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-0">
            <seg n="343f4647">
              spanska sjukans utbredning.
            </seg>
          </u>
          <note n="33c2dc6d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="24ffa046">
            4 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-5" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-0">
            <seg n="642be6f8">
              medicinalstyrelsen en ingående överläggning rörande sättet för
              bekämpande av epidemien. Därvid fastslogos de riktlinjer, som
              styrelsen, med hänsyn till vunnen erfarenhet från föregående epidemier
              av farsoten, ansåg sig böra följa för att, trots den bekymmersamma
              bristen på läkare och sjuksköterskor, i möjligaste mån kunna bringa
              hjälp, där sådan vore av nöden. I enlighet härmed riktade medicinalstyrelsen
              först i Läkartidningen en uppmaning till läkare och medicine kandidater
              att ställa sig till styrelsens förfogande för mottagande av förordnande
              såsom extra läkare å platser, där läkarhjälp kunde finnas behövlig.
              Samtidigt därmed gjorde styrelsen den 13 februari 1920 framställning
              till Kungl. Maj:t om höjande av arvodet för extra läkare i de
              norrländska distrikten till 40 kronor per dag, varjämte styrelsen
              anhöll om bemyndigande att inköpa instrumentuppsättningar att
              begagnas av de medicine kandidater, som vore villiga att åtaga
              sig förordnande, men som icke själva ägde erforderliga instrument.
              Dessa framställningar beviljades omedelbart av regeringen. Vidare
              vände sig styrelsen till överstyrelsen för Svenska Röda korset
              och till de större sjuksköterskebyråerna i landet med begäran
              om den hjälp för anskaffande av sköterskor, dessa institutioner
              kunde lämna. Dessa framställningar besvarades med utfästelser,
              så tillmötesgående, som omständigheterna medgåve. När sedermera
              tillgången på extra läkare hotade tryta, riktade medicinalstyrelsen
              en uppmaning till Svenska läkarsällskapet, de kvinnliga läkarnas
              förening, medicinska föreningen i Stockholm samt till ett par
              klinikchefer i Stockholm och Lund, som handhade undervisning av
              äldre medicine kandidater, att medverka för anskaffande av aspiranter,
              till förordnande. Dessutom avläts skrivelse till Karolinska institutet,
              vari hemställdes, att sådana medicine kandidater, som vore villiga
              att mottaga förordnande såsom extra läkare under farsoten, skulle
              på vissa villkor få avbryta sina kurser och tjänstgöringar. Sedermera
              ställde styrelsen i Läkartidningen en ny uppmaning till läkarna
              att åtaga sig förordnande i Norrland.
            </seg>
            <seg n="7ecacb43">
              Genom dessa åtgärder lyckades det styrelsen att erhålla ett betydande
              antal extra läkare och sköterskor. Enligt vad medicinalstyrelsen
              meddelat, har styrelsen även kunnat tillmötesgå samtliga de framställningar
              om förordnande av extra läkare eller sköterskehjälp, som hittills
              gjorts från kommuners eller myndigheters sida. Sammanlagt har
              styrelsen utsänt 16 extra läkare i anledning av epidemien, därutav
              4 till Västerbottens och 5 till Norrbottens län. Till Arvidsjaur
              och Arjeploug, vilka platser i Norrland torde hava varit mest
              utsatta för farsotens härjningar, hava genom styrelsens bemedling
              avsänts två, respektive tre sköterskor, flera hava ej heller besärts.
              Enligt vad som meddelats mig är för närvarande, sedan styrelsen
              hos Kungl. Maj:t utverkat höjt extra läkaroch vikariatsarvode,
              intet provinsialläkardistrikt i Norrland utan läkare och i vissa
              distrikt finnes dessutom extra epidemiläkare förordnad.
            </seg>
            <seg n="2f32dfea">
              Jag ber i detta sammanhang få nämna, att Röda korset i början
              av mars erbjudit sig att till Norrbotten sända en ambulans, men
              har detta erbjudande, enligt telegram från landshövdingen i länet
              den
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2ccb876">
            'Tisdagen den 11 maj. 5
          </note>
          <note n="d765da9b">
            7 mars, avböjts av de kommunala myndigheterna 1 Arvidsjaur och
            Arjeploug, enär tillgången på läkare och sjuksystrar genom medicinalstyrelsen
            redan tillfredsställande ordnats och epidemien avtagit.
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-6" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-0">
            <seg n="b373cb87">
              Det bör icke förbises, utt det i många fall för medicinalstyrelsen
              varit förenat med åtskilliga svårigheter att, vid den redan i
              vanliga fall rådande läkarbristen samt farsotens hastiga förlopp,
              kunna tillmötesgå vederbörande ortsmyndigheters framställningar
              om läkarkrafter och sjukvårdshjälp. Till en början är att märka,
              att anskaffningen av läkare i stort sett måste ske på frivillighetens
              väg. Rätt till tvångskommendering har styrelsen allenast beträffande
              de civila läkarstipendiaterna. Dessa &lt;befattningar, till antalet
              25, därav 10 av första klass och 15 av andra klass, hava emellertid
              under senare år, trots tid efter annan förbättrade avlöningsvillkor,
              till största delen stått vakanta. För närvarande har styrelsen,
              liksom under de senaste två åren till sitt förfogande allenast
              en stipendiat av första klassen, vilken tjänstgör i ett vakant
              provinsialläkardistrikt i övre Norrland. Tidtals hava några stipendiater
              av andra klass kunnat erhållas, och hava dessa då befordrats till
              de mera svårbesättliga Norrlandsdistrikten. Vad angår de läkare,
              som frivilligt anmäla sig till förordnande av ifrågavarande slag,
              vilja dessa i regel icke binda sig för att tjänstgöra var som
              helst, utan förbehålla de sig vanligen att i varje fall få pröva,
              om de skola åtaga sig den tjänstgöring, som bjuds.
            </seg>
            <seg n="743856e1">
              När ett telegram med begäran om extra läkare inkommer har styrelsen
              således först att per telegrat eller telefon söka reda på någon
              av de anmälda läkarna, och är någon sådan ofta icke omedelbart
              anträffbar. I regel är den läkare, som åtager sig förordnandet,
              ej heller beredd att genast avresa utan behöver han vanligen en
              dag till förberedelse. Sedan dröjer det kanske en eller flera
              dagar, innan han hinner inträffa på ort och ställe, särskilt när
              det är fråga om de mera avlägset belägna distrikten. I några fall
              har det inträffat att, sedan läkare redan avsänts. telegrafiskt
              återbud inkommit från den myndighet, som rekvirerat honom.
            </seg>
            <seg n="26756d5e">
              Vad sjuksköterskorna beträffar, så torde det vara väl bekant,
              att ordnandet av den lokala epidemisjukvården i första hand ansetts
              vara en kommunal angelägenhet och att medicinalstyrelsen icke
              har någon som helst förfoganderätt över sjuksköterskorna. Någon
              skyldighet att tillhandagå med sköterskeanskaffning åligger ej
              heller enligt gällande instruktion medicinalstyrelsen, utan tillkommer
              det i regel de lokala myndigheterna att härutinnan träffa nödiga
              anstalter. Under nu rådande epidemier av spanska sjukan har styrelsen
              emellertid, med hänsyn till de ömmande omständigheter, som förekommit
              i en del distrikt, och för att bringa allt det bistånd, som kunnat
              lämnas, varit behjälplig med anskaffandet av sköterskor. Därvid
              har styrelsen givetvis varit hänvisad till frivilliga överenskommelser.
              I regel hava de sköterskor, som engagerats för farsotsvården,
              måst frånträda innehavande platser, där deras biträde för tillfället
              ansetts mindre nödvändigt.
            </seg>
            <seg n="46d607da">
              Om än från medicinalstyrelsens sida sålunda energiska åtgär-
            </seg>
          </u>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <note n="a1f68005">
            spanska sjukans utbredning.
          </note>
          <note n="33c2dc6d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-005.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="6295e0d3">
            mot den s.
          </note>
          <note n="64370ba6">
            spanska sjukans utbredning. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="66c2cdbf">
            6 . Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-7" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-0">
            <seg n="9ba32b2c">
              der vidtagits för att tillgodose behovet av läkarkrafter och
              sjuk-
            </seg>
            <seg n="ec97ec04">
              k. vårdshjälp under den rådande farsoten i Norrland, kan dock
              å andra
            </seg>
            <seg n="0ef96e1f">
              sidan icke förnekas, att sjukvårdsförhållandena å vissa orter
              varit föga tillfredsställande. Härtill hava givetvis flera samverkande
              orsaker bidragit, icke minst de svåra kommunikationsförhållandena
              i de glest befolkade trakter av landet, varom nu är fråga. En
              av orsakerna är emellertid att söka i det kända förhållandet,
              att tillgången på läkare och skolade sköterskor för närvarande
              är otillräcklig även för normala förhållanden, en brist som givetvis
              gör sig starkt kännbar, när en epidemi uppträder. Det torde emellertid
              vara väl bekant, att ordnandet av Norrlands läkarfråga under en
              följd av år varit föremål för statsmakternas särskilda uppmärksamhet.
              Under nästan vart och ett av de senaste åren hava förslag i sådant
              syfte från Kungl. Maj:ts sida framlagts för riksdagen, och hava
              dessa förslag i huvudsak vunnit riksdagens gillande. De i anledning
              härav beslutade åtgärderna hava mestadels gått ut på att genom
              ekonomiska fördelar locka läkare att söka sig till ifrågavarande
              trakter. Förutom åtgärder av nu angiven natur, hava emellertid
              även anordningar vidtagits, vilka avsett att mera direkt ingripa
              för beredande av läkarvård åt befolkningen, exempelvis anställande
              av amhbulerande låkare. Trots alla ansträngningar ha dock Norrlands
              läkarfråga icke kunnat bringas till en tillfredsställande lösning,
              varför det lärer bliva nödvändigt att tillgripa ytterligare åtgärder
              för att söka uppnå detta mål. Vad sköterskefrågan beträffar, så
              är det att hoppas, att det nu under bildning varande distriktssköterskeväsendet
              skall komma att för framtiden bliva till stor nytta. Erfarenheten
              under senaste tid har emellertid visat, att oavsett det resultat,
              som genom nu nämnda åtgärder kan vinnas, särskilda åtgärder från
              statsmakternas sida äro påkallade för ordnande av sjukvårdsfrågan
              i vissa särskilt ogynnsamt ställda delar av Norrland. Jag ber
              få erinra, att berörda frågor helt nyligen varit föremål för överläggning
              inom riksdagen. Således har riksdagen med anlednig av en utav
              herr Bergqvist m. fl. i denna kammare väckt motion beslutat skrivelse
              till Kungl. Maj:t med anhållan om skyndsam utredning rörande de
              åtgärder, som böra vidtagas för avhjälpande av den inom de norrländska
              länen rådande läkarbristen. Vidare har riksdagen med anledning
              av en av interpellanten väckt motion beslutat hemstiälla, att
              Kungl. Maj:t måtte snarast möjligt låta utreda, vad som ytierligare
              från statens sida kan och bör göras för att bereda befolkningen
              i övre Norrlands fjällbygder nödig sjukvård, samt därefter vidtaga
              de åtgärder, vartill utredningen kan giva anledning. De sålunda
              ifrågasatta utredningarna har regeringen för avsikt att med det
              snaraste igångsätta. I samband därmed lärer jämväl det av interpellanten
              väckta spörsmålet angående tvångstransporter av läkare och sjukvårdspersonal
              till ifrågavarande trakter böra göras till föremål för övervägande.
              Att utan närmare utredning taga ståndpunkt till detta spörsmål,
              vilket givetvis för läkarkåren är av ingripande betydelse, synes
              mig icke möjligt, och kan jag därför för närvarande
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-006.jp2/_view"/>
          <note n="27b9774a">
            -
          </note>
          <note n="3cc2188a">
            Tisdagen den 11 raj. 7
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-8" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-0">
            <seg n="87000ec9">
              icke i vidare mån än nu skett besvara interpellantens fråga i
              denna del.
            </seg>
          </u>
          <note n="24183d15" type="speaker">
            Herr Rosén:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a5c3a11884801246-0" n="f19d90bf">
            <seg n="59f7b790">
              Herr talman! Jag ber att få till herr statsrådet framföra mitt
              tack för det svar, som jag erhållit på interpellationen. Det är
              glädjande, att det av mig framkastade spörsmålet — för övrigt
              ursprungligen framfört av en läkare — om tvängskomimnendering
              till Norrland av läkarpersonal nu skall komma upp till utredning.
            </seg>
            <seg n="bdb6ea74">
              I det avgivna svaret kringgås emellertid själva frågan om nödvändigheten
              av en organisation, som finnes tillgänglig vid epidemier av svårarare
              art. Det är icke mer än två år sedan, som vi hade en den fruktansvärdaste
              epidemi, som på länge härjat i vårt land, och dödligheten i vissa
              landsdelar, särskilt i Norrland var då mycket stor. En förutseende
              ledning för vårt sjukvårdsväsen hade givetvis ordnat så. att vid
              ett eventuellt uppflammande av epidemien såväl läkare och sjuksköterskor
              som sjukvårdsutrustning stått klara att utsändas till de platser,
              där epidemien uppblossade.
            </seg>
            <seg n="d74e0dae">
              En läkare har sänt mig ett brev, varur jag skall be att få läsa
              upp följande:
            </seg>
            <seg n="ec074695">
              »Om ett enda misstänkt fall av smittkoppor yppar sig, genast
              sändes en expert till platsen, vanligen åtföljd av ett medicinalråd,
              vilka på platsen taga reda på förhållandena och äro de lokala
              sjukvårdsmyndigheterna behjälpliga med att organisera försvarsåtgärderna
              och ordna sjukvården. Och ändock måste smittkopporna, såvitt jag
              förstår, för närvarande anses som en relativt ofarlig sjukdom
              — vi känna ju dess smittsamhet och dess symptom — gentemot denna
              hemska för oss okända »spanska sjuka», vilken sprider sig som
              en löpeld; som tar livet av unga, starka människor på till och
              med två dagar, som slår ned den starkaste man till en hjälplös
              usling, och som decimerar befolkningen på ett för staten högst
              beklagligt vis.» Denna läkare klandrar i skarpa ord, att man ej
              med den lärdom, som den förra epidemien gav oss, utarbetade en
              fullständig plan för epidemivård vid sådana härjande epidemier.
              »ÅÄtminstone kunde man som det allra minsta fordra», skriver han,
              »att styrelsen, då epidemien åter bröt ut, genast vidtog alla
              de åtgärder, som vi människor kunna tro skola göra något för att
              hindra spridningen och hjälpa de stackare, som insjuknat. Våra
              arma medmänniskor kunde då åtminstone få dö människovärdigt, ty
              det har många stackare ej fått göra här uppe. I mycket svåra smärtor
              utan möjlighet att resa ens på huvudet ha de legat i sina stugor
              och kojor och måst dö». Han fortsätter, att generaldirektör Buhre,
              då epidemien började, tillställde pressen en lugnande upplysning,
              att till alla orter, som velat ha läkare, ha sådana avsänts. Detta
              uttalande bestyrkes också i interpellationssvaret. Men han fortsätter:
              » Sedan epidemien härjat i mera än fjorton dagar kommer en ung
              oerfaren medicine kandidat: i Dorotea till och med en kvinna,
              och vad skall hon orka. Det hade varit styrelsens enklaste skyldighet
              att sända hit en expert, vilken hjälpt myndigheterna att organisera
              sjukvården och rekvirerat hit läkare eller sköterskor i tillräcklig
              mängd. Det
            </seg>
          </u>
          <note n="e37fbf16">
            Nr 46.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="442abb9e">
            mot den 8. k.
          </note>
          <note n="64370ba6">
            spanska sjukans utbredning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-007.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <note n="64370ba6">
            spanska sjukans utbredning. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="46c41318">
            8 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9b04ad661290a763-9" n="f19d90bf">
            <seg n="d1e97b0d">
              är ej möjligt annat än, att en handlingskraftig styrelse fått
              både läkare och sköterskor hit, om den bara gjort något.»
            </seg>
            <seg n="56d53ddc">
              För den militära sjukvården var det ganska väl sörjt. Epidemien
              härjade svårt vid de båda regementena i Umeå. Där fanns tillräckligt
              många läkare och sköterskor, fastän de sjuka voro samlade på en
              plats, ty behövliga läkare kommenderades dit. Men för den civila
              befolkningens hjälp gick det icke an att kommendera några läkare.
            </seg>
            <seg n="121e093f">
              När framställning ingick från ett par av epidemien härjade orter,
              Dorotea och Sävar, om läkarhjälp, svarade medicinalstyrelsen telegrafiskt
              efter ett par dagar, att ingen läkare anmält sig villig att resa
              dit upp!
            </seg>
            <seg n="cce18af1">
              Generaldirektör Buhres uppfattning av tvångskommendering har
              varit ganska växlande. Han uttalade först, att detta förslag är
              icke nytt, men han ansåg det omöjligt att realisera. Sedan ansåg
              han, att det nog icke finnes annat medel än tvångskommendering.
              Slutligen förklarade han, att tvångskommendering är ett invecklat
              spörsmål, och att en sådan lag skulle strida mot gällande uppfattning
              av den enskildes självbestämmelserätt. Det är alldeles riktigt,
              men jag har aldrig hört, att medicinalstyrelsen för egen del varit
              rädd att vidtaga åtgärder, som äro stridande mot den egna självbestämmelserätten,
              när det gäller andra!
            </seg>
            <seg n="da88cc89">
              I ett enda avseende har medicinalstyrelsen utvecklat stor energi,
              och det är, när det gällt att i pressen i olika artiklar genom
              medicinalråd och andra uttala sig på ett kanske mindre lämpligt
              sätt om »riksdagens njugghet» beträffande läkares avlöning och
              andra förmåner. Det har roat mig att taga reda på huru dåliga
              inkomster dessa läkare hava. Jag vill nämna vilka inkomster, tjänsteläkarna
              i Västerbottens län åtnjöto under år 1918 enligt deras taxering
              år 1919. Jag uppläser de bevillningstaxerade siffrorna, vilka
              äro följande: 7,300, 8,968, 9,100, 11,020, 12,360, 13,011, 15,290,
              18,040, 19,149, 19,426, 19,910, 25,242, 29,996. Den sista siffran
              angiver inkomsten för läkaren i Vilhelmina, i den fattiga lappmarken.
              Förste provinsialläkaren har betydligt mindre inkomst, nämligen
              12,870. Generaldirektör Buhre hade 17,360, och medicinalrådet
              Block, som klagar så mycket över läkarnas dåliga avlöning, hade
              14,210 eller väsentligt mindre än flertalet provinsialläkare i
              Västerbottens län. Jag tycker, att det icke finnes något större
              fog för klagomålen över de dåliga inkomsterna.
            </seg>
            <seg n="48dbf348">
              Beträffande bostäderna har medicinalstyrelsen förklarat, att
              denna fråga måste lösas, ty annars får man inga läkare. Det finnes
              kommuner, Stensele och Sorsele, som ordnat denna fråga på ett
              förträffligt sätt. Men läkartjänsterna äro alltjämt vakanta, och
              mediciisen kan icke skaffa någon läkare trots att bostadsfrågan
              där är löst.
            </seg>
            <seg n="695f7be3">
              Jag kan icke lämna denna plats utan att till kammarens protokoll
              få anteckna ett par uttalanden, som visa, huru folket i de av
              spanska sjukan värst härjade orterna haft det under de svåraste
              dagarna. Diakonen Arvid Svanberg i Arjeploug har i pressen nämnt
              en hel del om sin erfarenhet. Jag vill taga ett litet axplock
              ur hans redogörelse.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a9dba979">
            Tisdagen den 11 maj. 9
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9b04ad661290a763-10" n="f19d90bf">
            <seg n="e3e494c5">
              Han skriver: »Jag kom sent på kvällen åkande efter häst fram
              till en människoboning. Hästen fastnar dock i en djup snödriva,
              varför jag tar min väska och knogar fram till stugan. När jag
              kom in, stannade jag som förstenad vid dörren. Elva personer ligga
              därinne i sängar och på golvet. En orerar i vildaste yrsel, en
              annan håller på att förblöda av näsblod, en tredje kräkes — smuts,
              stank och oreda omgiver dem alla. Hustrun i gården, även hon sjuk,
              skulle gå upp ech hjälpa mig, men svimmade och föll på golvet.
              Efter flera timmars hårt arbete kan jag lämna dem för att fortast
              möjligt få dit någon stadigvarande hjälp. Två unga män 1 denna
              familj dogo. I en annan gård, där förhållandet var nästan enahanda,
              dogo man och hustru från sju små barn, även två av barnen dogo.
              I en by med omkring 30 personer lågo nästan alla sjuka — endast
              ett par voro uppe för att sköta både de sjuka och kreaturen. Vi
              gå in i en koja långt upp mot fjälls. Det är kallt därinne och
              hemskt. Modern i huset ligger död och kall. Omkring hennes stela
              kropp krypa små sjuka barn. De ropa på henne och smeka hennes
              ansikte. Nio personer av detta hushåll dogo, bland dem den kände
              vargdödaren Nils Skaile. I en annan ödemarksboning äro hustrun
              och två emå barn döda. Utan hjälp ha de legat länge, då händelsevis
              en person kom förbi där. Hustrun hade i det sista försökt att
              hålla sig uppe och hjälpa de övriga. Det berättas, att hon sista
              gången hade krupit ut till ladugården för att få mjölk till barnen.»
              Han nämner åtskilliga sådana exempel och säger till slut: »Men
              tror du detta folk klagar? Nej, tysta kämpa, lida och dö de».
            </seg>
            <seg n="ed3d6f2a">
              I Arvidsjaur sköttes sjukvården av en läkare. Slutligen fick
              man till denna plats ytterligare en läkare och två sköterskor,
              som skulle hjälpa över 7,000 invånare, spridda på en areal nästan
              lika stor som Kristianstads län, men utan kommunikationer.
            </seg>
            <seg n="eda60f5f">
              I Arjeploug fanns vid epidemiens utbrott ingen läkare. Men då
              epidemien slutligen var i avtagande, funnos tre läkare jämte tre
              sköterskor, som hade att sköta över 1,000 sjuka av socknens nära
              3,200 invånare. Arjeplougs areal är lika stor som Malmöhus, Hallands
              och Göteborgs och Bohus län tillsammans och saknar kommunikationer.
              Antalet dödsfall i spanska sjukan i denna socken på 3 å 4 veckor
              var 87, vilket utgör 2,8 4 av dess befolkning.
            </seg>
            <seg n="ceeafcbd">
              Nu säger man, att Arjeplougs socken avböjde den hjälp, som Röda
              korset erbjöd sig att lämna. Detta avböjande gjordes den 7 mars,
              därför att, som det uppgavs, epidemien var i avtagande. Det hade
              varit skäl att också nämna de villkor, som uppställdes, för att
              socknen skulle få denna hjälp. De voro nog sådana, att den fattiga
              lappmarkssocknen ej kunde antaga dem.
            </seg>
            <seg n="65c79cc6">
              Trots de upprörande exemplen från Arjepluog och Arvidsjaur vidtogos
              likväl inga åtgärder för att möta en epidemi i angränsande socknar.
              På två dagar hade den spritt sig inom Sorsele socken i Västerbottens
              lappmark. Den utbröt där omkring den 15 mars eller något mindre
              än en månad efter det den utbrutit i Arjeploug. Ett par exempel
              härifrån torde böra nämnas. Av fyra bröder i åldern 20—30 år,
            </seg>
          </u>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <note n="64370ba6">
            spanska sjukans utbredning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-009.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="442abb9e">
            mot den 8. k.
          </note>
          <note n="64370ba6">
            spanska sjukans utbredning. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="b9adfe41">
            10 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9b04ad661290a763-11" n="f19d90bf">
            <seg n="14b1ad2c">
              som bodde i en timmerkoja, dogo tre. I ett hem i Sorsele socken
              hade den av spanska sjukan angripna hustrun under sjukdomen fött
              tvillingar. Modern dog först, så ett av de nyfödda barnen och
              påföljande dag dog det andra. När av en händelse en resande kom
              dit, lågo de tre döda kvar i rummet. Mannen låg svårt sjuk, och
              de överlevande småttingarna krälade omkring i rummet, där det
              ej kunnat tändas eld på två dagar. Denna händelse inträffade i
              1 mars månad.
            </seg>
            <seg n="62869891">
              För läkarvården i denna socken har efter epidemiens utbrott ditsänts
              en läkare. Socknens areal är större än Stockholms läns, och kommunikationer
              saknas. Det finnes över 4,000 innevånare där. Läkaren på platsen
              har fått beröm för duktigt arbete, men han kunde naturligtvis
              icke hinna med att besöka de många sjuka i de vitt spridda byarna.
            </seg>
            <seg n="f3587170">
              En mängd barn har under epidemien blivit faderoch moderlösa.
              Fattigvården i de fattiga socknarna kan ej bispringa dem, och
              jag ifrågasätter, huruvida det icke blir absolut nödvändigt med
              statliga åtgärder för deras hjälp.
            </seg>
            <seg n="29198760">
              Nu säger medicinalstyrelsen, att det är svårt att få tag i läkare,
              som vilja resa dit upp. När det kommer telegram från en socken,
              som begär hjälp för spanska sjukan, så gäller det att taga reda
              på någon läkare, som är villig att resa. Man får kanske slutligen
              tag i någon, och det dröjer så ytterligare några dagar, innan
              han kommer dit upp. Det är alldeles klart, att ett sådant förfarande
              icke duger, när det gäller en epidemi, som, enligt vad förste
              provinsialläkaren i Västerbottens län upplyst mig, går över på
              tre veckor. Denna tid behöver medicinalstyrelsen för att få dit
              upp en läkare. Det är uppenbart, att sjukvården måste organiseras,
              så att verksam hjälp kan sändas i samma ögonblick som en farlig
              epidemisk sjukdom yppar sig. Läkare, sjuksköterskor -— och varför
              icke sjukvårdssoldater — sjukvårdsutrustning, m. m. böra stå färdiga
              till förfogande att sändas ut vart och när så påfordras.
            </seg>
            <seg n="b8353ce9">
              Vidare torde det vara nödvändigt, att genom medicinalstyrelsens
              försorg upplysning medelas befolkningen om, huru den skall förfara,
              när en epidemi av denna art bryter ut, vilket den beklagligtvis
              icke känner till.
            </seg>
            <seg n="72dc675a">
              Det är tillfredsställande, att utredning nu skall verkställas
              om åtgärder för att råda bot på de missförhållanden, som jag påpekat.
              Men jag kan icke underlåta att förklara, att till följd av det
              sätt, varpå medicinalstyrelsen skött sin uppgift under denna epidemi,
              då den hade erfarenhet att bygga på från föregående tillfällen,
              nämligen 1918, det icke är mycket bevänt med det förtroende, som
              Norrlands befolkning hyser för denna styrelse.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="633a516d">
            Herr Statsrådet Svensson:
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-12" n="70ed2c65" next="i-9b04ad661290a763-13">
            <seg n="26cd021b">
              Med anledning av interpellantens nu havda yttrande skall jag
              icke gå in på någon längre debatt. Jag anser för min del i likhet
              med honom, att man givetvis bör ställa mycket stora krav på sjukvårdsmyndigheterna,
              så att de vidtaga och göra allt, vad som står i deras förmåga.
              Men jag tror,
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="da36b19f">
            Tisdagen den 11 maj. 1
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-13" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-12">
            <seg n="f4c7b543">
              att interpellanten gör sig skyldig till ett misstag, om han tror,
              att det kunde vara möjligt över huvud taget att skapa en sådan
              orgaunisation, att man skulle kunna sitta här nere i Stockholm
              vid en epidemis utbrott och liksom trycka på en knapp för att
              omedelbart därpå i dessa avlägset belägna landsdelar varom fråga
              är en organiserad verksamhet med tillräckligt antal läkare, sjuksköterskor
              o. s. v. skulle ögonblickligen igingsättas.
            </seg>
            <seg n="f44706d1">
              Jag tror icke, att det finnes möjlighet att nå det målet, huru
              önskvärt det än skulle vara, och över huvud taget tror jag. att
              interpellanten gör sig skyldig till det misstaget att ställa alitför
              stora krav i detta avseende på den centrala sjukvårdsmyndigheten.
              Om det över huvud taget skall vara möjligt, att uti dessa trakter,
              varom här är fråga, åstadkomma i sjukvårdsavseende en beredskap,
              som är fullt betryggande, så måste det i allra högsta grad ske
              med tillhjälp av därvarande lokala myndigheter. Jag syftar därvid
              i främsta rummet på landstingen och därnäst på kommunerna. Utan
              att man från deras sida tager upp denna sak på annat sätt än hittills
              varit fallet, tror jag icke, att man kan nå ett tillfredsställande
              resultat. Man får icke, det vill jag ärligen säga, sätta sig med
              armarna i kors och endast fordra och vänta, att från den centrala
              sjukvårdsmyndigheten alla åtgärder skola vidtagas. Man måste ju
              ha klart för sig, att det är länets och kommunens sjukvårdsmyndigheter,
              vilka vid epidemier i första hand måste vara rustade att på eget
              initiativ taga upp kampen mot sjukdomen varvid de dock naturligtvis
              ha rätt att påräkna allt stöd från den centrala sjukvårdsmyndighetens
              sida.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="be3b8351">
            Herr Schotte:
          </note>
          <u who="per_axel_viktor_schotte_c6ded0" xml:id="i-b62ec3e9d98c4b4e-0" next="i-b62ec3e9d98c4b4e-3" n="35359b84">
            <seg n="e01321be">
              Herr greve och talman! Med hänsyn till den utomordentliga vikt
              för övre Norrlands sjukvård, som de utav interpellanten berörda
              frågorna och de svar, som därå lämnats, äga, skall jag tillåta
              mig yttra några ord. Jag må först säga, att jag för min del är
              fullt övertygad om, att medicinalstyrelsen gjort i stort sett
              allt vad som rimligen kunnat påfordras under ifrågavarande epidemi.
              Styrelsens framställningar, till Kungl. Maj:t om ökade arvoden,
              instrumentuppsättningar och dylikt hava också alltid beredvilligt
              beviljats av regeringen. Men 3 andra sidan framstår det för mig
              alldeles klart, att vårt svenska läkarväsende och vår sjukvårdsorganisation
              ej varit rustade att möta farsoten, när svåra yttre förhållanden
              kommit till: och det kan befaras. att så skall bliva fallet vid
              kommande. hotande och kanske ännu värre epidemier. Framför allt
              är det obestridligt. att läkareoch sjukvårdsförhållandena 1 övre
              Norrland ej i något avseende svara mot vad som befolkningen har
              rättighet att fordra och vad som är värdigt ett gammalt kulturland
              som Sverige.
            </seg>
            <seg n="3c49e1f2">
              Det kan i detta sammanhang icke ifrågakomma att närmare uttala
              sig om, vad som bör göras eller våga några bestämdare uttalanden
              om vilka åtgärder. som framför allt böra vidtagas för sjukvårdens
              förbättrande i Norrland. Riksdagen har ju skrivit till Kungl.
              Maj:t om åtgärder i detta syfte. och en utredning av dessa har
              också från regeringsbänken utlovats komma till stånd. Men jag
              vågar hysa vissa
            </seg>
          </u>
          <note n="731e6924">
            Nr 40.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="442abb9e">
            mot den 8. k.
          </note>
          <note n="0b9a0ad3">
            spanska sjukans wtbredning. (Forta.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-011.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <note n="b35f5104">
            spanska sjukans ut-. bredning. '
          </note>
          <note n="33c2dc6d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="f05eeda9">
            12 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="per_axel_viktor_schotte_c6ded0" xml:id="i-b62ec3e9d98c4b4e-1" prev="i-b62ec3e9d98c4b4e-0" n="35359b84">
            <seg n="1cbb4f26">
              tvivel om, att tillräckligt resultat kan förväntas med de av
              riksdagen i sin skrivelse lämnade direktiven. Man har enligt min
              mening lagt det hela för mycket på ekonomisk bog. Inkomsterna
              för läkarna 2 övre Norrland torde numera, såsom interpellanten
              för vissa delar därav påvisat, i stort sett vara någorlunda tillfredsställande.
              Visserligen är det sannolikt, att ytterligare en del bör göras
              för att ekonomiskt förbättra läkarnas i övre Norrland ställning.
              Särskilt spelar frågan om bättre bostäder för provinsialläkarna
              otvivelaktigt en viss roll. Men jag tror för min del, att läkarbristen
              i övre Norrland bottnar djupare än i de ekonomiska förhållandena
              allena.
            </seg>
            <seg n="10e8ea54">
              Vår svenska läkarkår står i skicklighet och nit för sina lidande
              medmänniskor över all kritik; men tyvärr — det fattas här och
              var social samhörighet och social pliktkänsla. En viss bekvämlighetsanda
              har ock vunnit insteg här och var. Jag har hört läkare utmåla
              förhållandena i Norrland för yngre kollegor eller disciplar på
              ett avskräckande och överdrivet sätt, i stället för att framhålla,
              att tjänstgöringen däruppe visserligen är ansträngande och helst
              kräver unga krafter och obruten energi, men dock i regel är tacksammare
              och lika lönande som längre söderut. Vad orsakerna än må vara,
              så stå de inre delarna av övre Norrland för närvarande nära nog
              utan läkare. De tillfälliga förordnanden, som skett, hava numera
              till stor del upphört och äro av den karaktär, att de icke avsevärt
              kunna inverka på läkarförhållandena i allmänhet, och särskilt
              när svåra epidemier hota. Största delen av övre Norrland står
              som sagt nästan tomt på läkare, under det läkarna i Stockholm
              trängas med varandra och många i hög grad få leva på hoppet att
              så småningom komma in bland det fåtal, som där vinner en hög vetenskaplig
              ställning och en omfattande praktik samt däremot svarande stora
              inkomster — ett hopp som ofta gäckas. Läkarens kall har enligt
              min mening blivit allt för fritt. Samhället bereder honom utbildning
              utan att fordra tillräckligt vederlag igen. Här måste, såsom interpellanten
              påpekar, komma ett tvång till. Frivillighetens väg har visat sig
              oframkomlig och kommer enligt min uppfattning att visa sig så,
              även med ökade ekonomiska fördelar och ökad tillströmning på läkarbanan.
              Detta måste man först som sist hålla i ögonen, men samtidigt leda
              detta tvång in på vägar, som kunna föra till målet, och som ej
              avskräcka, utan snarare locka till läkarbanan. Det är således
              givet, att med tvånget måste förenas fördelar av denna tjänstgöring
              i de avlägsnare delarna: goda ekonomiska villkor. särskilt av
              ökad tjänsteårsberäkning o. dyl. Under vad form och vilka förhållanden
              tvånget skall utövas, är ej nu tillfälle att vidlyftigare uttala
              sig om. Det gäller kanske främst att hryta den allmänna uppfattningen
              och opinionen inom läkarkretsar om rättmätigheten av nu rådande
              absoluta friheten för läkarna att bestämma. om och var och under
              vad form de vilja ställa till befolkningens tjänst sin av staten
              tillhandahållna. omfattande utbildning, och i stället framhålla
              den sociala plikten att verka, där nöden och lidandet är störst
              och behovet av läkarhjälp således mest trängande, naturligtvis
              inom rimliga gränser. Tvånget måste vinnas 1 sammanhang med särskilda
              åtgärder till mildrande av den ekonomiska tyngd,
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="31933ef0">
            Tisdagen den 11 maj. 13
          </note>
          <u who="per_axel_viktor_schotte_c6ded0" xml:id="i-b62ec3e9d98c4b4e-2" prev="i-b62ec3e9d98c4b4e-0" n="35359b84">
            <seg n="16748b47">
              som ett inträde på likarbanan till följd av de långa och kostsamma
              studierna medför. Kunske kunde man tänka sig att kombinera en
              atvidgning av de nu inrättade studielånen eller understöden till
              universitetsstudier med åtagande att efter avlagda examina tjänstgöra
              i. ex. ett år i inre Norrland. Civila läkarstipendieorganisationen
              kan säkert utvidgas och göras förmånligare, kanske ocksa sättas
              1 samband med visst studieunderstöd. De nuvarande stipendiebeloppen
              äro utan tvivel alldeles för små, för att man med dem skall kunna
              påräkna en säker och alltid tillgänglig läkarreserv. En viss tjänstgöring
              i övre Norrlands provinsialläkardistrikt kan kanske också tänkas
              ingå 1 utbildninegn för vissa läkaradepter. Åtminstone förtjänar
              något sådant att övervägas, när det nu är fråga om en reformering
              av det medicinska studieväsendet. Under särskilt svåra förhållanden
              borde medicinalstyrelsen kunna kommendera kompetenta läkare även
              privatläkare, till tjänstgöring vid epidemier. Det borde ingå
              1 legitimationen; och en kommendering komme naturligtvis av medicinalstyrelsen
              att tillämpas med all den varsamhet, som en dylik bestämmelse
              alltid måste kräva. Varför skulle man också icke kunna anlita
              de militära sjukvårdskrafterna vid trängande behov i fred av civil
              sjukvård? Säkerligen kunde ofta dylik kommendering av militärläkare
              och sjukvårdspersonal vid farsoter vara möjlig utan att militärsjukvården
              eftersattes och bliva till stort gagn. Utom annat lägges nu också
              hinder i vägen härför, genom att den militära sjukvården organiserats
              under särskilda ledningar och utan att hela landets högsta centrala
              myndighet på området, medicinalstyrelsen, därmed har tillräckligt
              att skaffa. Skall en myndighet såsom medicinalstyrelsen bära ansvaret
              för landets sjukvård, då skall ock makten att vidtaga nödiga åtgärder
              härför vara koncentrerad i dess hand.
            </seg>
            <seg n="a8d24611">
              Den brist i organisationen av hela vårt sjukvårdsväsende, som
              i detta avseende gör sig gällande, visar sig också på ett annat
              område. En god del av sjukvården vid epidemier måste byggas på
              den hjälp, som kan lämnas genom våra sjuksköterskeorganisationer;
              det är då organisatoriskt och praktiskt sett menligt, att medicinalstyrelsens
              förfoganderätt över sjuksköterskorna är så begränsad, som den
              för närvarande är, och att framställningar om biträde av sjuksköterskor
              skola bero av kommunerna och vara deras ensak. Den erforderliga
              hjälpen vid en epidemi måste i görligaste mån vara organiserad
              i förväg och med full befogenhet och myndighet ledas av den högsta
              centrala organisationen för landets hela sjukvårdsväsende. All
              villighet till hjälp torde visas av sjuksköterskeorganisationerna.
              av Röda korset o. s. v., men de kunna ej hava den översikt av
              förhållandena i landet, som kräves för ett planmässigt ordnande
              av sjukvården. Man fäster stora förhoppningar vid distriktssjuksköteskeorganisationen,
              och jag tror, att den i stort sett skall uppfylla de förhoppningarna.
              Intill dess distriktsköterskeinstitutionen hunnit organiseras
              och den nya epidemilagen fullständigt trätt i kraft, vore det
              emellertid av betydelse, att vederbörande tjänsteläkare eller
              åtminstone förste provinsialläkarne finge rätt att hos medicinalstyrelsen
              påkalla viss sjuksköterskehjälp vid behov, och om medicinalstyrelsen
              hade
            </seg>
          </u>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <note n="c195ebdf">
            spanska sjukans wlbrednimg.
          </note>
          <note n="33c2dc6d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-013.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="e84c8035">
            motiden s. k.
          </note>
          <note n="a1f68005">
            spanska sjukans utbredning.
          </note>
          <note n="33c2dc6d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="045d0fe4">
            14 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="per_axel_viktor_schotte_c6ded0" xml:id="i-b62ec3e9d98c4b4e-3" prev="i-b62ec3e9d98c4b4e-0" n="35359b84">
            <seg n="0bd2dfba">
              rätt att kommendera sjuksköterskor till dylik tjänstgöring och
              att kostnaden därför utginge av allmänna medel. Jag tror, att
              den sociala känslan och villigheten att tjänstgöra var som helst
              i landet är tillräckligt tillfinnandes hos sjuksköterskorna. Däremot
              kan befaras, att bristen på sådana snart skall göra sig än kännbarare
              gällande än hittills, helst sedan man nu gått på ett bibehållande
              av den förutvarande långa utbildningstiden i stället för att nedsätta
              densamma, såsom på sin tid föreslagits av Kungl. Maj:t. Det är
              därför trängande, Just för genomförande av distriktssköterskeorganisationen,
              att staten får sin hand med i fråga om utbildningen av det erforderliga
              ökade antalet sjuksköterskor; staten måste ofördröjligen sätta
              i gång kraftigare åtgärder än hittills för denna utbildning. Vid
              de utredningar angående distrikssköterskeorganisationen, som nu
              pågå i de norrländska länen, visar det sig sannolikt, att svårigheter
              i övre Norrland skola uppkomma att få just de mest behövliga distrikssköterskeplatserna
              besatt. En fråga, som särskilt kommer att möta åtskilliga vanskligheter
              vid distrikssköterskeorganisationens ordnande i övre Norrland
              är bostadsoch inackorderingsförhållandena i avlägsna bygder. Det
              är sannolikt, att staten där får träda ytterligare emellan, därest
              den betydelsefulla distriktssköterskeorganisationen, vad övre
              Norrland beträffar, skall bliva tillräckligt effektiv.
            </seg>
            <seg n="cb17db50">
              Jag tror, att från länens och de kommunala myndigheternas i Norrland
              sida gjorts allt, i stort sett, som kan tänkas, ja 1 Norrland
              t. o. m, mer än i andra trakter och mer, än vad befolkningens
              ekonomi i själva verket skulle tillåta. Det har byggts stora lasarett
              och sjukvårdsanstalter därstädes. Vad Norrbottens län beträffar
              känner Jag, att det finnes en stor plan uppe för hela sjukvårdsväsendets
              därstädes ordnande, en plan på en organisation med ett flertal
              nya sjukvårdsanstalter. Enahanda är förhållandet i Västerbotten.
              Jag tror sålunda, att den vädjan, som herr statsrådet ställde
              till länen och kommunerna att kraftigt ingripa, i stort sett är
              fylld i förhållande till de ekonomiska möjligheter som föreligga
              och att överhuvud taget den plikten allt jämt skall fyllas av
              kommuner och landsting.
            </seg>
            <seg n="2a364b28">
              Jag vågar för min del uttala en tacksamhet till herr statsrådet,
              för att herr statsrådet utlovat, att den utredning angående sjukvårdsförhållandena
              i Norrland, som riksdagen hegärt, skall erhålla så vid ram som
              möjligt. Jag vågar även hoppas, att de synpunkter, som under denna
              debatt från olika håll kommit till synes, måtte ingå 1 den utredning,
              som under den närmaste tiden sålunda skall igångsättas. Jag vågar
              också vädja till herr statsrådet att, intill dess resultaten därav
              kunna förväntas, överväga vad som ytterligare och omedelbart må
              kunna göras för att såväl vid epidemier som i allmänhet komma
              Norrlands befolkning till hjälp med en sjukvård. som i någon mån
              motsvarar tidens krav och icke med berått mod utlämnar befolkningen
              nästan uteslutande till kvacksalveriets hjälp. Genom en del organisationsändringar
              och en del förfoganden, som redan nu kunna ske, torde det icke
              vara omöjligt att på organisationens väg vinna förbättringar,
              även om naturligtvis för ett mera fullständigt ordnande av förhållandena
              den utredning. som är utlovad, måste avvaktas.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ff210539">
            Tisdagen den 11 maj. 15
          </note>
          <note n="24183d15" type="speaker">
            Herr Rosén:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a5c3a11884801246-1" n="f19d90bf">
            <seg n="6d84fd9c">
              Jag blev något överraskad av att herr statsrår det uttalat så
              bestämt, att han icke trodde, att staten skulle kunna ordna sjukvårdsorganisationen
              så, att den kunde användas genast vid inträdande epidemier. Jag
              trodde annars, att det alldeles särskilt skulle intressera herr
              statsrådet att staten skulle göra det.
            </seg>
            <seg n="8e085cf9">
              Det är ju så, att vid mobilisering ringer icke vederbörande sjukvårdsledning
              på till läkarne och frågar, om de vilja resa, utan de kommenderas
              helt enkelt att resa till den plats, som bestämmes uv ledningen.
              Jag tror, att det kan vara lika angeläget att förfara pi samma
              sätt, när det gäller en sådan farsot som den, vilken nyss gått
              över Norrland. Det är nämligen inga bagateller, som det här är
              fråga om, ty om antalet dödsfall i hela riket skulle varit lika
              stort som i Arjeploug, skulle över 165,000 personer i hela landet
              hava dött på tre eller fyra veckor. Jag tycker, att det är en
              ganska allvarlig sak, som man nog får söka anstränga sig att göra
              något för.
            </seg>
            <seg n="78765fab">
              Jag beklagar, att herr statsrådet är av den uppfattningen, att
              kommunerna och landstingen i Norrland hava suttit med armarna
              i kors, när det gällt sjukvården. Jag vill med anledning av herr
              Schottes uttalande säga, att Västerbottens län under en följd
              av år varit det mest skattetyngda landstingsområdet i riket just
              på grund av sina omfattande sjukvårdsåtgärder. Man har hittills
              icke sparat, när det gällt sjukvårdsanstalter, och för närvarande
              har man anslagit eller måste ytterligare anslå belopp av 4 till
              5 miljoner kronor för sådana anstalter, vilka skola komma till
              utförande, och då tycker jag icke, att det finns någon anledning
              att tala om, att man sitter med armarna 1 kors.
            </seg>
          </u>
          <note n="fcb9fdf1" type="speaker">
            Herr Petrén, Alfred:
          </note>
          <u who="alfred_petren_ffcc3e" xml:id="i-e01fcf805c9b2a27-0" next="i-b62ec3e9d98c4b4e-8" n="2fe82934">
            <seg n="7a2e553e">
              Herr talman, mina herrar! Interpellanten har i sitt klander över
              medicinalstyrelsens enligt hans mening bristande åtgärder i denna
              fråga synbarligen utgått ifrån, att medicinalstyrelsen hade i
              sin makt att skaffa och skicka så mycket sjuksköterskor som helst
              till Norrland vid "denna epidemi. Men som ju för övrigt herr statsrådet
              och chefen för civildepartementet redan påpekat, har medicinalstyrelsen
              icke någon sådan befogenhet, ty det är ju så, att sjuksköterskorna
              icke avlönas av staten, utan att detta är en kommunal angelägenhet.
              Man kan alltså icke skicka sköterskor med mindre än att kommunerna
              begära att få sådana. Denna fråga måste alltså ses från mer än
              en sida. Frågan är icke endast den: har medicinalstyrelsen tillräckligt
              hastigt skaffat vad som begärts i fråga om sköterskor?
            </seg>
            <seg n="2af1a610">
              Man måste också göra en annan fråga, nämligen den: hava kommunerna
              i tid tagit det innitiativ, som varit av behovet påkallat? Det
              har här mycket talats om Arjeploug, som hade det särskilt svårt
              under epidemien. Jag kan då nämna, att enligt upplysning av den
              första sändning, som kom dit, bestående av en läkare och ett par
              sköterskor, påyrkade dessa, att kommunen skulle rekvirera flera
              sköterskor, men till en början ställde sig kommunen avvisande,
              och först en vecka senare, när sjukdomen var på retur, telegraferade
              kommunalordföranden äntligen efter flera läkare och sköterskor.
              En läka-
            </seg>
          </u>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <u who="alfred_petren_ffcc3e" xml:id="i-b62ec3e9d98c4b4e-5" prev="i-e01fcf805c9b2a27-0" n="2fe82934">
            <seg n="daa9348a">
              Om åtgärder mot den s. k. spanska sju- , kans utbred ning.
            </seg>
          </u>
          <note n="33c2dc6d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-015.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="cbe98073">
            OmTåtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <note n="274f1d26">
            spanska sjukans ut-
          </note>
          <note n="f0adee00">
            i. bredning. EZ, (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="556d0a1e">
            16 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="alfred_petren_ffcc3e" xml:id="i-b62ec3e9d98c4b4e-6" prev="i-e01fcf805c9b2a27-0" n="2fe82934">
            <seg n="1a93011a">
              re och ett par sköterskor blevo i anledning härav också ytterligare
              ditsända. Detta är alltså en synpunkt, som vi icke få glömma,
              att det nämligen är kommunerna, som ha att rekvirera sköterskorna,
              tv, som det nu är, är det kommunerna, som ha att betala dem.
            </seg>
            <seg n="9a247a66">
              Sedan riksdagen emellertid nu beslutat om statsbidrag till anställande
              av distriktssköterskor, kan man ju hoppas, att landsbygdens sjuksköterskeväsen
              snart skall komma att ordnas, och sedan bli ju förhållandena helt
              annorlunda än de för närvarande äro.
            </seg>
            <seg n="4025e645">
              Man har vidare här talat om att det enda sättet att få läkare
              till övre Norrland vore att tillgripa tvångskommendering av läkare.
              Vi hava ju nu hört av herr statsrådet, att även denna fråga kommer
              att tagas under övervägande vid den av riksdagen begärda utredningen
              rörande ordnandet av läkareförhållandena i Norrland. För min del
              måste jag säga, att det hos mig väcker rätt stora betänkligheter
              att i fråga om ett arbete av så rent personlig art som läkarnas
              och sköterskornas tillgripa tvångskommendering. När civilläkarstipendiatinstitutionen
              infördes, var avsikten härmed, att dessa läkarstipendiater skulle
              mottaga förordnanden, där medicinalstyrelsen bestämde. I deras
              skyldigheter ingick alltså även att mottaga en tvångskommendering.
              Nu är det ju så, att hela denna institution på senare tiden blivit
              till ingen nytta, när inga sökande anmält sig till dessa stipendier.
              Såsom herr Schotte framhöll, böra förbättringar vidtagas i dessa
              stipendiaters villkor, så att befattningarna kunna besättas. Jag
              tror också, att det är den riktiga vägen att gå, att man söker
              få till stånd en kår av läkare, i vilkas skyldighet det ingår
              att mottaga tvångskommendering mot vissa förmåner — att de sålunda
              mot erhållande av sådana förmåner förbinda sig att mottaga tvångskommendering.
              Den ersättning, som ifrågavarande stipendiater för närvarande
              åtnjuta för att stå till medicinalstyrelsens förfogande, är ju
              endast 2,500 kronor om året utan dyrtidstillägg, och det är klart,
              att detta med nuvarande penningvärde är alldeles för liten ersättning
              för skyldigheten att underkasta sig tvångskommendering. Det är
              kanske också en väl lång tid, för vilken civilläkarstipendiaterna
              nu äro tvungna att binda sig, nämligen tre år. Tiden härför har
              redan en gång sänkts från fem år, som var det ursprungliga. till
              tre år, och det kan som sagt ifrågasättas, om den icke borde ytterligare
              förkortas. Ty det ligger ju i sakens natur, att det skulle vara
              lättare att få stipendiater, om den tid, för vilken de skulle
              förbinda sig att stå till förfogande, för tjänstgöring om så påfordrades
              icke vore så lång.
            </seg>
            <seg n="cc96b674">
              Önskvärt vore naturligtvis att kunna få läkardistrikten uppe
              i Norrland besatta med ordinarie innehavare. Det har framhållits
              av medicinalstyrelsen, att det för att nå detta mål är nödvändigt
              att ordna dessa befattningshavares ekonomiska förhållanden på
              ett bättre sätt än hittills. Här har nu av interpellanten och
              även av den andre talaren på Västerbottensbänken, sagts, att man
              härvidlag alltför mycket lagt tyngdpunkten på de ekonomiska synpunkterna.
              Särskilt har interpellanten anfört siffror rörande provinsialläkarna
              i Västerbottens län inkomster, vilka efter hans mening, om jag
              fattade honom rätt, skulle visa, att det är väl beställt i detta
              avseende. Av de upplysnin-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-016.jp2/_view"/>
          <note n="bfe5842f">
            Tisdagen den 11 wmuj. 17
          </note>
          <u who="alfred_petren_ffcc3e" xml:id="i-b62ec3e9d98c4b4e-7" prev="i-e01fcf805c9b2a27-0" n="2fe82934">
            <seg n="4b1a6c01">
              gar han lämnade framgår, att åtskilliga av ifrågavarande läkare
              i Västerbottens län hava relativt goda inkomster — bortåt 20.000
              kronor om året, undantagsvis t. o. m. något däröver. Men det fanns
              också åtskilliga av dessa läkare, vilkas inkomster icke gått upp
              till 15,000 kronor, ja stannat under 10,000 kronor, och i något
              fall vid 7,000—38,000 kronor. Då man talar om läkares inkomster,
              måste man taga med i beräkningen, att läkarnas utbildningstid
              är avsevärt lång 1 regel nio å tio år. Den som icke i sig själv
              haft någon förmögenhet, har därför i allmänhet icke kunnat fullfölja
              sina studier under en 20,900 kronors skuld för sin utbildning.
              En så stor och än större skuld är bland nyutexaminerade läkare
              ingenting ovanligt. Vid beräknandet av behovet av inkomster för
              läkarna, har man därför också att räkna med ränta och amortering
              på denna skuld. Från inkomsten har man alltså först att draga
              ett par tusen kronor för dessa utgifter. Därtill kommer en annan
              omständighet, som gör att tjänstemän, som äro bosatta i Norrland,
              gärna behöva relativt bättre inkomster än många andra, och det
              är, att om de vilja att deras barn skola få en bättre skolutbildning
              än den som kan lämnas av ortens skolor, det är förenat med stora
              kostnader, då de i så fall måste ha sina barn inackorderade i
              städer på långt avstånd från hemorten, och inackorderingsavgifterna
              hava ju för övrigt, som vi veta, under de sista åren stigit enormt.
              Detta är också en synpunkt, som man har att taga i betraktande.
              Jag tror därför icke, att man kan säga, att de ekonomiska förhållandena
              för alla läkare uppe i Norrland äro tillfredsställande ordnade.
            </seg>
            <seg n="87e3be1a">
              Men naturligtvis är det icke endast de ekonomiska förhållandena,
              som det är av vikt att ordna för Norrlandsläkarna. En fråga som
              det, efter vad som framhållits av läkare, vilka känna förhållandena
              i Norrland, är av stor vikt att ordna är bostadsfrågan. Det har
              också framhållits av provinsialläkarkommittén, att det är av mycket
              stor vikt, att läkarna där uppe, vilka hittills ofta haft mycket
              dåliga bostadsförhållanden, få ordentliga bostäder, då det hur
              än löneförhållandena bli ordnade, icke är någon förhoppning om
              att få dessa tjänster besatta, förrän bostadsförhållandena blivit
              ordnade på ett tillfredsställande sätt.
            </seg>
            <seg n="4b0287cd">
              En annan fördel, som ju också lämpligen borde beredas tjänsteläkarna
              uppe i övre Norrland, berördes av herr Schotte, nämligen att tjänstgöringen
              där medförde förhöjd tjänstårsberäkning eller i varje fall finge
              karaktären av att vara mera meriterande, så att den tid, som läkarna
              behöva stanna där uppe, innan de få transport, icke bleve alltför
              lång.
            </seg>
            <seg n="e88d1e61">
              Jag är övertygad om, herr talman, att den riktiga vägen är att
              söka bereda läkarna uppe i ödemarkerna bättre förmåner i olika
              riktningar än andra läkare. Jag tror, att detta är det bästa sättet
              att verkligen få läkare till dessa trakter.
            </seg>
            <seg n="cf2d8061">
              | Herr Holma uist: Herr greve och talman! Den föreliggande frågan
              kan ju egentligen icke uteslutande sägas beröra Norrland. J ag
            </seg>
          </u>
          <note n="07adaf43">
            Första kammarens protokoll 1920. Nr 45. 2
          </note>
          <note n="acac8d90">
            Nr 45,
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <note n="d0ea1674">
            spanska 8jukans utbredning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-017.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="44f70ebe">
            "Om åtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <note n="64370ba6">
            spanska sjukans utbredning. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="c804f160">
            18 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="alfred_petren_ffcc3e" xml:id="i-b62ec3e9d98c4b4e-8" prev="i-e01fcf805c9b2a27-0" n="2fe82934">
            <seg n="d13c6738">
              har vad Dalarna angår själv varit med under en epidemi, där det
              egentligen varit samfärdselfrågan, som varit den svåra. Man har
              fått sitta i telefon i timtal för att få denna fråga löst. Hästarna
              ha varit slutkörda, och man har endast kunnat reda sig genom att
              privatbilar ställts till förfogande. |
            </seg>
            <seg n="2f2e1c9b">
              Det är alldeles naturligt, att man i ett land med så otroligt
              olika förhållanden som vårt icke kan ha ett enda genomgående system
              för läkarvården från Haparanda till Ystad. Det måste ovillkorligen
              växla. Då den utredning kommer till stånd, om vilken herr statsrådet
              glädjande nog har talat, hoppas jag, att man för Norrland skall
              kunna utfinna något alldeles särskilt system, som för Norrland
              kommer att bli det mest välgörande. Det är icke alls otroligt,
              att provinsialläkarsystemet i sig självt kan komma att visa sig
              vara mindre lämpligt, och det är icke alls omöjligt, att vid sidan
              av denna organisation även sköterskeväsendet kan utvecklas såsom
              en sida av siälva läkarvården. Det är alltför möjligt, att i socknar,
              som äro lika stora som till exempel hela Skåne, det icke passar
              att hava samma system, som i ett mindre distrikt om några hundra
              invånare.
            </seg>
            <seg n="80a358a8">
              Jag vill även tillägga en annan sak och det är, att Norrland
              har väl i all rimlighets namn ett berättigat krav på att få sina
              behov tillfredsställda. Vi hava visserligen givit Norrland en
              del järnvägar och en del anslag för byggande av vägar, vilka varit
              absolut nödvändiga. Men vi hava tagit Norrlands skogar. Hade vi
              på den tiden haft en skogsaccis, tror jag knappast, mina herrar,
              att norrlänningarna nu skulle behöva stå såsom tiggare vid dörren.
              Då hade de allt haft läkarfrågorna ordnade på ett helt annat sätt
              än de nu äro. Jag hoppas emellertid, att det övriga Sverige aldrig
              skall glömma detta förhållande, och att vid dessa frågors avgörande
              även denna omständighet skall tillmätas en viss vikt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e99eab78">
            Herr statsrådet Svensson:
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-14" n="70ed2c65" next="i-9b04ad661290a763-15">
            <seg n="5891f3f8">
              Med anledning av interpellantens sista yttrande, vari han syntes
              vilja antyda, att jag icke förstode den allvarliga innebörden
              av denna sak, nödgas jag fria mig från den misstanken. Jag förstår
              mycket väl det allvarliga 1 den situation, som har varit rådande
              i de berörda trakterna under den epidemi, som nu har rasat där
              uppe och som ju när som helst kan uppträda i andra liknande orter.
              Jag har läst de skildringar, av vilka interpellanten här har återgivit
              en del, med minst samma rörelse som han.
            </seg>
            <seg n="de00f968">
              Vidare fattade interpellanten mitt yttrande om nödvändigheten
              av att i detta avseende de lokala myndigheterna gjorde en verklig
              insats som om jag ansåg, att detta icke vore en angelägenhet,
              som icke alls borde ankomma på staten. Jag nödgas påpeka, att
              detta icke var innebörden av mitt yttrande, men vad jag sade var
              riktat emot den ståndpunkt, som jag tyckte låg i interpellantens
              anförande, nämligen att man borde lägga allt ansvar för beredskapen
              vid epidemier 1 den centrala sjukvårdsmyndighetens hand. Det är
              mot en sådan uppfattning jag ansåg mig böra reagera, och jag ville
              kraftigt hävda nödvändigheten av att länens och kommunernas myndigheter
              äro be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="56530c30">
            Tisdagen den 11 maj. 19
          </note>
          <u who="carl_svensson_minister_1920" xml:id="i-9b04ad661290a763-15" n="70ed2c65" prev="i-9b04ad661290a763-14">
            <seg n="2f72c381">
              redda att vid en epidemi så att säga taga emot den första stöten,
              men jag tillade också, att de enligt min uppfattning naturligtvis
              hava rät tighet att ställa mycket starka krav på statens bistånd
              i denna sin verksamhet. Jag vet väl, att man i dessa län, varom
              här närmast är fråga, såväl som i andra län i landet har nedlagt
              mycket stora summor på ordnandet av sjukvårdsväsendet, och jag
              vet jämväl, att detta medför en mycket svår ekonomisk tunga. Men
              jag är icke lika övertygad om att man på samma intresserade sätt,
              som när det gällt åstadkommande av lasarett o. d., visat omtanke
              och vidtagit åtgärder i fråga om epidemivården, framför allt till
              skapande av en stark beredskap på det området. Jag tror, att det
              i detta speciella avseende behöver göras mera än vad hittills
              har gjorts, och jag tror, att det är på det området, som man även
              med avseende på Norrbottens och Västerbottens län måste ställa
              krav på starkare initiativ och bättre organisation än vad som
              för tillfället där förefinnes.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ba5b3f6f">
            Herr Andersson, Karl Andreas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-50439e7be40df6f0-0" n="f19d90bf">
            <seg n="1c66f08c">
              Herr greve och talman! Då denna fråga om sjukvården i landet
              har kommit på tal, vill jag passa på tillfället och framhålla,
              att den icke blott rör Norrland utan även övriga delar av vårt
              land. Det förhåller sig ju också i mellersta och södra Sverige
              så, att det vid epidemier och även annars kan vara mycket svårt
              att få läkare till den behövliga sjukvården.
            </seg>
            <seg n="2e179a23">
              Här har uttalats en del klander mot medicinalstyrelsen. I detta
              vill jag för min del icke instämma, därför att jag tror, att de
              förhållanden, som nu påtalas, bero på de fel i sjukvårdsorganisationen
              som förefinnas. I likhet med herr Schotte tror jag, att man i
              längden icke kan undvika det tillvägagångssättet, att man under
              lämpliga former utövar tvång på läkarna att åtaga sig vissa distrikt.
              Här utbildas ju årligen mel stora kostnader för staten ett stort
              antal läkare, och då synes det icke vara någon för sträng åtgärd
              från statens sida, ifall med ett sådant studium kombinerades en
              skyldighet för läkarna att underkasta sig vissa kommenderingar.
              Det är inte svårt att finna, hur det nu står till. Mångenstädles
              stå för närvarande våra läkardistrikt i landsorten obesatta, under
              det att det i närmaste stad är mer än tillräckligt med läkare.
              Jag tänker på min egen landsända, Bohuslän, som är ganska tätt
              befolkad, åtminstone utmed kusten. Där har det under långa tider
              funnits obesatta läkardistrikt, under det att städerna hava en
              läkarbesättning, som är mer än tillfyllest.
            </seg>
            <seg n="601504de">
              Här har framhållits vissa synpunkter, som man måste taga hänsyn
              till beträffande läkarna, särskilt deras långa utbildningstid.
              Jag tror, att detta tal nästan har övergått till att bliva ett
              slagord. Det är ju i alla fall så, att en stor del av landets
              tjärstemän hava lika lång utbildningstid, men antaga statstjänster
              till löner, som väsentligt understiga de inkomster, som läkarna
              kunna bereda sig.
            </seg>
            <seg n="35fe9fc4">
              Jag har med dessa orl1 velat framhålla, att detta för hela landet
            </seg>
          </u>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="442abb9e">
            mot den 8. k.
          </note>
          <note n="64370ba6">
            spanska sjukans utbredning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-019.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="99ffe109">
            mot den s. k.
          </note>
          <note n="76833232">
            spanska sjukans utbredning. (Forts. )
          </note>
          <note type="date" n="e131ed4a">
            20 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-50439e7be40df6f0-1" n="f19d90bf">
            <seg n="4c7e7dfa">
              är en fråga av största betydelse, och jag tror, att man härvidlag
              1 längden icke kan uppnå tillfredsställande förhållanden, om icke
              tvångskommendering i en eller annan form tillgripes,
            </seg>
          </u>
          <note n="24183d15" type="speaker">
            Herr Rosén:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a5c3a11884801246-2" n="f19d90bf">
            <seg n="9cbe2c6a">
              Det är ju alldeles riktigt, som herr statsrådet sade, att kommunerna
              böra ordna epidemisjukvården, men det var ju först i fjol lagen
              därom antogs, och det tar visst en tili anspråxr, innan den helt
              träder i kraft. Om landstingen skola börja bygga epidemisjukstugor,
              kan det naturligtvis taga några år, innan de bliva färdiga, som
              också lagen förutsett. Man kunde således icke vänta, att lagen,
              som antogs i fjol, skulle vara fullt genomförd i februari 1 år,
              och för dessa fattiga bygder lär väl ingen ha kunnat sätta något
              sådant i fråga. Det är klart, att kommunerna böra taga första
              stöten, när det gäller epidemivården, men huru skola de bära sig
              åt, när läkartjänsterna i denna landsända fått stå vakanta år
              efter år? Kommunerna ha, herr Petrén, oupphörligt vänt sig till
              medicinalstyrelsen och begärt att få läkare, men de få inga. Medicinalstyrelsen
              har visserligen regelbundet några gånger om året annonserat tjänsterna
              lediga, men lika regelbundet meddelas i pressen, att det inte
              finns några sökande. Kommunerna ha sålunda rekvirerat läkare,
              men därav har icke vunnits några som helst resultat.
            </seg>
            <seg n="5c4d5a79">
              För övrigt är det litet egendomligt, att man kan framföra en
              sådan uppfattning, som herr Petrén gjort här, nämligen att kommunerna
              icke i tid rekvirerade läkare, när epilemien bröt ut. För står
              icke herr Petrén, hur det ställer sig för lem med dessa oerhörda
              avstånd, i kommuner som äro lika stora som tre län i södra och
              mellersta Sverige och där det saknas inte bara järnvägar utan
              även vägar. Huru skola kommunalfullmäktige och ledamöterna av
              kommunalnämndlen, som äro spridda över hela socknen. tillräckligt
              snabbt kunna komma i förbindelse med varandra för att fatta beslut
              och vidtaga åtgärder? Den eller de av ledamöterna, som finnas
              i kyrkbyn, ha kanske inte den ringaste aning om att det härjar
              en epidemi i utbyarna, som det i detta fall gjorde; ty epidemien
              bröt ut i Je avlägsna utbyarna.
            </seg>
            <seg n="14b3254b">
              Slutligen ett par ord om att ett par läkare i Västerbotten ha
              mindre än 10,000 kronors inkomst. Jag kan inte underlåta att nämna,
              att den ene av dem torde vara synnerligen tacksam, så länge han
              får behålla denna inkomst. Han är nämligen över 70 år och sjuklig,
              och för honom torde det vara en mycket storartad pension. Men
              det var en läkare, som tjänstgjorde däruppe för ett år sedan,
              som själv berättade — kanske han överdrev, men han uppgav själv
              för en riksdagsman, att han på ett kvartal hade en nettobehållning
              av 15.000 kronor, och det tycker jag verkligen inte är så dåligt.
            </seg>
          </u>
          <note n="fcb9fdf1" type="speaker">
            Herr Petrén, Alfred:
          </note>
          <u who="alfred_petren_ffcc3e" xml:id="i-f30e037ea83b69e9-0" n="2fe82934" next="i-50439e7be40df6f0-2">
            <seg n="113c27b8">
              Blott ett par ord till den siste talaren. När han säger, att
              kommunalmyndigheterna kanske inte haft tillräcklig kännedom om
              behovet av sköterskor och läkare i alla delar av en stor kommun
              och detta kunnat vara orsaken till att
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6ba1115d">
            Tisdagen den 11 maj. 21
          </note>
          <u who="alfred_petren_ffcc3e" xml:id="i-50439e7be40df6f0-2" prev="i-f30e037ea83b69e9-0" n="2fe82934">
            <seg n="22425643">
              de icke rekvirerat sköterskor och läkare, så fort som de borde
              ha gjort, så vill jag enjast påpeka, att den läkare som först
              kom upp till Arjeploug hos de kommunala myndigheterna påyrkade,
              att sköterskor skulle rekvireras, emedan han ansåg, att det behövdes
              flera, men att det i alla fall dröjde över en vecka, innan man
              rekvirerade några.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b2be5c2b">
            Herr talmannen yttrade:
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-f19d90bf9efade80-0" n="12417139" next="i-f19d90bf9efade80-3">
            <seg n="4d8d5bf9">
              Hans Maj:t Konungen, Hennes Maj:t Drottningen och Hans Kungl.
              Höghet Kronprinsen hava uppdragit åt mig att till kammaren framföra
              deras djupt kända tacksamhet för det deltagande, som kammaren
              visat dem med anledning av Hennes Kungl. Höghet Kronprinsessans
              frånfälle.
            </seg>
          </u>
          <note n="77794eb3">
            Föredrogos, men bordlades på flera ledamöters begäran ånyo konstitutionsutskottets
            utlåtande nr 43 samt statsutskottets utlåtanden nr 107—121.
          </note>
          <note n="1a531c91">
            Föredrogos statsutskottets memorial:
          </note>
          <note n="d5255b03">
            nr 122, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut i vissa frågor
            rörande anslag under riksstatens åttonde huvudtitel; och
          </note>
          <note n="0fd37558">
            nr 123, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut rörande två
            anslag under riksstatens för år 1921 fjärde huvudtitel.
          </note>
          <note n="791f20ee">
            De i dessa memorial föreslagna voteringspropositionerna godkändes.
          </note>
          <note n="5c251890">
            Föredrogos, men bordlades på flera ledamöters begäran ånyo sammansatta
            bevillningsoch första lagutskottets utlåtande nr 2, bankoutskottets
            utlåtanden nr 50 och 52, andra lagutskottets utlåtanden nr 32—35
            samt första kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtande nr
            31.
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-f19d90bf9efade80-1" n="12417139" prev="i-f19d90bf9efade80-0">
            <seg n="1d9136b1">
              Ordet lämnades nu på begäran till herr Lin:lhagen, som yttrade:
              Herr talman! Jag skall be att få framställa följande interpellation.
            </seg>
            <seg n="4f714893">
              Då nu Sverige även officiellt uppgives skola åtminstone aktivare
              än förut göra sin stämma hörl i världspolitiken, borde meningarna,
              förefaller det mig, väl kunna någorlunda enas därom, att bland
              de frågor, som mest ligga för vår röst, äro att räkna de s. k.
              mänsklighetsfrågorna. För deras skull, som tillfogas oförskylda
              lidanden, åligger det oss därför, att icke låta dessa senare undandöljas
              av konjunkturer och bortskymmas av talet om obehörig inblandning
              i andra staters inre angelägenheter.
            </seg>
            <seg n="33e36e6a">
              En sådan fråga för dagen om ett stort lidande — utan gränser
              nästan, skulle man kunna säga — är de i Sibirien jämte Tur-
            </seg>
          </u>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="d9925afa">
            Om åtgärder
          </note>
          <note n="442abb9e">
            mot den 8. k.
          </note>
          <note n="a1f68005">
            spanska sjukans utbredning.
          </note>
          <note n="33c2dc6d">
            (Forts.)
          </note>
          <note n="f0d4c96d">
            Interpellation
          </note>
          <note n="37a06935">
            ang. hjälp åt
          </note>
          <note n="08e500fd">
            krigsfångar i Sibirien.
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-021.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="f0d4c96d">
            Interpellation
          </note>
          <note n="37a06935">
            ang. hjälp åt
          </note>
          <note n="3504defa">
            krigsfångar i Sibirien. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="eb0322fb">
            22 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-f19d90bf9efade80-2" n="12417139" prev="i-f19d90bf9efade80-0">
            <seg n="f711c851">
              kestan internerade krigsfångarnas öden. Det är de svenska karolinernas
              sibiriska tragedi, som även här går igen på enahanda sätt.
            </seg>
            <seg n="7aab7e9a">
              Siffror bliva här problematiska. Högsta antalet sådana fångar
              vid en viss tidpunkt beräknas dock till omkring en miljon, därav
              mest österrikisk-ungerska fångar. Aw dessa olyckliga antagas 400,000
              ha omkommit av umbäranden. Aven är härvid att märka omkring 60,000
              mestadels från Sibirien transporterade utvalda krigsfångar, som
              sattes till tvångsarbete vid Murmanbanan och där omkommo i morasen.
              Efter Brest-Litovsk-freden lyckades ett stort antal av de överlevande
              återvända till hemorterna. Sedan avbrötos dessa utsikter genom
              händelsernas förlopp, särskilt tjeckoslovakernas resning.
            </seg>
            <seg n="0f1379c8">
              För närvarande anses antalet kvarvarande fångar vid liv vara
              omkring 200,000. Sovjet-Ryssland har åtminstone principiellt frigivit
              dessa från internering och tillåtit dem söka sitt uppehälle genom
              arbete liksom ryska undersåtar, och därmed har denna styrelse
              väl gjort val den för närvarande kunnat. Bäst hava fångarna enligt
              deras egna förklaringar behandlats i de av japaner besatta områdena.
              Emellertid, försvagale och nedbrutna och utkastade mitt i det
              kaos, som ännu måste råda därborta, äro de enligt pålitliga meddelanden
              fortfarande ytterligt hotade till liv och hälsa. Därtill kommer
              de hemmavarandes ångest och nödställda belägenhet. Snar och verkningsfull
              hjälp i detta fall är därför en av de aktuellaste humanitetsfrågorna
              för dagen.
            </seg>
            <seg n="b84bbe36">
              Denna hjälp var emellertid företrädesvis beroende av det enskilda
              initiativet och allmänhetens välgörenhet. På dessa vägar göres
              även vad som är möjligt. Det är bekant att, icke minst på initiativ
              av svenska Röda korset och av den nyligen utav behjärtade, delvis
              med stor personlig erfarenhet mutrustade svenska kvinnor och män
              bildade svenska hjälpkommittén för krigsfångar i Sibirien utvecklats
              ett nitiskt arbete i den goda sakens tjänst. Häremot resa sig
              svårigheterna att under nuvarande förhållanden nå fram med en
              hjälpande hand över den stora ryska kontinenten. Den enda möjliga
              utfartsvägen här går för närvarande till estländska gränsen. Ytterligare
              möjligheter skulle yppas, om vattenvägarna Volga—Don—Donau och
              Ob—Jenisej= Norra Ishavet kunde öppnas. Å den andra sidan möter
              bristen på tonnage och de ofantliga pris, som enskilda rederibolag
              i uppenbart spekulationssyfte krävt för transporter från Vladivostok
              — pris som för sådana länder som Österrike och Ungern på grund
              av den låga valutakursen bliva oöverkomliga. Tyskland har nödgats
              anslå 150 miljoner mark för att på denna vattenväg få transportera
              5,000 fångar. En avsevärd reducering av priset har dock på sistone
              omsider kunnat utverkas. Man hoppas nu med en, såsom mången förmenar,
              synnerligen sangvinisk beräkning, att intill detta års slut ungefär
              70,000 fångar skola försöka att till fots, på tåg eller å vattenvägar
              så gott de kunna och efter åtskillig manspillan taga sig fram
              över det kontinentala Ryssland till Estland, och 20,000 fångar
              kunna transporteras sjöledes från Vladivostok. Återstår således
              i alla händelser
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1cad79e1">
            Tisdagen den 11 maj. 23
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-f19d90bf9efade80-3" n="12417139" prev="i-f19d90bf9efade80-0">
            <seg n="d442549f">
              minst 110.000 fångar, som i den mest övergivna belägenhet hava
              att med förtvivlan motse ytterligare en sibirisk vinters hemsökelser.
            </seg>
            <seg n="3e970bf5">
              För en sådan olyckas förekommande och även underlättande av den
              redan nu förestående förflyttningen böra inga utviägar lämnas
              oförsökta. De enskilda bemödandena måste målmedvetet och under
              ansvarskännande stödjas av det allmänna. Österrike och Ungern,
              vilkas landsmän det nu företrädesvis gäller, förmå ej synnerligen
              mycket. Det bör då vara en plikt för de segrande stormakterna
              och för de neutrala i mån av förmåga att officiellt ställa sin
              goda vilja till förhandlingar och sina resurser i lasarettsfartyg
              och andra hjälpmedel till förfogande. Från dessa länders regeringshåll
              har emellertid intet eller föga gjorts. Nationernas förbunds råd
              har emellertid nyligen i början av april platoniskt uppdragit
              åt den norske professorn Fritiof Nansen att undersöka ifrågavarande
              fångars läge och vad som kan göras för att rädda dem samt att
              inkomma med kostnadsförslag däröver. Medan gräset gror dör emellertid
              kon. Det är ovisst, om Nansen ens kan taga sig fram. Väl framkommen
              till ort och ställe lära i alla fall hans eventuella uppdagelser
              vid nästa vinters inbrott ej kunna sträcka sig längre eller sannolikt
              ej ens närmelsevis så långt som de upplysningar svenska samt även
              danska och norska hemkomna experter på området redan kunna utan
              omgång lämna.
            </seg>
            <seg n="642df15c">
              Den svenska regeringens möjliga åbtgöranden äro obekanta åtminstone
              för landet. Känt är dock, att av det på regerimgens förslag vid
              innevarande riksdag beviljade anslag å en miljon kronor till Röda
              korset 150,000 kronor skola disponeras till hjälparbetet för de
              sibiriska krigsfångarna.
            </seg>
            <seg n="980f5404">
              På grund av vad sålunda anförts tillåter jag mig hemställa om
              kammarens tillstånd att få till utrikesministern framställa följande
              spörsmål:
            </seg>
            <seg n="3e7278d7">
              1) Har regeringen utöver vad ovan sagts riktat sin uppmärksamhet
              på de i Sibirien ännu kvarlevande krigsfångarnas olyckliga öde
              och, om så är händelsen, i vilka avseenden har regeringen funnit
              sig manad och i stånd att bistå det privata initiativ, som, icke
              minst från svensk sida, tagits för att hjälpa dem?
            </seg>
            <seg n="5aa18357">
              2) Kan det emotses, att regeringen ensam eller i förening med
              andra regeringar vill uti denna för alla folk gemensamma humanitetsfråga
              rikta en vädjan till de segrande stormakterna och även naftionernas
              förbunds råd att de med sin goda vilja och sina materiella hjälpmedel
              skynda, så långt mänsklig makt förmår, att lindra dessa oerhörda
              lidanden och före nästa vinters inbrott bereda samtliga fångar
              möjlighet att återkomma till sina hemorter och sina familjer?
            </seg>
            <seg n="2d915146">
              3) Anser regeringen det vara gagneligt, rättvist och mänskligt,
              att de offentliga kostnaderna för ett sådant räddningsarbete bestridas
              proportionellt av alla folk, och är i sådan händelse regeringen
              sinnad att vilja underställa även denna fråga internationellt
              avgörande?
            </seg>
          </u>
          <note n="ccc73cc0">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note n="f0d4c96d">
            Interpellation
          </note>
          <note n="37a06935">
            ang. hjälp åt
          </note>
          <note n="3504defa">
            krigsfångar i Sibirien. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1920--fk--45/prot_1920__fk__45-023.jp2/_view"/>
          <note n="c1206c24">
            Nr 45.
          </note>
          <note type="date" n="1f01fc55">
            24 Tisdagen den 11 maj.
          </note>
          <note n="5080430f">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den vid sammanträdets
            början avlämnade kungl. propositionen, nr 426.
          </note>
          <note n="bc19fb29">
            Efter föredragning av ett från andra kammaren ankommet protokollsutdrag
            nr 626, med delgivning av nämnda kammares beslut över dess femte
            tillfälliga utskotts utlåtande nr 12, i anledning av väckta motioner
            dels av herr Lindman m. fl., nr 138, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t angående åvägabringande genom förenklade arbetsformer och
            minskad tjänstemannapersonal av en nedsättning i statens administrationskostnader,
            dels av herr Hage, nr 215, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            ordnande på det praktiskt och ekonomiskt mest fördelaktiga och
            arbetskraftbesparande sätt av administration och arbetsformer
            vid statens verk, beslöt första kammaren hänvisa detta ärende
            till sitt första tillfälliga utskott.
          </note>
          <note n="84f3b22b">
            Upplästes och godkändes ett uppsatt förslag till skrivelse till
            Konungen med anmälan om de ledigheter inom kammaren, som skulle
            innan nästa lagtima riksdag fyllas.
          </note>
          <note n="9d5c8a06">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag ävensom protokollen
            för den 4, 5 och 7 innevarande maj.
          </note>
          <note n="8f601be9">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Rutqvist för
            tiden från och med den 12 till och med den 25 i denna månad.
          </note>
          <note n="5edadd97">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 4,47 e. m.
          </note>
          <note n="50731287">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note n="94fb8060">
            Stockholm 1920. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            202165
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
