<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201011</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201011</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201011--16</head>
          <docDate when="2010-11-17">2010-11-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note>
            2010/11:16
          </note>
          <note>
            Onsdagen den 17 november
          </note>
          <note>
            Kl. 09:00 - 16:03
          </note>
          <note>
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            Justerades protokollet för den 11 november.
          </note>
          <note>
            2 § Avsägelser
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen meddelade att Edward Riedl (M) avsagt sig
            uppdraget som suppleant i trafikutskottet och att Mats Gerdau
            (M) avsagt sig uppdraget som suppleant i arbetsmarknadsutskottet.
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll dessa avsägelser.
          </note>
          <note>
            3 § Utökning av antalet suppleanter i vissa utskott och EU-nämnden
          </note>
          <note>
            Valberedningen hade, enligt ett till kammaren inkommet protokollsutdrag,
            tillstyrkt att antalet suppleanter skulle utökas enligt följande:
          </note>
          <note>
            Kammaren medgav dessa utökningar.
          </note>
          <note>
            4 § Val av extra suppleanter i vissa utskott och EU-nämnden
          </note>
          <note>
            Företogs val av extra suppleanter i vissa utskott och EU-nämnden.
          </note>
          <note>
            Kammaren valde i enlighet med valberedningens förslag till
          </note>
          <note>
            suppleant i finansutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i justitieutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i civilutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i utrikesutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i försvarsutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i socialutskottet
          </note>
          <note>
            suppleanter i kulturutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i utbildningsutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i trafikutskottet
          </note>
          <note>
            suppleanter i näringsutskottet
          </note>
          <note>
            suppleanter i EU-nämnden
          </note>
          <note>
            5 § Anmälan om kompletteringsval till utskott
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen meddelade att Moderata samlingspartiets
            riksdagsgrupp på grund av uppkomna vakanser anmält Edward Riedl
            som ledamot i trafikutskottet, Cecilia Magnusson som suppleant
            i trafikutskottet och Jan Ericson som suppleant i arbetsmarknadsutskottet.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen meddelade att Folkpartiet liberalernas
            riksdagsgrupp på grund av uppkommen vakans anmält Fredrik Malm
            som suppleant i utbildningsutskottet.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen förklarade valda till
          </note>
          <note>
            ledamot i trafikutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i utbildningsutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i trafikutskottet
          </note>
          <note>
            suppleant i arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note>
            6 § Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note>
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelse:
          </note>
          <note>
            Interpellation 2010/11:22
          </note>
          <note>
            Interpellation 2010/11:22 Nedläggningen av Statens räddningsverk
            och statens ansvar för miljösanering i Rosersberg
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 3 december
            2010.
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-0" who="unknown">
            <seg>
              Skälet till dröjsmålet är att statsrådet vid de svarstillfällen
              som finns före den 3 december 2010 befinner sig på resa.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Nils Cederstierna
          </note>
          <note>
            7 § Anmälan om inkomna protokollsutdrag från utskott
          </note>
          <note>
            Andre vice talmannen anmälde att utdrag ur följande protokoll
            i ärenden om subsidiaritetsprövning av EU-förslag inkommit:
          </note>
          <note>
            8 § Anmälan om inkomna faktapromemorior om förslag från Europeiska
            kommissionen
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen anmälde att följande faktapromemorior om
            förslag från Europeiska kommissionen inkommit och överlämnats
            till utskott:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-1" who="unknown">
            <seg>
              KOM(2010)555
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-2" who="unknown">
            <seg>
              KOM(2010)552
            </seg>
          </u>
          <note>
            KOM(2010)494
          </note>
          <note>
            9 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note>
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note>
            den 7 januari 2011
          </note>
          <note>
            10 § Grönbok med sikte på tillräckliga, långsiktigt bärkraftiga
            och trygga pensionssystem i EU
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 KURT KVARNSTRÖM (S):
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-3" next="i-81859d8010584c75-19" who="Q3372970">
            <seg>
              Fru talman! I dag ska vi debattera pensionsfrågorna med anledning
              av att EU har presenterat en grönbok om pensionssystemen i Europa.
              Jag yrkar bifall till utskottets förslag som det råder fullständig
              enighet om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-4" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              I utlåtandet markerar utskottet tydligt att pensionsfrågan är
              en nationell fråga som inte hör till EU:s kompetens. Det är ett
              viktigt ställningstagande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-5" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Det kan dock vara av vikt att vi jämför pensionssystemen mellan
              länderna för att se möjligheter till utveckling på olika sätt.
              Ett informationsutbyte är alltså viktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-6" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Sverige har ett avgiftsbaserat pensionssystem, och allt fler
              länder i Europa väljer denna modell. Det är i grunden ett bra
              pensionssystem, men troligen behövs det en del justeringar med
              anledning av den demografiska utveckling vi ser framför oss. Ingen
              kunde förutse att vi vart tionde år i snitt blir ett år äldre
              i vårt land. Det gäller även i andra länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-7" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Fru talman! Jag går nu över till att diskutera vårt pensionssystem.
              Vi kan konstatera efter fyra år med en moderatledd regering att
              vi börjar se effekter av denna politik även i vårt pensionssystem.
              Jag ska peka på några saker som jag ser som en följd av den förda
              politiken och hur det påverkar vårt pensionssystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-8" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Den första och kanske mest påtagliga effekten är balanseringen
              i pensionssystemet, den så kallade bromsen. För andra året i rad
              är det på väg att bli en balansering av pensionssystemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-9" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              En annan viktig fråga är arbetslöshetsfrågan. Vi har en situation
              i Sverige med massarbetslöshet. Regeringen bedömer att arbetslösheten
              kommer att fortsätta vara hög. Det här är kanske det enskilt största
              hotet mot våra pensioner. Det innebär en kraftig inkomstförsvagning
              i pensionssystemet, vilket är ett hot mot långsiktigheten och
              hållbarheten i pensionssystemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-10" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Särskilt allvarlig är ungdomarnas arbetslöshetssituation. De
              kommer in på arbetsmarknaden sent och börjar därför sent att tjäna
              in till sin pension. Arbetslösheten leder också till att många
              helt går miste om sin avtalspension. Det kommer vi att se följderna
              av på längre sikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-11" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Ett annat område som påverkar pensionerna är förändringarna i
              sjukförsäkringssystemet. Den kraftiga åtstramningen är tydlig.
              Jag har mött många deltidsarbetande som nekas sjukpenning eller
              sjukersättning efter bedömning som Försäkringskassan gjort utifrån
              de nya reglerna. Med de regler som satts i sjön tvingas personer
              ut i arbetslöshet för att om möjligt få ett heltidsarbete. Många
              av dem som är över 61 år ser en lösning i att i kombination med
              ett deltidsjobb börja ta ut sin ålderspension i förtid. Det är
              ingen bra utveckling utan en utveckling som definitivt påverkar
              situationen i pensionssystemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-12" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Jag möter framför allt många kvinnor som utifrån hushållets samlade
              ekonomi bedömer att de kan gå denna väg i stället för att gå ut
              i öppen arbetslöshet. Det är alltså främst kvinnor som på detta
              sätt väljer ålderspension i förtid när de inte har rätt till fortsatt
              sjukersättning eller sjukpenning. Det påverkar naturligtvis deras
              pension resten av livet. Att människor inte finns kvar i arbete
              påverkar också pensionssystemet genom minskade inkomster in i
              systemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-13" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Ett annat område som är tydligt i den konjunktur vi har haft
              är avtalspensioneringarna. I stålindustrin har man ensidigt från
              arbetsgivarna valt att erbjuda sina äldre anställda en avtalspensionslösning
              där man använder förtida uttag av ålderspensionen som finansiering.
              Många av de äldre har sett sig tvingade att anta det erbjudandet
              och lämna sin anställning. Det innebär naturligtvis att de får
              lägre pension under resten av livet. Men det innebär också ett
              ingrepp när det gäller inkomsterna till pensionssystemet när de
              här människorna slutar jobba. Det bidrar till en sänkt inkomst
              i pensionssystemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-14" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Det är några saker som har effekt i det korta perspektivet men
              också i det lite längre perspektivet. Det försvagar pensionssystemet
              på inkomstsidan. Det som nu händer med vårt pensionssystem pekar
              på att inkomsterna i pensionerna är för svaga. Det behövs åtgärder
              för att på inkomstsidan förstärka ekonomin i pensionssystemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-15" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              En annan tydlig utveckling som EU pekar på i grönboken är beskattningen
              av pensionerna. De flesta länder i Europa har lägre beskattning
              av pensionerna, tvärt emot vad vi har i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-16" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Jag har tre frågor till mina meddebattörer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-17" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Har de borgerliga meddebattörerna någon uppfattning om när vi
              kan få en balans i vårt pensionssystem så att vi slipper fortsatt
              sänkta pensioner?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-18" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Har en höjd pensionsålder någon effekt inom rimlig tid?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-19" prev="i-81859d8010584c75-3" who="Q3372970">
            <seg>
              Varför är det inte möjligt att följa den överenskommelse vi har
              och beskatta pensioner och löner lika?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 LARS-ARNE STAXÄNG (M):
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-20" next="i-81859d8010584c75-28" who="Q6187608">
            <seg>
              Fru talman! Jag yrkar bifall till socialförsäkringsutskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-21" prev="i-81859d8010584c75-20" who="Q6187608">
            <seg>
              Det här utlåtandet handlar om en mycket viktig fråga för Europas
              stater, nämligen att många länder fortfarande har undermåliga
              pensionssystem som inte kommer att hålla för ökade demografiska
              påfrestningar. Det kommer dessutom att i högsta grad påverka den
              ekonomiska stabiliteten för enskilda stater och för Europasamarbetet
              i stort. Därför har kommissionen skickat ut en grönbok i avsikt
              att få långsiktiga förändringar för att säkerställa att staterna
              har tillräckliga, bärkraftiga och trygga pensionssystem. I denna
              grönbok ställs ett antal mycket relevanta frågor som man vill
              ha svar på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-22" prev="i-81859d8010584c75-20" who="Q6187608">
            <seg>
              Socialförsäkringsutskottets förslag till riksdagen, som vi debatterar
              i dag, att anta som sitt eget utlåtande kan sammanfattas med följande
              meningar:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-23" prev="i-81859d8010584c75-20" who="Q6187608">
            <seg>
              Kommissionens analys av konsekvenserna för pensionssystemen av
              den ekonomiska och finansiella krisen av den demografiska utvecklingen
              utgör ett värdefullt bidrag i syfte att inleda en europeisk debatt
              om framtidens pensioner. Precis som föregående talare tycker utskottet
              att det helt och hållet är respektive medlemsstats ansvar att
              utforma och bestämma innehållet i det egna pensionssystemet. Det
              anser man inte minst eftersom Sverige redan har gjort sin läxa
              och på 1990-talet gjort om sitt pensionssystem det är det som
              gäller i dag så att det håller för påfrestningar som vi kan råka
              ut för framöver. Denna överenskommelse står en stor majoritet
              i riksdagen bakom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-24" prev="i-81859d8010584c75-20" who="Q6187608">
            <seg>
              Däremot förordar vi den så kallade öppna samordningsmetoden för
              att få ett instrument för ett kunskapsutbyte mellan staterna i
              syfte att stödja medlemsländerna i förändringsprocessen och få
              till stånd ett uthålligt och stabilt pensionssystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-25" prev="i-81859d8010584c75-20" who="Q6187608">
            <seg>
              Fru talman! Det är viktigt att framhålla att ju fler som arbetar
              i ett samhälle och ju fler skattekronor vi får ihop till våra
              gemensamma åtaganden desto mer ökar pensionerna. Dagens arbetstagare
              betalar dagens pensionärer och framtidens arbetstagare betalar
              framtidens pensionärer. Det är så systemet är konstruerat i de
              flesta länder, även Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-26" prev="i-81859d8010584c75-20" who="Q6187608">
            <seg>
              Sverige har tagit sig igenom den ekonomiska krisen på ett mycket
              bra sätt. Det är de flesta överens om. Det påverkar också vårt
              pensionssystem. Men tänk om vi hade varit så utsatta som vissa
              andra EU-länder. Då hade vi befunnit oss i en helt annan situation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-27" prev="i-81859d8010584c75-20" who="Q6187608">
            <seg>
              I senaste numret av Riksdag &amp; Departement finns en artikel som
              säger att framtidens pensioner kan bli ganska låga. Man tar som
              exempel en grupp som i dag är 28 år och som kommer att få ganska
              dålig pension när de går i pension omkring år 2050. Man har lagt
              in vissa jämförelser, nämligen att man är 65 år, har samma skattesystem
              och att man inte har någon tjänstepension. Vad man stoppar in
              i ena änden har betydelse för vad som kommer ut i andra änden.
              Pensionsgruppen och det nya pensionssystemet sattes i sjön för
              att man skulle få ett uthålligt och stabilt system för att klara
              framtiden. Det betyder också att pensionerna, helt riktigt, sjönk
              från 6065 procent och för de flesta kommer att hamna på 5055 procent,
              plus tjänstepension. Det kommer att bli sämre för dem som inte
              har tjänstepension.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-28" prev="i-81859d8010584c75-20" who="Q6187608">
            <seg>
              Riksdag &amp; Departement tar i sin artikel upp vissa länder som
              föredömen. Man nämner Grekland. Man nämner vissa andra länder
              som ger mer än hundraprocentig täckning när man går i pension
              genom att skatterna sänks. Det är därför vi står här i dag, fru
              talman. Kommissionen och EU konstaterar att det är hög tid för
              de länderna att göra om sina system, annars kommer allt att krascha.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 KURT KVARNSTRÖM (S) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-29" next="i-81859d8010584c75-32" who="Q3372970">
            <seg>
              Fru talman! Jag fick ingen signal om vilken utveckling du ser
              för vårt pensionssystem utifrån de frågor jag ställde, Lars-Arne
              Staxäng. Jag hade förväntat mig det. EU:s upplägg är ju att det
              ska föranleda en debatt om våra egna pensionssystem och att vi
              för den diskussionen. Jag ställde tre frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-30" prev="i-81859d8010584c75-29" who="Q3372970">
            <seg>
              Den första tycker jag är allra viktigast. Arbetslöshetssituationen
              i vårt land är ju bekymmersam. Jag kallar det för massarbetslöshet.
              I sin budgetproposition säger ju också regeringen att det fortsatt
              kommer att bli hög arbetslöshet. Jag är inte alls tillfreds med
              utvecklingen på pensionerna utifrån den situation vi har. Inkomsterna
              är för låga. Nästa år har pensionerna sänkts med 7 ½ procent.
              Min syn på det är att det behövs en förstärkning på inkomstsidan
              för att klara svängningarna. Vi konstaterar att pensionssystemet
              inte är hållbart i tider med hög arbetslöshet. Det vill jag gärna
              ha en kommentar till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-31" prev="i-81859d8010584c75-29" who="Q3372970">
            <seg>
              När det gäller det förslag som ni har lagt hade jag förväntat
              mig att få svar på när man bedömer att en höjd pensionsålder ger
              någon effekt i vårt pensionssystem med den utveckling vi har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-32" prev="i-81859d8010584c75-29" who="Q3372970">
            <seg>
              Jag är naturligtvis också intresserad av hur Moderaterna ser
              på skattefrågan framöver för pensionärerna. Det är en central
              fråga som jag hade förväntat mig att få en kommentar till. Det
              kanske jag får nu i repliken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 LARS-ARNE STAXÄNG (M) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-33" next="i-81859d8010584c75-39" who="Q6187608">
            <seg>
              Fru talman! Tack för frågorna. Jag börjar med den sista, skattefrågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-34" prev="i-81859d8010584c75-33" who="Q6187608">
            <seg>
              Fram till årsskiftet har alliansregeringen sänkt skatten för
              pensionärer tre gånger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-35" prev="i-81859d8010584c75-33" who="Q6187608">
            <seg>
              Vi sänkte skatten den 1 januari 2009, vi sänkte den i år, 2010,
              och vi kommer att sänka den 2011.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-36" prev="i-81859d8010584c75-33" who="Q6187608">
            <seg>
              När ni hade regeringsmakten, under den gamla perioden, sänktes
              den inte någon gång av olika anledningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-37" prev="i-81859d8010584c75-33" who="Q6187608">
            <seg>
              Jag vet att man i dag klagar över den höga skatten. Men den är
              inte högre än under 2006 eller tidigare. Man kan säga att man
              har den socialdemokratiska skatten. Den ligger som bas, och nu
              har vi sänkt skatten. Eftersom vi har en så pass bra ekonomi en
              av de bästa ekonomierna i Västeuropa efter finanskrisen har vi
              också råd att sänka skatten för pensionärer. Det är jag mycket
              glad för. Det kommer därför inte att bli någon sänkning av pensionerna,
              vilket annars skulle ha slagit igenom den 1 januari. Detta är
              viktigt att säga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-38" prev="i-81859d8010584c75-33" who="Q6187608">
            <seg>
              När det gäller balansen, som Kurt Kvarnströms fråga gällde, kommer
              det enligt de experter som vi har att bli en påfrestning på systemet
              fram till 20332035. Vi kommer att ha en stor 40-talsgeneration
              som kommer att påverka systemet. Men detta pensionssystem kommer
              att klara detta, inte minst på grund av vårt buffertfondsystem,
              alltså de gamla AP-fonderna som ska användas till detta. Då kommer
              det att vända igen. Det är så man räknar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-39" prev="i-81859d8010584c75-33" who="Q6187608">
            <seg>
              Men sedan är det ingen som kan veta vad som händer i framtiden.
              Om vi skulle få en stor världslågkonjunktur, om USA skulle gå
              på dippen eftersom man har mycket stora budgetunderskott och om
              vi får en ny lågkonjunktur kommer det att påverka även Sverige,
              inte minst på grund av att vårt handelsutbyte med resten av världen
              påverkar vårt ekonomiska system totalt sett.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 KURT KVARNSTRÖM (S) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-40" next="i-81859d8010584c75-43" who="Q3372970">
            <seg>
              Fru talman! Jag vill börja med att rätta Lars-Arne Staxäng. Den
              konstruktion som vi valde efter 90-talskrisen var att höja grundavdraget
              för pensionärerna. Det fungerar på samma sätt som en skattesänkning.
              På den punkten tycker jag att Moderaterna borde ha rättat sig
              i de debatter som vi har haft när det gäller denna fråga. Detta
              har nämligen samma effekt i plånboken för människor. Det har samma
              effekt som det som ni nu använder. Men skattesystemet ändrade
              vi inte på, utan vi gjorde en justering när det gällde grundavdraget.
              Det som sades var alltså fel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-41" prev="i-81859d8010584c75-40" who="Q3372970">
            <seg>
              Men min fråga när det gäller beskattning av pensioner kvarstår.
              När bedömer ni att det är möjligt att beskatta pensioner på samma
              sätt som löner? Det är för mig en rättvisefråga att man beskattar
              lön och pension på samma sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-42" prev="i-81859d8010584c75-40" who="Q3372970">
            <seg>
              Den andra frågan som jag har ställt gäller det förslag om en
              höjning av pensionsåldern som ni har i er budget. När bedömer
              ni att det över huvud taget har någon effekt i vårt pensionssystem
              att höja pensionsåldern?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-43" prev="i-81859d8010584c75-40" who="Q3372970">
            <seg>
              För mig är det en rätt så viktig fråga att se vad som händer
              när det gäller pensionssystemen totalt sett. Då gäller det att
              också se över avtalspensionerna. För mig är det helt otillfredsställande
              att man slutar att pensionera människor på arbetsmarknaden vid
              65 års ålder. Innan man för en fortsatt diskussion om en höjning
              av pensionsåldern tycker jag att man bör ta en ordentlig diskussion
              med arbetsmarknadens parter om på vilket sätt som de övriga pensionslösningarna
              i samhället fungera för människor. Det är inte tillfredsställande
              att de upphör vid 65 års ålder för de allra flesta. Jag tycker
              att det är viktigt ur försäkringssynpunkt och rättvisesynpunkt
              att man ser över den frågan också innan man ensidigt för diskussionen
              om att höja pensionsåldern. Men min fråga är: När kan man se någon
              effekt av en sådan åtgärd?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 6 LARS-ARNE STAXÄNG (M) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-44" next="i-81859d8010584c75-47" who="Q6187608">
            <seg>
              Fru talman! Om man använder grundavdraget eller gör direkta skattesänkningar
              har ingen betydelse för den enskilde, utan det gäller att få ett
              system där alla, hela skalan, inte bara garantipensionärerna utan
              även de som ligger strax över, får del av grundavdraget för att
              det ska bli rättvist och för att alla grupper ska få samma minskning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-45" prev="i-81859d8010584c75-44" who="Q6187608">
            <seg>
              När vi sedan kommer in på din nästa fråga, Kurt Kvarnström, om
              höjningen av pensionsåldern, vet du också att medelåldern har
              höjts fem år sedan 1930-talet och beräknas höjas sex sju år till
              fram till 2060. Om vi inte skulle ta hänsyn till det utan ligga
              kvar på 65 år, eller 67 år som infördes 1913, skulle hela systemet
              gå fel, och det skulle inte fungera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-46" prev="i-81859d8010584c75-44" who="Q6187608">
            <seg>
              En av fördelarna i det nya pensionssystemet är att man faktiskt
              tar hänsyn till detta i varje årsgrupp. Allteftersom befolkningen
              blir äldre har man ett större delningstal, och varje årsgrupp
              får så att säga dela på medelåldern. Det gör att det blir ett
              uthålligt pensionssystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-47" prev="i-81859d8010584c75-44" who="Q6187608">
            <seg>
              Men det väsentliga om vi kan höja pensionsåldern till 67, 68
              eller 69 är att vi får en flexibilitet, så att de grupper i samhället
              som kanske har haft tunga arbeten och måste gå i pension tidigare
              också får en pension som de kan leva på. Det är viktigt att vi
              får denna flexibilitet. Det är också viktigt att tala om att om
              vi inte får tillräckligt många människor i arbete och får samhället
              i övrigt att fungera, då får vi inte heller några pengar till
              pensioner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 GUNVOR G ERICSON (MP):
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-48" next="i-81859d8010584c75-60" who="Q4946932">
            <seg>
              Fru talman! Pensioner är en viktig del av välfärden, att människor
              ska ha en rimlig ekonomi även efter ett långt arbetsliv när arbetsförmågan
              har avtagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-49" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              Miljöpartiet tycker att det är viktigt att individen själv har
              stor frihet och flexibilitet att välja när man ska gå i pension.
              För en individ kanske det passar vid 60, och för en annan kanske
              det känns mer naturligt att gå vid 70.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-50" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              EU-kommissionen presenterade redan den 7 juli 2010 en grönbok
              om pensioner som är det som vi i dag diskuterar. Man pekar på
              tre centrala egenskaper för ett pensionssystem som tar ansvar
              för såväl pensioner som samhället i stort. Det är att det ska
              ge tillräckliga pensioner, vara finansiellt hållbart och inte
              skjuta en skuld på framtiden och stimulera till arbete under hela
              livscykeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-51" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              I grönboken poängteras helheten av främst den första och andra
              punkten, där behovet av ett längre arbetsliv framhålls. Men i
              grönboken saknas diskussionen om hur pengarna i pensionsavsättningarna
              placeras, alltså hur pengarna används i samhället och vilken samhällsutveckling
              som det ger och hur det påverkar arbetsutbudet i stort. Det handlar
              också om en arbetsmiljö. Men det handlar även om hur vi ska ha
              ett långsiktigt hållbart samhälle ekologiskt hur vi använder pengarna
              på ett klokt sätt. Ska det verkligen vara långsiktigt hållbart
              krävs det också att pensionssystemets pengar används på ett sådant
              sätt att de bidrar till ett ekologiskt hållbart samhälle, ett
              socialt hållbart samhälle och ett ekonomiskt hållbart samhälle.
              Det räcker inte att bara fokusera på det kortsiktiga ekonomiska
              perspektivet. Där kan också Sverige bli mycket bättre, till exempel
              genom att se till att pensionspengar inte investeras i vapen eller
              i miljöförstörande verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-52" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              Samtidigt som vi behandlar detta ärende i dag är en annan rapport
              om pensioner uppe till diskussion bland medlemsstaternas finansministrar.
              I den rapporten sägs att pensionerna i Sverige är på väg att bli
              de näst sämsta i EU. Sverige får visserligen beröm för den väl
              förberedda och innovativa pensionsreformen, som man säger. Men
              samtidigt varnar man i rapporten för att de automatiska justeringarna
              kommer att krympa pensionerna och leda till krav på kompensation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-53" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              I EU-kommissionens rapport från kommittén för ekonomisk politik
              och kommittén för socialt skydd har man alltså gått igenom de
              27 medlemsländernas pensionssystem. Man har tittat på hur hållbara
              systemen är och hur mycket en genomsnittlig anställd får i pension
              i förhållande till arbetsinkomsten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-54" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              Visst kan det vara intressant att jämföra pensioner mellan olika
              länder. Men pensioner är ett nationellt ansvar som EU inte ska
              ta över. Vissa formuleringar i grönboken tyder på att EU skulle
              vilja ha en förstärkning av EU-nivån vad gäller pensionsfrågorna.
              Det är något som Miljöpartiet bestämt avvisar. Det är olika förutsättningar
              i olika länder, och pensioner är därför en nationell angelägenhet.
              För att bestämma vad som är en tillräcklig pension behöver hänsyn
              tas till en mängd nationella faktorer. Det är i grunden en värderingsfråga
              och beroende av hur samhället ser ut, vilka andra inkomster som
              den enskilde har, hur skattesystemet ser ut och vilka förmåner
              och subventioner som finns i övrigt. Det är den sammantagna situationen
              som är avgörande för när en pension kan anses tillräcklig, och
              det avgörs av nationella förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-55" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              Varje land måste ha rätt att utforma sitt pensionssystem. Det
              är vi eniga om i dagens utlåtande, vilket är bra. Men det finns
              problem även i Sveriges pensionssystem. Kurt Kvarnström pekade
              tidigare här i debatten på några av de problem som vi har. Miljöpartiet
              har här i riksdagen motionerat om att göra en bred översyn av
              pensionsreformen nu tio år efter att pensionssystemet infördes.
              Blev det som vi hade tänkt oss? Ges de långsiktiga hållbara effekter
              som vi hade önskat? Det är inte alldeles säkert.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-56" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              Jag har gått tillbaka och kollat i riksdagens protokoll hur debatten
              var 1999 när det här systemet skulle införas. Tanken och debatten
              handlade då om att den där bromsen aldrig skulle komma att inträffa.
              Nu vet vi att det inte blev så som man då tänkte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-57" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              Det finns, som sagt, problem med pensionssystemet. Men man måste
              se det i dess helhet. Det borde kunna diskuteras även i Sverige.
              Det är bra att EU har gjort denna grönbok eftersom vi därmed får
              upp den här debatten. Men det räcker inte att säga att den pensionsreform
              vi gjorde 1999 är så bra att vi nu har ett långsiktigt hållbart
              system. Så enkelt är det inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-58" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              Jag har två frågor till mina utskottskolleger från regeringspartierna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-59" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              Min första fråga är om ni är beredda att göra en bred översyn
              för att belysa om systemet blev som det var tänkt och vilka justeringar
              som framgent behöver göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-60" prev="i-81859d8010584c75-48" who="Q4946932">
            <seg>
              Min andra fråga handlar om beskattningen av pension. Kurt Kvarnström
              ställde frågor om att beskatta pension och lön lika, men det kom
              inget svar. Jag delar uppfattningen att det ska vara lika skatt
              på pension och lön. Miljöpartiet tycker inte att pension ska beskattas
              högre än lön så som de borgerliga ju har infört. Man säger att
              man har sänkt skatten för pensionärer. Ja, det har man gjort.
              Men man har sänkt skatten för löntagare ännu mer så klyftan består.
              Det är den principiella frågan om beskattning av lön och pension
              lika som vi vill ha ett svar på.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 8 ULF NILSSON (FP):
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-61" next="i-81859d8010584c75-73" who="Q6012166">
            <seg>
              Fru talman! Vi vet alla att det är väldigt viktigt med ett pensionssystem
              som man kan lita på, ett system som människor kan lita på håller
              ekonomiskt i både bra och dåliga tider. Det är naturligtvis detta
              som den här diskussionen handlar om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-62" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              I Sverige har vi sedan mitten av 1990-talet ett nytt pensionssystem
              en bred överenskommelse mellan de borgerliga partierna och Socialdemokraterna.
              Om det systemet kan vi konstatera att det hittills verkat vara
              långsiktigt hållbart och pålitligt. Det ligger utanför statsbudgeten,
              vilket är en viktig poäng. Risken för plötsliga och ogenomtänkta
              beslut är mindre. Balanssystem finns inbyggda så att förhållandet
              mellan tillgångar och skulder är hållbart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-63" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Vårt svenska pensionssystem har uppmärksammats i andra länder
              som i dag har stora problem med att på sikt klara av sina pensioner.
              I den så kallade grönboken från EU-kommissionen som vi i dag här
              diskuterar förs allmänna och viktiga resonemang om hur vi säkrar
              pensionerna i Europa i framtiden. Sådana saker konstateras som
              vi alla känner till men som det är viktigt att analysera, till
              exempel att den demografiska utvecklingen är en utmaning. Det
              handlar också om detta med många äldre människor och få yngre
              arbetsföra i Europa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-64" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Man talar även om hur EU vill starta en diskussion om hur EU
              kan stödja medlemsstaterna i arbetet med att nå målen om säkra
              pensionssystem. Samtidigt betonar man att det är varje EU-lands
              eget ansvar att bestämma utformningen av pensionssystemet. Det
              är viktigt att pensionssystemen inte brakar samman, för det påverkar
              även grannländer om vi får dåliga ekonomier och social misär inom
              Europeiska unionen. Därför är det ett allmänt intresse att skapa
              ett hållbart pensionssystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-65" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Den förväntade livslängden har ökat med fem år under de senaste
              50 åren, och människor börjar arbeta allt senare i livet. En svensk
              pensionär är pensionär ungefär en tredjedel av sin livstid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-66" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Fru talman! Det är naturligtvis viktigt att pensionsbördan inte
              flyttas framåt så att bördan betalas antingen av kommande arbetstagare
              eller av kommande pensionärer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-67" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Många frågor har tagits upp här. Men mitt i mitt anförande vill
              jag passa på att yrka bifall till förslaget i utskottets utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-68" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Huvudbudskapet från utskottet är att grönboken syftar till att
              skapa debatt och till att öka offentligheten kring EU-arbetet.
              Analysen är viktig, men samtidigt är det också viktigt att vi
              tydligt säger att utformandet av ett pensionssystem ligger på
              nationell nivå. Den svenska regeringens ståndpunkt är att pensionsfrågan
              lämpar sig för den öppna samordningsmetoden, som vi säger, men
              att vi har ett pensionssystem som beslutas på nationell nivå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-69" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Mycket av debatten i dag från tidigare talares sida har handlat
              om förmodade och eventuella problem med det svenska pensionssystemet.
              Utifrån Kurt Kvarnströms inlägg lät det ungefär som att vi inte
              haft den största internationella krisen i 1900-talets historia,
              vilket de flesta känner till att vi har haft. Både det svenska
              pensionssystemet och den svenska ekonomin har klarat sig igenom
              denna kris genom att vi haft våra statsfinanser under kontroll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-70" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Kurt Kvarnström och andra har rätt i att arbete och låg arbetslöshet
              på sikt är förutsättningar för bra pensioner. Trots krisen har
              Sverige fått ungefär hundra tusen nya jobb jämfört med högkonjunkturen
              2006 då Socialdemokraterna regerade. Vi har faktiskt fixat en
              hel del jobb genom vår politik detta alltså trots en internationell
              lågkonjunktur.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-71" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              En fråga ställdes om balans när det gäller systemet. Enligt Pensionsmyndigheten
              och den senaste beräkningen går pensionerna upp igen omkring år
              2012. Egentligen har ingenting inträffat som gör att vi generellt
              behöver ifrågasätta vårt pensionssystem. Däremot kan olika detaljer
              naturligtvis alltid justeras, vilket vi gör i pensionsgruppen
              där de partier som står bakom överenskommelsen deltar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-72" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Rapporten från EU:s finansministrar om sämre pensionsutbetalningar
              i Sverige än i andra länder har nämnts. Men det är rätt intressant
              att de länder som, enligt den gjorda undersökningen, omkring år
              2050 kommer att ha betydligt bättre pensionsutbetalningar är länder
              som Grekland, Italien och Irland som ju i dag har jättestora ekonomiska
              problem och som enligt alla analyser kommer att tvingas att drastiskt
              ändra sina pensionssystem på grund av att dessa inte varit ansvarsfullt
              upplagda och på grund av att de inte håller. Däremot får Sverige
              beröm för att ha ett system som kan förväntas hålla långsiktigt
              och som är sådant att vi slipper den typ av panikdebatter om snabba
              försämringar i pensionsförmånerna som nu diskuteras på många håll
              i Europa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-73" prev="i-81859d8010584c75-61" who="Q6012166">
            <seg>
              Fru talman! Avslutningsvis: Det går inte att trolla fram höga
              pensioner. Det är väl en av de slutsatser vi kan dra av EU-kommissionens
              grönbok. Bästa sättet att få säkra pensioner är att det finns
              jobb och att många människor arbetar. Däremot är arbetslöshet
              och även en kraftigt minskad invandring hot mot pensionssystemet
              i Sverige och i andra EU-länder. En politik som skapar jobb är
              också en politik för bättre pensioner. Vi ska fortsätta med den
              politik som, trots en internationell lågkonjunktur, har gett Sverige
              över hundra tusen nya jobb.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 9 KURT KVARNSTRÖM (S) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-74" next="i-81859d8010584c75-77" who="Q3372970">
            <seg>
              Fru talman! Ulf Nilsson verkar väldigt nöjd med den politik som
              förs och det pensionssystem som finns. Han pratar sig varm för
              att det är väldigt bra för många.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-75" prev="i-81859d8010584c75-74" who="Q3372970">
            <seg>
              Jag ser även en problematik, Ulf Nilsson. Vi har en mycket hög
              arbetslöshet, och dessa människor ser du tydligen inte. Det är
              de som i framtiden inte kommer att ha någon pension. Det är den
              långsiktiga bit du också måste se: de människor som faktiskt inte
              finns på arbetsmarknaden. Dem tycker jag att du glömmer bort helt
              och hållet i dina lovord till den politik ni har fört.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-76" prev="i-81859d8010584c75-74" who="Q3372970">
            <seg>
              Det är detta jag har lyft fram. Vad händer nu med de grupper
              som ni med er politik lämnar när det gäller pensioner på sikt?
              Det är det jag har lyft fram lite grann i denna debatt. Denna
              fråga tycker jag inte att du har svarat på över huvud taget. Vad
              ger den höjda pensionsålder ni föreslår för effekt på kort och
              lång sikt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-77" prev="i-81859d8010584c75-74" who="Q3372970">
            <seg>
              Jag upprepar min fråga: Är det inte dags att ni lämnar ett tydligt
              besked nu? Har ni ett mål att löner och pensioner ska beskattas
              lika, eller fortsätter ni med att det ska finnas en skillnad i
              beskattning mellan pensioner och löner? Det är två viktiga frågor.
              Jag stannar där.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 10 ULF NILSSON (FP) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-78" next="i-81859d8010584c75-81" who="Q6012166">
            <seg>
              Fru talman! Kurt Kvarnström frågar om höjd pensionsålder. Vi
              kommer i Pensionsgruppen, där vi gemensamt diskuterar sådana här
              frågor, naturligtvis att ta upp möjligheterna att få människor
              att arbeta längre innan de går i pension.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-79" prev="i-81859d8010584c75-78" who="Q6012166">
            <seg>
              Alliansen har dock inget förslag om att höja pensionsåldern i
              den meningen att man skulle få gå i pension först vid 62, 63 eller
              64. Det vi lanserade som ett förslag i valet och som vi naturligtvis
              ska diskutera i vanlig ordning i Pensionsgruppen handlade i stället
              om att få rätten att arbeta ett eller ett par år längre. Det handlar
              om att öka anställningstryggheten för dem som vill arbeta längre
              och se på andra möjligheter att stimulera människor att arbeta
              längre. Det handlar inte om att höja pensionsåldern i den meningen
              att folk skulle bli tvungna att låta bli att pensionera sig vid
              61 eller 62 om de behöver. Det är svaret på detta, och denna diskussion
              hoppas jag att Kurt Kvarnström precis som tidigare kommer att
              delta aktivt i när det gäller arbetet i Pensionsgruppen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-80" prev="i-81859d8010584c75-78" who="Q6012166">
            <seg>
              Arbetslösheten är en nyckelfråga, och där har vi helt olika tolkningar
              av historien. Det gjordes naturligtvis inte med flit, men jag
              menar att Socialdemokraterna misslyckades totalt med att skapa
              jobb när vi hade en högkonjunktur som var gynnsam för att skapa
              arbeten. Alliansregeringen har däremot satsat på jobb och på det
              sättet också fått över hundra tusen nya jobb trots lågkonjunkturen.
              Dessutom försöker vi nu genom satsningar på lärlingsutbildningar
              och bättre yrkesutbildningar i gymnasieskolan rätta till många
              av de brister som har skapat en stor ungdomsarbetslöshet i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-81" prev="i-81859d8010584c75-78" who="Q6012166">
            <seg>
              Arbetslösheten tar vi alltså på allvar, och vi hävdar också på
              fullt allvar att det är vi som har de bästa förslagen för att
              minska arbetslösheten. Det tycker jag även att de senaste fyra
              åren har visat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 11 KURT KVARNSTRÖM (S) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-82" next="i-81859d8010584c75-85" who="Q3372970">
            <seg>
              Fru talman! Arbetslösheten är fortfarande betydligt högre än
              den har varit under överskådlig tid. Trots att Alliansen regerat
              i drygt fyra år är det Socialdemokraternas fel att det inte står
              rätt till i det här landet. Jag hoppas att Ulf Nilsson och hans
              kolleger på den här kanten någon gång tar ansvar också för sin
              egen politik. Det vore av vikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-83" prev="i-81859d8010584c75-82" who="Q3372970">
            <seg>
              Det jag ser i denna situation och som Ulf Nilsson inte nämnde
              över huvud taget är ungdomarna. Det är de grupper som faktiskt
              inte finns på arbetsmarknaden. Det är dem jag är bekymrad över
              även när det gäller pensionerna på sikt. Det är en effekt som
              kommer på längre sikt, och den väljer Ulf Nilsson och andra att
              inte ens ha med i sin syn på hur vi behöver förändra och se på
              detta. I stället pratar man bara om hur länge vi ska jobba.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-84" prev="i-81859d8010584c75-82" who="Q3372970">
            <seg>
              Det har ingen effekt. Om vi har en hög arbetslöshet och de äldre
              fortsätter att jobba tar det ännu längre tid för de unga att komma
              in på arbetsmarknaden. Det är effekten av den situation vi har
              i dag. Det är detta vi borde diskutera. Vi borde diskutera hur
              man löser dessa frågor för andra grupper, som inte kommer in i
              de system vi har. Det är nämligen det vi kommer att se på sikt
              och vara väldigt bekymrade över.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-85" prev="i-81859d8010584c75-82" who="Q3372970">
            <seg>
              Jag fortsätter att upprepa min fråga om beskattningen. Jag har
              fortfarande inte fått något svar. Jag tycker att det är av vikt
              att människorna i landet får ett klart besked från Alliansen under
              denna period om deras syn på hur löner och pensioner ska beskattas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 12 ULF NILSSON (FP) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-86" next="i-81859d8010584c75-89" who="Q6012166">
            <seg>
              Fru talman! Det finns ett samband mellan rimliga skatter på arbete
              och att det blir nya jobb. För höga skatter på arbete minskar
              antalet jobb. I läget med hög arbetslöshet 2006 var det viktigt
              att starta med att sänka skatterna för dem som arbetar. Nu går
              vi vidare och sänker skatterna också för pensionärer, och det
              har vi som sagt gjort tre gånger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-87" prev="i-81859d8010584c75-86" who="Q6012166">
            <seg>
              Särskilda avdrag för människor som arbetar har vi alla, även
              Kurt Kvarnström och jag, haft under våra aktiva liv. Det handlar
              om olika typer av förvärvsavdrag och så vidare. Att ha en matematisk
              likhet mellan beskattningsskalorna ser jag inget egenvärde i.
              Kort sagt: Vi började med att sänka skatterna för dem som arbetar
              just för att skapa fler jobb, vilket har gett effekt. Det finns
              olika uppfattningar, men alla ekonomer är överens om att det har
              bidragit till fler jobb.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-88" prev="i-81859d8010584c75-86" who="Q6012166">
            <seg>
              Nej, fru talman, jag menar inte att det är Socialdemokraternas
              fel att det finns ekonomiska problem i Europa; det är den internationella
              världskrisens fel. Jag menar dock att alliansregeringen har haft
              bättre medicin för att klara Sverige igenom krisen än den Socialdemokraterna
              har föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-89" prev="i-81859d8010584c75-86" who="Q6012166">
            <seg>
              När det gäller ungdomar nämnde jag satsningarna på bättre utbildning
              för ungdomar. Det är först nu, under alliansregeringen, som vi
              har fått bland annat det gamla förslaget från Folkpartiet om lärlingsutbildningar
              där företag och offentlig utbildning delar på ansvaret för utbildningen.
              Det är först under denna period vi har fått en riktig yrkeshögskola
              där man har en möjlighet till eftergymnasial, yrkesinriktad utbildning
              som man inte haft tidigare. Det är också först under denna period
              vi har fått en gymnasieskola som inser värdet i att människor
              satsar på en rejäl yrkesutbildning och inte säger att alla ska
              behöva vara högskolebehöriga för att räknas i samhället.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 13 GUNVOR G ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-90" next="i-81859d8010584c75-92" who="Q4946932">
            <seg>
              Fru talman! I valrörelsen gavs olika besked från olika partier
              i regeringen angående frågan om skatten, men Moderaternas linje
              har varit den dominerande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-91" prev="i-81859d8010584c75-90" who="Q4946932">
            <seg>
              Inte heller Folkpartiets Ulf Nilsson svarar i sitt anförande
              på frågan om pension och lön ska beskattas lika. I det förra replikskiftet
              kom något fram. Jag uppfattade att det tydliggjordes att det är
              viktigt med ett avdrag för dem som har jobb. Är det rätt uppfattat
              att Folkpartiet menar att det ska vara en lägre skatt för dem
              som har löneinkomster medan de som har pensionsinkomster ska beskattas
              högre? Det är min första fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-92" prev="i-81859d8010584c75-90" who="Q4946932">
            <seg>
              Min andra fråga handlar om den ekonomiska politiken. Mycket av
              Ulf Nilssons anförande handlar om det kortsiktiga ekonomiska perspektivet,
              men samhället blir inte långsiktigt hållbart om pensionspengar
              används för att bita oss fast i oljeberoende. Anser Folkpartiet
              att pensionspengar ska investeras så att de också bidrar till
              ett ekologiskt och socialt hållbart samhälle?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 14 ULF NILSSON (FP) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-93" next="i-81859d8010584c75-97" who="Q6012166">
            <seg>
              Fru talman! Den första frågan vill jag enkelt besvara med att
              jag inte anser att det ska vara hundraprocentigt, matematiskt
              samma skattesats för alla människor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-94" prev="i-81859d8010584c75-93" who="Q6012166">
            <seg>
              Oavsett om det handlar om bättre miljö eller att vi vill ha fler
              jobb och så vidare är skattepolitiken bland annat ett medel att
              uppmuntra det vi vill se i samhället. Därför är det viktigt att
              inte ha för höga skatter på arbete, och därför är Bertil Ohlins
              gamla slogan från 50-talet om att man ska ha åtminstone hälften
              av en inkomst kvar viktig. Det är viktigt att inte straffbeskatta
              arbetet för hårt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-95" prev="i-81859d8010584c75-93" who="Q6012166">
            <seg>
              Sedan är det också viktigt att pensionärer i allra högsta grad
              kan leva bra på sina pensioner och att de inte urholkas genom
              för höga skatter. Därför har vi, med undantag av grundavdraget
              som Socialdemokraterna gjorde, genomfört de första riktiga skattesänkningarna
              för pensionärer på tolv år. Det fanns ju inga skattesänkningar
              för pensionärer föreslagna av De rödgröna före 2006, utan det
              här är de första skattesänkningarna på många år som pensionärer
              har fått glädje av.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-96" prev="i-81859d8010584c75-93" who="Q6012166">
            <seg>
              Svaret är att man kan inte säga att det alltid ska vara samma
              skattesatser. I ett läge när det gäller att stimulera människor
              att arbeta mer kan det finnas argument för att sänka skatten mer
              på arbete än för andra grupper. Det måste man våga säga, menar
              jag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-97" prev="i-81859d8010584c75-93" who="Q6012166">
            <seg>
              När det gäller fonder och så vidare när det gäller pensionspengar
              ska satsningarna naturligtvis gå till sådant som är lagligt och
              som på övriga sätt stimulerar samhället. Men de som hanterar dessa
              fonder måste naturligtvis också göra det på ett sätt som ekonomiskt
              och affärsmässigt fungerar. Sedan får samhället på andra sätt
              uppmuntra alternativ bland annat inom energi- och miljöpolitik.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 15 GUNVOR G ERICSON (MP) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-98" next="i-81859d8010584c75-102" who="Q4946932">
            <seg>
              Fru talman! Principen kring skatt handlar också om hur man vill
              använda ekonomiska styrmedel. Det är alldeles uppenbart att Folkpartiet
              och regeringen vill använda ekonomiska styrmedel för att styra
              individers beteende. Det har jag uppfattat från talarstolen under
              hela den förra mandatperioden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-99" prev="i-81859d8010584c75-98" who="Q4946932">
            <seg>
              Miljöpartiet anser inte att inkomstskatter med automatik ska
              vara höga, utan det handlar om principerna för hur man kan utnyttja
              skattesystemen. När det gäller pension och lön tycker vi att det
              ska beskattas lika. Där skiljer vi oss alldeles uppenbarligen
              åt mellan regeringen och Miljöpartiet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-100" prev="i-81859d8010584c75-98" who="Q4946932">
            <seg>
              Sedan är det inte sant att det inte har funnits diskussion om
              att ha skatter på annat sätt. Vi lanserade under den förrförra
              mandatperioden grön skatteväxling som handlade om att sänka inkomstskatten
              men höja skatter på energi och annan miljöförstörande verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-101" prev="i-81859d8010584c75-98" who="Q4946932">
            <seg>
              Det är exempel på hur man kan lägga ekonomiska styrmedel så att
              vi använder våra resurser på ett bättre sätt ur miljösynpunkt.
              Det tycker vi är ett intressant sätt att använda ekonomiska styrmedel
              utifrån ett samhällsperspektiv i stället för att enbart lägga
              det på enskilda individer i de sociala förmånerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-102" prev="i-81859d8010584c75-98" who="Q4946932">
            <seg>
              Jag tycker också att när vi diskuterar pension kan man inte bortse
              från att pensionspengarna handlar om väldigt mycket kapital som
              skulle kunna arbeta i samhället på ett sådant sätt att det stimulerar
              till en grön omställning. Det ger ett långsiktigt hållbart samhälle
              som verkligen håller. Det räcker inte med att det är kortsiktigt
              ekonomiskt hållbart. Det måste också vara socialt och ekologiskt
              hållbart för att det ska bli en långsiktig hållbarhet under mer
              än två tre mandatperioder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 16 ULF NILSSON (FP) replik:
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-103" next="i-81859d8010584c75-106" who="Q6012166">
            <seg>
              Fru talman! Visst är det mycket väsentligt att staten gynnar
              det man anser vara bra för en långsiktigt hållbar miljö. Det kan
              handla om skattelättnader, det kan handla om subventioner, det
              kan handla om subventioner till enskilda i form av miljöbilar
              och så vidare. Om man gör det lönsamt att till exempel satsa i
              forskning på alternativa energianvändningar blir det naturligt
              att även de som disponerar pensionsfonderna satsar sina pengar
              i den typen av verksamheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-104" prev="i-81859d8010584c75-103" who="Q6012166">
            <seg>
              Det är på det sättet man ska gå åt dem som ansvarar för alla
              de pengar som skattebetalarna och de blivande pensionärerna har
              satt in. De måste ju ta ekonomiska hänsyn. De kan inte satsa utifrån
              några slags egna funderingar om vad som är rätt, utan det får
              samhället styra i stort. Det gör vi också. Vi har på olika sätt
              gjort det förmånligt att bland annat satsa i vindkraft och så
              vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-105" prev="i-81859d8010584c75-103" who="Q6012166">
            <seg>
              När det gäller beskattningen, som är lite grann en kärnfråga,
              är det självklart så att det inte är något särskilt egenvärde
              i att pensionärer har högre skatt än de som arbetar, men det är
              ett faktum som bland annat Lars-Arne Staxäng påpekade att det
              är de som arbetar som betalar pensionerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-106" prev="i-81859d8010584c75-103" who="Q6012166">
            <seg>
              Därför är det viktigt att vi vidtar alla tänkbara åtgärder för
              att människor ska arbeta mer och längre. En av dessa åtgärder
              är att låta det löna sig mer att arbeta. Det tjänar också pensionärerna
              på eftersom det då blir mera tillgångar i pensionssystemet.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            11 § Godkännande av EU:s regler om övergångsåtgärder avseende
            Europaparlamentets sammansättning
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 17 KARL SIGFRID (M):
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-107" next="i-81859d8010584c75-117" who="Q6175642">
            <seg>
              Fru talman! I december 2009 trädde Lissabonfördraget i kraft,
              och det förändrade EU:s institutioner på en rad områden. Vissa
              av förändringarna skedde direkt och med automatik medan andra
              ännu inte har hunnit få effekt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-108" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              I den senare kategorin finns det ärende som vi behandlar nu om
              att utöka antalet ledamöter i Europaparlamentet. För Sveriges
              del innebär den här utökningen två nya platser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-109" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              Det är många som frågar sig: Om det nu redan står i Lissabonfördraget
              att vi ska utöka antalet parlamentariker och om Lissabonfördraget
              redan gäller, varför har då inte de två nya parlamentarikerna
              redan börjat sitt arbete i Bryssel? Varför måste de gå och vänta
              på att få inta sina platser?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-110" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              Anledningen är att Lissabonfördragets normala regler om att välja
              ett större parlament som kommer att gälla framöver börjar tillämpas
              först i samband med nästa Europaparlamentsval. Om vi vill att
              fler parlamentariker ska få tjänstgöra redan nu krävs en särskild
              övergångsbestämmelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-111" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              När Lissabonfördraget förhandlades var initiativtagarnas ambition
              att det skulle vara klart och träda i kraft före Europaparlamentsvalet
              2009. Då hade vi kunnat välja 750 ledamöter, för det är så många
              som ska sitta där med det nya systemet. Men eftersom det inte
              fanns något nytt fördrag när valet ägde rum fick det ske enligt
              det gamla regelverket. Alltså valdes 736 ledamöter 18 av dem från
              Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-112" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              För att Sverige och andra länder som nu ska få fler platser i
              parlamentet ska slippa vänta till 2014 beslutar vi nu om en övergångsbestämmelse.
              Varje land kan själv inom vissa ramar bestämma på vilket sätt
              de här tillkommande Europaparlamentarikerna ska utses. Det kan
              ske genom ett kompletterande val eller genom att vi utgår från
              valresultatet 2009.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-113" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              I Sverige väljer vi den senare modellen. Det innebär att de ytterligare
              två kandidater som hade blivit invalda i Europaparlamentet vid
              valet 2009 om vi då hade haft 20 mandat snart kommer att få träda
              in. Det handlar om en representant för Socialdemokraterna och
              en representant för Piratpartiet som genom det här beslutet får
              tjänstgöra fram till dess att vi väljer en ny svensk delegation
              2014.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-114" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              En förutsättning för att beslutet som vi fattar i dag ska få
              någon effekt är att även alla andra EU-länder fattar liknande
              beslut om övergångsregler, vilket vi får hoppas att de gör inom
              rimlig tid.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            12 § Granskning av interna modeller för att beräkna riskkänsligt
            kapitalkrav för försäkringsföretag
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            13 § Ändringar till följd av nya EU-bestämmelser om social trygghet
            och vissa andra följdändringar
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            14 § Följdändringar med anledning av införandet av socialförsäkringsbalken
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            15 § Redovisning av fördelning av medel från allmänna arvsfonden
            under budgetåret 2009
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            16 § Ny lag om uppgiftsskyldighet i fråga om marknads- och konkurrensförhållanden
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            17 § Vertikala konkurrensbegränsande avtal
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            18 § Handlingsplan för att förebygga och förhindra att unga blir
            gifta mot sin vilja
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            19 § Informationsutbytesavtal med Bahamas
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag att ärendet fick avgöras efter
            endast en bordläggning.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            20 § Informationsutbytesavtal med Monaco
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag att ärendet fick avgöras efter
            endast en bordläggning.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            21 § Informationsutbytesavtal med Saint Kitts och Nevis
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag att ärendet fick avgöras efter
            endast en bordläggning.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            22 § Informationsutbytesavtal med St Vincent och Grenadinerna
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag att ärendet fick avgöras efter
            endast en bordläggning.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            23 § Ändring i dubbelbeskattningsavtalet mellan Sverige och Luxemburg
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag att ärendet fick avgöras efter
            endast en bordläggning.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            24 § Ändring i skatteavtalet mellan Sverige och Sydafrika
          </note>
          <note>
            Föredrogs
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag att ärendet fick avgöras efter
            endast en bordläggning.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            Ajournering
          </note>
          <note>
            Kammaren beslutade kl. 10.01 på förslag av förste vice talmannen
            att ajournera förhandlingarna till kl. 16.00 då votering skulle
            äga rum.
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-115" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              Återupptagna förhandlingar
            </seg>
          </u>
          <note>
            Förhandlingarna återupptogs kl. 16.00.
          </note>
          <note>
            25 § Beslut om ärenden som slutdebatterats vid dagens sammanträde
          </note>
          <note>
            26 § Anmälan om interpellation
          </note>
          <note>
            Anmäldes att följande interpellation framställts
          </note>
          <note>
            den 16 november
          </note>
          <note>
            Hans Linde
          </note>
          <note>
            Interpellationen redovisas i bilaga som fogats till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 23 november.
          </note>
          <note>
            27 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-116" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
            </seg>
          </u>
          <note>
            den 16 november
          </note>
          <note>
            Marie Nordén
          </note>
          <note>
            Marie Nordén
          </note>
          <note>
            Gunnar Sandberg
          </note>
          <note>
            Gunnar Sandberg
          </note>
          <note>
            Carina Hägg
          </note>
          <note>
            Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 23 november.
          </note>
          <note>
            28 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note>
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note>
            den 17 november
          </note>
          <note>
            Krister Örnfjäder
          </note>
          <note>
            Eva Olofsson
          </note>
          <note>
            Jonas Sjöstedt
          </note>
          <note>
            Hans Hoff
          </note>
          <note>
            Hans Olsson
          </note>
          <note>
            Shadiye Heydari
          </note>
          <note>
            Johan Löfstrand
          </note>
          <note>
            Gunvor G Ericson
          </note>
          <note>
            Josefin Brink
          </note>
          <note>
            Suzanne Svensson
          </note>
          <note>
            Suzanne Svensson
          </note>
          <note>
            Matilda Ernkrans
          </note>
          <note>
            Anders Åkesson
          </note>
          <note>
            Svaren redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 23 november.
          </note>
          <note>
            29 § Kammaren åtskildes kl. 16.03.
          </note>
          <u xml:id="i-81859d8010584c75-117" prev="i-81859d8010584c75-107" who="Q6175642">
            <seg>
              Förhandlingarna leddes
            </seg>
          </u>
          <note>
            /Eva-Lena Ekman
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
