<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1939</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1939</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1939--fk--18</head>
          <docDate when="1939-03-12">1939-03-12</docDate>
          <docDate when="1939-03-14">1939-03-14</docDate>
          <docDate when="1939-03-15">1939-03-15</docDate>
          <docDate when="1939-03-17">1939-03-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5sQeZn7dKbdowND6mwkamu">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-HtLXL4tdakRaDSofFik7iu">
            1939. Första kammaren. Nr 18.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-EKYZTLSZrj6yKuYyuJKZfk">
            Onsdagen den 15 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-UocZx8Kc8nWBcJdpZSu3D5">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VeUS4wvrYkZUe8dMwU6G7E" type="speaker">
            Hans excellens herr statsministern Hansson, som tillkännnagivit,
            att han hade för avsikt att vid detta sammanträde besvara herr
            Knut Peterssons interpeilation angående hemlighållandet av vissa
            allmänna handlingar, erhöll ordet och anförde: Herr talman! Med
            första kammarens tillstånd har herr Knut Petersson — under hänvisning
            till vissa fall, då allmänna handlingar blivit hemligstämplade
            — till mig framställt följande frågor:
          </note>
          <note xml:id="i-UbUwqZKQXXTQABwqMCPr32">
            1) Anser Ers Excellens här anförda exempel å hemlighållandet
            av allmänna handlingar stå i god överensstämmelse med de bestämmelser,
            som innehållas i tryckfrihetsförordningen och i 1937 års lag om
            inskränkningar i rätten att utbekomma allmänna handlingar?
          </note>
          <note xml:id="i-JvAoSJ5RBxg2GDnSthVtSZ">
            2) Är Ers Excellens villig medverka till att en allsidig utredning
            med det snaraste kommer till stånd angående hithörande förhållanden
            och speciellt angående verkningarna av 1937 års lag?
          </note>
          <note xml:id="i-McGP7mxZH5jvHug2fkUkSg">
            Båda frågorna kan jag besvara jakande.
          </note>
          <note xml:id="i-LVVVXUW8eMxTTQf5cJkzsC">
            I fråga om de av interpellanten anförda exemplen vill jag framhålla
            föl- Jande.
          </note>
          <note xml:id="i-S18g5tB9QiDr2f6Pcem4vR">
            Under den utrikespolitiska krisen i september i fjol infordrade
            regeringen de förslag till krisberedskapsåtgärder, som funnos
            utarbetade inom rikskommissionen för ekonomisk försvarsberedskap.
            Bland de förslag som överlämnades voro även utkasten till lagstiftning
            rörande arbetsplikt. Rikskommissionen hade emellertid icke tagit
            ställning till förslagen och någon framställning från kommissionen
            till Kungl. Maj:t förelåg icke, utan utkasten hade karaktären
            av inom kommissionens kansli utarbetade preliminära förslag. Under
            rädande förhållanden ansågs det motiverat, att beredningen även
            för socialdepartementets vidkommande skedde tills vidare utan
            utkastens offentliggörande. Sedan denna beredning fullföljts genom
            myndigheters hörande, ha utkasten och yttrandena över desamma
            offentliggjorts. Naturligtvis kunna delade meningar råda om den
            lämpliga tidpunkten för offentliggörandet. Något obehörigt intrång
            har emellertid icke skett i allmänhetens rätt att i god tid bli
            informerad, och på grund av ärendets ömtåliga karaktär synes mig
            regeringens förfarande stå i god överensstämmelse med gällande
            bestämmelser om rätten att utbekomma allmänna handlingar.
          </note>
          <note xml:id="i-AxXj7M9NhuzHUP7ymzpamG">
            Efter överläggningar mellan å ena sidan statsoch försvarsministrarna
            och å andra sidan chefen för försvarsstaben rörande förbättrad
            personell försvarsberedskap överenskoms att inom försvarsstaben
            skulle under samverkan med cheferna för försvarsgrenarna utarbetas
            alternativa förslag, grundade på trenne olika förutsättningar.
            Förslagen ha successivt avgivits. De avsågo att tjäna såsom underlag
            för frågans beredning inom försvarsdepartementet. Det kan icke
            anses rimligt att dessa förslag vart för sig skulle ha utlämnats
            för offentligt dryftande. De komma att i ett sammanhang framläggas
            i en framställning till riksdagen rörande den personella försvarsberedskapen.
            Befogenheten att i detta fall tillämpa 1937 års lag synes mig
            klar.
          </note>
          <note xml:id="i-9h3F7oLWgrWpkFYNY4Vry7">
            Första kammarens protokoll 1939. Nr 1Ss. 1
          </note>
          <note xml:id="i-7JEJSUsW2vm5QzCb84s6Np">
            Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4NGy8au8w8gRTRgciwzhgp">
            2 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-2QubfF6WfNmRSpGCMTCHrR">
            Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.
          </note>
          <note xml:id="i-qLajKk7yiePMVVBSzhUvt">
            Beträffande socialstyrelsens cirkulär rörande avvisning av utlänning
            hänvisar jag till socialministerns svar den 1 mars på en i första
            kammaren framställd fråga. Jag delar icke interpellantens uppfattning
            att hemligstämpeln 1 detta fall varit opåkallad.
          </note>
          <note xml:id="i-HBLJE7gGjZbmxKdN4A8bHd">
            Övriga åberopade exempel hänföra sig till sådana ärenden, i vilka
            det i lagen förutsatta skyddet för enskilds rätt och intresse
            varit i fråga.
          </note>
          <note xml:id="i-CN8R4wyq45tVPzFRPfZD2z">
            I fråga om det anförda exemplet på att en icke hemligstämplad
            handling icke i rätt tid blivit registrerad, kan jag endast beklaga
            den oavsiktliga försummelse som förekommit.
          </note>
          <note xml:id="i-8wPrhSTJnyeX484Nx2UBAf">
            Ehuru, såsom av det sagda framgår, jag icke kan anse att interpellanten
            givit skäl för sitt skarpa omdöme om sekretesslagens tillämpning,
            är jag, såsom redan sagts, villig medverka till den utredning
            han önskar.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Gxd3B53m8vazA4BS1kZyHf">
            Herr Petersson, Knut:
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-0" next="i-9b6aa3c6f861084f-9">
            <seg xml:id="i-HcKHs4by79xaQ8tgBPYzfe">
              Herr talman! Då jag nu går att enligt god och vedertagen sed
              till hans excellens statsministern framföra mitt tack för svaret
              på min interpellation och för därvid visat tillmötesgående, sker
              det i en känsla av att framställningen icke varit alldeles förgäves.
              Jag tror mig kunna försäkra, att excellensens löfte om en utredning
              av hithörande förhållanden inom den svenska pressen kommer att
              hälsas med stor tillfredsställelse. Det kommer också säkerligen
              att stilla mycket av den oro, som inom vida kretsar gjort sig
              gällande för den svenska tryckfrihetens och den svenska pressfrihetens
              framtida öden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PHz2pqNWjNHk6wabyYPxNh">
              Denna oro bottnar icke uteslutande i våra egna erfarenheter.
              Den har vuxit fram ur en sammanställning av våra egna erfarenheter
              och utvecklingen ute i världen. För oss, som arbeta inom tidningsvärlden,
              har det länge framstått som ett skrämmande faktum, att den tryckfrihet,
              som, om vi bortse ifrån det tsaristiska Ryssland, för femtio år
              sedan var en allmän europeisk tillhörighet, 1 våra dagar har trängts
              tillbaka till en mycket trång krets av fria nationer. Det är dock
              något att tänka på, att fyra femtedelar av Europas befolkning
              i våra dagar leva under en mer eller mindre sträng censur. Det
              är också någol att tänka på att det även i de länder, som i stort
              sett fortfarande ha sin pressfrihet i behåll, stiftas lagar och
              föreslås lagar, som innebära ett mycket betänkligt intrång på
              den sedan länge fredade åsiktsoch yttrandefriheten. Jag tänker
              på förhållandena i Schweiz, i Danmark, i Frankrike. Det är som
              om en ny mentalitet hölle på att växa fram även inom demokratierna
              och som om man även där började sätta i fråga tryckfrihetens förut
              så självklara sak.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WFmLxrvJdJ6AYXe3UAFop">
              Det är sådant — jag upprepar det — som gör oss tidningsmän dubbelt
              känsliga för vad som händer och sker på detta område; och det
              kan väl icke förvåna, om vi med växande oro och gryende misstro
              följa den praktiska tilllämpningen av våra nyrenoverade tryckfrihetslagar,
              bland vilka vi ju nu även ha att räkna en lag med den ominösa
              rubriken: »Lag om inskränkningar i rätten att utbekomma allmänna
              handlingar.» Kan det förvåna, säger jag, om vi resa invändningar
              mot allt som kan tydas som ett hot mot det fria ordet eller mot
              möjligheterna att fritt inhämta upplysningar om vad sig i rikets
              styrelse tilldrager? Har jag nu, såsom herr statsministern antytt,
              i min interpellation använt hårda omdömen, må det också besinnas,
              vad vi ha upplevat under det senaste årtiondet, då allt vad tryckoch
              pressfrihet heter kallblodigt mördats i det ena landet efter andra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7rU6FkjGK9hRpCqPtViKSK">
              Eders excellens yttrade vidare, att jag icke givit skäl för mina
              hårda omdömen. Jag skall icke tvista om den saken. Jag kan så
              mycket mindre göra det som jag befinner mig i den oväntade situationen
              att icke ens själv ha tillgång till den slutliga utskriften av
              denna interpellation. Den är ju ännu icke
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TQugkKNZ6tJMxh3KuVQuKB">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 3
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-1" prev="i-9b6aa3c6f861084f-0">
            <seg xml:id="i-Qh3Nzt9FZZvkpeDyCB4nbH">
              Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) tryckt,
              och följaktligen äro även de flesta av denna kammares ledamöter
              obekanta med dess innehåll. Närmast var den ju avsedd att tjäna
              som ett diskussionsunderlag. Den saken är nu förfelad, eftersom
              den som sagt icke finnes tillgänglig, men villigt skall jag erkänna,
              att det finns åtskilligt att tillägga. Med kammarens benägna tillstånd
              skall jag begagna tillfället att i någon mån fullständiga resonemanget
              och försöka fylla den brist, som herr statsministern anmärkt på.
              Jag skall alltså försöka att ge skäl för mina omdömen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-532a1QXYv9tExmhE3CQb24">
              Det finns därtill ännu en anledning. Som vi nyss ha hört, ha
              båda mina frågor besvarats jakande. När statsministern bejakar
              frågan, huruvida av mig anförda exempel på hemlighållande av allmänna
              handlingar stå i god överensstämmelse med bestämmelserna i tryckfrihetstörordningen
              och i 1937 års lag om inskränkningar i rätten att utbekomma allmänna
              handlingar, så är detta ett godtagande av en begynnande praxis,
              som enligt min mening tenderar mot en avsevärt mera omfattande
              sekretess än som hittills praktiserats eller ifrågasatts här i
              landet. Det kan icke vara betydelselöst, att denna praxis och
              denna tendens nu uttryckligen blivit av regeringen sanktionerad.
              Det är mig icke möjligt, herr talman, att låta denna sanktion
              stå oemotsagd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9LeEQ7MR3Yx1ATueNM4j7h">
              Låt mig då först dröja ett ögonblick vid det exempel, som behandlas
              utförligast i det — jag får ju säga det — en smula knapphändiga
              interpellationssvaret. Det gäller förslaget till lag om arbetsplikt.
              Såsom vi nyss hörde, yttrade statsministern härom bland annat
              följande, och det var kontentan av det hela: »Naturligtvis kunna
              delade meningar råda om den lämpliga tidpunkten för offentliggörandet.
              Något obehörigt intrång har emellertid icke skett 1 allmänhetens
              rätt att i god tid bli informerad, och på grund av ärendets ömtåliga
              karaktär synes mig regeringens förfarande stå i god överensstämmelse
              med gällande bestämmelser om rätten att utbekomma allmänna handlingar.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-EGDENaDpBB8DjrXE1BzQjY">
              Jag skulle till äventyrs kunna instämma 1 den första av dessa
              satser, nämligen, att delade meningar kunna råda om den lämpliga
              tidpunkten för offentliggörandet av ett förslag av denna art.
              Ändå är det med någon förvåning jag finner den anförd i detta
              sammanhang. Såvitt jag förstår, är det här icke fråga om lämpligheten
              av det eller det förfarandet, lämpligheten av att göra så eller
              så, eller fråga om att välja en tidpunkt för offentliggörandet
              av ett lagförslag. Såvitt jag förstår, gäller saken någonting
              helt annat. Den gäller väl snarare: står hemlighållandet av rikskommissionens
              utredning 1 god överensstämmelse med lag och författning? Är ärendet
              av sådan art, som angives 1 sekretesslagens olika paragrafer,
              då skall det hemlighållas. Är icke så förhållandet, då skall ärendet
              göras offentligen tillgängligt, och detta, det vill jag tillägga,
              alldeles oavsett om ärendet är av en ömtålig karaktär och alldeles
              oavsett om regeringen eller riksdagen finner en annan tidpunkt
              för offentliggörandet lämplig. Med andra ord: både lämpligheten
              och ömtåligheten äro i detta sammanhang ovidkommande ting.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9gRcJu2EhDjwsz3nAUXv95">
              Det är någonting annat som däremot är i hög grad relevant, och
              det är vad som står att läsa i 1937 års lag. Såsom eders excellens
              utan tvivel har uppmärksammat, finns det två paragrafer i lagen
              att välja på, som kunna komma i fråga såsom stöd för hemligstämpland
              et av denna handling. Den ena är 21 $. Den har avseende på handlingar
              som »röra statlig utredning, kontroll oller stödverksamhet med
              avseende å produktion, handel, bankrörelse, försäkringsrörelse
              eller transportverksamhet eller eljest med av scende å näringslivet».
              Beträffande sådana handlingar äger Konungen förordna om deras
              hemlighållande. Men denna befogenhet är icke på något sätt ovillkorlig;
              den får tagas i bruk endast under en förutsättning, att handlingarna
              »innefatta sådana upplysningar om enskilda företags eller sammanslutningars
              affärseller driftförhållanden, vilkas offentliggörande kan lända
              vederbörande företag eller sam-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-L3rJ77G1SVaTpdigLNT7HE">
            4 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-2" prev="i-9b6aa3c6f861084f-0">
            <seg xml:id="i-GGBCxEyQW3R9C29j6CKEAb">
              Any. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) manslutning
              till men». Detta är alltså förutsättningen för att Kungl. Maj:t
              skall äga innehålla handlingen. Såsom vi alla förstå, föreligger
              den icke beträffande arbetspliktslagen. Jag måste alltså sluta,
              att 21 8 icke äger tilllämpning på förevarande fall.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9H7bAa1AyLJDLH8tWm1YbS">
              Då återstår en annan paragraf, och det är utan tvivel herr statsministern
              bekant, att det är 4 $. Denna paragraf ger Konungen rätt att förordna
              om innehållandet av handlingar, som röra bland annat den allmänna
              ekonomiska försvarsberedskapen. Befogenheten är dock icke heller
              i detta fall obegränsad. Den är uttryckligen betingad. Den är
              betingad av att handlingarnas offentliggörande kan medföra våda
              för rikets säkerhet eller uppenbart kan skada dess försvar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cbcx3JT2StUcyeNzAgX9MM">
              Som bekant är handlingen nu offentlig, och den blev det genom
              ett beslut 1 statsrådet den 3 mars. Vid denna tidpunkt måste alltså
              regeringen ha haft den uppfattningen, att offentliggörandet var
              ofarligt. Det kunde icke medföra någon våda för rikets säkerhet,
              och det kunde heller icke skada dess försvar. Hemlighållandet
              i september månad förlidet år återigen måste ju uppenbarligen
              ha byggt på en rakt motsatt uppfattning, att en publicering verkligen
              innebar våda för rikets säkerhet eller kunde skada dess försvar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LsUz2AaF1AWPBk5JFZf5ie">
              Nu frågar jag: finns det någon rimlig anledning tro, att vad
              som var ofarligt i mars var landsskadligt i september? Eller har
              handlingen under denna tid genom någon mystisk process undergått
              något slags metamorfos, som gjort att den numera verkar på ett
              helt annat sätt än den skulle ha gjort, om den blivit offentlig
              i september månad? Jag kan icke inse, att någotdera av dessa fall
              passar in. Såvitt jag förstår, kunde handlingen ha publicerats,
              när den först inkom till socialdepartementet lika väl som den
              3 mars 1939. Jag vill också göra gällande, att den borde ha publicerats
              redan 1 september 1938. Antingen är den av en sådan karaktär,
              att den bör innehållas, och i så fall bör den fortfarande vara
              hemlig, eller också är den av offentlig karaktär, och i så fall
              hade den bort vara tillgänglig redan i september månad, när den
              inlämnades i socialdepartementet — något tredje gives icke, såvitt
              Jag förstår.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SbMdtb9RXDyNh7LAvGVUAD">
              Jag dristar mig alltså, herr talman, att i detta fall vidhålla
              det omdöme, som jag i interpellationen uttalat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NKhWzda9RyxsgiccV6wz7W">
              Jag kommer nu till de från försvarsstaben insända förslagen rörande
              övningstiden och en förbättrad försvarsberedskap. Beträffande
              dessa ligger saken något annorlunda till så tillvida som jag icke
              har bestritt, att befogenhet tilläventyrs kan föreligga för försvarsstaben
              eller för vederbörande departement att innehålla handlingarna
              -— min anmärkning i det avseendet har gällt någonting annat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SAuhjGUtwrUARQEmjaXx9B">
              Det förhåller sig nämligen så, att en del av dessa handlingar
              senare gjordes tillgängliga för offentligheten i och med att arméchefens
              skrivelse av den 25 februari utlämnades till pressen såsom en
              offentlig handling. Och denna arméchefens skrivelse utgjorde,
              efter vad som har offentligen blivit upplyst, en omarbetning av
              vissa partier ur det stora ärendet av den 20 februari. Det förhåller
              sig således så, att detta stora ärende av den 20 februari delvis
              var av hemlig natur och delvis var av offentlig natur. Det är
              ett fall, som ofta inträffar och beträffande vilket tryckfrihetsförordningen
              ger uttryckliga föreskrifter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RMgXy9dr8gbr63tS5aSJ79">
              Såsom jag redan i interpellationen påpekat, gäller beträffande
              dessa fall, att en delvis hemlig handling under alla omständigheter
              skall kunna åtkommas, och detta antingen i form av tillhandahållande
              på stället, om nu detta kan ske med sekretessens bevarande, eller
              medelst avskrift av dess icke hemliga partier. I förevarande fall
              har så icke skett. Hela ärendet har behand-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-CpNNnBYTeTPDL5q9zpWcbE">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 5
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-3" prev="i-9b6aa3c6f861084f-0">
            <seg xml:id="i-G5SScKhbWpmDqc82RpsvEm">
              Ana. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) lats
              såsom ett hemligt ärende i försvarsstaben, och det var detta som
              min anmärkning gällde.
            </seg>
            <seg xml:id="i-33pdCpAXvQiDGH4njg3QiZ">
              Härom yttrade nu statsministern i sitt interpellationssvar: »Det
              kan icke anses rimligt att dessa förslag vart för sig skulle ha
              utlämnats för offentligt dryftande. De komma att i ett sammanhang
              framläggas i en framställning till riksdagen rörande den personella
              försvarsberedskapen. Befogenheten att i detta fall tillämpa 1937
              års lag synes mig klar.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-7Vp9eNKQ4v4EYxQXM2cX7i">
              Det förefaller mig, som om herr statsministern även i detta fall
              bygger på den föreställningen, att man vid avgörandet av vad som
              bör hållas hemligt eller icke kan i stor utsträckning laga efter
              lägligheten. Nyss talades det om det lämpliga i att offentliggöra
              ett ärende vid den eller den tidpunkten. Nu talas det om att det
              icke skulle vara rimligt att göra det i den och den ordningen.
              Men såvitt jag förstår medger sekretesslagen icke någon dylik
              fri prövningsrätt för myndigheterna eller för regeringen. Dess
              uppgift är, såsom det heter i tryckfrihetsförordningen, att noga
              angiva de fall, då handlingar skola innehållas. I sådana fall
              blir det en skyldighet för vederbörande myndighet att innehålla
              dem, och då måste man alltså sätta dit den röda stämpeln. I alla
              andra fall blir det en skyldighet att ställa handlingarna till
              fritt förfogande. Med andra ord, myndigheterna ha att välja mellan
              två lika kategoriska imperativ. Det finns icke någon tredje utväg.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NddJuYPBU1BYX2x15bbC1G">
              Beträffande befogenheten att tillämpa 1937 års lag skall jag,
              som sagt, för tillfället icke motsäga den av statsministern framlagda
              uppfattningen. Anmärkningen gällde helt enkelt behandlingen av
              ärenden av blandad karaktär, och närmare bestämt, att detta ärende
              icke handlagts på sätt som i tryckfrihesförordningen finnes angivet.
              Det är ur pressens synpunkt mycket betydelsefullt, att handlingar
              av blandad karaktär icke handläggas, så att vi glida över i en
              praxis, som ger större svängrum för sekretessen än grundlagen
              medgiver. Att skilja mellan det hemliga och det offentliga i ett
              stort ärende medför självfallet en del besvär. Det är ju mycket
              enklare att handlägga hela ärendet enhetligt, och frestelsen ligger
              naturligtvis mycket nära till hands att hemligstämpla hela aktstycket.
              Men ändå vågar jag i detta sammanhang, och jag tror mig kunna
              göra det å pressens vägnar, uttala den förhoppningen, att våra
              myndigheter skola bemöda sig om att dela upp materialet på ett
              sådant sätt, att sekretessen icke vinner terräng på offentlighetens
              bekostnad. Med god vilja tror jag det skulle låta sig göra att
              hålla det ena och det andra i sär. Och jag tror mig veta, att
              på ett tidigare stadium våra högsta militära myndigheter verkligen
              bemödat sig om att följa den av mig angivna grundsatsen, även
              om det kanske föranlett en del omgång vid handlingarnas upprättande.
              En återgång till denna praxis skulle betyda en så viktig vinning
              för offentlighetsprincipen, att jag känner mig förvissad om statsministerns
              benägna medverkan. Och jag vill tillägga: den omständigheten,
              att en annan praxis i detta avseende till tiden kommit att korrespondera
              med ikraftträdandet av 1937 års lag, har gjort, att vi betrakta
              saken såsom ännu mera betydelsefull än vi kanske annars skulle
              göra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VubzjemEHVaPJ3vuk6XKQX">
              Beträffande ett tredje av mig förebragt exempel, föreföll det
              som om statsministern velat medgiva, att det icke stått i god
              överensstämmelse med lag och författning. Han beklagar nämligen,
              att en oavsiktlig försummelse förekommit. Det är fråga om en handling,
              som inkom till socialdepartementet den 30 december 1938 men först
              någon gång i februari månad i år blev registerad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CodY14T94aUqpopi7VCa91">
              För tillfället har jag ingen anledning att närmare gå in på denna
              sak, men jag vill gärna begagna tillfället att erinra om hur betydelsefullt
              det är, för nyhetsförmedlingen, att denna registrering fungerar
              med automatisk precision. Jag kan försäkra, att pressen i detta
              fall icke ställer några orimliga anspråk.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Ldeuy8WEzWH7A4EGCKSBbD">
            6 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-MpwyK5evnV6wPriiB7j2RL">
            Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-4" prev="i-9b6aa3c6f861084f-0">
            <seg xml:id="i-SNQAYHj7NpL2ywruRcSVzk">
              Det säger sig självt, att vederbörande verkschefer eller departementschefer
              ofta kunna ha intresse av att studera handlingar i ro, om icke
              för annat så för att avgöra huruvida den är av hemlig eller offentlig
              karaktär. Men det är också ett legitimt önskemål, att detta studium
              icke drar ut för länge på tiden, att alltså handlingarna diarieföras
              utan något onödigt dröjsmål och helst naturligtvis utan något
              dröjsmål alls, vilket otvivelaktigt bäst överensstämmer med gällande
              föreskrifter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L5fuHA5fpiGYKqLD7RU4nU">
              Här talas också på ett ställe i interpellationssvaret om övriga
              åberopade exempel. Detta hänför sig till sådana ärenden, i vilka
              det i lagen förutsatta skyddet för enskilds rätt och intresse
              varit i fråga. Statsministern uttalar icke något omdöme om det
              sätt, på vilket denna bestämmelse praktiserats. Jag vet alltså
              icke vad han har för uppfattning om den praxis, som håller på
              att utbilda sig. Jag vill emellertid säga, att exempelvis de befogenheter,
              som 10 $ tillägger polismyndigheterna, otvivelaktigt tendera att
              breda en sekretessens slöja över ärenden, som tidningarna tidigare
              varit vana att fritt få taga del av. Nu är det naturligtvis så,
              att det för polismyndigheternas verksamhet ofta kan vara av stort
              intresse att upplysningar icke komma ut i otid. Och i det avseendet
              är jag beredd att ett långt stycke gå polismyndigheternas intressen
              och önskningar till mötes. Men sedan kommer man till det, att
              man har givit dem befogenhet att även innehålla exempelvis polisutredningar,
              vilkas offentliggörande till äventyrs skulle vara menligt för
              enskild person. Jag tror att praxis i detta avseende har visat
              en tendens att utveckla sig på samma sätt som inom försvarsväsendet.
              Det förhåller sig så, att polismyndigheterna ofta hemligstämpla
              utredningar, där en liten detalj eller ett litet parti kan tänkas
              vid ett offentliggörande bliva menligt för enskild person. Detta
              förfarande anser jag vara så betänkligt att det väl kan påkalla
              ett påpekande från regeringens sida. Jag tror att det även i detta
              fall med en smula besvär skulle låta sig göra att upprätta särskilt
              protokoll över dessa små detaljfrågor och i övrigt låta polisutredningen
              i vanlig ordning gå till offentligheten. Rättsskipningens offentlighet
              är dock en tillgång här i landet, som vi få vara en smula aktsamma
              om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W23qEuFDoGvhcteuaEZCdy">
              Det återstår, herr talman, ännu ett av de utslag av den florerande
              sekretessen, som berörts i interpellationssvaret. Även det synes
              mig ha ett stort principiellt intresse. Det kommer att föra oss
              in i ett ganska märkligt kapitel av modern lagstiftningshistoria.
              Trots risken att trötta kammaren måste jag däråt ägna en stunds
              uppmärksamhet, allra helst som det är frågan om en bestämmelse
              i lagen, vilken icke kan undgå att bli ett centralt problem i
              den utredning, som statsministern välvilligt nog utlovat. Vad
              jag har i tankarna är socialstyrelsens cirkulär rörande avvisning
              av utlänningar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Uom2uUF8ZgAsr8WoDHQKN3">
              Tyvärr hade statsministern icke något att säga om detta märkliga
              dokument. Han nöjde sig, som vi nyss hörde, med att förklara,
              att han icke fann hemligstämpeln opåkallad. Jag har i interpellationen
              uttalat en motsatt uppfattning. Det åligger mig alltså, herr talman,
              att ge skäl för denna uppfattning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BCWfsBcUfPLmVroiHZPwNe">
              Utan tvivel är hans excellens herr statsministern fullt medveten
              om, att vi även 1 detta fall ha två alternativ att välja mellan,
              när det gäller att passa in cirkuläret i sekretesslagens bestämmelser.
              Och utan tvivel har han också i likhet med mig redan från början
              tvingats att utmönstra 14 8.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6JV7dtXDbaCWTiE4DDqVXS">
              Egentligen är detta en besvikelse, därför att 14 $ uppenbarligen
              är det lagrum, som närmast och naturligast hade bort vara vägledande
              för socialstyrelsen vid dess handläggning av fallet. 14 $ är nämligen
              det lagrum, som reglerar sekretessen i sociala ärenden. Och i
              dess ganska vidlyftiga kasuistik möter man också uttrycket »handlingar
              i ärenden rörande kontroll å utlänningar,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-PbaEZem7xjwPRUDTCNyyKD">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 7
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-5" prev="i-9b6aa3c6f861084f-0">
            <seg xml:id="i-4GcHdqRjtVoc3Yg5sW5YNe">
              Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) som
              här i riket vistas eller hit söka tillträde». Det är ju precis
              vad det här är fråga om. Ändock ger paragrafen ingen hemul åt
              socialstyrelsens förfarande. Den ger visserligen vederbörande
              myndighet en viss rätt att innehålla handlingar av angiven art,
              men detta endast i vad de angå »enskilds personliga förhållanden».
              Och det kan det ju uppenbarligen i dessa fall icke vara fråga
              om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RA5WneiVrFABPeoKPAAd1y">
              Lämnas alltså nu 14 $ å sido, återstår endast, såvitt jag förstår,
              3 $. Denna är otvivelaktigt mera användbar. Jag skulle vilja säga,
              att den egentligen är mera användbar än som är nyttigt för svensk
              pressfrihet och för svensk publicitet. Den erbjuder i sin mycket
              intressanta formulering och sin minst lika intressanta historia
              ett osedvanligt rikhaltigt material för lagtolkaren och även för
              den, som forskar i våra lagars hävder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Mhf7np1bFozvnVTkd8SkUD">
              Jag dristar mig hemställa, att kammaren till en början ville
              göra mig sällskap ett stycke tillbaka i tiden. Paragrafen reglerar,
              såsom eders excellens har sig nogsamt bekant, sekretessen i sådana
              frågor, som angår rikets förhållande till främmande makt eller
              också svensk myndighets förbindelser med främmande myndigheter
              och främmande undersåtar. Före 1937 gällde härom bestämmelserna
              i tryckfrihetsförordningens $ 2, mom. 4. Dessa bestämmelser inneburo,
              att protokoll i ministeriella ärenden, alltså sådana, som gällde
              rikets förhållande till främmande makt, icke finge fordras till
              tryckning, förrän efter 50 år, eller utbekommas utan vederbörandes
              tillstånd. Det var nu en ganska bristfällig bestämmelse. Den täckte
              utrikesdepartementets löpande behov av sekretess, men den täckte
              icke t. ex. det fallet, att järnvägsstyrelsen eller postverket
              hade inlett förtroliga affärsförhandlingar med främmande myndigheter,
              affärsförhandlingar som uppenbarligen icke mådde väl av att de
              i otid och i oträngt mål bringades till offentlig kännedom. Det
              var också en länge rådande uppfattning, att sekretesskyddet borde
              utsträckas, och det kom upprepade förslag om en sådan utsträckning.
              Vi ha bland annat 1927 års förslag, utarbetat, som vi alla veta,
              av en härvarande ledamot, professor Herlitz. T detta förslag utvidgades
              också skyddet till att omfatta åtskilliga nya handlingar, som
              tidigare icke berörts av sekretessen. Jag behöver kanske icke
              närmare gå in på innehållet i denna paragraf, därför att den senare
              varit föremål för en serie omarbetningar. Jag vill bara anmärka,
              att, såsom utredningsmannen utvecklat i sina motiv, den relevanta
              synpunkten vid utformandet av dessa nya sekretessbestämmelser
              var hänsynen till främmande stater och deras intressen. I enlighet
              härmed lades rätten att innehålla handlingar i Konungens hand,
              och det tillades, att handlingar icke borde kunna innehållas uteslutande
              därför att de anginge utländska medborgare eller deras förhållanden.
              Det är en erinran, som jag gärna vill göra, för att få fram den
              historiska bakgrunden till den nuvarande bestämmelsen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VXp6wYmPoVssgAsZdxa84Q">
            1935 års förslag byggde på samma princip. Ej heller detta åsyftade
            någon sekretess på grund av själva lagen utan endast ett bemyndigande
            för konungen att förordna om sådan.
          </note>
          <note xml:id="i-KpsgCtYwPfNQCZWeYZGgFW">
            I en något modifierad form ingick 1935 års sakkunnigas formulering
            av 3 $ i det förslag till sekretesslag, vilket såsom en bilaga
            bifogades propositionen nr 140 vid 1936 års riksdag.
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-6" prev="i-9b6aa3c6f861084f-0">
            <seg xml:id="i-61AueZdUEMrvfNevPgDb1o">
              Så långt befinna vi oss på säker mark. Intet äventyrligt har
              ännu förelupit. I paragrafen gjordes sekretessen beroende av Konungens
              förordnande, och för vad därutinnan beslutas svara departementscheferna
              inför konstitutionsutskott och riksdag. Sedan inträffade något
              mycket anmärkningsvärt. När sekretesslagen förelades 1937 års
              riksdag hade tredje paragrafen fått en helt annan formulering
              än de sakkunniga från 1935 hade föreslagit och en helt annan formulering
              än i den bilaga, som fogats till 1936 års proposition.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Fh8fxrGfZuYYTxVxDgDcZ7">
            8 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-UnMHbwsaUy2QH9CGsu1ozv">
            Any. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-7" prev="i-9b6aa3c6f861084f-0">
            <seg xml:id="i-5gNNVisfEnUSPYyRXwdLRN">
              Det förslag, som nu framlades för riksdagen och som anmärkningsvärt
              nog godtogs utan några ändringar, lydde som följer:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YS2uKnrnE6QiY6DTp3JCr6">
            »Handlingar i ärenden vilka angå rikets förhållande till främmande
            makt må allenast i de fall och i den ordning Konungen bestämmer
            utlämnas tidigare än femtio år efter handlingens datum.
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-8" prev="i-9b6aa3c6f861084f-0">
            <seg xml:id="i-CuveRFoiWM45cteaQqJWwX">
              Handlingar i ärenden, vilka, utan att vara av beskaffenhet som
              i första stycket sägs, angå svensk myndighets förbindelser med
              främmande makts myndigheter eller undersåtar eller eljest röra
              främmande makt eller dess förhållanden, må ej utan tillstånd av
              den myndighet som handlägger ärendet utlämnas tidigare än femtio
              år efter handlingens datum, med mindre det är uppenbart att handlingens
              innehållande icke påkallas av hänsyn till rikets säkerhet eller
              av internationella hänsyn.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-TaHmfXaJFzJdQnju7kQcUM">
              Vad innebär nu detta? Jo, det innebär, för det första, att tvärtemot
              vad som avsetts i det förslag, över vilket myndigheterna hade
              tillfälle yttra sig, utrikesärenden i gemen blivit föremål för
              sekretess. Det innebär, för det andra, att för hemlighållande
              av sådana ärenden, som i andra stycket sägs, icke längre skall
              erfordras Konungens förordnande. Och det innebär, för det tredje,
              att man helt släppt de i tryckfrihetsförordningen angivna riktlinjerna
              för denna undantagslagstiftning, nämligen att den skall noga angiva
              de fall, då allmänna handlingar få hemlighållas. Till råga på
              allt har denna ödesdigra omredigering av denna 3 8 ägt rum, efter
              det de med sekretesslagen sammanhängande ändringarna av tryckfrihetsförordningen
              blivit av riksdagen antagna såsom vilande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JaePQ7TSGUAjzkzVrwQNzD">
              Jag tillåter mig, herr talman, att beteckna 3 $ i 1937 års lag,
              sådan den på detta sätt blivit formulerad, såsom en legislativ
              oformlighet. Jag tillåter mig också att beteckna den såsom det
              svåraste hot, vilket riktats mot svensk tryckfrihet sedan indragningsmaktens
              dagar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PnDGrk3mEJUbJRRA37B2V6">
              Låt oss återvända till lagtexten. Där står talat om att de handlingar,
              som i andra stycket angivas, icke må utan vederbörande myndighets
              tillstånd utlämnas »med mindre det är uppenbart att handlingens
              innehållande icke påkallas av hänsyn till rikets säkerhet eller
              av internationella hänsyn». Det må vara tillåtet fråga: huru skall
              innehållet i en handling egentligen vara beskaffat för att det
              skall vara uppenbart, att dess innehållande varken för ögonblicket
              eller framdeles vid någon tidpunkt under 50 år kan bli påkallat
              av internationella hänsyn eller av hänsyn till rikets säkerhet?
              När skola alla risker i detta hänseende kunna anses vara elimenerade?
            </seg>
            <seg xml:id="i-PyX5hQdu2QQizdZGjkyQxL">
              Ja, herr talman, en sak är uppenbar, nämligen att man har valt
              en formulering av lagtexten, som lämnar myndigheterna de allra
              vidsträcktaste möjligheter att innehålla ärenden angående utländska
              förhållanden. Man kan tryggt gå ut ifrån att våra myndigheter
              komma att välja det säkra före det osäkra — och det säkra är i
              detta fall handlingarnas innehållande. Därmed är man alltid försvarad.
              Kan det verkligen påstås, att detta är att noga angiva de fall,
              då hemligstämpeln får användas?
            </seg>
            <seg xml:id="i-P4VzcxpaLy2nY9norgKwEB">
              Men nu är det tid att återvända till socialstyrelsens hemliga
              cirkulär.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3ESfcBan2TB5VS2EeunTv2">
              Efter vad jag anfört kunde måhända förmodas, att nämnda dokument
              lätteligen skulle kunna beredas plats i det sekretessens ginungagap,
              som 3 $ öppnar. Det märkliga är emellertid, att så efter min mening
              icke är förhållandet. Lagrummet är såvitt jag förstår icke tillämpligt
              å det beryktade cirkuläret. Vad som omedelbart är klart är, att
              aktstycket icke rör främmande makt eller främmande makts förhållanden.
              Det måste alltså — för att paragrafen skall bli relevant — gälla
              svensk myndighets förbindelser med främmande makts myndigheter
              eller undersåtar. Nu frågar jag: på vad sätt har socialstyrelsen
              varit i förbindelse med främmande makts myndigheter och undersåtar
              beträf-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VXDWTMvL98dSDk6RE73maY">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 9
          </note>
          <note xml:id="i-3mJZZCJ3jxKezzttLeLFaf">
            Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) fande
            kungörelsen av den 9 september? Har den med dem varit i någon
            muntlig eller skriftlig förhandling om denna sak? Veterligen icke.
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-9" prev="i-9b6aa3c6f861084f-0">
            <seg xml:id="i-DNszp2oSDtPqSdc8ccqwVv">
              Yttermera är att märka, att lagrummet talar om »den myndighet
              som handlägger ärendet». Denna formulering ger en viktig upplysning
              för tolkningen. Lagstiftaren har icke avsett, att bestämmelsen
              skall tillämpas å handling, som går från en svensk myndighet till
              en annan, lagrummet har avseende å en handling som ingår såsom
              ett led i en skriftväxling mellan svensk myndighet och främmande
              makts myndighet eller undersåtar. Endast så kan det passas in
              i sitt historiska sammanhang.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4r5gyPmzriRYTY2AzqjSjM">
              Vad jag nu anfört tvingar mig icke blott att vidhålla mitt omdöme
              att cirkulärets hemlighållande, som jag uttalat i interpellationen,
              varit opåkallat. Det tvingar mig därutöver till påståendet, att
              hemlighållandet icke står i överensstämmelse med gällande lag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VbgrPJde5Lo9HfHT6QmqeH">
              När allt kommer omkring, tror jag vi kunna komma överens om,
              att denna slutsats är mera tillfredsställande än den motsatta.
              Det skulle ha varit en allvarlig sak, om en svensk myndighet med
              stöd i gällande lag kunnat utfärda hemliga föreskrifter rörande
              tillämpningen av en offentlig författning. Och jag måste tillägga,
              att det är allvarligt nog, att statsministern finner ett sådant
              förfarande stå i god överensstämmelse med våra tryckfrihetslagar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-39p8HKnY7jq1RqNZ867pk9">
              Med detta skall jag lämna frågan om sekretesslagens tillämpning.
              Jag har efter bästa förmåga försökt att ge skäl för de hårda omdömen,
              som statsministern talar om, och således också att bota den brist,
              som i detta hänseende kan ha förelegat. Det återstår mig endast
              att åter betyga min glädje över statsministerns beredvillighet
              att tillmötesgå förslaget om en utredning av hithörande förhållanden.
              Jag är övertygad om att en sådan utredning är djupt motiverad.
              Jag har också försökt att i någon mån antyda vissa av de problem,
              som i detta sammanhang förtjäna upptagas till behandling. Därutinnan
              vill jag gärna tillägga, att jämväl andra sidor av saken än dem
              jag hittills berört, kunna förtjäna beaktas. Jag tänker t. ex.
              på kontrollen över sekretesslagens tillämpning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MpM1TeuWmtmh2ns5bjasGs">
              Som vi alla veta, har befogenheten att innehålla handlingar i
              stor utsträckning tiilagts de olika myndigheterna. När så sker,
              kopplar man bort den kontroll, som utövas genom konstitutionsutskottet
              och genom riksdagen; man kopplar bort den parlamentariska kontrollen
              och sätter i stället för denna ett besvärsinstitut, som till äventyrs
              kan visa sig vara en god ersättning för deuna kontroll, men som
              till äventyrs också kan visa sig vara någonting tämligen värdelöst.
              Jag tror att det skulle vara nyttigt, om den kommande utredningen
              i någon mån inriktade sitt arbete på uppgiften att åstadkomma
              en verksammare kontroll av sekretessväsendet sådant det praktiseras
              i enlighet med 1937 års lag. Och jag skulle inte vara ledsen,
              om man i detta sammanhang jämväl toge under omprövning den tanke,
              som jag tillåtit mig framkasta i min interpellation, nämligen
              att man upprättar gemensamma diarier för hemliga ärenden och ärenden
              av offentlig natur.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D5rJTiz7FFqB2VaD7w8ts9">
              Herr talman! Jag har alldeles för länge tagit kammarens tid i
              anspråk, men jag har nu kommit till slutet av mitt anförande.
              Ett enda ord har jag att tillägga och det är detta: låtom oss
              vara aktsamma om svensk tryckfrihet — Jag känner icke något tryggare
              värn för vårt fria samhällsskick, och jag känner icke något starkare
              skydd emot maktens missbruk! Våra förfäder hava, allt sedan institutet
              första gången införlivades med svenskt rättsliv, noga vakat över
              tryckfrihetens helgd. Jag kan icke bättre avsluta detta anförande
              än gexom att citera de troskyldiga ord, vilka i 1766 års ärevördiga
              tryckfrihetsförordning gåvo uttryck åt lagstiftarnas ängsliga
              omsorg om den nya frihetens framtida bestånd: »Och på thet Wåre
              trogne undersåtare framgent
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WaJXT9oSjLLEX84ZJWcmoV">
            10 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-TWY7zMhKj36eNhTVQzuwru">
            Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9FcfyQe44QsfsWjd3VVXGa">
            må om thenne utstakade Skrifoch 'Tryckfrihets oswikeliga bestånd
            äga all then fullkomliga trygghet som en oryggelig Grundlag medförer,
            finne Wi godt härmed förklara, thet ingen eho han wara må, wid
            Wår Konungsliga Onåde skal sig understå, någon then ringaste förtydning
            eller inskränkning af thetta Wårt Nådiga Förordnande tillstyrka,
            mindre at af egen myndighet til en sådan iuskränkning i mer eller
            mindre måtto, försök giöra, samt at Wi icke ens Sjelfwe wele tillåta
            någon then minsta ändring, rubbning eller förklaring, som til
            Skrifoch Tryckfrihetens inskränkning leda kan.»
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-P35JMDCfi73ZnZ5rnX6NNx">
            Hans excellens herr statsministern Hansson:
          </note>
          <u who="Q53660" xml:id="i-796b5e4f22bcb7ff-0" next="i-796b5e4f22bcb7ff-2">
            <seg xml:id="i-3jEftuycxysMG6fKzqSAXf">
              Herr talman! Efter den högre flykt, som herr Petersson gav åt
              slutet av sitt anförande, kanske det kan vara skäl i att med detsamma
              komma ned till jorden igen. Det finns ingen anledning att ställa
              in denna fråga på det sätt som interpellanten gjort, som om det
              här gällde tryckfrihetens vara eller tryckfrihetens värde.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TnbpduPbqi6dTne882S32s">
              Jag kan försäkra interpellanten, att jag ömmar minst lika mycket
              för skyddandet av denna frihet som han, och det har icke från
              hans sida anförts någonting, som ger oss anledning i den svenska
              riksdagen att diskutera frågan från utgångspunkten att vår tryckfrihet
              är hotad. Jag tror att jag kan säga, att det dess bättre icke
              finns delade meningar i den svenska riksdagen om tryckfrihetens
              värde. Men jag har suttit här och varit litet fundersam över vart
              interpellanten egentligen vill komma.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P6EuDBWGXs42iU7B3bAiDN">
              Jag trodde till en början, att interpellanten närmast syftade
              till att man skulle undersöka, om 1937 års lag blivit riktigt
              tillämpad. Hans anförande var mera ett angrepp mot själva lagen
              än mot tillämpningen. Det förefaller mig som om man då haft att
              välja på två utvägar: antingen att 1937, när lagen antogs, framföra
              sina erinringar, eller att, år 1939, undersöka, om lagen har haft
              sådana verkningar att dessa giva skäl till erinringar, som icke
              kunde resas vid dess antagande. Och det är ur denna synpunkt som
              jag har velat tillmötesgå interpellanten med ett löfte om att
              göra en sådan undersökning rörande lagens tillämpning. Skulle
              det under denna undersökning visa sig, att lagen lett till förhållanden,
              som icke avsågos, får man överväga, huruvida detta kan undanröjas
              genom att man försöker finna en enhetlig praxis vid tillämpningen
              med lagen eller genom ändringar i lagen. Men om det är detta,
              man ville komma till, hade det bästa ju varit, att man, sedan
              vi vore överens om undersökningen, väntat med omdömen och diskussioner,
              tills undersökningen blivit verkställd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9rM9rwkBWK7PmivspuNtWf">
              Nu har emellertid interpellanten givit sig in på vissa uttalanden
              rörande lagen själv och rörande lagens tillämpning. Jag får därtill
              säga, att jag inte kan dela hans uppfattning om att lagens bestämmelser
              äro så ovillkorliga som han ville göra gällande. Det är ju ändå
              på det viset, att lagen i många stycken ifrågasätter ett omdöme
              om en handling, och detta omdöme kan naturligtvis leda till att
              man i det ena fallet finner, att handlingen inte bör offentliggöras,
              medan man 1 ett annat fall, där fråga är om handlingen skall offentliggöras
              eller ej, kommer till det resultatet att den utan skada kan offentliggöras.
              Det måste ju alltid bli på det sättet, om man inte i lagen preciserar,
              att den och den handlingen under alla förhållanden skall vara
              offentlig eller hemlig, utan i stället förklarar att man skall
              bedöma, om dess offentliggörande verkar så eller så. Då måste
              det ju ankomma på myndigheterna och på regeringen — i den mån
              regeringen har med saken att göra — att ha ett omdöme och tillämpa
              det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EtNayhKoPGSp3CB2U3bhDn">
              Då är frågan om man tillämpar lagen i god anda, och jag skall
              kanske här för exemplifiering åter ta upp frågan om handlingarna
              rörande arbetsplikten. Interpellanten fann sig tydligen ha en
              mycket lätt uppgift i diskussionen, då
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-32ZTDvJLetfJExM51Fwa8f">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 11
          </note>
          <u who="Q53660" xml:id="i-796b5e4f22bcb7ff-1" prev="i-796b5e4f22bcb7ff-0">
            <seg xml:id="i-BpQo2Y6wiqmGckzjWNigqw">
              Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) han
              kunde säga: Det som ansågs kunna offentliggöras 1 mars kunde väl
              utan våda ha offentliggjorts i september! Jag har sagt, att rörande
              tidpunkten för offentliggörandet kan man ha delade meningar. Men
              jag är inte alls säker på att inte tidpunkten för offentliggörandet
              kan spela en roll. Förhållandena voro dock icke bara i världen,
              utan även i vårt land, ganska annorlunda i september och i mars.
              Vi levde i september i skakande dagar, paniken gick omkring i
              Europa, och vårt folk var icke oberört. Det är inte alldeles säkert
              att man inte åstadkommer skada, om man just i ett sådant ögonblick
              slungar ut vissa utkast, som ännu icke blivit tillräckligt prövade,
              men som äro av den art att de i högsta grad kunna hjälpa till
              att öka den panik, som redan är på väg. Jag menar därför att man
              inte kan behandla saken så enkelt, som interpellanten här gör,
              och förklara att om man kunde göra en sak i mars, så kunde man
              också ha gjort det i september. Det är mycket möjligt att man
              kunde ha gjort det i detta fall. Vårt omdöme var emellertid ett
              annat. Dess bättre gick krisen över, och ingen kan nu säga, hur
              det faktiskt skulle ha verkat, om vi hade handlat annorlunda än
              vi gjorde. Men däremot kan det med skäl sägas, att vi iakttagit
              en motiverad varsamhet, och jag upprepar att vi icke gjort något
              intrång på allmänhetens rätt att i god tid bli informerad 1 detta
              fall.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KjnTDPSUJLzvskqxs32arS">
              Beträffande handlingarna om den personella försvarsberedskapen
              skall jag inte utförligare yttra mig. Det är enligt mitt förmenande
              ganska orimligt att begära, att ett arbetsmaterial under alla
              förhållanden skall vara offentligt. Vi ha ju litet var suttit
              i kommittéer, som uppdragit åt enskilda eller myndigheter att
              under viss förutsättning utarbeta förslag, men eftersom dessa
              skulle ingå i kommitténs allmänna övervägande, önskade man icke
              förslagets offentliggörande. Jag tror inte att någon skada åstadkommes
              om ärendena få beredas i den ordning, som nu sker i kommittéerna,
              innan de kastas ut i den offentliga diskussionen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QD4GnCG4QPT4L5viyzrhbw">
              Inom regeringen måste man ju också förbereda ärenden. Det sker
              ofta genom samtal, där man muntligen får önskade uppgifter för
              att på dem grunda ett omdöme. Det kan också ske i promemorieform.
              Och det får man sannerligen räkna med att, lika litet som statsrådsberedningarna
              hållas öppna för offentligheten, lika litet kan varje upplysning,
              som ett statsråd inhämtar, genast ställas till allmänhetens förfogande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XzPGDndQWfantydBr3qdBH">
              Jag har inte behövt säga detta med hänsyn till vad som förekommit
              rörande förslagen till ökad personell försvarsberedskap, men jag
              har velat ge denna tankeställare i det allmänna resonemanget.
              Dessa förslags karaktär har, som Jag redan förut sagt, tillräckligt
              motiverat att man icke publicerat dem efterhand utan velat ställa
              in dem i sitt sammanhang.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9sUTKgsKUFsnncFCDDRCyt">
              I fråga om det cirkulär, som socialstyrelsen utsänt, är jag en
              smula överraskad över det tvärsäkra omdömet från interpellantens
              sida. Det måste ju betyda, att han tagit del av det hemliga cirkuläret.
              Jag har gjort det, och jag vet, att det berör sådana förhållanden,
              som uppenbarligen avses i lagen, och att det följaktligen är i
              god överensstämmelse med lagen att cirkuläret är hemligt. Detta
              berör inte, som interpellanten trodde, enskilda flyktingars förhållanden.
              Vår behandling av flyktingsfrågor är för övrigt inte alldeles
              oberoende av bestämmelserna 1 andra länder och heller inte oberoende
              av överenskommelser, som kunna träffas mellan regeringen 1 vårt
              land och regeringarna i andra länder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JJfaA541V3m5yNf8qVibPP">
              När jag inte har gått närmare in på de andra exemplen i interpellationen
              — Jag vill förresten säga, att om herr Petersson behöver en utskrift
              av interpellationen, kan jag ställa ett exemplar här till förfogande
              — beror det därpå att interpellanten inte har preciserat vissa
              fall utan bara resonerat i allmänhet. Det antydes, att den nya
              lagen har lett till ökad sekretess i fråga om polis-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Xb8MZTLu3Cwtsy5uRC3bGo">
            12 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q53660" xml:id="i-796b5e4f22bcb7ff-2" prev="i-796b5e4f22bcb7ff-0">
            <seg xml:id="i-WKXZbx69CnSvqo5P6M59dv">
              Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) rapporterna.
              Enligt de upplysningar, jag har inhämtat från vederbörande här
              1 Stockholm, har efter lagens tillkomst hemligstämplandet icke
              ökat. Det göres vidare mycket buller och bång av att sociallånen
              hemligstämplats, men vi känna intet fall, där sådana lån ha hemligstämplats.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YNzHgiahaJ9JkHceki1QAk">
              Det finns alltså, såvitt jag kan se, inte tillräckligt material
              för de omdömen, som i dessa stycken av interpellanten ha fällts.
              Och jag menar, att undersökningens uppgift skall vara dels att
              se efter vad som verkligen förekommit, vilket kan vara nödvändigt
              och nyttigt bland annat för att möta allt det sladder, som förekommer
              i detta avseende, och dels, sedan man konstaterat vad som har
              förekommit, i lugn och ro överväga, huru man på bästa sätt skulle
              kunna åstadkomma att sådant, som icke kan anses riktigt, röjes
              undan och att lagen i sin tillämpning blir det naturliga skydd
              ur vissa synpunkter, som riksdagen har avsett.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3PCLgyBj9ntKGVCP3WsGQA">
              Jag slutar som jag började: det finns ingen anledning till en
              stor diskussion om våra folkliga friheter. När herr Petersson
              ger sig ut i kamp för dem, skall Jag gärna gå vid hans sida.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Wy4DoCiMiM25GpX5z2XSSP">
            Herr statsrådet Sköld:
          </note>
          <u who="Q6180686" xml:id="i-e4994baff5544cf3-0" next="i-e4994baff5544cf3-2">
            <seg xml:id="i-SVKvUWnHBVT3CxqA7sWgyc">
              Herr talman! Jag har begärt ordet för att lägga några mer praktiska
              synpunkter på de exempel, som herr Petersson har anfört ifrån
              försvarsdepartementets område. Han har Ju särskilt berört en framställning,
              som till försvarsdepartementet överlämnades den 20 februari och
              som innefattar vissa förslag till den personella beredskapens
              stärkande samt yttranden däröver. Dessa handlingar betecknar interpellanten
              såsom handlingar av »blandad» karaktär. Jag fick närmast den uppfattningen
              av hans anförande, att han menar att det finns tre slag av handlingar:
              handlingar som äro helt igenom offentliga, handlingar som äro
              helt igenom hemliga samt handlingar som äro både hemliga och offentliga.
              I själva verket är det inte så. Det finns bara två slag av handlingar,
              det ena är sådana, som inte innehålla något av hemlig natur, och
              det andra är sådana, som innehålla något, som är av natur att
              inte kunna offentliggöras och som enligt gällande bestämmelser
              kunna hemligstämplas. Det finns inga hemliga handlingar, som inte
              innehålla något, som mycket väl kan offentliggöras, och det är
              alldeles självklart att de handlingar, som interpellanten avsett,
              inte alls ha någon annan karaktär än vilka andra hemliga handlingar
              som helst.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FmKchxHFQfheGkySF47EtG">
              Nu förefaller det som om herr Petersson menade, att i alla sådana
              fall, då en hemligstämplad handling innehåller något, som kan
              offentliggöras, bör myndigheten se till att det, som kan offentliggöras,
              också blir offentliggjort. Vad detta innebär ur praktisk synpunkt
              skall jag här belysa. Envar förstår, att när man inom en militär
              myndighet gör upp ett förslag, så måste, om det skall bli sammanhang
              och bevisning och motivering, en sak, som självfallet mycket väl
              kan offentliggöras, nära sluta sig till en annan sak, som inte
              kan offentliggöras. Då begär alltså interpellanten att när en
              handling, som är en enhet, är färdig, så skall myndigheten sätta
              sig ned och plocka ut och sammanställa och göra i ordning en ny
              handling, där allt det hemliga är uteslutet. Det innebär ju i
              alla fall att utan vidare ålägga myndigheten ett arbete, om vilket
              man väl kan säga att det icke i och för sig är självklart att
              det skall ske.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P7TCp6LJAtGCwS6Wt9Hh91">
              Nu förklarar interpellanten, att just i detta fall har det förekommit
              att någonting sådant har skett. Först har chefen för armén till
              försvarsstabschefen överlämnat ett förslag. Detta förslag, som
              är av hemlig natur, har försett med eget yttrande, som också är
              av hemlig natur, av denne överlämnats till försvarsdepartementet.
              Men därefter har chefen för armén låtit göra en utplockning av
              de delar av framställningen, som äro av hemlig natur, och resten
              har sedan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-D54WmDaBYQdxmpMt6dEjwk">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 13
          </note>
          <u who="Q6180686" xml:id="i-e4994baff5544cf3-1" prev="i-e4994baff5544cf3-0">
            <seg xml:id="i-CAgjKbsbeP1etjEcJASpoX">
              Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) offentliggjorts
              i en ny framställning till Kungl. Maj:t. På det sättet ha vi inom
              försvarsdepartementet faktiskt fått två framställningar i samma
              sak från samma myndighet. Inte vet jag varför chefen för armén
              ansett sig böra göra någonting sådant denna gång. Jag har naturligtvis
              ingenting emot det, ty det går inte mina intressen för nära, men
              nog verkar det något underligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Etd1jNakpdcvaS3267emsN">
              Och det måste vara så mycket mer underligt, som det i själva
              verket alltid varit och alltid måste bli på det sättet, att när
              dessa hemliga handlingar från militärt håll komma in till försvarsdepartementet,
              skall det där på grundval av dem förberedas propositioner, som
              i sinom tid avlåtas till riksdagen och som just innehålla allt
              som ur de hemliga handlingarna kan anföras och som är av natur
              att kunna offentliggöras. Vad interpellanten åstundat blir sålunda
              och har alltid blivit uppfyllt därigenom att i propositionerna
              göres just det utgallringsarbete, varigenom man drar fram för
              offentligheten de saker, som icke äro av hemlig natur. Det måste
              ifrågasättas, om det kan vara rimligt att man skall göra detta
              utgallringsarbete varje gång i två omgångar — det får väl ändå
              vara någon måtta på anspråken. Jag tycker det skulle vara en smula
              hårt, om vi i försvarsdepartementet, för varje gång det kommer
              in en hemlig skrivelse, måste sätta oss ner och göra ett utdrag
              ur den för att få fram en eller annan sak, som skulle kunna tillställas
              pressen. Jag kan inte finna att det svenska folket far illa, ifall
              det får kännedom om förslaget angående övningstidens längd en
              månad förr eller senare. Jag har inte kunnat upptäcka, att det
              blivit någon oro i lägret därför att chefen för marinen inte ansett
              sig böra förfara på samma sätt som chefen för armén. Det tycks
              gå ändå.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CEWfUbKTFrkBK2rHUYqvH8">
              Jag menar alltså, herr talman, att man bör se en smula praktiskt
              på dessa
            </seg>
            <seg xml:id="i-F7o6G2N8VWtVbBpb5Rx9xp">
              saker, då det inte sker någonting som leder till förfång. I detta
              sammanhang vill jag också taga upp frågan om de hemliga diarierna.
              Saken är ju den att interpellanten i en annan egenskap hos chefen
              för försvarsdepartementet anhållit att få det hemliga diariet
              utlämnat till sig för granskning. Jag har för min del bestämt
              mig för att avslå denna framställning. Men innan jag bestämde
              mig för detta, gjorde jag verkligen ett allvarligt övervägande,
              om det skulle vara möjligt att göra detta diarium sådant att det
              mycket väl kunde offentliggöras. Det visade sig emellertid att
              om man skulle göra detta, så förlorade det sin egentliga uppgift.
              Ty uppgiften med diariet är ju, vilket ändå inte kan bestridas,
              i första hand att vara ett arbetsredskap inom försvarsdepartementet.
              Enligt gällande instruktion är registratorn skyldig att till departementets
              tjänstemän och till myndigheter ge upplysning om alla ärenden.
              För att kunna göra detta måste han i diarierna ha en sådan beskrivning
              av ärendet, att han hastigt kan se vad det innebär. Beträffande
              hemliga ärenden blir alltså diariet ett koncentrerat utdrag ur
              de hemliga handlingarna, och på det sättet blir det också i sig
              självt en hemlig handling.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KuG2g7vqjzKcUVeckWX1Q2">
              Jag har gått igenom åtskilliga exempel de senaste dagarna för
              att se efter hur man skulle kunna formulera sådana beskrivningar
              i diarierna över de hemliga handlingarna, att de skulle bli oskyldiga
              och kunna göras till föremål för offentliggörande, men samtidigt
              tjäna uppgiften att vara till ledning vid departementets arbete.
              Men dået går inte. Jag anser därför, att eftersom dessa diarier
              icke kunna betraktas annat än som utdrag ur hemliga handlingar,
              så böra de enligt gällande bestämmelser också vara hemligstämplade,
              och det måste såvitt jag förstår åtminstone för försvarsdepartementets
              del förbli på det sättet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M34HwcMh2mwQT9MD3REmXo">
              Emellertid skulle jag vilja sluta med att förklara. att det väl
              ändå inte på något vis kan påstås. att t. ex. inom det militära
              området lusten att hemligstämpla har vuxit, och att vad herr Petersson
              här talar om skulle vara nyheter, som på sistone ha uppkommit.
              Min erfarenhet säger mig, att det alldeles
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-KQCoKbxdPs7GNMuFZ6YLV3">
            14 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-2shigg2GyRq9SrdDREYvup">
            Any. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q6180686" xml:id="i-e4994baff5544cf3-2" prev="i-e4994baff5544cf3-0">
            <seg xml:id="i-SKrgsqpPmAdZFSW8ALnExC">
              tvärtom är så att man nu för tiden är långt mindre benägen att
              hemligstämpla på det militära området än vad man tidigare varit.
              Det är faktiskt många saker, som man nu anse sig gärna kunna släppa
              ut, som man förut inte ansåg sig böra lämna till offentligheten.
              Jag förmenar därför att den praxis, som följes beträffande de
              av herr Petersson påtalade handlingarna och beträffande det hemliga
              diariet i försvarsdepartementet, icke är sådan att den på något
              sätt är till skada för tryckfriheten och för möjligheten att få
              de upplysningar, som det överhuvud taget går att lämna ut till
              allmänheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Jaq4DuGkwFjjBMMYFvherK">
            Herr Petersson, Knut, erhöll nu ordet för kort genmäle och anförde:
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-10">
            <seg xml:id="i-QH8KJokdH5L8QceVmpXB4R">
              Herr talman! Jag begärde ordet med anledning av herr statsministerns
              uttalande angående det hemliga cirkuläret från socialstyrelsen.
              I anledning av detta uttalande vill jag gärna lämna upplysningen,
              att jag i likhet med herr statsministern varit i tillfälle att
              ta del av cirkuläret, genom älskvärt tillmötesgående från verkets
              chef. När jag begärde att utfå handlingen i och för offentliggörande
              nekades emellertid detta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7oD25wLjXCE25vSbcS95qr">
              Mitt omdöme har alltså varit baserat på kännedom om cirkulärets
              innehåll.
            </seg>
            <seg xml:id="i-762X1PuN6rxWafGqhGKvMX">
              Jag skulle därutöver kunna ha en del att andraga, icke minst
              med anledning av det senaste intressanta anförandet, men jag vill
              tills vidare avstå i förhoppning att senare kunna återkomma något
              utförligare än vad som nu är möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8bNKQ7Whaf2c5bByiVaHhV">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-d44f9face98ad9d1-0" next="i-d44f9face98ad9d1-3">
            <seg xml:id="i-ShJL39ZiCHukk4DGjEVYEG">
              Herr talman! Det finns så många andra talare i kammaren på samma
              gång, så jag kan ju inte yttra mig — när förnämiteterna ha slutat,
              då är för oss meniga ingen yttrandefrihet vidare tillåten!
            </seg>
            <seg xml:id="i-BCgS5fKyJmdSwJvHKczTwP">
              Herr talman! Jag har med en känsla av ett uppvaknande åhört interpellantens
              anförande. Vi, som bo på landet, få våra föredragningslistor först
              sedan kammarens plenum är förbi. Jag visste därför inte att denna
              sak skulle komma före, jag har inte heller ännu läst interpellationen,
              och jag har tyvärr inte hört statsministerns anförande, men däremot
              större delen av interpellantens anförande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HXaiw8vhNvE2g95JEKouk3">
              När jag hörde interpellanten, flögo mina tankar tillbaka till
              en förgången tid — till det av mig så älskade sekelskiftet. —
              Nu skall herr Petersson höra på mig, ty det är något viktigt jag
              just nu har att säga, mycket viktigare än samtalet med statsministern
              för ögonblicket! Jag skall nämligen ge herr Petersson en eloge,
              och på den kan han väl åtminstone lyssna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TNeo6Y7kFfUQr9aAw4nkx6">
              Det var alltså ett uppvaknande ifrån det av mig så älskade sekelskiftet,
              då hela vänstern förde fram kravet på och kämpade för den hemliga
              diplomatiens avskaffande. — Nu ser jag att herr Sandler har gått,
              ty han vill inte höra på det här!
            </seg>
            <seg xml:id="i-J5n3xbid9HG4cY5N5pGFHw">
              Men det var också en annan vision, som dök upp inom mig, nämligen
              den gång, då vår vän herr Petersson i Påboda i ett av sina första
              framträdanden i andra kammaren efter sitt inval höll ett tal inför
              oss, så att vi blevo andlösa inför denna uppenbarelse, om grundlagarnas
              helgd och skydd för svenska folkets representations rättigheter.
              Det var en gudstjänst. Och något av detta kom tillbaka nu i sonens
              gestalt. |
            </seg>
            <seg xml:id="i-GPmAmbT1XMqjV6f4LUqb6h">
              Ja, nu får herr Petersson gå, ty nu tänker jag övergå till själva
              sakfrågan!
            </seg>
            <seg xml:id="i-3G8hS1FoduJseVDLGgHLGb">
              Herr talman! Ingen sak är så viktig för friheten som det fria
              ordet och det öppna talet, både från regeringarna och i riksdagen.
              Parlamentens undergång är till stor del beroende på regeringarnas
              sekretess i följd av deras tilltagande maktutövning och minskat
              inflytande för parlamenten, som dock äro demokratiens grundval
              och om vilka det sades förr i Skandinavien: I denna sal skall
              ligga all makt! Nu är det mera boskapsskötsel, som här äger rum.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NCcc8ENiTpj84tbHmLw38o">
              Jag har, herr talman, varit med i riksdagen sedan år 1897 och
              jag har kon-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-SPi2NJQAeYbqBLmSQyKgf5">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 15
          </note>
          <note xml:id="i-sUxZF7uEGVhFfTGFJWn4Z">
            Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-d44f9face98ad9d1-1" prev="i-d44f9face98ad9d1-0">
            <seg xml:id="i-9m6DWJmMFKXs4Z9g5bwxnk">
              fronterats med de s. k. hemligstämplade handlingarna mer än någon
              annan i denna kammare. Statsministern har inte sådan erfarenhet
              som jag i detta fall, och jag kan försäkra att denna hemligstämpling
              är en ruttenhet i administrationen. Där sätter vilken som helst
              tjänsteman en röd stämpel på en handling och undandrar därigenom
              envar varje kännedom om de enklaste, klaraste och mest befogade
              saker, som böra ligga öppna för allmänheten. Jag skall ta ett
              exempel, eftersom sådana efterlystes av statsministern. Jag vill
              ju förutskicka, att statsministern inte rår för detta och inte
              något ont gjort. Det ligger inte under hans befogenhet. Det är
              de stora ämbetsmannakårerna, som det gäller, och statsråden stå
              väl tämligen oskyldiga — utom herr Sandler i Ålandsfrågan, ty
              han har med alldeles för mycket sekretess omgärdat denna enkla,
              uppenbara och självskrivna sak. Ålandsfrågan är ett av de exempel,
              som efterlystes av statsministern.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3etkmy6nRDbjapBCZ39Mi7">
              Ett annat exempel är följande, som ni gärna kan lyssna på, ty
              det är ett ganska intressant fall i vad det rör hemliga stämpelbeläggningar.
              En av mina många, många konfronteringar med hemligstämpelbeläggningarna
              ägde rum en gång då jag satt i mitt ämbetsrum och vaktmästaren
              kom in och sade, att en man och en kvinna ville tala med mig.
              De kommo in, satte sig i min soffa och började under gråt berätta,
              att de fått tillsägelse av polisen att inom åtta dagar med sin
              familj lämna Sverige. De voro sedan många år bosatta här och hade
              barn som gingo i skolan och som talade svenska, liksom de själva.
              Mannen var anställd såsom chef för ett litet svenskt aktiebolag,
              som bedrev import för borstfabrikernas räkning. Felet med mannen
              var att han var jude — justitiedepartementet har in toto alla
              baltiska judar satta på den svarta listan såsom de som minst böra
              uppmuntras att komma in i landet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UByHVkSamxTNdqzcY381KA">
              Jag tog hand om målet och gick följaktligen genast till utrikesministeriet
              för att få se den polisrapport, på vilken denna utvisning med
              en frist på åtta dagar var grundad. Den var hemligstämplad. Mannen
              var ju dock part i målet, och enligt gammal svensk rättsordning
              och enligt min domareplikt får ingen dömas ohörd. Men det skulle
              just ske i detta fall, och det är en av de stora skuggsidorna
              över hemligstämplingen. När jag nu inte fick se handlingen i utrikesdepartementet,
              gick jag till justitiedepartementet, emedan mannen samtidigt sökt
              svenskt medborgarskap. Där voro handlingarna icke hemligstämplade,
              och jag fick dem i mina händer — och se, där låg av en slump även
              den hemligstämplade handlingen från utrikesdepartementet! Jag
              var fullkomligt hänsynslös emot det ämbetsmannanit, som hade satt
              på denna stämpel. Jag gick igenom hela polisrapporten, och jag
              satte mig in i frågan grundligt, och jag tror, att jag rev sönder
              varenda punkt i polisrapporten, som skulle vara hemlig. Så genomusel
              var den på alla sätt. Jag bad några statsråd, att jag skulle få
              tala med dem, och det kom fyra, och Undén, som sitter här, var
              en bland dem. Jag fick hålla ett tre kvarts timmas föredrag, och
              när detta var slut, avgick ögonblicklig order till utrikesdepartementet
              att inhibera detta beslut, att de inom åtta dagar skulle vara
              borta ur landet. Hade jag nu inte fått tag i den hemliga handlingen,
              hade de fått lämna landet. De äro här ännu, och äldsta dottern
              har svensk medborgarrätt. Hade jag inte fått tala med Undén, som
              1 sådana här saker är så human och tillkallade de andra statsråden,
              hade det kanske inte gällt i alla fall. För övrigt hade jag inte
              kunnat hålla något föredrag för statsråden, om jag inte hade haft
              denna hemliga handling. Det är bara ett exempel, och bakom dessa
              stämplingar döljer sig ett oändligt och obehörigt hemlighållande.
              -
            </seg>
            <seg xml:id="i-sPumH7nrzECgzPDeajjj7">
              Jag har förut nämnt som exempel Ålandsfrågan och detta var mitt
              andra exempel. Ett tredje exempel är lagen från år 1937 om vilka
              handlingar, som äro undantagna från den s. k. handlingarnas offentlighet.
              Jag hade några år förut väckt en motion, som vann riksdagens bifall,
              att även kommunala hand-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-EALiP81ee9atU3M9DqooEP">
            16 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-d44f9face98ad9d1-2" prev="i-d44f9face98ad9d1-0">
            <seg xml:id="i-7bBxqd4K2uBQciTpmPwWof">
              Any. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) lingar
              skulle förklaras vara offentliga. Då passade emellertid en mängd
              myndigheter eller åtminstone åtskilliga myndigheter på att framhålla,
              och det var ju klart, att även när det gäller kommunala frågor,
              måste det göras vissa undantagsbestämmelser för sådana saker,
              som måste hållas hemliga, som t. ex. inköp av fastigheter i städerna
              för stadsplan, för att det inte skulle komma några rovriddare
              emellan och söka upp dem för att låta staden få betala ett ännu
              större expropriationspris o. s. v. Så kommo också statsmyndigheter
              och begärde ökat skydd, som inte fanns förut och inte behövdes
              förut, för handlingar, som lågo under statsmyndigheters befogenhet.
              Bland dem var naturligtvis också medicinalstyrelsen, representerad
              av sin psykiatriska avdelning, och den hade fått in något, som
              inte fanns förut, nämligen att när det gällde en sinnessjuk eller
              en straffriförklarad, fick man inte taga kännedom om den anamnes,
              på vilken hans olyckstillstånd grundade sig, om det kunde antas
              skada honom, i fall han fick reda på det. Det var ju ett undantagsfall,
              men här har man gjort det till en generell regel, att sådana papper
              får vederbörande inte se på och inte någon annan heller. Det är
              det tredje exemplet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8R57xU4wvWpNCtjJdNpipJ">
              Jag skall inte gå in på flera exempel. Nu är det ju givet, att
              under sekelskiftet voro de liberala och socialdemokratiska idéerna,
              som voro ett på den saken, inställda på ett annat sätt. Nu har
              världen blivit så tillkrånglad och man har funnit genom att maskinerna
              ha gjort, att allting kräver en sådan maktutövning på en eller
              två händer, att man får förlåta den nyare tiden, att den inte
              kan tillägna sig fullt ut de grundsatser, som vi hade på sekelskiftet.
              Men vi måste i alla fall, som herr Petersson i Göteborg och hans
              far Petersson i Påboda framhållit här i riksdagen, vara på vår
              vakt och utgallra alla sådana bestämmelser, som nu finnas i lagarna
              och som missbrukas och äro obehövliga. Därför behöver också hela
              grundlagen en ny revision. Det är min stora erfarenhet. Statsministern
              har tyvärr inte denna erfarenhet. Han har nämligen haft så mycket
              annat att bestyra med, och därför har han inte kunnat följa med
              sådana här detaljer. Jag däremot har varit med sedan år 1897,
              och jag har fått uppleva dem, slåss med dem och slitit under dem
              — ofta med framgång och lika ofta utan framgång.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2wtqq2fhjNXCgkdKh4n5Ar">
              Jag har själv motionerat ett par gånger och interpellerat också
              ett par gånger om den diplomatiska sekretessen, och det föreligger
              nu också en motion från min sida till utrikesutskottet om att
              få någon lättnad i grundlagarna i det avseendet. Även Undén har
              avgivit en motion i denna fråga och vill såiedes i någon mån bidraga
              till att åstadkomma en sådan förändring i grundlagarna. När Undén
              varit med härom, kan man i alla fall hoppas, att det kan bli något
              plus av min motion. Och då får man kanske se, att bara man börjar
              på något håll, där det finns makt, såsom Undén har, kan det uträttas
              någonting.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5W4YfyAwJjMNP7Vik9cFAe">
              Ja, herr talman, det här är som sagt icke blott en upplevelse
              för mig från forna tider utan också en förhoppning för mig för
              framtiden att kunna hindra denna frihets undergång under dessa
              olika sekretessa uppträdanden från ämbetsmän och regering. När
              det gäller tidningsredaktörer, herr talman, är jag inte enig med
              interpellanten om att man skall slå vakt om tryckfriheten under
              alla förhållanden. Jag skrev en gång, och det togs upp i tryckfrihetsbetänkandet,
              att tryckfrihet här i landet har egentligen endast tidningsredaktörer
              och bokförläggare, och denna regeringskommitté instämde delvis,
              att en redaktör och alla hans underlydande kunna få sitta och
              i strid med grundlagens föreskrifter sprida illvilliga och vrängda
              framställningar till allmänhetens förvillande. Det generar dem
              inte. Vilka osanningar och vilka kriminella beskyllningar kasta
              de inte ur sig, i obetänksamhet naturligtvis, utan att det finns
              någon möjlighet att dämpa ett sådant tilltag inför deras stora
              läsekrets.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-GLMfFySQDDMPyjBmSRPNcJ">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 17
          </note>
          <note xml:id="i-EYG9e7nqzV8VpJ86aXNuXR">
            Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-d44f9face98ad9d1-3" prev="i-d44f9face98ad9d1-0">
            <seg xml:id="i-GcqJ8s3e4h6yR7zHiBxABo">
              Där blir ju en enskild stackars människa fullständigt prisgiven,
              och jag har flera gånger försökt få lagar emot detta för att göra
              denna bestämmelse i tryckfrihetsförordningen på något sätt effektiv.
              Det tillät jag mig också göra 1 samband med min motion om kommunala
              handlingars offentlighet, men det har aldrig lyckats. Det kommer
              emellertid att lyckas därför att det svenska folkets stora massa
              inte kan tillåta att vilken redaktör som helst kan få vräka ur
              sig vad som helst till en stor läsekrets.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3tj6AMmADjVHGHC5uMmg2e">
            Herr Herlitz:
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-0" next="i-1cb5487d2df308e2-1">
            <seg xml:id="i-EyukrXA3qGPHkbMtVieDuj">
              Herr talman! Ehuru jag sedan gammalt är speciellt intresserad
              av det ämne, som här är under debatt, är jag inte i tillfälle
              att deltaga i någon diskussion angående frågan om hur den gällande
              lagen har blivit tillämpad. Jag äger ingen närmare kännedom om
              de fall, som interpellanten har åberopat, allrahelst som jag icke
              varit i tillfälle att se denna interpellation i tryck, och ännu
              mindre kan jag, som icke är tidningsman, ha något allmänt omdöme
              om hur förhållandena gestalta sig på det här området. Jag kan
              kanske dock i detta sammanhang få säga, att jag i de allra flesta
              punkter kan ansluta mig till det bedömande av de föreliggande
              frågorna, som kom fram i interpellantens anförande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2jvx5tRkfSfSkzcbR3oW32">
              Jag har emellertid inte begärt ordet för detta utan för att helt
              kort få göra en allmän reflexion rörande denna lags tillämpning.
              Den reflexionen skulle gå ut på ett understrykande av nödvändigheten
              av att lagen blir verkligt strikt tillämpad. Det kan tyckas vara
              en självklarhet, som jag därmed uttalar, men det är det dock inte.
              Jag vill erinra därom, att innan vi fingo 1937 års lag, var förhållandet
              det, att vi rörde oss med en lagstiftning, som var till den grad
              orimlig, att den medgav offentlighet för handlingar, som uppenbarligen
              borde hemlighållas; man kunde då inte misstycka, om rättrådiga
              och samvetsgranna ämbetsmän stundom handlade i strid mot lagen.
              Det var så uppenbara missförhållanden, så länge den gamla lagen
              kvarstod oreviderad, att man inte kunde säga något om sådant som
              t. ex. att i det ena eller det andra ämbetsverket växte upp något,
              som kallades för generaldirektörens arkiv, och som bestod av sådana
              handlingar, som man ville hålla hemliga. Nu ha vi fått den nya
              lagen, en lag, som har blivit allmänt karakteriserad så, att den
              har inneburit en utvidgning av sekretessen, men som — det är jag
              för min del angelägen att mycket starkt understryka — tillika
              har den betydelsen, att den vill starkt begränsa sekretessen.
              Tanken bakom denna lag är den, att det nu skall skapas sådana
              gränser för hemlighållandet, att det icke finnes några som helst
              rimliga skäl för att man ser genom fingrarna med lagens föreskrifter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AuzLRDZJK1W9JH2vFqnavt">
              Två yttranden från statsrådsbänken berättiga mig att särskilt
              stryka under detta förhållande. Hans excellens statsministern
              gjorde ett uttalande om nödvändigheten av att på åtskilliga punkter
              handla efter vad som kunde vara — efter ett jämförelsevis fritt
              omdöme — klokt och lämpligt i det särskilda fallet. Jag vill inte
              uttala mig om riktigheten av denna sats på den särskilda punkt,
              som han diskuterade, men jag vill understryka, att en genomgående
              grundtanke i den nya lagen varit att försöka skriva lagreglerna
              så, att detta skönsmässiga omdöme så mycket som möjligt elimineras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AXmUfmd5SA7RZUsFGBz3JV">
              Det andra uttalandet, som jag syftar på, är det, som fälldes
              av försvarsministern, då han talade om att det var omöjligt eller
              i varje fall förenat med stora svårigheter att behandla handlingar
              såsom delvis hemliga, delvis offentliga. Det är kanske inte alldeles
              opåkallat efter detta anförande att erinra därom, att lagstiftningen
              har lagt särskild vikt på att just reglera detta förhållande.
              Lagstiftningen har tagit sikte på sådana här delvis hemliga handlingar
              och ordnat det så att man icke skall behöva böja sig för en myndighets
              uttalande, att det i en sådan handling finns något som är hemligt.
              I
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MbAsPfS3hmVU4MymDTpqkW">
            Första kammarens protokoll 1939. Nr 18. 2
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UGetzwcS4iTCpW8NytLxPt">
            18 Nr 18. Onsdagen den 135 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-1" prev="i-1cb5487d2df308e2-0">
            <seg xml:id="i-CFZvioNKbvLNG11jsuRqWs">
              Any. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) sådant
              fall skall man nämligen ha rättighet att fordra handlingen delvis
              tillhandahållen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AtBLVawevJtQn9Es4h8JhQ">
              Herr talman! Det var endast denna reflexion, som jag tyckte borde
              bli framförd i denna diskussion. Jag ville få erinra om att den
              nya lagen, ehuru skenbart gående i sekretessens tecken, tillika
              har den i förarbetena mycket tydligt uttryckta meningen, att hitintill
              skall det få gå, men inte vidare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RnZ1i4wBx9Uds8Bo58uEbZ">
            Herr Undén:
          </note>
          <u who="Q298317" xml:id="i-405b93f42e5329ce-0" next="i-1cb5487d2df308e2-2">
            <seg xml:id="i-5SSdgiTWxmqxSDm54ELiFB">
              Jag tror, att alla de, som hade någon befattning med det förberedande
              arbetet med den omläggning av tryckfrihetsförordningen, som resulterade
              i 1937 års lag, voro på det klara med att det var en mycket vittgående
              omläggning, vars konsekvenser man inte kunde helt överblicka.
              Det förhöll sig också, som den siste ärade talaren underströk,
              så att de tidigare reglerna på området voro synnerligen otillfredsställande.
              De olika sekreta handlingarna voro uppräknade i själva grundlagen,
              men då och då dök upp en ny kategori av handlingar, som rimligen
              borde vara sekreta. Det tog emellertid lång tid att ändra grundlagen,
              och innan så hade skett, voro ofta tjänstemännen tvingade att
              på ett eller annat sätt söka kringgå de stränga bestämmelserna
              om offentlighet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H5shdS2PiSmPY5rAbyjNv4">
              Man ville med den nya lagstiftningen få ett system, som var mera
              anpassat efter moderna förhållanden och som alltså medgav utan
              alltför stor omgång att göra tillägg till lagstiftningen om sekreta
              handlingar och således ändra lagen, när erfarenheten visade att
              den var mindre tillfredsställande. För min del hälsar jag med
              tillfredsställelse statsministerns uttalande, att det skall ske
              en utredning angående lagens tillämpning. Jag tror, att det i
              1 och för sig endast är till gagn och av värde att undersöka om
              den tillämpning, som denna lag har medfört, varit tillfredsställande
              eller icke eller om det skall behöva göras några ändringar 1 lagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L6pYkwDF48uzq719kYjFkj">
              Emellertid skulle jag vilja understryka ett par synpunkter särskilt.
              Det infördes genom den nya lagen ett besvärsförfarande, som tidigare
              icke fanns. Om det tidigare var så, att en ämbestman hade vägrat
              utlämna en hemlig handling, fanns det intet annat rättsmedel än
              att den enskilde person, som önskade få del av handlingen, anmälde
              saken till justitieombudsmannen, som hade att åtala ämbetsmannen
              för ämbetsfel, ifall han fann det vara oberättigat att vägra handlingens
              utlämnande. Detta åtal kunde fullföljas upp till högsta domstolen.
              Det var ju en stor procedur med mycken omgång och kanske inte
              alltid så angenämt att framkalla ett dylikt åtal. Nu skapades
              ett särskilt besvärsförfarande. Så snart det inte gäller departementschefer
              utan andra myndigheter, kan överklagande av beslutet ske, och
              det kan fullföljas till regeringsrätten. Jag tror för min del,
              att det endast är nyttigt och till gagn för ett riktigt bedömande
              av lagens bestämmelser och konsekvenserna av de nya reglerna,
              att man får prejudikat från regeringsrätten i sådana fall, då
              det är tvivelaktigt om vederbörande ämbetsmän ha var och en på
              sitt håll riktigt tillämpat lagen. Om interpellanten anser, att
              ett ämbetsverk har undanhållit honom en handling med orätt och
              i strid mot lagens bestämmelser, är det ganska enkelt att fullfölja
              saken genom att överklaga myndighetens beslut hos regeringsrätten
              och där få ett uttalande om, huruvida lagen är riktigt tillämpad
              eller icke. Detta förfarande borde särskilt kunna med fördel anlitas,
              om man har den ståndpunkt, som interpellanten hade, att här föreligger
              det inte några omdömesfrågor om vad som är hemligt eller icke:
              antingen bör handlingen vara hemlig eller offentlig, och det finns
              inga gränsfall, som medge en omdömesprövning. Då är det så mycket
              lättare att få ett klart uttalande från regeringsrätten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EJcx1o9kWou3LyEm4v3Ryt">
              Den andra frågan, som jag skulle vilja säga några ord om, hänför
              sig till det särskilda exemplet om det utkast, som inom kommissionen
              för ekonomisk
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-DeFaHyPyxjxscr7Hqg2gsd">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 19
          </note>
          <u who="Q298317" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-2" prev="i-405b93f42e5329ce-0">
            <seg xml:id="i-2XeCxEqmas2fUtvgz7Jf4e">
              Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) försvarsberedskap
              utarbetats rörande lag om arbetsplikt. Enligt den redogörelse,
              som statsministern gav, skulle detta förberedande utkast, såvitt
              jag rätt uppfattade saken, inte ha slutbehandlats inom kommissionen.
              När läget blev sådant, att regeringen kände sig tvungen att hastigt
              undersöka vad som skulle behöva åtgöras, begärde regeringen in
              de förberedande utkast, som inom kommissionen hade uppgjorts av
              kommissionens kansli, men till vilka kommissionen icke ännu hade
              tagit ståndpunkt. Om läget är sådant, och jag fattade statsministerns
              redogörelse så att det förhöll sig på det sättet, då bör, såvitt
              Jag kan se, handlingen icke höra till dem, som äro offentliga.
              Det står ju i andra paragrafen 1 momentet av tryckfrihetsförordningen
              enligt dess nya lydelse, att handlingar äro offentliga, »såvitt
              de hänföra sig till mål eller ärenden som av myndigheten slutbehandlats».
              Följaktligen om interpellanten eller någon annan hade gått upp
              till kommissionen för ekonomisk försvarsberedskap och sökt få
              ut dessa preliminära utkast, hade det kunnat vägras med stöd av
              denna bestämmelse i tryckfrihetsförordningen, att handlingarna
              icke hänförde sig till något ärende, som var inom kommissionen
              slutbehandlat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QniXxfGCMuk6UjkksU4sLH">
              Om det nu förhåller sig så att regeringen eller någon dess medlem
              på särskild anledning begär att få in sådana där förberedande
              utkast för att orientera sig i en fråga, innan myndigheterna ha
              slutbehandlat ärendet, kan ett sådant utkast icke rimligen betecknas
              som en till departementet inkommen handling. Den har icke någon
              annan karaktär än den hade förut. Det kan inte göras gällande,
              att en departementschef eller en regering icke skulle kunna få
              del av dylika förberedande handlingar, som finnas upprättade inom
              ämbetsverk eller som finnas inom kommittéer eller på annat håll
              och som där icke ha nått det stadium, att de kunna hänföras till
              slutbehandlade ärenden. Det vore orimligt att ifrågasätta regeringen
              rätten att få del av det förberedande materialet, och det vore
              lika orimligt, om dessa förberedande handlingar plötsligen skulle
              ändra karaktär och anses böra hänföras till slutbehandlade ärenden
              eller anses vara till regeringen inkomna handlingar därför att
              de på det viset ha infordrats.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QFJJnG3Fh8MEqnZvEC6j1x">
              Jag har ofta haft anledning att överväga denna fråga, därför
              att det har ibland inom konstitutionsutskottet ifrågasatts, huruvida
              icke inom departementen upprättade promemorior till departementschefens
              och regeringens bruk skulle vara offentliga. Jag har för min del
              alltid funnit den ståndpunkten vara ohållbar att icke regeringen
              skulle hava möjlighet att uppdraga åt en enskild tjänsteman att
              göra en förberedande utredning och tillhandahålla den utan att
              den därför blir offentlig, men det förhåller sig enligt min mening
              icke på annat sätt, om ett dylikt förberedande utkast har gjorts
              inom ett verk, men ännu icke nått det stadium, att det av verket
              avlämnats.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RkK11fsLd8rZV9hgxShG34">
            Herr Petersson, Knut:
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-11" next="i-9b6aa3c6f861084f-13">
            <seg xml:id="i-KS15W7vwdhxaatgYi5E22x">
              Herr talman! Det var några punkter i statsministerns anförande,
              som väckte min lust till motsägelse. En av dessa gällde uttalandet,
              att ingenting har förekommit, som ger anledning att nu tala om
              svensk tryckfrihet och därmed sammanhängande problem. Statsministern
              menade alltså, att jag hade varit ute i ogjort väder med denna
              interpellation. Det var ett hårt ord. Jag vill som genmäle säga,
              att det beror nu på vad man menar med tryckfrihet och vad man
              menar med pressfrihet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-E7cVSao3ehQdTzxoNXDYW7">
              För min del anser jag, att denna frihet inbegriper såsom en mycket
              viktig del fri tillgång till det material, som är behövligt för
              att klart och riktigt kunna bedöma styrelsearbetets fortgång.
              Denna tillgång till nödiga upplysningar om förvaltningsarbetet
              anser jag vara en ofrånkomlig förutsättning för att vi här i landet
              skola kunna tala om någon tryckfrihet. Och nog är det väl ändock
              detta, som det nu är tal om, när vi ha sekretesslagen och dess
              tilllämpning på tapeten. För övrigt, om statsministern verkligen
              menade, att jag
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-61gn9jssdseGLBFpKiyftU">
            20 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-12" prev="i-9b6aa3c6f861084f-11">
            <seg xml:id="i-XN69XkXHi2BmXZars17gtu">
              Ång. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) inte
              hade förebragt några skäl för kritiken, huru kommer det sig då,
              att herr statsministern finner en utredning i saken påkallad?
            </seg>
            <seg xml:id="i-56bzCCmvwnHQ6WWpqnDRAN">
              Det är riktigt, som det yttrades, att min kritik delvis, men
              dock endast delvis, riktade sig mot 1937 års lag. I hela första
              delen av mitt anförande riktade jag mig mot tillämpningen av denna
              lag. Detsamma var förhållandet med min interpellation, som nästan
              uteslutande sysslade med tillämpningar. Jag har verkligen bemödat
              mig om att ange praktiska exempel på hur denna lag fungerar för
              att få en fast utgångspunkt för en debatt om förhållandena. Om
              jag har brustit i preciseringen, är jag den förste att beklaga
              detta. Men min avsikt har verkligen varit att precisera. Och jag
              hemställer att kammaren måtte anstå med omdömet i det stycket,
              tills interpellationen är tillgänglig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-G4CVcqcA5kYHJQkoWrFDvd">
              Statsministern talade sedan om orimligheten av att myndigheternas
              arbetsmaterial skulle bliva offentligt tillgängligt. Denna sak
              har vidare utvecklats av herr Undén. Såvitt jag förstår herr Undén
              rätt, ville han göra gällande, att det skulle vara orimligt att
              ifrågasätta regeringens rätt att taga del av preliminärt utredningsmaterial
              och dylikt, som inkommer från de olika myndigheterna. Jag fattade
              inte riktigt, om talaren då hade i tankarna något av de fall,
              som jag har bragt på tal. Det skulle väl i så fall vara förslaget
              till lag om arbetsplikt. Till detta skulle jag vilja säga, att
              jag fullkomligt delar både den mening, som har uttalats av statsministern,
              och den, som har uttalats av herr Undén. Det är bara det, att
              jag varken 1 interpellationen eller nu i dag, haft några sådana
              dokument i tankarna. Jag har hela tiden talat om ärenden och handlingar
              i lagens mening — alltså sådana, som blivit slutbehandlade hos
              vederbörande myndigheter och därmed fått karaktären av allmänna
              handlingar. Jag tror inte man kan påstå, att något av de av mig
              anförda exemplen inbegriper något preliminärt material av det
              slag, som statsministern och herr Undén haft i tankarna. Skulle
              så göras gällande beträffande exempelvis förslaget från kommissionen
              för ekonomisk försvarsberedskap till lag om arbetsplikt, vill
              jag påpeka, att detta dock inte var mer preliminärt än att det
              sedermera remitterades till myndigheterna för yttrande. Då om
              inte förr måste det ju ha antagit karaktär av en handling i lagens
              mening. Den omständigheten, att ärendet hemligstämplats, innebär
              väl f. ö att regeringen själv uppfattade saken på det sättet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AZNMcB2yUM7hXaPgYUgVPx">
              Ytterligare skulle jag vilja säga ett ord med anledning av vad
              herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet utvecklade
              om handlingar, som voro delvis av hemlig och delvis av offentlig
              natur. Jag hade dock intrycket, att statsrådet på något sätt missuppfattat
              vad jag åsyftade. Herr statsrådet utvecklade enligt min mening
              på ett mycket övertygande sätt det obekväma i att man, sedan ett
              ärende av denna natur hade blivit färdigställt, skulle ta sig
              för att gallra ut de icke hemliga delarna av detta och ställa
              i ordning en ny handling som skulle bli tillgänglig för offentligheten.
              Det är ju självfallet, att ett sådant förfarande föranleder en
              hel del dubbelarbete inom förvaltningen. Det var inte heller ett
              sådant förfarande, som jag syftade på. Jag hade i tankarna det
              alternativet, att myndigheterna vid handläggning av ärenden, som
              till äventyrs kunna tänkas resultera i en handling av blandad
              karaktär, redan från början skola ta hänsyn till denna omständighet
              och så förbereda ärendets handläggning, att man får till stånd
              en rationell klyvning av materialet. Mina önskemål sträcka sig
              alltså ända bort till det första stadiet av ärendenas handläggning.
              Jag tror nog, att man med en smula god vilja kan komma rätt långt
              på den vägen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CW2f9EX41wpSE3XdabmE8p">
              Härutöver skall jag be att få begagna tillfället att instämma
              i vad herr Herlitz nyss anförde om önskvärdheten av att 1937 års
              lag verkligen blir strikt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C9LoVLCci6LkRgYe7rnNnq">
            --
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-FrhATTNPr6VfnHWVzdpY42">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 21
          </note>
          <u who="Q6045449" xml:id="i-9b6aa3c6f861084f-13" prev="i-9b6aa3c6f861084f-11">
            <seg xml:id="i-Mh4JYBiiT7xxdWwYUX6iPc">
              Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) tillämpad.
              Grundregeln i vår rätt är ju den, att allmänna handlingar skola
              vara offentliga. Vill man göra några undantag från den regeln,
              skall detta ske genom en av Konung och riksdag samfällt stiftad
              lag, vilken noga anger de fall, då handlingarna få innehållas.
              Utgår man ifrån detta vid tillämpningen och tolkningen av 1937
              års lag framstår klart nödvändigheten av en restriktiv tolkning.
              Denna lag får överhuvud taget inte tolkas på något annat sätt
              än i en strängt restriktiv anda. Går man den andra vägen och börjar
              töja på paragraferna, ha vi kommit in i en situation, som säkerligen
              inte var förutsedd av riksdagen, när denna lag antogs.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5tGmEop7k9bdP8Say2hLDu">
              Till slut också ett par ord om den av herr Undén berörda besvärsrätten.
              Såvitt jag förstod, hänvisade herr Undén mig till att begagna
              denna rätt, och detta i all synnerhet — som han uttryckte sig
              — som jag inte ville medge någon omdömesprövning av frågor, som
              uppställde sig i samband med sekretesslagens tillämpning. Jag
              har naturligtvis aldrig haft någon tanke på att bestrida det berättigade
              i en sådan omdömesprövning. Det är alldeles givet, att frågan,
              huruvida en handling är av offentlig eller hemlig natur alltid
              måste bli föremål för prövning --- därvidlag hoppas jag verkligen,
              att myndigheterna i mycket hög grad skola taga sitt goda omdöme
              och sunda förnuft i anspråk. Vad jag gjort gällande är, att det
              inte kan bli tal om en lämplighetsfråga, och det är en helt annan
              sak. Det är inte fråga om lämpligheten av att offentliggöra ett
              ärende då och då, utan om att avgöra, huruvida ett hemlighållande
              är befogat i enlighet med sekretesslagen. Detta är en lagtolkningsoch
              inte en lämplighetsfråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-36UsNgumpxXmxFSdYJSMEp">
              Nu kom jag emellertid bort från mitt egentliga ämne, som ju gällde
              besvärsrätten. Jag är inte alls främmande för tanken att bringa
              något av de fall, som här vidrörts, under regeringsrättens prövning.
              Det förefaller mig tvärtom finnas vissa skäl för att gå den vägen.
              Men jag vill samtidigt påpeka, att den utvägen dock inte står
              öppen, om det är en departementschef, som har förordnat om handlingens
              innehållande. Det fall, som nyss berördes av herr statsrådet och
              chefen för försvarsdepartementet angående de hemliga diarierna,
              kan alltså inte i det skick, som det nu föreligger, föras vidare
              till regeringsrätten — men det är nu en bisak. Det viktigaste
              är, vad denna besvärsrätt egentligen kan vara värd. Den har ju
              tagits i anspråk i ytterst ringa utsträckning. Jag vet inte, om
              något fall bringats under regeringsrättens prövning utöver det
              bekanta, då ansökningarna till en borgmästarbefattning innehållits.
              Det ser emellertid ut, som om utvecklingen tenderade därhän, att
              frågan om lagens tillämpning i stor utsträckning kommer att koncentreras
              till ärenden av stor politisk räckvidd och av utpräglat politisk
              karaktär. När det till exempel gäller att avgöra huruvida försvarsstabens
              utredning rörande övningstiden skall vara offentlig handling eller
              inte, blir ju detta i stor utsträckning en politisk fråga. Jag
              undrar, om det kan vara lämpligt att ta våra domstolar i anspråk
              för avgörande av dylika politiska stridsfrågor. Jag är inte säker
              på att besvärsordningen, sådan den nu är fastställd, innebär den
              mest rationella lösningen av hithörande problem. Däremot kan naturligtvis
              besvärsrätten i dess nuvarande skick mycket väl tagas i anspråk
              för att lösa sådana tvistefrågor som till exempel den angående
              socialstyrelsens cirkulär. Det vill jag gärna medge.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FRkZkz7dMjoJtMeaxHEJMD">
            Herr Åkerberg:
          </note>
          <u who="Q6255057" xml:id="i-a43dbf00d4a9de7d-0" next="i-a43dbf00d4a9de7d-1">
            <seg xml:id="i-2BP7NSz3TYe5Dwnbpn664r">
              Herr talman! Jag begärde ordet närmast med anledning av att interpellanten
              genom de brösttoner, som han använde i sitt första anförande,
              framkallade ett intryck av att han syftade längre, än vad hans
              sista anförande närmast vittnade om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NTkxD7ZJ7z9W2Dx1Yy79oo">
              I sitt första anförande började interpellanten med att uttrycka
              en viss ängs-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-8tPvEeiewAYbePG1fLTcc4">
            22 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q6255057" xml:id="i-a43dbf00d4a9de7d-1" prev="i-a43dbf00d4a9de7d-0">
            <seg xml:id="i-VhupY8FXkEpnXadjT4XP1q">
              Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.) lan
              för att tryckfriheten överhuvud taget skulle vara hotad här i
              landet. Det är klart, att det finns många människor, som känna
              en sådan ängslan, men jag skulle tro, att den inte bottnar i de
              erfarenheter, som den svenska pressen haft av den nu fungerande
              regeringen och den regim, som vi ha här i landet, utan snarare
              i den utveckling ute i världen, som kan tänkas komma att rubba
              denna regim — en utveckling som för övrigt ofta understödjes av
              tidningar, som klaga över att deras rätt till yttrande blir kränkt
              genom den sekretess, som de påstå utövas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-W9aVUzDdAx8ky2FRmpzqQk">
              Det är givet, att frågan om rätten att utbekomma offentliga handlingar
              har ett visst sammanhang med diskussionsfriheten överhuvud taget
              i samhället, alltså med vad vi kalla för det fria ordet, därför
              att, som interpellanten vid något tillfälle framhållit, förutsättningen
              för att man skall kunna yttra sig på ett korrekt sätt i de offentliga
              tingen sammanhänger med att man har det material, som erfordras
              för detta. Men jag tyckte ändå, att interpellanten tryckte litet
              väl starkt på att den här berörda frågan om offentliga handlingars
              tillgänglighet var själva kärnan i tryckfriheten. Det, som är
              det väsentliga, och det, som pressen alltid kommer att kunna samla
              sig om, är väl ändå rätten till fri diskussion i samhället, och
              därmed menar jag då inte endast rätten att själv diskutera utan
              också rätten att få svar av de myndigheter, som man eventuellt
              utsätter för kritik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4W8pqSH2uYTrfk98KhXYEG">
              Även vi pressmän måste dock erkänna, att när vi kämpa med myndigheterna
              om att få ta del av deras papper och hemligheter, är det inte
              alltid i det fria ordets intresse, som vi föra den kampen. Jag
              vågar till och med på pressens vägnar säga, att det inte är alltid,
              som vi ha rätt. Jag vill dock därmed inte alls gå i borgen för
              myndigheternas renhårighet. Det kommer alltid att finnas ett ginungagap
              mellan tidningarnas krav på att få ta del av papperen och myndigheternas
              obenägenhet att ställa dessa papper till förfogande. Jag har inte
              alls någon anledning att uppträda på regeringens vägnar i denna
              debatt. Det finns hos varje regim en tendens att vara sig själv
              nog. Även våra nuvarande statsråd äro väl inte mer än människor.
              Men jag tycker ändå, att interpellanten tog väl starka ord i munnen,
              när han i detta sammanhang frammanade indragningsmaktens spöke.
              Det är klart, att det alltid kan finnas motsättningar mellan en
              regerings, vilken som helst, och pressens syn på hur ett visst
              ämne skall behandlas, men vi måste komma ihåg, att regeringen
              ju till förmån för sin sak alltid kan åberopa, att den har rikets
              säkerhet för ögonen. Det kan kanske vara nödvändigt ibland att
              påkalla disciplin även från pressens sida liksom från enskilda
              ledamöters sida här i riksdagen för att kunna rädda den frihet
              överhuvud taget, av vilken tryckfriheten endast är en del. Men
              jag vågar säga, att jag aldrig hos den nuvarande regeringen kunnat
              finna någon obenägenhet att ta en diskussion vare sig i den ena
              eller andra frågan eller att utsätta sig för kritik. Tvärtom tror
              jag, att det väl aldrig här i landet funnits en uppsättning av
              statsråd, som varit så villiga att diskutera, när så varit påkallat,
              eller redo att utsätta sig för kritik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VRNxkhwxAQzafwKCMAG2zE">
              Herr Peterssons detaljpåpekanden kunna vara aldrig så befogade
              — och jag kan instämma i åtskilligt av vad han sagt — men jag
              tycker därför inte, att det kan vara befogat att till dessa påpekanden
              anknyta den predikan med hbrösttoner, varmed han, såsom jag nyss
              nämnde, inledde denna debatt. Han sade: »Låt oss vara aktsamma
              om svensk tryckfrihet!» Jag instämmer till fullo i detta hans
              yrkande. Tryckfriheten är utan tvivel en grundpelare i vår författning,
              men jag tror inte, att det med hänsyn till de intressen, som interpellanten
              påstår att han här förfäktat, kan vara nyttigt att man framkallar
              ett intryck av att rätten till fri diskussion här i landet skulle
              på något sätt vara hotad ifrån den nuvarande regimens sida.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3zcDxx7REY9C9uBcZVR9De">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 23
          </note>
          <note xml:id="i-L9XVeGXwx5FjcDNqFbZMuH">
            Ang. hemlighållandet av vissa allmänna handlingar. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-FvpgCSveVxmGVRvAiLGpok">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-d44f9face98ad9d1-4">
            <seg xml:id="i-LobgadKpipbma51tjvEmxi">
              Herr talman! Jag blev nödsakad att ta till orda i anledning av
              herr Undéns hänvisning till att man kan lösa svårigheterna att
              få ut en handling och se på den genom att gå till regeringsrätten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9b9g7dEvszEV9YtQzAjtQA">
              Ja, käre Undén, du har ju varit professor liksom herr Herlitz,
              som är professor och arbetat för den kommitté, som kommit med
              denna stora, kolossala undantagsförfattning beträffande den offentliga
              publiciteten. När jag på sin tid läste herr Herlitz” betänkande,
              kunde jag inte låta bli att göra den reflexionen: tänk vad han
              har varit litet med ute i praktiska livet, där jag fått stå och
              brottas i hela min tid! Om han varit med där, skulle han ha skrivit
              på ett helt annat sätt och, inte gjort en så vidlyftig författning
              utan i själva lagen värnat om medborgarnas rätt. Nu säger, som
              sagt, herr Undén, att vi ha ju rätt att besvära oss hos regeringsrätten.
              Käre Undén, om du visste, vad jag vet, som suttit i alla instanser
              i domarväsendet, skulle du vara på det klara med, att det stora
              flertalet av svenska folket aldrig orkar fram ens till underrätterna.
              Det är så mycket hinder för dem på alla möjliga sätt. Och ännu
              mindre orka de klaga i högre instans. Så är det också i detta
              fall. Vidare ha de, som begära att få ta del av sådana handlingar,
              som det här är fråga om, i de flesta fall bråttom, och ett anlitande
              av besvärsvägen betyder, att de skulle behöva vänta på en långsam
              procedur med besvärstid och allt möjligt. Det är ju inte alls
              rimligt att hänvisa till något sådant. Dessutom äro domstolarna
              i högre instanser i tveksamma fall benägna att icke desavuera
              den närmaste underrätten, och därför faller det sig också svårt
              att på den vägen kunna få någon förnyad uppmärksamhet på saken.
              Ju högre upp man kommer i instanserna, ju konservativare äro domarna,
              när det gäller sådana här politiska frågor, och ju mindre utsikt
              har man att kunna få någon rättelse. Härtill kommer slutligen,
              att när man går till regeringsrätten, skall man — så vitt det
              nu inte har gjorts något undantag för detta särskilda fall, vilket
              jag inte känner till — betala 40 kronor bara för att lösa ut utslaget.
              Att i detta sammanhang komma och tala om besvärsrätten är därför
              verkligen, käre Undén, att räcka stenar i stället för bröd åt
              svenska folket i gemen, som ju också bör få vara med på något
              sätt i denna ruljans.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q86TVvCs29v9ikWfwYRB3J">
              Det är synd, att herr Reuterskiöld inte är kvar i riksdagen.
              Det var i alla fall en kolossalt självständig man, fastän han
              på samma gång var konservativ i mån av behov, men han kunde också
              gå i motsatt riktning, när det behövdes, och då var det ord och
              inga visor, och han lät inte binda sig vare sig av hänsyn till
              sitt parti eller till någon annan mänsklig eller ens gudomlig
              makt. Han uttalade vid debatten om den Herlitz'ska sekretesslagen
              sin stora betänksamhet mot densamma. Han har också nyligen skrivit
              en ledare i Stockholms-Tidningen — det är numera hans enda utväg
              att kunna inverka på frågorna — där han påpekar, hurusom sekretessfrågan
              är en av landets, frihetens och demokratiens allra viktigaste
              spörsmål för närvarande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UunB3w1Z2C43CHDfkhwwv8">
              Jag har, herr talman, med dessa ord velat tillrättalägga alla
              missförstånd från professorna, som inte ha varit med om att se,
              hur det verkliga livet ter sig för menige man.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XjfQGxNouCtWrF4WiuV6JT" type="speaker">
              Hen Petersson, Knut: Herr talman! I anledning av anförandet från
              Örebrobänken vill jag bara göra ett enda påpekande. När jag talade
              om indragningsmakten, var det ingalunda i sammanhang med några
              åtgöranden från regeringens sida. Det var i sammanhang med 3 $
              i den nuvarande sekretesslagen, som enligt min mening kommit till
              i ett olyckligt ögonblick.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XHZT4PU6RxDefL8jBMDjoG">
            Herr talmannen yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e4994baff5544cf3-3">
            <seg xml:id="i-UtkKSYqomg7ZbXbDA4Tjtg">
              Jag ber att angående riksdagens arbete under den närmaste tiden
              och efter påsk få efter överenskommelse med talmannen i andra
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WAXFXT9jJJ57ChMENDNbHS">
            24 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-LEVqbG4yaCJw2B99rrdoj9">
            kammaren medela, att sista arbetsplenum före påsk hålles den
            29 innevarande mars med fortsättning, om så erfordras, torsdagen
            den 30 mars, att första arbetsplenum efter påsk skall äga rum
            torsdagen den 13 april klockan 2 eftermiddagen, därvid gemensamma
            omröstningar om godkända voteringspropositioner, om sådana föreligga,
            skola företagas, samt att under den mellanliggande tiden, så vitt
            intet oförutsett inträffar, inga andra ärenden komma att upptagas
            till avgörande än sådana, som röra godkännande av voteringspropositioner,
            skrivelseförslag och dylikt.
          </note>
          <note xml:id="i-YUjM5fQPaoXLBSrc6ohPUT">
            Upplästes två till kammaren inkomna ansökningar, vilka jämte
            därvid fogade läkarintyg voro så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-LzJBmVbeqUxqqQq9gKrJuq">
            Till riksdagens första kammare. Med hänvisning till bifogade
            läkarintyg får jag vördsamt anhålla om ledighet från riksdagsarbetet
            till den 21 dennes. Benestad, Alvesta, den 13 mars 1939. Per Gustafsson.
          </note>
          <note xml:id="i-5A2wDj5iFmWLZiGUfs4Er8">
            Att riksdagsmannen Per Gustafsson, Benestad, på grund av influensa
            med 40? feber och lungkatarr är förhindrad deltaga i riksdagsarbetet
            före den 21 mars, intygas på heder och samvete.
          </note>
          <note xml:id="i-7Q9gbCG5V3esa5QJCRjmoc">
            Alvesta den 12 mars 1939. |
          </note>
          <note xml:id="i-Vyo1fJDjA8XJ1ViNgUwRp2">
            Arvid Aaby-Ericsson,
          </note>
          <note xml:id="i-Nj7mhNj6gFtgh9E6jegiN3">
            leg. läkare.
          </note>
          <note xml:id="i-4eeZJHPxuJk8vHpPpKryRY">
            Till riksdagens första kammare. Med hänvisning till närslutna
            läkarintyg anhåller härmed undertecknad om ledighet från riksdagsarbetet
            under 10 dagar från dato.
          </note>
          <note xml:id="i-gzFX3gu5P97VdpYXfzi4i">
            Skärplinge den 14 mars 1939. | J. A. Andersson.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e4994baff5544cf3-4">
            <seg xml:id="i-Axrv29LUku1UpLDMC42JYD">
              Riksdagsman Johan Albert Andersson från Furubo, Öster Lövsta
              socken, har av undertecknad denna dag blivit undersökt och därvid
              befunnits lida av influensa. Patienten är på grund härav oförmögen
              att fullgöra sitt riksdagsarbete under minst tio dagar från dato,
              vilket härmed intygas på heder och samvete.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N2SrNaw3K7oh2kfjcnATxy">
            Lövsta bruk den 14 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-KC7W5qPehFpcZCop2XYQzn">
            E. Norling, provinsialläkare.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e4994baff5544cf3-5">
            <seg xml:id="i-3dQJ8E2ZdkMBDyNucWxkUw">
              De begärda ledigheterna beviljades.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MKtFKq81x5gGc9UtFVqayY">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note xml:id="i-BXmCuwZYiZLN3B9t2XPGki">
            nr 243, av herr Andersson, Verner, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående reglering av den årliga lästiden vid folkskolan
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-G8F7PWeqefjs5ir62dFfme">
            nr 244, av herr Brandt, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående reglering av den årliga lästiden vid folkskolan m. m.;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-8y6spPwwFjmQ3RLPMr4iau">
            nr 245, av herr Olsson, Oscar, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            anangående anslag till befrämjande av den andliga vården vid försvarsväsendet.
          </note>
          <note xml:id="i-6HBYrkEfbPghrEYyEzzGif">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-TWVQXWMCmhXPkrh2BX4i66">
            nr 61, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående medgivande
            av extra statsbidrag åt stiftelsen Godtemplarordens vårdhem för
            alkoholister till
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4d5CURbh8hwMVMbK6roNtj">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 25
          </note>
          <note xml:id="i-M2snivz4yb4BsZuqGB8eV1">
            bestridande av vissa kostnader i samband med anordnande av en
            alkobolistanstalt å kronoegendomen Dagöholm;
          </note>
          <note xml:id="i-Ej3xT8aHe64qruedhiQV3v">
            nr 62, i anledning av väckt motion om allsidig prövning och utredning
            av frågan om dyrortsgrupperingen;
          </note>
          <note xml:id="i-MS9r9nd1Uxtxypy4EL29F3">
            nr 63, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar angående anslag till främjande av bostadsförsörjning
            för mindre bemedlade, barnrika familjer jämte-en motion;
          </note>
          <note xml:id="i-PzCRj1i9ktVReTioaQxXsc">
            nr 64, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående anslag till lånefonden för bostadsbyggande
            i städer och stadsliknande samhällen;
          </note>
          <note xml:id="i-2sJC4RGSjZKXAxeTz23HZL">
            nr 65, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående anslag till tertiärlån till viss
            bostadsbyggnadsverksamhet; samt
          </note>
          <note xml:id="i-UFS3K419TqfKXmBfq2hWwo">
            nr 66, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar angående anslag till statens bosättningslånefond
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9vwoZeKEJYkahwhBj7cyhU">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7G5x1f1HMUSnVRpHgQ3qZB">
            Föredrogs ånyo konstitutionsutskottets utlåtande nr 7, i anledning
            av väckt motion om utredning rörande möjligheterna att i kommunallagarna
            införa rätt till kommunal minoritetsrevision.
          </note>
          <note xml:id="i-KpbWJaXFLegx7dsAJ1Jyst">
            I en inom första kammmaren väckt, till konstitutionsutskottet
            hänvisad motion, nr 36, av herr Wistrand, hade hemställts, att
            riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl.
            Maj:t i samband med den av 1937 års riksdag begärda utredningen
            angående komplettering av kommunallagarnas bestämmelser om revision,
            ville låta utreda möjligheterna att i kommunallagarna införa rätt
            till kommunal minoritetsrevision.
          </note>
          <note xml:id="i-AuZpinJ2ohY1czC2afuaPw">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på åberopade grunder
            hemställt, att förevarande motion icke måtte till någon riksdagens
            åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-UhEwNeAgejZY2HLNDoTn5e">
            Reservation hade avgivits av, utom andra, herrar Herlitz, Hagström,
            Lindskog och Nolin, som ansett, att utskottet i anledning av motionen
            bort föreslå riksdagen att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla,
            att Kungl. Maj:t i samband med den av 1937 års riksdag begärda
            utredningen angående komplettering av kommunallagarnas bestämmelser
            om revision ville låta överväga, 1 vad mån representanter för
            kommunala minoriteter kunde beredas ökade möjligheter till deltagande
            i den kommunala revisionen.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-UWkUd9UVWQNymaVjy5rso9">
            Herr Herlitz:
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-3" next="i-1cb5487d2df308e2-7">
            <seg xml:id="i-4i3kXxA3F71kF1rFM6hvXV">
              Herr talman! Riksdagen skrev för några år sedan till Kungl. Maj:t
              med begäran om utredning av frågan om en effektivare kommunal
              revision. I den motion, som det nu är fråga om, framföres ett
              spörsmål, som är besläktat med det, som sålunda skulle bli föremål
              för utredning, men som inte alls blev beaktat vid det tillfälle,
              då riksdagen avlät sin framställning, nämligen frågan om möjligheterna
              för en mindre grupp inom en kommun, en minoritet, att på något
              vis deltaga i den kommunala revisionen. Jag anser mig böra särskilt
              understryka, att det är detta problem, som motionären tagit upp
              i sin hemställan om en utredning, därför att utskottets utlåtande
              har fått en sådan formulering, att man kan få det intrycket, att
              motionären på något sätt önskat bereda möjlighet för myndigheterna,
              särskilt Konungens befallningshavande, att utse revisorer i kommunerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FChpf41MiomVvRgE559B2q">
              Jag har under utskottets behandling av denna fråga från flera
              håll fått höra det omdömet, att man inte bör taga alltför stor
              hänsyn till minoriteter, som gå omkring och äro missnöjda och
              misstänksamma och tro, att allt inte står rätt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6bobx3wLZ8cFne7WtkBrp2">
            Om rätt till kommunal minoritets-
          </note>
          <note xml:id="i-RjzSHfVWyvfbrq9ANT1jYB">
            revision.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-WPA52yQKcQU1AvAwMD13G7">
            26 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-4" prev="i-1cb5487d2df308e2-3">
            <seg xml:id="i-Ti4andNuqiGJxumAmVsyeq">
              Om rätt till kommunal minoritetsrevision. (Forts.) till. Jag
              kan så väl förstå ett sådant omdöme, då det kommer från dugande
              kommunalmän, som ha starkt inflytande i välordnade kommuner. Jag
              är övertygad om att minoriteterna på sådana håll ofta äro ute
              i ogjort väder. Men man får väl ändå inte i detta sammanhang glömma
              bort, att det inte står bra till och inte har stått bra till i
              alla Sveriges kommuner, och att det kan hända, att en minoritet
              kan upptäcka ett och annat, som majoriteten kanske inte har ögonen
              på. Under alla omständigheter får man ha klart för sig, att i
              varje fall det goda kan komma av minoriteternas deltagande i granskningsarbetet
              att missförstånd uppklaras och misstankar visa sig vara ogrundade,
              varigenom förtroendet och trevnaden inom kommunen stärkes. Så
              vitt jag förstår, är det i våra dagars politiska liv synnerligen
              angeläget att tillvarataga och tillgodogöra sig all den kritik
              i allmänna angelägenheter, alla de uppslag till reformer och förbättringar,
              som kunna framkomma från vilket håll det än månde vara, och att
              pröva dem och utnyttja dem till rättande av det, som är vrångt.
              eller till stärkande av förtroendet, där detta blivit skakat.
              Jag kan förstå, att den, som anser, att det är väl beställt med
              demokratien bara en majoritet härskar och minoriteten lydigt och
              omisstänksamt finner sig i förhållandena, står likgiltig för det
              problem, som här rullas upp. Men för den, som anser, att det för
              demokratien är utomordentligt angeläget, att så många som möjligt
              dragas in i det offentliga arbetet, att goda uppslag och idéer
              tagas till vara, från vilket håll de än komma, att insikt om vad
              som sker i den offentliga förvaltningen sprides så vida som möjligt
              och att det på grundval av denna insikt skapas ett förtroende,
              som är en säkrare grundval för styrelsen än majoritetssiffrorna,
              för den som tänker så är det spörsmål motionären fört fram alls
              icke obetydligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ReXkU3UTKLnC8mzFfB3gMu">
              Frågan om minoriteterna i det offentliga livet är av särskild
              betydelse med hänsyn till medborgarnas tvungna underkastelse under
              kommunerna. Det är rimligt, att denna underkastelse motväges av
              möjlighet för minoriteterna att få deltaga i granskningen av den
              kommunala förvaltningen och att få komma fram med kritik. Med
              anledning av motionärens erinran om motsvarande stadganden i aktiebolagslagen
              anför konstitutionsutskottet i sitt utlåtande ett resonemang,
              som är ytterligt teoretiskt och som jag har svårt att förstå.
              Det går ut på att man från privaträttsliga förhållanden inte skulle
              kunna draga några slutsatser med avseende på de offentligrättsliga
              förhållanden, som det nu är fråga om. Saken är dock mycket enkel.
              Vi måste väl alla vara ense om att det i båda fallen är minoriteternas
              rätt, som det är fråga om, och ha klart för oss, att det är om
              möjligt ännu starkare skäl att trygga minoriteternas rätt i den
              offentliga förvaltningen, därför att de där äro beroende av det
              allmänna, medan det åtminstone principiellt sett beror av dem
              själva, om de vilja inlåta sig i ett aktiebolag med vad därav
              följer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8AgCyNRwCGe8YrJVG1mMbF">
              Konstitutionsutskottet har nu verkligen gått så långt, att det
              i motiveringen till sitt utlåtande gjort ett tveksamt uttalande
              till förmån för att inom de kommunala representationerna en något
              mindre minoritet än nu skulle få tillfälle att tillsätta revisorer.
              Det är ju gott och väl, men därmed tappar man bort en väsentlig
              tanke hos motionären, nämligen tanken på att bereda möjlighet
              även för dem, som stå utanför de kommunala representationerna,
              att på något vis lämna sin medverkan till utredande av kommunernas
              förhållanden. Mina herrar, det är angeläget att ta fasta på denna
              tanke just nu, då vi hålla på att mer och mer avskaffa det gamla
              stämmosystemet i kommunerna och på det viset föra undan medborgarnas
              stora massa från det omedelbara deltagandet i de allmänna angelägenheterna.
              Jag tror för min del, att den utvecklingen är ofrånkomlig. Men
              då så är förhållandet, är det all anledning att överväga, om man
              inte just i det läget borde vara särskilt angelägen om att ta
              vara på det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Rdw1XJScpcMAd76apg8AQh">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 27
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-5" prev="i-1cb5487d2df308e2-3">
            <seg xml:id="i-UkZGooxZuLWrmgaGSQjaKS">
              Om rätt till kommunal minoritetsrevision. (Forts.) som kan finnas
              av allmänintresse och allmänanda även bland medborgarnas breda
              lager.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2LT4DFMDXNn9YU1o8do9tU">
              Betydelsen av detta framstår klarast, om vi tänka oss praktiskt
              in i vad den nuvarande ordningen innebär. Den innebär ju, att
              revisorerna väljas proportionellt av fullmäktigkorporationerna.
              Ja, vilka äro då de, som nu deltaga i valet? Jag antager, att
              kammarens ledamöter erinra sig den nöjsamma skildringen i statsrevisorernas
              berättelse av förhållandena i ett vägdistrikt uppe i Norrland.
              Där låg saken så till, att av vägstämmans 10 ledamöter sutto I
              som ledamöter eller suppleanter i vägstyrelsen. Det var således
              en enda man, som hade rätt att välja revisorer och bevilja ansvarsfrihet.
              Nå, detta var ju ett extremt fall, beroende på att det var en
              så liten representation. Men jag vädjar till kammarens ledamöter
              att övertänka, hur förhållandena i allmänhet ställa sig i de kommuner,
              som herrarna tillhöra. Är det inte i själva verket en ganska vanlig
              företeelse, att ett så stort antal av fullmäktiges ledamöter sitta
              i varjehanda nämnder och styrelser, så att i själva verket endast
              en liten obetydlig rest, kanske blott några få ledamöter, är formellt
              berättigad att välja revisorer? Om vi nu antaga, att allt går
              rätt till — ehuru vi kunna ha anledning att förmoda, att man i
              många fall glömmer dessa jävsbestämmelser vid revisorsvalen inom
              kommunerna — blir det ju en ren slump, vilka som komma att välja
              revisorer. Någon yttrade vid ärendets handläggning i konstitutionsutskottet,
              att inom den kommun, han tillhörde, var det i själva verket så,
              att alla röstberättigade vid revisorsval tillhörde oppositionen.
              Det må vara så i den kommunen. I en annan kommun — allt beror
              ju på hur man fördelar platserna i nämnder och styrelser — kan
              det vara tvärtom. Den konklusionen kunna vi i varje fall draga
              av detta förhållande, att regeln om proportionella revisorsval
              inom nämnder och fullmäktige verkar fullkomligt på en slump. Den
              skapar
            </seg>
            <seg xml:id="i-2J99724RSw6v57PX7bjxx7">
              inte den minsta garanti för att den stämning av misstro eller
              misstanke — eller skola vi kanske kalla det bara för vetgirighet
              eller önskan att reda upp vad som försiggår inom kommunen — som
              kan finnas bland medborgarna får
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LYUN8heMjMrW3eFGLB1kDi">
            göra sig gällande vid revisorsvalen.
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-6" prev="i-1cb5487d2df308e2-3">
            <seg xml:id="i-NY52FBobxi6H95BgAhKsLC">
              Nu är det alldeles klart, att de synpunkter jag urgerat får man
              inte driva hur långt som helst. Det förstår jag mycket väl. Intresset
              av offentlig kritik och intresset av medborgarnas samfällda deltagande
              i allmänna angelägenheter får vägas mot de olägenheter sådana
              här anordningar kunna föra med sig. Dessa olägenheter äro först
              och främst oro, förtal, split och trassel inom en kommun. Nu får
              jag säga, att den olägenheten får man väl taga med på köpet. Den
              olägenheten är ett kors, som man får bära överallt, där man vill
              ha fria och demokratiska institutioner. Mera vägande är väl den
              invändningen, att en sådan anordning kan vara ägnad att störa
              förvaltningsarbetets normala gång. Och då motionären bland annat
              tänkt sig den möjligheten, att en minoritet inom eller utom fullmäktige
              skall kunna sätta i gång så att säga självständiga revisionsföretag
              sedan den ordinarie revisionen för året är avslutad, får jag medge,
              att jag förstår de betänkligheter, som rests mot en sådan ordning.
              Man säger: vart skulle det bära hän, om vederbörande nämnder skulle
              få lov att lämna ifrån sig böckerna först till den ena minoriteten
              och sedan kanske till den andra? Det kunde bli oberäkneliga störningar
              och besvär i den kommunala förvaltningen. Jag vill emellertid
              erinra, att de syften, som motionären uppställt, inte alls fordra,
              att just sådana anordningar vidtagas. Dessa syften kunna fullt
              ut tillgodoses med enklare medel. Man kan exempelvis koncentrera
              sig på att ge minoriteterna utanför fullmäktige tillfälle att
              bli företrädda i en eller annan form vid den ordinarie revisionen,
              att alltså ordna det så, att de revisorer, som minoriteterna i
              den ena eller andra formen kunna få tillfälle att utpeka, väljas
              i så god tid, att de få möjlighet att deltaga i den varje vår
              före-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-T6Agt1WK9muwvo8HtTHtu4">
            28 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-7" prev="i-1cb5487d2df308e2-3">
            <seg xml:id="i-FL9o9uUGQ4kAiXqwDRWTei">
              Om rätt till kommunal minoritetsrevision. (Forts.) tagna ordinarie
              revisionen. Det är i själva verket en sådan anordning, som avses
              med de regler 1 aktiebolagslagen, som motionären åberopat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5QKt6T1mGgCbR5Cq5BXf3P">
              Reservanterna ha velat antyda denna lilla divergens genom att
              icke i sitt yrkande taga upp det ord som motionären använt — kommunal
              minoritetsrevision — ett ord, som kanske litet för mycket leder
              tanken på separata revisionsaktioner. Reservanterna ha i stället
              inskränkt sig till att hemställa om ett övervägande »i vad mån
              representanter för kommunala minoriteter må kunna beredas ökade
              möjligheter till deltagande i den kommunala revisionen». För min
              del har jag därvid särskilt tänkt på anordningar sådana som jag
              nu antytt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QLe8cGcvWCmnbswcBBvGdW">
              Herr vice talman! Med de synpunkter jag här utvecklat är det
              klart, att jag inte kunnat vara tillfreds med den hänvisning till
              en tidigare begärd utredning i ett annat ämne, som konstitutionsutskottet
              stannat vid, utan att jag velat föreslå, att riksdagen måtte avlåta
              en särskild framställning till Konungen. Jag ber, herr vice talman,
              att få yrka bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8GY5fkrdJvKBb7QHaaCsLh">
            Herr Hagström:
          </note>
          <u who="Q5782807" xml:id="i-fb9a2fd61e6ef200-0">
            <seg xml:id="i-CtKmckbBbDtiYYY9jDeadU">
              Herr talman! Det är blott ett par punkter, som jag något vill
              uppehålla mig vid. Motionären har yrkat, »att riksdagen måtte
              i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t, i samband
              med den av 1937 års riksdag begärda utredningen angående komplettering
              av kommunallagarnas bestämmelser om revision, ville låta utreda
              möjligheterna att i kommunallagarna införa rätt till kommunal
              minoritetsrevision».
            </seg>
            <seg xml:id="i-TcxafaN3UHLxRPTmz47Rzd">
              Konstitutionsutskottet medger i sitt föreliggande utlåtande,
              att »vissa skäl kunna anföras för att minoriteten inom en kommun
              erhåller ökade möjligheter att bliva representerad vid det kommunala
              revisionsarbetet». Utskottet kommer emellertid i sin kläm fram
              till ett avstyrkande av motionen, och som skäl för detta sitt
              avstyrkande anför utskottet bland annat följande: »Såväl denna
              som andra möjligheter för skapande av en fullt betryggande revision
              falla emellertid inom ramen för den av riksdagen år 1937 i skrivelse
              nr 266 begärda utredningen av frågan om sådan komplettering av
              kommunallagarnas bestämmelser om revision, att de kommunala strävandena
              till en mera effektiv kommunal revision underlättas», etc. Utskottet
              vill således göra gällande, att föreliggande fråga innefattas
              i den redan begärda utredningen, men såvitt jag kunnat finna talas
              det inte på något ställe i den åberopade riksdagsskrivelsen eller
              i de motioner, som ligga till grund för samma riksdagsskrivelse,
              om den fråga. som beröres i den nu föreliggande motionen. Det
              talas tidigare blott om behovet av bättre kvalificerade revisorer
              och bättre bokföringssystem, men det yttras ej något om ökade
              möjligheter till kommunal minoritetsrevision. Att under sådana
              förhållanden likväl förutsätta att de i motionärens förslag åsyftade
              åtgärderna skola komma under omprövning vid en blivande utredning
              enligt riksdagens skrivelse år 1937 och utan att någon ny riksdagsskrivelse
              nu avlåtes, förefaller åtminstone mig vara mycket svagt grundat.
              Det kan väl heller inte vara lämpligt eller nyttigt, att ett blivande
              utredningsorgan, som får effektuera 1937 års skrivelse, skall
              tvingas att blott gissa sig till vad som skall komma att utredas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KesNrLZhcK1XTV6GYujWJv">
            Jag ber därför, herr talman, att få yrka bifall till den reservation,
            som anförts av herr Herlitz och mig m. fl.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-HmWTVQE82VYXE4jXpqtHgL">
            Herr Pettersson, Anton:
          </note>
          <u who="Q6046628" xml:id="i-45b748e4b21b9258-0" next="i-45b748e4b21b9258-1">
            <seg xml:id="i-Fja6ZYTDWLuX8pqmcmC61S">
              Herr talman! Såväl motionären i sin motion som reservanterna
              i den av dem avgivna reservationen ha betonat, att det här huvudsakligen
              gäller att tillvarataga minoritetens rätt i en kommun. Likartade
              frågor ha ju tidigare varit före i riksdagen, men såsom herr Hagström
              nyss påpekade, ha förslagen tidigare rört sig om anställande av
              kvalificerade revisorer eller andra åtgärder för ett bättre tillvaratagande
              av kommunernas
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Gmpiyq9E4DpcGYYAuuDWBZ">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 29
          </note>
          <note xml:id="i-9NESjErftUgf6vex5LB6jS">
            | Om rätt till kommunal minoritetsrevision. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q6046628" xml:id="i-45b748e4b21b9258-1" prev="i-45b748e4b21b9258-0">
            <seg xml:id="i-DKm5MoDBFwWMfVSbufj1rp">
              rättigheter, t. ex. säkerhetsåtgärder för att hindra möjligheter
              till underslev och dylikt, som tyvärr under senare år förekommit
              på vissa platser. Men jag skulle väl också tro, att meningen med
              såväl reservanternas som motionärens förslag är att söka få fram
              mera rättvisa i den kommunala förvaltningen och, såsom jag nämnde,
              att kunna hindra, att sådana oegentligheter upprepas. Ty huvudvikten
              ligger väl inte på att minoriteten utan vidare skall få göra sig
              gällande, utan man vill väl genom dessa åtgöranden från minoriteten
              komma därhän, att man kan hindra oegentligheter vid förvaltningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PDfXq66gXXFUWhUM6cSwUx">
              Då vi i utskottet resonerade om denna sak, var utskottsmajoriteten
              av den övertygelsen, att den kommitté, som med säkerhet blir tillsatt
              på grund av 1937 års riksdagsskrivelse, också bör kunna upptaga
              det av motionären framförda spörsmålet till utredning. Riksdagens
              skrivelse gick ju ut på »sådan komplettering av kommunallagarnas
              bestämmelser om revision, att de kommunala strävandena till en
              mera effektiv kommunal revision underlättas som ock angående en
              förbättrad organisation av den inre kommunala medelsförvaltningen».
              Jag förmodar, att detta är något, som väl även motionären och
              reservanterna vilja, ty det är väl inte bara deras avsikt, att
              en minoritet skall göra sig gällande, utan det är väl själva resultatet
              av minoritetens åtgärder, som de vilja få fram. Utskottet var
              också av den övertygelsen, att då det gäller kommunala spörsmål
              av denna art, får man inte utgå ifrån att majoriteten inom kommunen
              ställer sig så att säga solidarisk till eller är med på de oegentligheter,
              som kunna konstateras. Utskottet hade också den övertygelsen,
              att det i vissa fall skulle kunna bli nog så besvärligt, om minoritet
              efter minoritet kanske skulle vilja göra sig gällande vid dessa
              revisioner. Jag måste också säga, att under de oroliga tider,
              som nu äro, kan man mycket väl trycka på just detta, att det inte
              alltid vore så trevligt, om en minoritet inom en kommun skulle
              animeras att sätta i gång dylika åtgärder. Det kan nog också framdragas
              många exempel på att det inom kommunerna ligger så till, att majoriteten
              inte har något emot att minoriteten får göra sig gällande. Utskottet
              säger i sitt betänkande, att en nära till hands liggande lösning
              synes vara att öka minimiantalet valda revisorer från i regel
              lägst två till lägst tre. Det är en utväg, som bör kunna vara
              framkomlig. Då vi inom utskottet resonerade om saken, ansågo vi
              inte heller, att riksdagen i anledning av motionen borde begära
              en särskild utredning, utan vi förlitade oss på att den skrivelse,
              som avläts 1937 och som nu är på remiss till åtskilliga myndigheter
              för yttrande, också kommer att resultera i en kommitté och att
              denna kommitté kommer att upptaga den av motionären väckta frågan
              till behandling.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UTjCtpKQpRnumiuhop5Bo9">
              Med denna motivering ber jag, herr talman, att få yrka bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XB9YFAu5B3RmmaMtihZHCM">
            Herr Wistrand:
          </note>
          <u who="Q6340875" xml:id="i-5f4672430456ad92-0" next="i-5f4672430456ad92-1">
            <seg xml:id="i-JVBVZFgz8x8cyXX1dvPYPp">
              Herr talman! Den föregående ärade talaren sammanfattade konstitutionsutskottes
              ståndpunktstagande i ett uttalande av en förvissning, att den
              kommitté, som torde få verkställa utredning på grund av 1937 års
              riksdagsskrivelse, kommer att beakta även de synpunkter, jag tilllåtit
              mig framföra i min motion, och att det därför skulle vara onödigt
              att i detta sammanhang göra något påpekande från riksdagens sida.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5TUyiWVedEsPJcc3EH6dQt">
              Jag vill då till en början säga, att såvitt jag kunnat finna
              hittills endast mycket oväsentliga åtgärder vidtagits i det utredningssyfte,
              varom riksdagen 1937 skrev i den större frågan angående förbättrad
              kommunal revision. Det finns i varje fall inga upplysningar om
              annat i utskottets utlåtande. Endast meddelanden om mycket obetydliga
              åtgärder ha hittills kommit till allmänhetens kännedom. Redan
              därför är det en nyttig åtgärd, att man från
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-029.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Jbovrhji9jAKjuSmVqVK7q">
            30 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q6340875" xml:id="i-5f4672430456ad92-1" prev="i-5f4672430456ad92-0">
            <seg xml:id="i-6XmddQXCNxcLQp1Q73LcVC">
              Om rätt till kommunal minoritetsrevision. (Forts.) riksdagens
              sida gör en påminnelse om att här föreligger ett problemkom plex,
              som man inte kan komma förbi.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QqLHoBb31QJKnJgryKhg2G">
              Vi ha under årens lopp inte blivit så bortskämda från riksdagsutskottens
              sida beträffande utförliga och sakligt innehållsrika motiveringar,
              när det gäller att slå ihjäl uppslag, som inte komma från det
              rätta hållet. Men något så till den grad torftigt i fråga om sakskäl
              som detta utskottsutlåtande får man verkligen även under nuvarande
              förhållanden leta efter. Detta utlåtande innehåller inte ett enda
              försök till saklig motivering för avslaget, utan endast den rent
              formella att det föreligger en utredning om en närliggande fråga,
              under vilken motivering detta förslag icke skulle erfordra ett
              ståndpunktstagande från riksdagens sida. Låt oss höra vad utskottet
              har att anöra:
            </seg>
            <seg xml:id="i-WuNGtrWG16b2x7e3omie2b">
              Utskottet säger till en början: »Förhållandena äro emellertid
              alltför skiljaktiga mellan offentligrättsliga korporationer och
              privaträttsliga företag, för att aktiebolagslagens bestämmelser
              på förevarande område skola kunna tagas till utgångspunkt för
              en reform beträffande kommunerna.»
            </seg>
            <seg xml:id="i-MGn5GZ4CpGp2TdLrEncn15">
              Ja, det är naturligtvis alldeles sant, men utskottet underlåter
              att utveckla innebörden av sin mening, och skulle man ha utvecklat
              denna tankegång, så skulle man inte ha kunnat komma till något
              annat resultat än till det allra livligaste tillstyrkande av den
              utredning, som begäres. Ty då samhället anser det synnerligen
              angeläget att skydda minoriteternas rätt i ett aktiebolag, alltså
              i ett företag, där man fullt frivilligt inträder med sitt delägarskap,
              hur oändligt mycket angelägnare är det då inte ur demokratisk
              synpunkt, att motsvarande rättigheter skola komma medlemmarna
              i en kommun till del, där man inte på något vis inträder frivilligt,
              utan där man måste vara medlem. Det förefaller mig, som om denna
              brist på reella invändningar skulle på något sätt bottna i en
              skuggrädsla, vilken måste bortarbetas, om vi överhuvud skola tänka
              på en framtid för våra nuvarande styrelseformer. Det duger inte
              att låta oss bevittna en skandal här och en skandal där, om man
              kan med rätta säga, att hade detta missnöje, som har jäst och
              jäst, kunnat inom rimlig tid få utlopp genom en revision i tid,
              så hade kanske mycket kunnat vara ogjort. Hade man haft sådana
              möjligheter, som jag förordat, så hade man stått på en betydligt
              bättre och säkrare grundval. Jag tror, att en demokrati inte kan
              bevara sin livskraft genom att undertrycka minoriteternas rätt
              att göra sin stämma hörd och få förhållandena undersökta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JPHp69mk8zGETojiS6wsXP">
            Jag skall, herr talman, be att få yrka bifall till den reservation,
            som är fogad vid utskottets utlåtande och som huvudsakligen i
            formellt avseende skiljer sig från syftet med min motion.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5dsEy8AwfLKitgLKTzHAEf">
            Herr Karlsson, Oscar Gottfrid:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7556ba8ae5e03e19-0">
            <seg xml:id="i-5fo3Ya5vCLpJbK8RMwM2sZ">
              Herr talman! Herr Herlitz försökte såsom förste talare å reservanternas
              vägnar klargöra vad motionären önskade och vart han syftade med
              sin motion, men herr Herlitz tvingades synbarligen till den slutsatsen,
              att han inte kunde vara överens med motionären, när det gällde
              konsekvenserna av motionen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-H3HWqgQx1tzEsj6ZcpiTQT">
              Herr Herlitz var emellertid också inne på en annan sak, som inte
              så mycket diskuterades i utskottet. Vid utskottets behandling
              av motionen talades mest om de minoriteter, som finnas inom olika
              kommunala representantförsamlingar. Herr Herlitz åter talade om
              de minoriteter, som inom en kommun finnas såväl inom som utom
              fullmäktige, och framhöll som sin åsikt, att det borde beredas
              större möjligheter för dessa minoriteter att göra sig gällande,
              särskilt såvitt anginge deltagandet i den årliga revisionen av
              den kommunala förvaltningen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Rkukz2VN2X61bfrJcANsMi">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 31
          </note>
          <note xml:id="i-6eJKDCnTbuEZjjots1GGA8">
            Om rätt till kommunal minoritetsrevision. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7556ba8ae5e03e19-1">
            <seg xml:id="i-9xEMhdVi9VYbqs8Doyqffe">
              Herr Wistrand yttrade nyss, att de tråkiga händelser, som man
              gång efter annan fått bevittna i den ena eller den andra kommunen,
              måhända inte skulle ha förekommit, i varje fall inte i så stor
              utsträckning som skett, om vi haft ordnat med en effektiv kommunal
              revision i rätt tid. Jag är fullt överens med herr Wistrand om
              den saken, men däremot är jag inte överens med herr Wistrand i
              antagandet, att alla dessa olägenheter skulle ha blivit avhjälpta
              endast genom den åtgärd, som här föreslås, nämligen att man skulle
              ge möjlighet åt en minoritetsgrupp inom en kommun att deltaga
              i revisionen. Huvudsaken måste väl ändå vara, att man får till
              stånd en sådan ordning i våra kommuner, att de personer, som bli
              valda att granska den kommunala förvaltningen. äro vuxna denna
              sin uppgift. Och den omständigheten, att granskningsmännen föras
              fram av en minoritet inom kommunen, utgör ju intet bevis för eller
              gör det ännu mindre till ett axiom, att de skulle vara särskilt
              lämpade för uppgiften. En effektiv kontroll och en effektiv revision
              av den kommunala förvaltningen är just vad som begärdes i den
              riksdagsskrivelse, som avläts 1937. Under sådana förhållanden
              ha vi, som representera majoriteten inom utskottet, ansett det
              vara onödigt att på nytt skriva till regeringen om en sak, som
              vi redan skrivit om. Ty jag understryker ännu en gång, att det
              primära måste väl vara, att vi få till stånd en sakkunnigt och
              riktigt skött kommunal revision, och inte den omständigheten,
              att revisorerna rekryterats från eller föreslagits av den ena
              eller andra gruppen medborgare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CGhk67H9ix8UmtSxqBgbju">
              Jag har för övrigt mycket svårt att överhuvud förstå anledningen
              till de klagomål, som framföras i motionen, ty så långt jag känner
              förhållandena, göras inga svårigheter från en majoritet, som behärskar
              en fullmäktigkorporation, om en minoritet inom kommunen eller
              församlingen önskar få någon av sina män placerad i revisionen.
              Det har tvärtom berättats mig från en av våra större städer, där
              det politiska parti, jag har äran tillhöra, sedan åtskilliga år
              har majoritet inom kommunalförvaltningen, att alltsedan denna
              ma- Joritet ernåddes av socialdemokraterna, icke någon av deras
              partivänner varit ordförande i den kommunala revisionen, utan
              ordförande har under denna tid alltid varit en representant för
              minoriteten. Jag har fått detta bekräftat för en stund sedan av
              en kollega i kammaren, bosatt i vederbörande stad. Jag har därför
              mycket svårt att förstå, att det överhuvud finns någon grund för
              erinringar eller klagomål över att minoriteten nu icke skulle
              ha möjlighet att bli representerad vid den kommunala revisionen,
              ty det måste ju, herr Wistrand, vara den ordinarie kommunala revisionen
              som det här i motionen är fråga om, och man kan inte rimligen
              tänka sig, att motionären med sitt förslag syftar till en sådan
              anordning, att det skulle bli en extra revision, en minoritetsrevision
              vid sidan av den ordinarie revisionen. Det var också mot den tankegången,
              som herr Herlitz vände sig, ty herr Herlitz hade synbarligen funnit,
              att detta var en anordning som man inte kunde acceptera.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YLoXVST73CbVTR2VoSbVEj">
              Då efter all erfarenhet, som vi ha på detta område i fråga om
              minoriteternas rätt att bli representerade vid den kommunala revisionen,
              icke blivit ådagalagt, att denna rätt saknas eller att det skulle
              föreligga skäl för antagandet, att majoriteten missbrukar sin
              ställning inom den kommunala förvaltningen, har utskottet anvisat
              den utvägen att höja minimiantalet revisorer, som skola väljas
              vid den ordinarie revisionen, från i lagen medgivna 2 till 3.
              Därigenom ökas också möjligheten för en minoritet inom den kommunala
              representationen att få sin representant vald till revisor. Men
              jag understryker ytterligare, att det primära måste vara en sakkunnig
              och ordentlig revision. I syfte att komma därhän ha vi redan gjort
              framställning om utredning, och det torde väl vara anledning att
              avvakta denna utrednings resultat, innan man ånyo skriver till
              Kungl. Maj:t.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-031.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-HEMdAsBGKYDZfuYLAmQxRT">
            32 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-SYL5PyRegxxXa3bVb5Duki">
            Om rätt till kommunal minoritetsrevision. (Forts.) Jag ber, herr
            talman, att få ansluta mig till det gjorda yrkandet om bifall
            till utskottets förslag. :
          </note>
          <note xml:id="i-6SynSdrtzeTkXjbCuvE2Nt">
            Häri instämde herr Andersson, Anders.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-B8u8Z2Npg85Uabxa1MZsQP">
            Herr Källman:
          </note>
          <u who="Q5928394" xml:id="i-1a30883c5bafc3b6-0">
            <seg xml:id="i-PWEztnu5LmHVHcwBvZmdi1">
              Herr talman! Jag har visserligen icke deltagit i utskottsbehandlingen
              av detta ärende, men kan ändå ej underlåta att säga några ord
              i anledning av herr Wistrands anförande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9MvtqJ7hvx5akSTgSgx4NJ">
              Jag vill då först erinra om, att det ända sedan år 1919, då vi
              fingo den nuvarande utsträckta rösträtten, vid upprepade tillfällen
              här i riksdagen uttalats bekymmer över svårigheten att i de olika
              kommunerna uppbringa sakkunniga revisorer. Detta är det stora
              problemet. Herr Wistrands överdrivna uppskattning av sina i motionen
              framförda, såvitt jag förstår tämligen obetydliga uppslag motsvaras
              icke av verkligheten. Jag har fått den uppfattningen, att herr
              Wistrand bra litet känner till de svenska landskommunerna. Därom
              vittnar i synnerhet den omständigheten, att han hoppas på en god
              revision, om bara minoriteten får större möjlighet att utse en
              eller flera revisorer. Detta är en fullkomligt felaktig inställning.
              Jag känner till en massa landskommuner, där det icke är möjligt
              att uppbringa en enda sakkunnig revisor från något parti eller
              meningsriktning. Det är detta som är det stora bekymret, och ingenting
              annat. .
            </seg>
            <seg xml:id="i-WNzgwNzDg8qjtiioczUGFu">
              Vad sade riksdagen för några år sedan? Jo, vi kunna icke genom
              lagstiftning åstadkomma kunniga revisorer, utan här gäller det
              att på upplysningens väg söka få fram sådana. Man hoppas därvid
              närmast på studier och samarbete med de kommunala förbunden. Nu
              tillhandahåller också landskommunernas förbund sakkunniga revisorer
              — jag hoppas, att de inte bara äro bokföringssakkunniga, utan
              också författningskunniga, ty i annat fall blir det egentligen
              ingen sakkunnig revision.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LTQHUddnFGhx1fTL3hgJrz">
              Herr Wistrand kan icke med någon rätt påstå, att hans uppslag
              är av någon som helst betydelse eller att anledningen till att
              man icke fäst avseende vid det är, som han säger, att det icke
              kommer från rätt håll.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4GE2VZANdWG1gQg6pCE2oC">
              Utan att vidare ingå på frågan, som för övrigt ur de större synpunkter
              jag ser den är oerhört besvärlig och svårlöst, har jag bara velat
              göra dessa erinringar i anledning av herr Wistrands anförande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-94sMpjxWQ4zwCfQmptBXJ1">
            Herr Wistrand:
          </note>
          <u who="Q6340875" xml:id="i-5f4672430456ad92-2">
            <seg xml:id="i-51wmP2uRg6H6hnQZNiWG5T">
              Herr talman! Jag har svårt att fatta, att herr Källman verkligen
              skulle ha rätt i sitt påstående, att det efter den utsträckta
              rösträttens genomförande inte är möjligt att få fram sakkunniga
              revisorer. Det vore synnerligen beklagligt, i synnerhet för det
              parti, som varit primus motor, när det gällt att driva igenom
              en utvidgad rösträtt, om reformen skulle ha fått denna tråkiga
              innebörd. (Herr Källman: De voro lika obefintliga förut!)
            </seg>
            <seg xml:id="i-Hg8WHYdT9pJ4hvjQ237jcK">
              Nu vill jag säga, att jag naturligtvis inte tror, att minoriteternas
              ökade deltagande i kommunal revision utgör en garanti för ett
              i och för sig bättre revisionsarbete. Men vad jag vill framhålla
              är, att många av dessa historier, som någon gång slutat som allmän
              kommunal skandal, först ha uppmärksammats inom en liten grupp,
              som observerat dem men icke vunnit gehör för sina påpekanden,
              och så har det hela fått växa och växa, tills man stått inför
              en situation, som varit mer eller mindre komprometterande för
              hela samhället. Jag tror det vore klokast att inte så högfärdigt,
              som man gjort i konstitutionsutskottet, avvisa möjligheten till
              en säkerhetsventil i dessa saker.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ML18a4nWyG5QoUYQQ67EuL">
            Jag vidhåller, herr talman, mitt yrkande om bifall till reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Pfj7TaNhHDVBTUvaCFibfo">
            Herr Herlitz:
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-8" next="i-1cb5487d2df308e2-9">
            <seg xml:id="i-EbauTAccYk2UxZD8E1NWfe">
              Herr talman! Bara några få ord. Det som här har sagts från deras
              sida, som försvarat konstitutionsutskottets utlåtande, har hos
              mig
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-GGiZaT6cWnLoQNXP2XbLmd">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 33
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-1cb5487d2df308e2-9" prev="i-1cb5487d2df308e2-8">
            <seg xml:id="i-GHCZMsgYFYTuJDc3PR2aKy">
              Om rätt till kommunal minoritetsrevision. (Forts.) närmast väckt
              den reflexionen, att det egentligen ytterligare klargjort nödvändigheten
              av att riksdagen avlåter en särskild skrivelse. Det har gång på
              gång sagts att det framställda yrkandet, liksom 1937 års skrivelse,
              endast syftar till åstadkommande av en bättre och sakkunnig revision.
              Men det har redan av herr Wistrand antytts, och jag vill för min
              personliga del ytterligare understryka, att detta bara är en sida
              av saken. Det principiellt viktiga är för mig, att man tar fasta
              på alla möjligheter att åstadkomma större medborgerlig aktivitet,
              en närmare kontakt mellan medborgarnas stora lager och den offentliga
              förvaltningen för att därigenom skapa ett ökat förtroende och
              en säkrare moralisk grundval för hela den offentliga förvaltningen.
              Det förefaller mig, som om detta nu för tiden på många områden
              skulle vara en ytterst angelägen uppgift. Om man ser den föreliggande
              frågan, som i och för sig kanske inte är så stor, 1 sådana sammanhang,
              måste det te sig som mycket motiverat, att den föres fram, oavsett
              vad riksdagen skrev för två år sedan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FR1QbA8amxdPangkM6ueCG">
            Herr Pettersson, Anton:
          </note>
          <u who="Q6046628" xml:id="i-45b748e4b21b9258-2">
            <seg xml:id="i-KfWGjfiDfg2MuGPjnuJHN3">
              Herr talman! Herr Wistrand sade i sitt första anförande och underströk
              nu ytterligare, att det här och var förekommit skandaler, och
              han ansåg, att om minoriteten fått komma mera till sin rätt, skulle
              missförhållandena kunnat stävjas i tid. Jag vill då i likhet med
              herr Karlsson framhålla, att vi inom utskottsmajoriteten äro övertygade
              om att detta skall tillrättaläggas genom det beslut, som riksdagen
              fattade år 1937. Herr Wistrand sade visserligen, att man inte
              vet, hur det blir med den saken, men jag vill då påpeka, att enligt
              justitieombudsmannens ämbetsberättelse i år har riksdagens skrivelse
              utremitterats till vissa sammanslutningar för yttrande. Alla begärda
              yttranden ha ännu inte kommit in, men man får väl hoppas att,
              när så skett, en kommitté kommer att tillsättas för vidare utredning
              av saken, och då är det väl också att förmoda, att Kungl. Maj:t,
              i anledning av den utredning, som denna kommitté bemyndigas företaga,
              kommer att framlägga en proposition i ärendet. Om denna proposition
              icke blir av sådan beskaffenhet, att herrarna anse sina intressen
              tillvaratagna, kan det ju bli anledning att återkomma med motion
              i ärendet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TxrBZf2Bv8KSmzfDLJev9M">
              Har utskottet, såsom här gjorts gällande, tagit alltför nonchalant
              på denna. fråga, så beror det därpå, att alla inom utskottet besjälats
              av en önskan att få en bättre ordning på detta område, men vi
              ansågo och hoppades, att detta skulle kunna uppnås genom det beslut,
              som riksdagen fattade häromåret.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FxDEMh2iYsLTH4Unkj4bcC">
            Herr Wistrand:
          </note>
          <u who="Q6340875" xml:id="i-5f4672430456ad92-3" next="i-5f4672430456ad92-5">
            <seg xml:id="i-9gm8dywfzwfHfvoLU3M8pk">
              Herr talman! Jag vill bara säga, att det hade varit roligt, om
              den tolkning av utskottets utlåtande, som herr Pettersson nu givit
              uttryck åt, hade kommit bättre till synes i motiveringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qs2VP2Kh5prDVhTjJF2iXE">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
            jämlikt därunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till vad utskottet i det nu ifrågavarande utlåtandet hemställt
            samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades i den
            av herr Herlitz m. fl. vid utlåtandet avgivna reservationen; och
            förklarade herr talmannen, efter att hava upprepat propositionen
            på bifall till utskottets hemställan, sig finna denna proposition
            vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-GfZvmaJfSCawbNcMkbhvWe">
            Herr Wistrand begärde votering, i anledning varav uppsattes samt
            efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-25EAYYXJtrU5AwrzUfWpmb">
            Den, som bifaller vad konstitutionsutskottet hemställt i sitt
            utlåtande nr 7, röstar
          </note>
          <u who="Q6340875" xml:id="i-5f4672430456ad92-4" prev="i-5f4672430456ad92-3">
            <seg xml:id="i-CZJTStyaWJxWT65oqZoPSu">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EBBv7h67uPL6k199aDDVeh">
            Första kammarens protokoll 1939. Nr 18. 3
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-033.jp2/_view"/>
          <u who="Q6340875" xml:id="i-5f4672430456ad92-5" prev="i-5f4672430456ad92-3">
            <seg xml:id="i-MhKc8qB1rkMrGLGtTPkQHt">
              Om avskaffande av fattigvårdsstrecket.
            </seg>
          </u>
          <note type="date" xml:id="i-Lea6S4BEDuL3zRSj57TwrT">
            34 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-KMCiRFjvF4gGed48idyXUG">
            Om rätt till kommunal minoritetsrevision. (Forts.) Den, det ej
            vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-XR2MJhYSmM4H3sFGrWtLKT">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den av herr
            Herlitz m. fl. vid utlåtandet avgivna reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-NydrgV24FR22EGUPcsjLr1">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes omröstningen på det sätt, att efter
            särskilda uppmaningar av herr talmannen först de ledamöter, som
            ville rösta för japropositionen, och därefter de ledamöter, som
            ville rösta för nej-propositionen, reste sig från sina platser;
            och befanns därvid, att flertalet röstade för japropositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-MBjizM1235SAUsU3FjiVHD">
            Föredrogs ånyo konstitutionsutskottets utlåtande nr 8, i anledning
            av väckt motion om upphävande av gällande bestämmelser rörande
            fattigvårds inverkan på rösträtten vid politiska och kommunala
            val.
          </note>
          <note xml:id="i-BRWsyJQdPMJvbyr2qJtwFR">
            o$I en inom andra kammaren väckt, till konstitutionsutskottet
            hänvisad motion, nr 69, av herr Gustavson i Västerås, hade hemställts,
            att riksdagen måtte besluta, att bestämmelserna om att rösträtt
            ej finge utövas av den som vore av allmänna fattigvården omhändertagen
            för varaktig försörjning måtte upphävas, såväl i riksdagsordningen
            som 1 lag om kommunalstyrelse på landet, lag om kommunalstyrelse
            i stad och lag om landsting, samt att erforderliga lagtexter måtte
            utarbetas av vederbörande utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-K1QWbA42zqooYasCgfKURT">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet av angivna orsaker
            hemställt, att förevarande motion icke måtte till någon riksdagens
            åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-547t5WKe7VqF4qL3WPWbna">
            Reservation hade anförts av, utom annan, herrar Nils Andersson,
            Nilsson i Göteborg och Hällgren, vilka ansett, att utskottets
            utlåtande bort hava den lydelse, reservationen visade, slutande
            med en hemställan, att riksdagen i anledning av motionen II: 69
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om utredning och förslag
            till sådan ändring av gällande författningar, att nuvarande bestämmelsen
            »är av allmänna fattigvården omhändertagen till varaktig försörjning»
            icke längre skulle anses såsom hinder för utövande av rösträtt.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-BQcK9Uxwx4hxhqXkfJ16Bk">
            Herr Andersson, Nils:
          </note>
          <u who="Q5555633" xml:id="i-13993218c79057d1-0" next="i-13993218c79057d1-1">
            <seg xml:id="i-VhZGYH3EYjgdxz8XXdy9JN">
              Herr talman! Detta är ju ingen stor fråga, men den saknar ändå
              inte sin betydelse. Såsom en talare i andra kammaren alldeles
              nyss utvecklade, har utskottets motivering en dubbelsidig karaktär.
              Det framhålles, att slopandet av fattigvårdsstrecket »skulle te
              sig främmande för rättsuppfattningen inom vida kretsar av vårt
              folk», men häremot står en annan mening, som är uttryckt så, att
              spörsmålet »icke borde ses isolerat utan i samband med frågan
              om eventuellt avskaffande av även andra diskvalifikationsgrunder
              för rösträttens utövande», och så har utskottsmajoriteten slagit
              sig tillsammans om dessa två skilda synpunkter och utskottet har
              stannat vid att icke nu tillstyrka bifall till förslaget om fattigvårdsstreckets
              slopande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TKHBDBtTWPdnFX6B4n3PvB">
              Motionären har emellertid ansett — och jag delar hans uppfattning
              — att det inte skulle behöva möta något hinder att, oberoende
              av diskussionen om andra streck, exempelvis konkursstrecket, ta
              itu med frågan om fattigvårdsstrecket och helt enkelt slopa det.
              För en sådan åtgärd kunna två skäl anföras. Det ena, som motionären
              uteslutande uppehållit sig vid, är, att den gällande bestämmelsen
              är svårtolkad och praxis följaktligen icke är enhetlig. Det andra,
              som jag för min del lika starkt vill understryka, är att det knappast
              kan
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-LJCXpKTYUPrA9BxjsB3NHd">
            36 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="Q5555633" xml:id="i-13993218c79057d1-1" prev="i-13993218c79057d1-0">
            <seg xml:id="i-JDMWR16f4kAcnymKDwUeme">
              Om avskaffande av fattigvårdsstrecket. (Forts.) myndigheterna
              måste kunna bevaka sin fordran i kapitalet jämlikt bestämmelserna
              i 62 $ gällande fattigvårdslag. Hon upptages därför på listan
              över dem, som diskvalificeras för rösträtt. Det verkar ju något
              komiskt, kan man säga, att av två 1 övrigt likställda personer
              diskvalificeras den, som har ett kapital på fyra tusen kronor,
              men icke den, som saknar alla tillgångar. Det kan icke vara någon
              bra lag, i varje fall icke någon entydig lag, som kan tillämpas
              på detta sätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BUUPXSxZwdFGzZJGNFMwCV">
              Utskottet har menat, att man inte nu borde göra något i denna
              fråga, därför att den har en begränsad räckvidd, utan i stället
              avvakta 1937 års socialvårdskommittés utredning, som avser att
              åstadkomma en bättre gränsdragning mellan de olika understödsformerna.
              Härigenom skulle en mera entydig tolkning av fattigvårdsstrecket
              möjliggöras. Men nog är det väl litet konstigt om socialvårdskommitténs
              utredning skall läggas till grund för riksdagens ställningstagande
              i en rösträttsfråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ERCiKCSirW1ijpW6a3N8YE">
              I reservationen anföres, att man kan vänta, att med den mera
              extensiva tolkning av lagen, som förekommer i huvudstaden och
              alltmer utbreder sig, antalet av dem, som i kraft av detta streck
              berövas sin rösträtt, kommer att bli mindre och mindre och att
              vid senaste valet denna siffra hade gått ner till 38,960 i hela
              landet, alltså en mycket liten minoritet. Det kan då inte tänkas
              uppstå några som helst vådor av att man helt enkelt slopar detta
              streck. Åtskilliga gamla, som hamnat på ålderdomshemmen och som
              alltjämt äro i besittning av fulla själsförmögenheter, ha tidigare
              varit ivriga deltagare 1 politisk agitation och politiska val.
              De måste då känna det kränkande att berövas sin rösträtt, därför
              att de komma in på ålderdomshem. Med hänsyn därtill ha vi reservanter
              ansett, att denna motion gott kunde bifallas och riksdagen alltså
              påyrka utredning och förslag till sådan ändring i gällande författning,
              som skulle eskamotera denna diskvalifikationsgrund för rösträttens
              utövande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DMZKzyZE2ke5TJQCtZM7Yc">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2B4vsXPjUQjXkJ6zA3PX5t">
            Herr Strömberg:
          </note>
          <u who="Q6193298" xml:id="i-0a8b5ffca7a40f26-0" next="i-0a8b5ffca7a40f26-3">
            <seg xml:id="i-2povHezdcvD4g59V6v5TSW">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RTMJtFkpWUwHDXLcUdb36t">
              Jag kan instämma i vad herr Andersson yttrade i början av sitt
              anförande och även i vad han sade mot slutet, nämligen att detta
              inte är någon stor fråga, och att den blir mindre och mindre för
              varje år. Det är med tillfredsställelse man kan konstatera, att
              frågan på detta sätt får en mindre omfattning. Det förhåller sig
              ju så — vilket även frambhålles i reservationen — att i den mån
              folkpensionerna bli mera tillräckliga, ett omhändertagande från
              fattigvårdssamhällets sida ofta sker på så sätt, att åldringar
              beredas kommunalt hyresbidrag utöver den folkpension, som utgår,
              varigenom åldringarna få en mera fri och självständig ställning
              och heller icke berövas sina medborgerliga rättigheter. Denna
              tendens är påtaglig, och man kan med tillfredsställelse konstatera,
              att många av ålderdomshemmen ute i bygderna börja avfolkas. I
              egenskap av medlem i landstingets förvaltningsutskott kan jag
              nämna, att vi i vårt län fått många erbjudanden om att inköpa
              ålderdomshem, som kommunerna tagit till alldeles för storartade
              och nu inte ha användning för, sedan folkpensionerna höjts och
              börja närma sig minimum för en torftig men dock försörjning. Jag
              tror, att det är den vägen man skall fortsätta för att lösa även
              denna fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PrsAMQhoffaBHuWF49wtd5">
              Det kan inte vara lyckligt, att det klientel, om vilket det heter
              i författningen, att det är varaktigt omhändertaget till försörjning,
              också skall bli röstberättigat, och våra ålderdomshem skulle i
              så fall utan tvivel — trots att herr Andersson bestred det — bli
              tummelplatser för politisk propaganda, vilket jag tror att åldringarna
              själva i stort sett skulle betacka sig för.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-035.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Ph3R1YSHno9MFuxgXAxAEC">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 37
          </note>
          <u who="Q6193298" xml:id="i-0a8b5ffca7a40f26-1" prev="i-0a8b5ffca7a40f26-0">
            <seg xml:id="i-Mb1bRqP1c3J8tidWKYRhSr">
              Om avskaffande av fattigvårdsstrecket. (Forts.)
            </seg>
            <seg xml:id="i-6vgKnHJkFwGvqAqArroKbu">
              Jag skall inte närmare gå in på utskottets motivering, då jag
              inte hade tillfälle att vara närvarande, då den formulerades.
              Jag ber dock gentemot herr Andersson att få påpeka, att utskottet
              framhåller, att en oenhetlig praxis utvecklats i vårt land, men
              frågar sig, om detta utgör ett skäl att ändra gällande lag och
              om man inte i stället borde se till, att praxis bleve mera enhetlig.
              Ett faktum är — det visar också, hur obetydligt intresset för
              frågan är — att det inte förekommit några överklaganden av denna
              praxis, vare sig hos länsstyrelserna eller hos regeringsrätten.
              Detta torde vittna om att frågan inte har så värst stora dimensioner,
              vilket just utskottet framhållit.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EVs3UVdgff4enAboM5SeGw">
              Det är i stället en framkomlig väg att söka få en mera enhetlig
              tillämpning av denna bestämmelse. Utskottet förnekar inte, att
              bestämmelsen i enstaka fall kan verka hårt och orättvist, och
              därför kan det naturligtvis ifrågasättas, om inte en granskning
              av dess vara eller icke vara kan anses befogad. Men skall en sådan
              granskning ske, bör det vara i samband med en allmän prövning
              av de s. k. ordentlighetsstrecken för rösträttens utövande, så
              att inte en enstaka detalj upptages, såsom här föreslås. Utan
              tvivel ger konkursstrecket upphov till många lika ömmande fall
              som fattigvårdsstrecket. Det kan ha varit hjälpsamhet och olyckliga
              omständigheter som spelat in och gjort att en person tillfälligt
              berövats sina existensmöjligheter och även sin rösträtt. Skola
              dessa streck upptagas, böra de upptagas i annat sammanhang, och
              detta är vad utskottet velat understryka.
            </seg>
            <seg xml:id="i-fj4TQGJVfeyd86oWUmZ7h">
              Jag tror således, herr talman, att någon verklig opinion för
              att nu ändra denna lagstiftning inte finns, vilket också visas
              därav, att frågan upptagits &lt;Å en enskild motionär, som endast
              samlat tre anhängare i konstitutionsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N4vGYREfuYVgcyUkeasGTc">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-DKqD8awT2AP3fkZLC8dj5G">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, gjordes enligt
            de därunder förekomna yrkandena propositioner, först på bifall
            till vad utskottet i det under behandling varande utlåtandet hemställt
            samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades i den
            av herr Nils Andersson m. fl. vid utlåtandet avgivna reservationen;
            och förklarades den förra propositionen, vilken förnyades, vara
            med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Y9Gm3gsGJqWwgYszQLNF3m">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-6AoJno7RAcMDjKeMdPBmwX">
            nr 67, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående elektrifiering
            av banan Långsele—Boden;
          </note>
          <note xml:id="i-4mHwPFDVCjHXZZsBjzX4Mh">
            nr 68, i anledning av väckt motion angående inrättande av elektrisk
            drift å statsbanorna Gävle—Härnösand—Sollefteå;
          </note>
          <note xml:id="i-5jSfeVwxdipZBfvvtNSLfJ">
            nr 69, i anledning av väckt motion om åtgärder för säkerställande
            av landets behov av ökad elektrisk energi; samt
          </note>
          <note xml:id="i-4rMtp4K85NyAkRsUHyDJP2">
            nr 70, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till kurs för farmacie kandidatexamen.
          </note>
          <note xml:id="i-NCmo1chQg8SMKtP5RJ33z1">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-DhYYdmSQaJMTn3MtmhDHFs">
            Vid förnyad föredragning av bevillningsutskottets betänkande
            nr 5, i anledning av väckta motioner om skattefrihet för vissa
            slag av stiftelser och fonder, bifölls vad utskottet i detta betänkande
            hemställt.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QeW44c8GsYJ3egyLyQn275">
            Förslag till tuberkulosför-
          </note>
          <note xml:id="i-BYRm6UGmfrs9gbQTGFF4qq">
            ordning m. m.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-AA12iQobejqChNT9L8Bb1H">
            38 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-FbpXiTiax2oJ2zK8kR58hm">
            Föredrogos ånyo bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-JSpdEyauNFu4vcfu4GHAsH">
            nr 16, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            angående reparation av riksbankens fastighet i Vänersborg;
          </note>
          <note xml:id="i-MLx2E6DRhhvGiUtHmNgYRx">
            nr 17, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            angående dels vissa ändringar i tjänstepensionsreglementet för
            arbetare vid riksbankens sedeltryckeri och pappersbruk, dels ock
            bemyndigande för fullmäktige att besluta om pensionering av viss
            arbetarpersonal;
          </note>
          <note xml:id="i-NJJpB2GsQHCfRoB3Dv4sWy">
            nr 18, i anledning av fullmäktiges i riksgäldskontoret framställning
            angående bemyndigande för fullmäktige att besluta om pensionering
            av viss arbetarpersonal; samt
          </note>
          <note xml:id="i-DR6oAcan6ZB4LdwLLymaRi">
            nr 19, i anledning av fullmäktiges i riksgäldskontoret förslag
            i fråga om fortsatt utgivning av otryckta riksdagsprotokoll.
          </note>
          <note xml:id="i-NkaSgUehhCdWcBJq42LQLJ">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-ENhSFt3iRj5Zaj6WmiEkMt">
            Vid förnyad föredragning av andra lagutskottets utlåtande nr
            20, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändring i vissa delar av vattenlagen, bifölls vad utskottet
            i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-LJ6w8X3gUUdhxPpnVBYsQf">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 21, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till tuberkulosförordning
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RiMLzYAxBF6i1PutzV5fRD">
            Genom en den 16 december 1938 dagtecknad proposition, nr 20,
            vilken hänvisats till lagutskott och behandlats av andra lagutskottet,
            hade Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att antaga vid propositionen
            fogade förslag till tuberkulosförordning samt lag om ändrad lydelse
            av 34 $ epidemilagen den 19 juni 1919 (nr 443).
          </note>
          <note xml:id="i-FWLxiikGhXjMa3NLrL7yhD">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande utlåtandet på anförda skäl
            hemställt,
          </note>
          <note xml:id="i-HtvzrcZYqwzaDRGqcwBTJS">
            A. att riksdagen, med förklarande att det i propositionen framlagda
            förslaget till tuberkulosförordning icke kunnat i oförändrat skick
            antagas, måtte för sin del antaga under punkten infört förslag
            till tuberkulosförordning;
          </note>
          <note xml:id="i-PhmoKXufiN39hsYZccb7hA">
            B. att riksdagen måtte antaga Kungl. Maj:ts i propositionen framlagda,
            under punkten intagna förslag till lag om ändrad lydelse av 34
            $ epidemilagen den 19 juni 1919 (nr 443).
          </note>
          <note xml:id="i-81Z2SXivLyc8V9jrDV4kxr">
            I förslaget till tuberkulosförordning var 5 $ tredje stycket
            så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-2Ya2rapA3Ga5j2S76SNuaW">
            (i Kungl. Maj:ts förslag):
          </note>
          <note xml:id="i-9cuoawHe1bokifGkKYz2r">
            Hälsovårdsnämnd äger att på hemställan av läkare vid dispensär
            eller tjänsteläkare förordna, att person, som av läkaren misstänkes
            vara behäftad med smittsam tuberkulos, skall på hälsovårdsområdets
            bekostnad undergå läkarundersökning. För verkställande av sådant
            förordnande är nämnden berättigad att av polismyndighet och kronobetjäning
            erhålla erforderlig handräckning.
          </note>
          <note xml:id="i-SnHRT2gyU5r65b2c99ZkLr">
            (i utskottets förslag:)
          </note>
          <u who="Q6193298" xml:id="i-0a8b5ffca7a40f26-3" prev="i-0a8b5ffca7a40f26-0">
            <seg xml:id="i-MdoePFWWXpSgMBftUZEzct">
              Hälsovårdsnämnd äger att på hemställan av läkare vid dispensär
              eller tjänsteläkare förordna, att person, som av läkaren misstänkes
              vara behäftad med smittsam tuberkulos, skall på hälsovårdsområdets
              bekostnad undergå läkarundersökning. Underlåter någon att ställa
              sig sådant förordnande till efterrättelse, är nämnden berättigad
              att för dess verkställande erhålla handräckning av vederbörande
              polismyndighet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PDXMWDJfHmAGd7dJJEYwwd">
            Beträffande 5 $ i utskottets förslag till tuberkulosförordning
            hade reservation avgivits av, utom annan, herr Wahlberg och herr
            Olovson i Västerås, vil-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-037.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-G9sWqYquGpqjXon1d2atYX">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 39
          </note>
          <note xml:id="i-QkrZWJnwfkd4FJfpAKPMMQ">
            Förslag till tuberkulosförordning m. m. (Forts.) ka på åberopade
            grunder hemställt, att 5 $ i föreliggande förslag till tuberkulosförordning
            måtte erhålla den lydelse, reservationen visade. I reservanternas
            förslag hade tredje stycket av nämnda paragraf avfattats sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-GrdVh1vJrEyUy5me5yScy8">
            På hemställan av läkare vid dispensär eller tjänsteläkare äger
            hälsovårdsnämnd låta person, som av läkaren misstänkes vara behäftad
            med smittsam tuberkulos, på hälosvårdsområdets bekostnad undergå
            läkarundersökning.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-X2AZdvkZrb5wgXQZumSz3X">
            Herr Wahlberg:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e4994baff5544cf3-7">
            <seg xml:id="i-BSb9SPNb6VsD3oDCx57fd9">
              Herr talman! Till utskottets utlåtande är fogad en reservation,
              som jag biträtt, och jag anser mig därför böra i korthet redogöra
              för de synpunkter, som för reservanterna varit avgörande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DtWjuMukpHMGUpjWShuNSX">
            Reservationen avser $ 5 tredje stycket, där det säges: »Hälsovårdsnämnd
            äger att på hemställan av läkare vid dispensär eller tjänsteläkare
            förordna, att person, som av läkaren misstänkes vara behäftad
            med smittsam tuberkulos, skall på hälsovårdsområdets bekostnad
            undergå läkareundersökning. Underlåter någon att ställa sig sådant
            förordnande till efterrättelse, är nämnden berättigad att för
            dess verkställande erhålla handräckning av vederbörande polismyndighet.»
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e4994baff5544cf3-8">
            <seg xml:id="i-VULfm6UDUmQmo3NcvbvkRL">
              Reservanterna äro givetvis fullt på det klara med nödvändigheten
              av att en person, som misstänkes vara tbe-sjuk och måhända även
              smittobärare, snarast bör läkareundersökas och, om misstanken
              därvid visar sig vara grundad, även komma i åtnjutande av den
              vård, som hans fall kräver.
            </seg>
            <seg xml:id="i-522SBFg1396LBXJo38GZAk">
              Om den saken äro nog alla eniga. Det är endast om det ifrågasatta
              polisingripandet, som meningarna gå isär, och ändå måste jag här
              med tacksamhet notera den icke oväsentliga uppmjukning, som utskottet
              företagit, då det ur propositionens text uteslutit orden »och
              kronobetjäning». Utskottet har härmed förutsatt, att sådan handräckning
              ute på landet skall utföras endast av landsfiskal men icke av
              fjärdingsmännen, vilket av många skäl skulle gjort det onda än
              värre. Reservanterna känna emellertid ej till något fall, där
              ett sådant ingripande skulle ha kunnat påfordras eller ens varit
              berättigat, och tro ej heller, att ett sådant fall skall behöva
              inträffa i framtiden. Med ett taktfullt och förstående men på
              samma gång bestämt uppträdande från hälsovårdsmyndigheternas sida
              kan säkerligen en sådan situation mycket väl undvikas, och jag
              vill i detta sammanhang även uttala önskvärdheten av att den sekretess,
              som enligt sakens natur borde omgiva dessa myndigheters arbete,
              bleve bättre iakttagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WEaP39LatmSJkqButyybCH">
              Ett polisingripande, särskilt på landsbygden, sätter nämligen
              mera än något annat tungorna i rörelse, och den sjuke, som kanske
              förut av den på sina håll ännu grasserande smittskräcken utpekats
              som farlig att umgås med, skulle genom ett sådant stämplas som
              utstött och samhällsvådlig. Att ett sådant förfarande skulle såväl
              direkt som indirekt komma att skada den sjuke, synes mig uppenbart.
              För reservanterna står det därför klart, herr talman, att ett
              polisingripande i en sådan ömtålig situation som den i 8 5 antagna,
              mera skulle skada än gagna såväl den sjuke som samhället, särskilt
              som samhället eller hälsovårdsområdet även med anlitande av ett
              dylikt tvångsförfarande saknar makt eller möjlighet att föreskriva,
              att den med tbe behäftade skall få leva, arbeta och bo under sådana
              förhållanden, att läkarens föreskrifter kunna iakttagas. Samhället
              saknar ju i många fall möjlighet att ens ge den sjuke omedelbar
              vård på sjukhus och ännu mer att ge honom ett för hans förhållanden
              lättare och lämpligare arbete, en sundare bostad, en tjänlig och
              mera närande föda samt sist, men ej minst viktigt, ett för hans
              återställande måhända nödvändigt lufteller klimatbyte. Jag vet,
              att det sistnämnda, fastän för den fattige oöverkomligt, ibland
              kan vara det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4UVxjc5VpK37ghsbW7MdYF">
            40 Nr 18. Onsdagen den 15 mars 1939.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e4994baff5544cf3-9">
            <seg xml:id="i-VnCnFbRjjE5apJL6gg2nx2">
              Förslag till tuberkulosförordning m. m. (Forts.) enda avgörande,
              ty jag har själv en vän, som nu är gammal, men som har två års
              vistelse på Kanarieöarna att tacka för att han befinner sig bland
              de l1levandes antal.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JxeaWwcPeidy1g4mA81KtU">
              Reservanterna anse sålunda, att samhället, då det ännu saknar
              möjlighet att effektivt och snabbt kunna hjälpa den tbe-sjuke
              att återvinna hälsa och livsmod, bör avstå från att genom en meningslös
              kraftåtgärd göra hans förut tunga lott ännu tyngre.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SpSgh7QoTKCfEtB9HcfaFC">
              Vad jag här har anfört skall måhända på sina håll betecknas som
              ett utslag av sentimentalitet, men jag är viss om att reservanternas
              mening delas av många, och jag ber därför, herr talman, att få
              yrka bifall till den av mig biträdda reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-B8ct1SKugFDLDuSjKCJj66">
            Herr Norman:
          </note>
          <u who="Q6017122" xml:id="i-41e4cec6a5acd6e5-0">
            <seg xml:id="i-HFxjV9TpkQ17YMztse314z">
              Herr talman! Vi ha inom utskottet varit eniga om, att det är
              alla skäl att framgå med stor varsamhet, när det gäller ett sådant
              ingripande, som här är i fråga. Därför ha vi ansett oss böra mildra
              de av Kungl. Maj:t föreslagna bestämmelserna men inte vågat oss
              på att helt och hållet ta bort möjligheterna för ett handräckningsförfarande.
              Sådant förslaget nu föreligger är det dock — som också reservanten
              här har framhållit — kringgärdat med sådana bestämmelser, att
              man knappast behöver befara, att några större svårigheter skola
              uppstå. Det är läkaren som skall ta initiativ, sedermera äger
              hälsovårdsnämnden att förordna om läkarundersökning, och först
              när den misstänkt sjuke bestämt vägrar att rätta sig efter ett
              sådant förordnande har hälsovårdsnämnden denna möjlighet att använda
              handräckningsförfarandet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BYYP65LxFUep7RAyGvo3Y9">
              Det är alldeles riktigt, som reservanten här sade, att det inte
              minst viktiga är, att det finns möjlighet att vidtaga sådana åtgärder,
              som kunna bidra till sjukdomens bekämpande. Förordningen i sig
              själv betyder alltså ingenting, om inte samhället har möjligheter
              att ingripa sjukvårdande och eljest vidta åtgärder till skydd
              mot smitta. Under årens lopp ha ju möjligheterna i detta avseende
              blivit allt större, och så långt som man nu har kommit förefaller
              det mig, som om förordningen i dess föreliggande form skulle utgöra
              ett lämpligt komplement till övriga åtgärder från samhällets sida
              för tuberkulosens bekämpande:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5S3RDLWVweVmZ3Ec1M2DiC">
            Jag hemställer, herr talman, om bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-9WdKGdefTGNmDWAnKHZq9o">
            Efter härmed slutad överläggning gjordes i enlighet med de yrkanden,
            som därunder framkommit, propositioner, först på bifall till vad
            utskottet i det nu föredragna utlåtandet hemställt samt vidare
            på bifall till utskottets hemställan med den ändring beträffande
            5 $ i förslaget till tuberkulosförordning, som förordats i den
            av herr Wahlberg och herr Olovson i Västerås därom anförda reservationen;
            och förklarades den förra propositionen, som upprepades, vara
            med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-3amyCyvL13MpFUTmrpqW8A">
            Föredrogos ånyo jordbruksutskottets utlåtanden: nr 27, i anledning
            av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda framställning
            om åtgärder mot tuberkulos hos nötkreaturen jämte i ämnet väckta
          </note>
          <note xml:id="i-Af6PQsNbTjx4rgzQGAZjM5">
            motioner; och | lo | . | nr 28, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående befrielse för vissa personer från betalningsskyldighet
            till kronan på grund av virkesköp.
          </note>
          <note xml:id="i-Vu1NtuWZaMrJHmhNt7bzis">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-039.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2SW5ZhaAw85y8aedsP4Mj7">
            Onsdagen den 15 mars 1939. Nr 18. 41
          </note>
          <note xml:id="i-285Q182RQc9dN68JnPZ7Vd">
            Vid förnyad föredragning av första kammarens andra tillfälliga
            utskotts utlåtande nr 3, i anledning av väckt motion om utredning
            rörande åtgärder för beredande av ökad trygghet åt ensamt boende
            lärarinnor, bifölls vad utskottet i detta utlåtande hemställt;
          </note>
          <note xml:id="i-3ZTrg5FRz9z28SmrG1a82h">
            och skulle jämlikt $ 63 riksdagsordningen detta beslut genom
            utdrag av protokollet delgivas andra kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-YTEJjrMHt3ZjnjwoGL2KrB">
            Vid ånyo skedd föredragning av första kammarens andra tillfälliga
            utskotts utlåtande nr 4, i anledning av väckt motion angående
            utredning om pension eller statsbidrag åt vissa kvinnor med två
            eller flera minderåriga barn, bifölls vad utskottet i detta utlåtande
            hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-XheSSAKoE1NGDvzYs6qBcJ">
            Herr Norman väckte en motion, nr 246, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående reglering av den årliga lästiden vid folkskolan
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-L8fJXS9Sme2yFPqJEx1fN6">
            Motionen blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-ENbCcksLidYAZQ47HE9oCi">
            Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 116, till Konungen angående utredning om vederlag
            till kommunerna för deras kostnader i anledning av barnavårdsnämndernas
            befattning med vissa ärenden.
          </note>
          <note xml:id="i-7Y1SSwFyDzciVhiUsXTgcJ">
            Anmäldes och -bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-Bb65WDfwXjZjN5cKyDXkji">
            konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-LdePdXccRrsPGv2DDM4QhK">
            nr 9, i anledning av väckt motion angående vissa allmänna handlingars
            offentlighet; och
          </note>
          <note xml:id="i-M7qyTGNK2nfMGUt4d6yv96">
            nr 10, i anledning av väckta motioner om utredning rörande ändrad
            valkretsindelning vid val till riksdagens andra kammare;
          </note>
          <note xml:id="i-AGWUTc7VYNA7qhePztWK1x">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-M6Rtij1wcQ1kKHPHYWW3m6">
            nr 8, angående regleringen för budgetåret 1939/40 av utgifterna
            under riksstatens åttonde huvudtitel, innefattande anslagen till
            ecklesiastikdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-6bhNtmmL8DA5725kCWKG4o">
            nr 71, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anskaffande
            av ett sjuktransportflygplan; och
          </note>
          <note xml:id="i-FaF9qfB7A9zCBFqGwpkdTA">
            nr 72, i anledning av väckt motion om restitution av viss stämpelavgift;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-6foWaCZLCWDTTtzpVkJJpU">
            bankoutskottets utlåtande nr 20, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående bemyndigande för riksgäldskontoret att ställa
            medel till förfogande för statliga inköp från utlandet.
          </note>
          <note xml:id="i-Bq15eYN72SktTGof5khCM2">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 2.50 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-J5cyNVW8S2yvh2kiUFswot">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note xml:id="i-V9SZULK5GQvowgL44E6u6k">
            Första kammarens protokoll 1939. Nr 18. 4
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3ojeG6xhqQinkyKYreG6NU">
            42 Nr 18. Fredagen den 17 mars 1939.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Fi8DjtX4hBnkguUXgLx9XK">
            Fredagen den 17 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-HKXBbvJ5kDtoMKSpQJryEM">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-J5DAkRzj6N7biHRJ39ar2p">
            Justerades protokollen för den 12 och den 14 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-3ahBcuun9oJcRRbd5h75Yu">
            Upplästes en till kammaren inkommen ansökning, som jämte därvid
            1 avskrift fogat läkarintyg var så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-GBLPkwAjZpHsvTLMDgzDmL">
            Till riksdagens första kammare. Under åberopande av i avskrift
            bifogade läkarintyg får undertecknad anhålla om ledighet från
            riksdagsgöromålen under tiden 20 mars—2 april 1939.
          </note>
          <note xml:id="i-SfRntFVbsTfCWosDpyNvH4">
            Uppsala slott den 15 mars 1939. S. Linnér.
          </note>
          <note xml:id="i-EiTNcfT95LDHDUjogTPyBA">
            Landshövding S. Linnér är för undergående av operation 1 behov
            av tjänstledighet under tiden 20 mars—2 april 1939. Uppsala den
            15 mars 1939. Gunnar Nyström, leg. läkare, professor. Den begärda
            ledigheten beviljades.
          </note>
          <note xml:id="i-MaxVNCwQCQmCo4T9Fpj3Pt">
            Anmäldes och godkändes andra lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-XDk3m6mJN4pQsex9qt2KMW">
            nr 119, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändring i vissa delar av vattenlagen; och
          </note>
          <note xml:id="i-Uorr45qoqKxqjR8KzaCHFX">
            nr 120, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till tuberkulosförordning m. m. s
          </note>
          <note xml:id="i-55sGMpP5fVEKBVsyETPBVd">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 121, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående anslag till kurs för farmacie kandidatexamen.
          </note>
          <note xml:id="i-LKXg46yhSEPBx66tJNBR4C">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet herr Normans motion,
            nr 246, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående reglering
            av den årliga lästiden vid folkskolan m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AieNMM1BkM9gbicAMPhMyu">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran konstitutionsutskottets
            utlåtanden nr 9 och 10, statsutskottets utlåtanden nr 8, 71 och
            72 samt bankoutskottets utlåtande nr 20.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1939--fk--18/prot_1939__fk__18-041.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3vjaA3xP34bLuAaAHhBPBe">
            Fredagen den 17 mars 1939. Nr 18. 43
          </note>
          <note xml:id="i-GDNQgmuNM2yth84uSBTM61">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-81QHNpixfkiqfdJbGm1EHZ">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note xml:id="i-8nXqAzPy3rJstX9LFDAGtu">
            nr 6, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående ändrad lydelse av 3 $ 3 och 5 mom. förordningen
            den 3 maj 1929 (nr 62) om särskild skatt å bensin och motorsprit;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-T5NBtHB1kpDzSUjceT678D">
            nr 7, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 6 kap. 15 $ 4 mom. förordningen
            den 18 juni 1937 (nr 436) angående försäljning av rusdrycker;
            ävensom
          </note>
          <note xml:id="i-H9H97kpfznFB8wTUZVfGPQ">
            bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-FtyiwD5mFvL96fzriiGhoP">
            nr 21, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tilläggspension
            åt reservkaptenen i flottan D. H. T. Börjeson;
          </note>
          <note xml:id="i-S9ai8yrbJ1Ww4pP9ebV7oc">
            nr 22, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            för förste gymnastikkonsulenten hos skolöverstyrelsen, kaptenen
            i Vendes artilleriregementes reserv K. A. W. Berg von Linde från
            skyldighet att till statsverket återbetala oriktigt uppburen pension;
          </note>
          <note xml:id="i-3GiRUT97S3kvpmuskbU6Rc">
            nr 23, i anledning av framställningar angående ersättning till
            vissa personer i anledning av sjukdom, ådragen under militärtjänstgöring,
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-WxwPdxLMvsMBVMxxqri6wi">
            nr 24, i anledning av väckt motion angående viss ändring av i
            lagen om sparbanker meddelade bestämmelser rörande återbäring
            av sparbanks grundfond jämte ränta;
          </note>
          <note xml:id="i-7bjBPdNn8cQX4WZVwK2ZPF">
            nr 25, i anledning av väckt motion om tilläggspension åt förste
            vaktmästaren hos första kammaren C. 0. Eriksson;
          </note>
          <note xml:id="i-HJB9xSdsNNiJrZModMQqHq">
            nr 26, i anledning av väckta motioner om pension åt städerskan
            i'riksdagshuset Ida Augusta Gustava Matilda Lindeberg, född Karlsdotter;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-9uSbXnDBhvc3hMRPpo3ZyB">
            nr 27, i anledning av fullmäktiges i riksgäldskontoret framställning
            om anslag för anskaffande av möbler m. m. till vissa lokaler i
            riksdagshuset.
          </note>
          <note xml:id="i-399xUNdx9CULLXFVxHyv9U">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.07 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RjyqfetefkTDJuwpFTMjBr">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
