<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1965</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1965</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1965-höst-fk--37</head>
          <docDate when="1963-11-24">1963-11-24</docDate>
          <docDate when="1965-11-19">1965-11-19</docDate>
          <docDate when="1965-11-23">1965-11-23</docDate>
          <docDate when="1965-11-24">1965-11-24</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-000.jp2/_view"/>
          <note n="d947d7c4"/>
          <note n="631f8a2b">
            ALA FR | Db HR A A
          </note>
          <note n="d947d7c4"/>
          <note n="77b29412">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note n="4a7720bc">
            Nr 37 FÖRSTA KAMMAREN 1965
          </note>
          <note n="d947d7c4"/>
          <note n="22ba850a">
            19—24 november
          </note>
          <note n="7f3ef32a">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" n="dcaac29b">
            Fredagen den 19 november Sid.
          </note>
          <note n="8b1103df">
            Meddelande ang. enkel fråga av herr Arvidson om åtgärder för
            att förebygga tjuvskytte -....:vssissbburlesestsebo bis rr 4
          </note>
          <note type="date" n="f6d6a2f5">
            Tisdagen den 23 november Svar på enkla frågor:
          </note>
          <note n="671d6461">
            av herr Werner ang. arbetarskydd i vissa fall .......:.s.e--&gt;--&gt;
            5 av herr Wanhainen ang. det årliga kapitaltillskottet till Norrlandsfonden::
            -....s.»wesessevakidepporaps den. os besk 7
          </note>
          <note n="0ec2b0f4">
            av herr Arvidson om åtgärder för att förebygga tjuvskytte ....
            7
          </note>
          <note n="cb3ba080">
            Svar på interpellation av herr Jansson, Erik, ang. förslag till
            lag
          </note>
          <note n="00e3f9b4">
            om vissa gemensamhetsanläggningar ....s.-sss-sersertr terra 9
            Interpellationer: av herr Nilsson, Ferdinand, ang. stängningstider
            för den mindre bytikshandeln,, 00; IM: cs :s se 6 cd sve ni ss
            sd sar 10 av herr Nilsson, Ferdinand, ang. ökade anslag för individuellt
            prövade skördeskadebidrag .ssssesseresescererrr rr rr rr rea 11
            av herr Larsson, Thorsten, ang. de ensamstående mödrarnas bostadsproblem
            ......ssssssesksssoeotecmesb rr RR 12
          </note>
          <note type="date" n="681f69e3">
            Onsdagen den 24 november
          </note>
          <note n="4832a782">
            Kronans försäljning av Järvafältet ......s.ssssssssec reser rer
            era 14 Sveriges bistånd till utvecklingsländerna ........sssssesesscse
            ca 15 Oljeoch bensinhandelns organisation .......s-sserseesrrer
            ere 18 Om frivillig tilläggssjukpenning vid barnsbörd för hemarbetande
            kvinnor nm: fl 3 ssssa vec Ke Ts Ne DNS SK se 6 hv (gb fe RE äl
            ef GG 33 Om sjukförsäkringsförmånerna för utlandssvenskar .........«.«+
            35 Förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård .........«--
            36
          </note>
          <note n="516b5dda">
            1 Första kammarens protokoll 1965. Nr 37
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-001.jp2/_view"/>
          <note n="8b8afe0a">
            Nr 37 Innehåll
          </note>
          <note n="1f1e9d1f">
            Användningen av psykologiska testmetoder inom den statliga verksamheten
            ........ WS 58 Rs OR SIM SR NÅNSIN GNE bs dö NER Glesbygdernas
            kommunikationsproblem =.:......... Konst: ke Meddelande ang. enkla
            frågor: av herr Arvidson om skördeskadeersättning i vissa fall
            ...... av herr Petersson, Erik Filip, om åtgärder för snabbare
            behandling av ärenden i försäkringsdomstolen ..............
          </note>
          <note n="6a8c2d6e">
            Samtliga avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" n="681f69e3">
            Onsdagen den 24 november
          </note>
          <note n="01ba913f">
            Konstitutionsutskottets utlåtande nr 41, ang. ändring i kommunal
            och ecklesiastik indelning, Im. IM. .....sssssssessrererrr ers
            es — nr 43, ang. ställföreträdare för kommun vid vissa avtalsförhandlingar:
            mm; :3 ss se beskös sked ll ooo mee» we ove or oe or ere Statsutskottets
            utlåtande nr 156, ang. de värnpliktigas fria resor. . — nr 157,
            ang. de frivilliga försvarsorganisationernas arbetsvill- KÖP =
            em ov 618 $ 07 6 08 Sö ene Sjö je Ale AR a sl RN RR SÅR Rd a RE
            NG Re öre NE KN RS — nr 158, ang. kronans försäljning av Järvafältet
            .............. — nr 159, om utbyggnad av telekommunikationerna
            i skärgården — nr 160, om lokal väderlekstjänst för byggnadsindustrien
            m. fl. NÄriNgsgrenaAr ;:.s ss sjö ag FEEDS Av Åk VG RARP Rh arr
            rr rr rr ra — nr 161, ang. överlåtelse av kronan tillhörig mark
            ............ — nr 162, ang. partiellt arbetsföras pensionsrätt
            m. m. .......... Bevillningsutskottets betänkande nr 43, ang.
            ändring i kommunalskattelagen, m. I'.sinletösssbsseeissockos.
            seder s ert ra — nr 46, ang. avskaffande av tullar på varor från
            u-länderna .... — nr 47, ang. Sveriges bistånd till utvecklingsländerna
            ........ — nr 49, ang. ändrad lydelse av 8 $ tulltaxeförordningen,
            m. m. Bankoutskottets utlåtande nr 52, ang. oljeoch bensinhandelns
            or- SANLISAlÖN: css se je 8 se SN a fa RR (RR RS NG KG Be KL SLR
            OR ME dk a — nr 53, ang. anvisande av ytterligare anslag för bokinköp
            och bökbindöläg” s.im swwese ss svs: ne gä RR SR KS bv SN BRANN
            Fer Ike she « Andra lagutskottets utlåtande nr 71, om frivillig
            tilläggssjukpenning vid barnsbörd för hemarbetande kvinnor, studerande,
            Mm; fl 5åva rer il ert one ie KN are pir 6 AR RT Ne ibn KR KS
            BR ON SNRA KR VA a Eb INR — nr 72, ang. värdebeständig placering
            av arbetslöshetskassornas fondmedel :osseseseeerererrrrreresrerrrrrr
            rr rr rer ses rss rss — nr 75, om sjukförsäkringsförmånerna för
            utlandssvenskar .... — nr 76, om statligt stöd till vård utomlands
            av kroniskt sjuka. . Jordbruksutskottets utlåtande nr 25, ang.
            förutsättningarna för en ekonomisk landskäpsvård -«. ss ss ös
            $ ess ses ss nsrrånrg års Allmänna beredningsutskottets utlåtande
            nr 46, ang. användningen av psykologiska testmetoder inom den
            statliga verksamheten. . — nr 47, ang. glesbygdernas kommunikationsproblem
            .......... — nr 48, om ersättning av statsmedel för skada som
            vållats av barn och ungdom i familjevård .........sssssersesrrrrrrrr
            ra
          </note>
          <note n="adebafe2">
            Sid.
          </note>
          <note n="3d963af6">
            44 46
          </note>
          <note n="0ddd5485">
            47
          </note>
          <note n="0ddd5485">
            47
          </note>
          <note n="c20675c2">
            14
          </note>
          <note n="ab16c77c">
            14 14
          </note>
          <note n="7ae8418f">
            14 14 15
          </note>
          <note n="18f2d744">
            15 15 15 15 15 15 18 18
          </note>
          <note n="a4d07fcc">
            33
          </note>
          <note n="de085a3b">
            33 35 33 36 36
          </note>
          <note n="3d963af6">
            44 46
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5167e299">
            Fredagen den 19 november 1965
          </note>
          <note n="146f749e">
            Nr 37 3
          </note>
          <note type="date" n="0be24845">
            Fredagen den 19 november
          </note>
          <note n="95d68cf4">
            Kammaren sammanträdde kl. 14.00.
          </note>
          <note n="9a1bb9d4">
            Justerades protokollet för den 12 innevarande månad.
          </note>
          <note n="a82c1fc5">
            Anmäldes och godkändes första lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="08dc5181">
            nr 363, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående fortsatt giltighet av atomansvarighetslagen
            den 3 juni 1960 (nr 246); samt
          </note>
          <note n="855af0e7">
            nr 364, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om erkännande och verkställighet av vissa utländska domar
            och beslut angående underhåll till barn, m. m.
          </note>
          <note n="6b759700">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 373, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning om ändring i taxeringsförordningen
            den 23 november 1956 (nr 623) jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="e162243c">
            Föredrogs och hänvisades till lagutskott Kungl. Maj:ts proposition
            nr 172, angående den statliga trafikpolitiken.
          </note>
          <note n="f32bb824">
            Föredrogos och hänvisades
          </note>
          <note n="6950ffaa">
            motionen nr 797 till statsutskottet och motionen nr 798 till
            konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="2357793a">
            Anmäldes och bordlades en skrivelse från talmanskonferensen med
            överlämnande av en från riksdagens organisationsutredning inkommen
            «utredning med vissa förslag rörande effektivisering av riksdagsarbetet.
          </note>
          <note n="9eed4993">
            Anmäldes och bordlades följande till kammaren överlämnade kungl.
            propositioner:
          </note>
          <note n="22d40f10">
            nr 175, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 15 kap.
            2 8 och 18 kap. 13 8 lagen den 25 maj 1962 (nr 381) om allmän
            försäkring; samt
          </note>
          <note n="2915b5ff">
            nr 176, med förslag rörande organisation m. m. av förbandssjukvården.
          </note>
          <note n="22936953">
            Anmäldes och bordlades en av bankoutskottet jämlikt $ 21 riksdagsstadgan
            gjord anmälan att till utskottet från delegerade för riksdagens
            verk inkommit framställning med förslag till sådana bemyndiganden
            och författningsändringar, m. m., avseende riksdagens verk, som
            föranleds av statstjänstemannalagens ikraftträdande.
          </note>
          <note n="ea7cc348">
            Anmäldes och bordlades konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="b7e96b7b">
            nr 41, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändring i kommunal och ecklesiastik indelning, m. m.; samt
          </note>
          <note n="e1e32d40">
            nr 43, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ställföreträdare för kommun vid vissa avtalsförhandlingar
            m. m.;
          </note>
          <note n="939e1272">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="86953bef">
            nr 156, i anledning av riksdagens år 1964 församlade revisorers
            berättelse angående statsverket, i vad berättelsen avser de värnpliktigas
            fria resor, jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="3d098160">
            nr 157, i anledning av väckt motion angående de frivilliga försvarsorganisationernas
            arbetsvillkor;
          </note>
          <note n="f3ad5684">
            nr 158, i anledning av väckta motioner angående kronans försäljning
            av Järvafältet;
          </note>
          <note n="7455a730">
            nr 159, i anledning av väckta motioner om utbyggnad av telekommunikationerna
            i skärgården;
          </note>
          <note n="62a09276">
            nr 160, i anledning av väckta motioner om lokal väderlekstjänst
            för byggnadsindustrien m. fl. näringsgrenar;
          </note>
          <note n="c1d31697">
            nr 161, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående överlåtelse
            av
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-003.jp2/_view"/>
          <note n="81244e4c">
            4 Nr 37
          </note>
          <note n="8b8a9360">
            Meddelande ang. enkel fråga
          </note>
          <note n="1a80018e">
            kronan tillhörig mark jämte i ämnet väckt motion; samt
          </note>
          <note n="72be5713">
            nr 162, i anledning av väckta motioner angående de partiellt
            arbetsföras pensionsrätt m. m.;
          </note>
          <note n="1a6089bd">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="0d83c036">
            nr 43, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändring i kommunalskattelagen den 28 september 1928 (nr
            370), m. m., jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="215d946b">
            nr 46, i anledning av väckta motioner angående avskaffande av
            tullar på varor från u-länderna;
          </note>
          <note n="691a174f">
            nr 47, i anledning av väckta motioner angående Sveriges bistånd
            till utvecklingsländerna; samt
          </note>
          <note n="dd76df7b">
            nr 49, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 8 $ tulltaxeförordningen den 13
            maj 1960 (nr 391), m. m.;
          </note>
          <note n="044f2df2">
            bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="8f56e5a5">
            nr 52, i anledning av motioner angående oljeoch bensinhandelns
            organisation; samt
          </note>
          <note n="7c95f281">
            nr 53, i anledning av framställning från styrelsen för riksdagsbiblioteket
            angående anvisande av ytterligare anslag för bokinköp och bokbindning;
          </note>
          <note n="6d37a2b8">
            andra lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="6838cc8c">
            nr 71, i anledning av väckta motioner om frivillig tilläggssjukpenning
            vid barnsbörd för hemarbetande kvinnor, studerande, m. fl.;
          </note>
          <note n="bc6481f7">
            nr 72, i anledning av väckta motioner angående värdebeständig
            placering av arbetslöshetskassornas fondmedel;
          </note>
          <note n="36fd1ddc">
            nr 75, i anledning av väckta motioner om sjukförsäkringsförmånerna
            för utlandssvenskar; samt
          </note>
          <note n="09419114">
            nr 76, i anledning av väckta motioner om statligt stöd till vård
            utomlands av kroniskt sjuka;
          </note>
          <note n="cb58b224">
            jordbruksutskottets utlåtande nr 25, i anledning av väckta motioner
            angående förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård; ävensom
          </note>
          <note type="date" n="5167e299">
            Fredagen den 19 november 1965
          </note>
          <note n="98e2bef2">
            allmänna beredningsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="016e7085">
            nr 46, i anledning av väckta motioner angående användningen av
            psykologiska testmetoder inom den statliga verksamheten;
          </note>
          <note n="339d3857">
            nr 47, i anledning av väckta motioner angående glesbygdernas
            kommunikationsproblem; samt
          </note>
          <note n="c20b4d47">
            nr 48, i anledning av väckta motioner om ersättning av statsmedel
            för skada som vållats av barn och ungdom i familjevård.
          </note>
          <note n="b787fe35">
            Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet avlämnade
            motioner:
          </note>
          <note n="734e0a8e">
            nr 799, av herr Andersson, Torsten, ms fla
          </note>
          <note n="23bcdae8">
            nr 800, av herrar Edström och Skårman,
          </note>
          <note n="6d8ddafc">
            nr 801, av herr Kaijser m. fl,
          </note>
          <note n="2cba747f">
            nr 802, av fröken Stenberg m. fl, alla i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 161, angående omläggning av utbildningen
            av sjuksköterskor m. m.; samt
          </note>
          <note n="c9a6c818">
            nr 803, av herr Johansson, Knut, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 168, angående förvärv av aktierna i Svenska Durox
            aktiebolag, m. m.
          </note>
          <note n="8b8a9360">
            Meddelande ang. enkel fråga
          </note>
          <note type="speaker" n="57e4ff53">
            Meddelades, att jämlikt $ 20 i kammarens ordningsstadga följande
            enkla fråga den 18 november framställts av herr Arvidson (h) till
            herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-0" n="f6463f72">
            <seg n="8ebf5694">
              »Avser Herr Statsrådet att vidtaga några åtgärder för att förebygga
              det allt mer utbredda tjuvskyttet över hela landet på skogsfågel,
              hare, rådjur och älg?»
            </seg>
          </u>
          <note n="7a45f46d">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 14.07.
          </note>
          <note n="63074c86">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ecb38117">
            Tisdagen den 23 november 1965
          </note>
          <note n="5738a6f8">
            Nr 37 5
          </note>
          <note type="date" n="750e2a9a">
            Tisdagen den 23 november
          </note>
          <note n="284156cd">
            Kammaren sammanträdde kl. 15.00; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="b2130774">
            Justerades protokollen för den 16 och den 17 innevarande månad.
          </note>
          <note n="14066ba5">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökning:
          </note>
          <note n="a586b6d4">
            Till riksdagens första kammare
          </note>
          <note n="ba9069f4">
            För deltagande i OECD:s ministermöte i Paris får jag härmed anhålla
            om tjänstledighet från riksdagsarbetet under tiden den 24—den
            26 november 1965.
          </note>
          <note n="eb191eeb">
            Stockholm den 23 november 1965
          </note>
          <note n="049c07fe">
            Gunnar Lange
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-1" n="f6463f72">
            <seg n="dd384a3a">
              Den begärda ledigheten beviljades.
            </seg>
          </u>
          <note n="e3da1173">
            Anmäldes och godkändes andra lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="7c35d24a">
            nr 370, i anledning av väckta motioner om höjd dagpenning till
            värnpliktig m. m.;
          </note>
          <note n="532a5dc8">
            nr 371, i anledning av väckta motioner om ändrade regler för
            tillstånd till innehav av = radioamatöranläggning; samt
          </note>
          <note n="cf7ea3c1">
            nr 372, i anledning av väckta motioner om förbud för minderårig
            att inneha och bruka luftvapen m. m.
          </note>
          <note n="6390aa99">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="da6d702b">
            nr 374, i anledning av väckta motioner angående långsiktsplanering
            av statsbudgeten;
          </note>
          <note n="04914faf">
            nr 375, i anledning av väckta motioner angående tillgodoräknande
            i löne-
          </note>
          <note n="d82a0cd7">
            hänseende av lärartjänst i utvecklingsländerna; och
          </note>
          <note n="0193e612">
            nr 376, i anledning av väckt motion angående &lt;säkerhetsinspektionen
            vid sprängämnestillverkning.
          </note>
          <note n="9efa2ba2">
            Ang. arbetarskydd i vissa fall
          </note>
          <note n="0930152f">
            Herr statsrådet och chefen för socialdepartementet ASPLING erhöll
            ordet för att besvara herr Werners fråga angående arbetarskydd
            i vissa fall, vilken fråga intagits i kammarens protokoll för
            den 12 november, och anförde:
          </note>
          <note n="efc1bdc9">
            Herr talman! Herr Werner har ställt följande fråga: Anser statsrådet
            gällande arbetarskyddsoch säkerhetstekniska lagbestämmelser tillfredsställande
            även avseende anläggningsfirmornas åtgärder till skydd mot olycksfall
            samt katastrofberedskap?
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-2" n="f6463f72">
            <seg n="367dd591">
              Arbetarskyddslagen och med stöd av denna utfärdade tillämpningsföreskrifter
              och anvisningar gäller för anläggningsarbeten som för andra arbeten.
              Dessa bestämmelser torde utgöra ett tillräckligt underlag för
              skyddsåtgärder inom anläggningsverksamheten.
            </seg>
            <seg n="a7443076">
              Arbetarskyddsstyrelsens råd och anvisningar måste anpassas till
              den tekniska utvecklingen. Inom styrelsen är en kommitté med företrädare
              för bl. a. arbetsmarknadsparterna sysselsatt med att utarbeta
              speciella anvisningar för skydd mot yrkesfara vid anläggningsarbeten.
            </seg>
            <seg n="6f6a2310">
              Katastrofberedskap torde mindre vara en fråga för arbetarskyddet
              i vanlig mening än en fråga om samordning av olika samhälleliga
              resurser såsom polis, brandväsen m. m. En interpellation om katastrofberedskapen
              har ställts till inrikesministern i andra kammaren. Jag anser
              att jag inte nu bör ta upp den frågan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-005.jp2/_view"/>
          <note n="7541a710">
            6 Nr 37
          </note>
          <note n="9efa2ba2">
            Ang. arbetarskydd i vissa fall
          </note>
          <note type="speaker" n="53721a65">
            Herr WERNER (k):
          </note>
          <u who="marten_werner_12d77d" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-3" next="i-f6463f7224b4d9b4-4" n="071ea1e3">
            <seg n="37d5b4fa">
              Herr talman! Jag vill tacka statsrådet för svaret på min fråga.
              Den har ju aktualiserats genom den allvarliga tunnelolyckan i
              Stockholm för ett par veckor sedan. Allt arbete av sådant slag
              är så mycket mer riskfyllt än annat byggnadsarbete, att det bör
              ge anledning till speciell försiktighet vid planeringen och förundersökningen.
            </seg>
            <seg n="551a2f69">
              Ett par saker tycker jag är anmärkningsvärda — om uppgifterna
              som lämnats i press, radio och TV är riktiga. Den ena är uppgiften
              att sonderingsborrningar ej vidtagits inom det aktuella arbetsområdet,
              vilket ju inte är enligt säkerhetsbestämmelserna. Inom det område
              där raset inträffade vidtogs inga sonderingsborrningar. Däremot
              utfördes liknande borrningar på ömse sidor om området, varvid
              man träffade på fast berg och tydligen utgick ifrån att berget
              fortsatte även på det område, där man inte utförde några borrningar.
              Man utgick ifrån tidigare borrningar där, vilka utfördes för flera
              år sedan, då ett annat tunnelbygge var aktuellt.
            </seg>
            <seg n="2b341f55">
              Jag anser det viktigt att få ett entydigt svar på frågan om sonderingsborrningar
              utförts i tillräckligt antal för att garantera att en olycka ej
              skulle inträffa. Jag tror också det är lika viktigt att utreda
              frågan om gamla borrningar skall få ligga till grund för senare
              aktuella arbeten. Med tillfredsställelse noterar jag att arbetarskyddsstyrelsen
              är sysselsatt med att utarbeta speciella anvisningar för skydd
              mot yrkesfara vid anläggningsarbeten.
            </seg>
            <seg n="df2edaea">
              Den andra fråga som är aktuell i sammanhanget gäller katastrofberedskapen
              vid tunnelolyckor av detta slag. Den är av största vikt med tanke
              på det rikt förgrenade tunnelbanenät som finns i Stockholm. Dessutom
              pågår flera andra slag av underjordsarbeten i stockholmsområdet.
            </seg>
            <seg n="dc5c3a14">
              Jag tror inte det är några överord att säga att katastrofberedskapen
              i Stockholm inte är vad den borde vara. Brandkåren, som väl ligger
              närmast till att
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="ecb38117">
            Tisdagen den 23 november 1965
          </note>
          <u who="marten_werner_12d77d" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-4" prev="i-f6463f7224b4d9b4-3" n="071ea1e3">
            <seg n="7332a2ca">
              handha dessa frågor, har inte de resurser som behövs vid olyckor
              av detta slag. Dessutom är lagen oklar beträffande brandkårens
              uppgifter vid olycksfall som inte har med eldsvådor att göra.
              Denna oklarhet när det gäller brandkårens uppgifter har också
              uppmärksammats av kommunalarbetarförbundet och brandbefälets riksförbund
              vid en uppvaktning hos inrikesministern för en vecka sedan.
            </seg>
            <seg n="5166415e">
              Vid tunnelolyckan i Stockholm fick räddningsarbetet improviseras
              på grund av att någon i förväg utarbetad och förberedd +katastrofberedskap
              =: inte fanns. Alla gjorde säkert vad som kunde göras för att
              snabbt hjälpa de två instängda, inte minst arbetsstyrkan på arbetsplatsen
              och det övriga räddningsmanskapet som inkallades. Men det borde
              självklart inte få vara så, att man skall behöva ringa runt till
              flera ställen för att skaffa fram undsättningsredskap som pumpar,
              sandsäckar, kvalificerad grävutrustning etc. Jag är därför inte
              helt överens med statsrådet när han säger att katastrofberedskap
              torde mindre vara en fråga för arbetarskyddet i vanlig mening
              än en fråga om samordning av olika samhälleliga resurser såsom
              polis, brandväsen m. m. Det kan inte vara orimligt att begära
              att de som är sysselsatta med sådana här arbeten skall vara skyddade
              genom en viss katastrofberedskap. Det bör ingå som ett led i säkerhetsföreskrifterna.
            </seg>
            <seg n="92e93341">
              Det är bara att hoppas att denna tunnelolycka skall ha klargjort
              att allt inte är tillfredsställande på detta område samt att en
              annan och bättre ordning kommer till stånd, så att man är bättre
              rustad i fråga om katastrofberedskap vid olyckor av detta slag
              än som nu var fallet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0882463a">
            Herr statsrådet ASPLING:
          </note>
          <u who="einar_asp_b9cc4d" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-5" next="i-f6463f7224b4d9b4-8" n="4131dfec">
            <seg n="add535b3">
              Herr talman! Jag skall inte ta upp frågan om bakomliggande orsaker
              till händelserna i tunnelbygget på Söder. Vederbörande utredningar
              får ge svar
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ecb38117">
            Tisdagen den 23 november 1965
          </note>
          <note n="c842b677">
            Nr 37 7
          </note>
          <note n="347b1fd9">
            Ang. det årliga kapitaltillskottet till Norrlandsfonden
          </note>
          <u who="einar_asp_b9cc4d" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-6" prev="i-f6463f7224b4d9b4-5" n="4131dfec">
            <seg n="c96ea769">
              på den frågan. Jag vill emellertid understryka ett par ting.
            </seg>
            <seg n="8984ea5e">
              De grundläggande bestämmelserna i fråga om säkerhetsanordningarna
              är intagna i arbetarskyddslagen. Flera av de råd och anvisningar
              som arbetarskyddsstyrelsen utgett är även tillämpliga på anläggningsverksamhet.
              Som exempel kan nämnas styrelsens anvisningar rörande sprängningsarbete,
              arbete i grustag, allmänna skyddsåtgärder vid bergrumsbestånd,
              utrymningsoch transportvägar i gruva, stenbrott eller annat bergbrytningsutrymme
              under jord, fritt utrymme vid anläggningstunnlar med liten area
              eller bredd och personlig skyddsutrustning. Det finns alltså redan
              nu utförliga anvisningar beträffande de skyddsanordningar som
              måste föreligga.
            </seg>
            <seg n="efd00196">
              Jag vill gärna betona, att omfattningen av tunnelarbeten och
              anläggningsarbeten blivit allt större under senare år och att
              det därför finns anledning att undersöka vägarna och metoderna
              för att utfärda kanske mera ingående anvisningar i syfte att så
              långt som möjligt därigenom undanröja risker för yrkesskada och
              för olycksfall. Detta arbete är alltså redan i gång.
            </seg>
            <seg n="d39c32ae">
              Jag skall inte ta upp den andra fråga som herr Werner här diskuterade,
              nämligen om katastrofberedskap. Jag kan gärna hålla med om att
              den frågan på sitt sätt har ett samband med skyddsanordningarna
              i olika avseenden, men inrikesministern kommer inom kort att redovisa
              denna fråga. I avvaktan härpå låter jag det anstå med kommentarerna
              på denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note n="641b2ff1">
            Överläggningen ansågs härmed slutad.
          </note>
          <note n="347b1fd9">
            Ang. det årliga kapitaltillskottet till Norrlandsfonden
          </note>
          <note n="723501e3">
            Herr statsrådet och chefen för finansdepartementet STRÄNG erhöll
            ordet för att besvara herr Wanhainens fråga an-
          </note>
          <u who="einar_asp_b9cc4d" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-7" prev="i-f6463f7224b4d9b4-5" n="4131dfec">
            <seg n="0cc8caee">
              Om åtgärder för att förebygga tjuvskytte
            </seg>
          </u>
          <note n="5be113f9">
            gående det årliga kapitaltillskottet till Norrlandsfonden, vilken
            fråga intagits i kammarens protokoll för den 17 november, och
            yttrade:
          </note>
          <u who="einar_asp_b9cc4d" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-8" prev="i-f6463f7224b4d9b4-5" n="4131dfec">
            <seg n="54688e7e">
              Herr talman! Herr Wanhainen har frågat mig, om jag är beredd
              att medverka till en ökning av det årliga kapitaltillskottet till
              Norrlandsfonden, när frågan om fondens fortsatta verksamhet föreläggs
              riksdagen. Han har också frågat när proposition i ämnet kan komma
              att underställas riksdagen.
            </seg>
            <seg n="5f21069f">
              Som svar vill jag meddela följande.
            </seg>
            <seg n="02bc50b5">
              Jag delar herr Wanhainens uppfattning om Norrlandsfondens stora
              betydelse för Norrbottens ekonomiska utveckling. Den sista årliga
              avsättningen enligt 1961 års riksdagsbeslut av LKAB:s vinstmedel
              till fonden har skett i april 1965. Förslag om Norrlandsfondens
              fortsatta verksamhet kommer att föreläggas riksdagen i januari
              1966, varvid också regeringens förslag om det årliga kapitaltillskottet
              till fonden kommer att underställas riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3d2da675">
            Herr WANHAINEN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-9" n="f6463f72">
            <seg n="5f7b1911">
              Herr talman! Jag ber att få tacka herr statsrådet och chefen
              för finansdepartementet för det positiva svaret.
            </seg>
            <seg n="0d7d50a5">
              Statsrådets svar på min fråga inger goda förhoppningar om att
              olika ökade resurser skall ställas till Norrlandsfondens förfogande
              för dess fortsatta verksamhet. Det föreligger ju ett stort behov
              och en stark efterfrågan av kapital för utveckling av Norrbottens
              näringsliv.
            </seg>
            <seg n="0aad3aaf">
              Jag vill ännu en gång tacka herr statsrådet för det positiva
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <note n="839ec559">
            Överläggningen förklarades härmed slutad.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-10" n="f6463f72">
            <seg n="0cc8caee">
              Om åtgärder för att förebygga tjuvskytte
            </seg>
          </u>
          <note n="f3e887e0">
            Herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet KLING erhöll
            ordet för att besvara herr Arvidsons fråga till herr statsrådet
            och chefen för inrikes-
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-007.jp2/_view"/>
          <note n="0a41ff79">
            8 Nr 37
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-11" n="f6463f72">
            <seg n="0cc8caee">
              Om åtgärder för att förebygga tjuvskytte
            </seg>
          </u>
          <note n="ce7e2d52">
            departementet om åtgärder för att förebygga tjuvskytte, vilken
            fråga intagits i kammarens protokoll för den 19 november, och
            anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-12" n="f6463f72">
            <seg n="4742ebdb">
              Herr talman! Herr Arvidson har frågat statsrådet och chefen för
              inrikesdepartementet om denne avser att vidta några åtgärder mot
              tjuvskytte på skogsfågel, hare, rådjur och älg. Sedan frågan överlämnats
              till mig för besvarande, får jag anföra följande.
            </seg>
            <seg n="e47d4d3f">
              Den brottslighet herr Arvidson åsyftar är mycket svår att bekämpa
              och kräver därför relativt stora polisiära insatser. Frågan om
              ökade resurser för polisen — bl. a. när det gäller den brottspreventiva
              verksamheten — prövas för närvarande i budgetarbetet. Jag kan
              för dagen inte yttra mig om resultatet av denna prövning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="daeda43d">
            Herr ARVIDSON (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-13" n="f6463f72">
            <seg n="b1d98315">
              Herr talman! Jag ber att till herr statsrådet och chefen för
              justitiedepartementet få framföra mitt tack för det svar jag erhållit
              på min fråga. Jag vet inte vad jag skall säga om svaret. Jag kan
              inte säga att jag är tillfredsställd med svaret — jag har egentligen
              inte fått något skriftligt svar alls, vilket de andra frågeställarna
              fått här i dag, men det kanske inte behövs.
            </seg>
            <seg n="4bccd687">
              Hur som helst är bakgrunden till denna enkla fråga den att tjuvskyttet
              har tagit sådan form på senare tid att det är rent uppskakande.
              Jag kan väl utan vidare påstå att en stor del av detta beror på
              att tjuvskyttet blivit motoriserat. Man ger sig ut på nätterna
              i bilar, stannar i skogen och använder sina miniatyrvapen med
              dålig genomslagskraft, och man kan lätt och behändigt ta sig därifrån,
              om det osar bränt.
            </seg>
            <seg n="5d4cbdf4">
              Jag får säga att det inte bara är tjuvskyttet som jag vill åt,
              utan jag vill också komma till rätta med det stora djurplågeri
              som detta tjuvskytte framkallar. Jag har själv en gång fångat
              tre tjuvskyttar, som var utrustade med luftgevär. Den som känner
              till litet om vapen
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="ecb38117">
            Tisdagen den 23 november 1965
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-14" n="f6463f72">
            <seg n="6fa334ae">
              och deras genomslagskraft förstår mycket väl att om låt oss säga
              en fasan blir beskjuten med ett sådant gevär, fordras det en träff
              i hjärtat eller i lungan för att fågeln skall falla på platsen.
              Träffar man exempelvis i buken så flyger fågeln sin väg och går
              förr eller senare en mycket kvalfull död till mötes. Därför skulle
              jag först och främst vilja påtala det förhållandet, att det inte
              är tydligt utsagt i lag att luftgevär inte får användas för någon
              form av jakt. Vidare tycker jag att det skulle kunna vidtagas
              effektivare åtgärder. Skulle vi inte kunna ha flera särskilt utbildade
              jaktpoliser, som kunde komma till rätta med problemen?
            </seg>
            <seg n="92e8638c">
              Jag efterlyser alltså åtgärder i dessa hänseenden. Jag kan sammanfatta
              mitt krav till skärpt kontroll av vapeninnehav och förbud att
              bedriva jakt med luftgevär samt specialutrustade jaktpoliser som
              har hand om övervakningen.
            </seg>
            <seg n="a845ce7f">
              Jag hoppas verkligen att något blir gjort. Jag har här i riksdagen
              för några år sedan framfört motioner för att få luftgevären licensbelagda.
              En välvillig skrivning fick jag, men det har aldrig blivit mer.
              Jag hoppas verkligen att det finns kraft att göra någonting åt
              detta förfärliga tjuvskytte med åtföljande djurplågeri.
            </seg>
            <seg n="5e7c6c95">
              Jag tackar än en gång för svaret.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4774df61">
            Herr statsrådet KLING:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-15" n="f6463f72">
            <seg n="6307f4b4">
              Herr talman! Jag beklagar mycket om pappersdistributionen inte
              fungerat i det här fallet, eftersom herr Arvidson inte fått svaret
              skriftligt.
            </seg>
            <seg n="668b062f">
              Vad själva saken beträffar så har herr Arvidson i sitt anförande
              betydligt klarare än i den framställda frågan talat om för oss
              vilka åtgärder han själv avser. En av dem sammanfaller ju med
              vad jag påpekade i mitt svar, nämligen en ökad insats av de polisiära
              resurserna, men det är som bekant inte bara på detta område som
              man ropar efter ökade polisresurser. Det finns många områden där
              det gäller att fastslå angelägenhetsgraden av ingripanden.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ecb38117">
            Tisdagen den 23 november 1965
          </note>
          <note n="a9ff614f">
            Nr 37 9
          </note>
          <note n="f955f7a6">
            Ang. förslag till lag om vissa gemensamhetsanläggningar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-16" n="f6463f72">
            <seg n="a3b154bb">
              Beträffande tjuvskyttet har vi försökt att få klart för oss om
              det föreligger någon ökning eller inte. Det sägs att det inte
              finns någon statistik om detta, men på jaktvårdshåll har man en
              allmän känsla av att en ökning har inträffat av särskilt de svåra
              former av tjuvskytte som bedrives nattetid av bilburna skyttar.
              Det är alldeles självklart att vi kommer att ha uppmärksamheten
              riktad på denna företeelse och att vi kommer att göra vad vi kan,
              men, som sagt, det är inte det enda område där det behövs resurser.
            </seg>
          </u>
          <note n="641b2ff1">
            Överläggningen ansågs härmed slutad.
          </note>
          <note n="f955f7a6">
            Ang. förslag till lag om vissa gemensamhetsanläggningar
          </note>
          <note n="297ced05">
            Herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet KLING, som
            tillkännagivit, att han hade för avsikt att vid detta sammanträde
            jämväl besvara herr Erik Janssons interpellation angående förslag
            till lag om vissa gemensamhetsanläggningar, erhöll ånyo ordet
            och yttrade:
          </note>
          <note n="7137ef4e">
            Herr talman! Herr Erik Jansson har frågat mig om jag anser, att
            huvudlinjerna i ett av 1954 års fastighetsbildningskommitté år
            1963 avgivet förslag till lag om vissa gemensamhetsanläggningar
            m. m. kan läggas till grund för ett lagförslag, och när förslaget
            kan väntas bli förelagt riksdagen.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-17" n="f6463f72">
            <seg n="f1322b8d">
              Till svar vill jag meddela, att kommitténs förslag allmänt har
              fått ett positivt mottagande av remissinstanserna och att jag
              har för avsikt att lägga fram förslag till lagstiftning i ämnet
              för 1966 års vårriksdag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="41beb850">
            Herr JANSSON, ERIK, (s):
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-18" next="i-f6463f7224b4d9b4-33" n="620e5c44">
            <seg n="628bf869">
              Herr talman! Jag skall be att till herr statsrådet få framföra
              ett tack för svaret. Min interpellation framställdes främst av
              två orsaker. För det första
            </seg>
            <seg n="251ce9d5">
              på grund av det akuta behov av en lagstiftning om gemensamhetsanläggningar
              som i dag föreligger i många kommuner. För det andra på grund
              av att ställda förhoppningar om ett beslut vid årets riksdag inte
              infriats. Det lagförslag som här lagts fram säger bl. a. — jag
              tror i 1 $: »Gemensamt för två eller flera fastigheter må enligt
              vad i denna lag stadgas inrättas parkeringsanläggning, trafikled,
              gårdsutrymme, lekplats, anordning till skydd mot grundvatten,
              ledning, värmeanläggning, tvättstuga eller liknande anläggning
              av stadigvarande betydelse för fastigheter- Hö ee NG
            </seg>
            <seg n="23d15d31">
              En sådan lag skulle utan tvekan kunna påskynda saneringsverksamheten
              genom att den ger en effektiv form för samverkan där markresurserna
              är begränsade, ty man får väl anta att det i t. ex. ett kringbyggt
              kvarter från sekelskiftet är möjligt att både spara utrymme och
              öka trevnaden genom att man får gemensamma parkeringsplatser,
              lekplatser, piskplatser och soptunneutrymmen i stället för att
              varje fastighet skall ordna detta, var och en bakom sitt staket.
            </seg>
            <seg n="da0be66b">
              Främst bör detta ske på frivillig väg, men man skulle genom denna
              lag kunna åstadkomma att enstaka tredskande fastighetsägare inte
              skall kunna hindra en önskvärd sanering av gårdsutrymmena.
            </seg>
            <seg n="03cc0571">
              Skulle man sedan kunna öka finansieringsmöjligheterna genom att
              göra gemensamhetsanordningar till självständiga kreditobjekt vore
              mycket vunnet.
            </seg>
            <seg n="e442825e">
              Herr statsrådet har i sitt svar bekräftat vad jag i min interpellation
              förmodade, nämligen att förslaget mottagits mycket positivt av
              remissinstanserna. När det trots detta ännu inte lagts fram får
              man förmoda att det beror på frågans komplicerade natur.
            </seg>
            <seg n="89e4e733">
              Även om herr statsrådet tydligen inte vill uttala sig om hur
              propositionen kommer att se ut, vill jag dock uttala förhoppningen
              att det inte blir ett alltför urvattnat förslag som enligt löfte
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-009.jp2/_view"/>
          <note n="b6c6a63a">
            10 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="ecb38117">
            Tisdagen den 23 november 1965
          </note>
          <note n="b8581061">
            Interpellation ang. stängningstider för den mindre butikshandeln,
            m. m.
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-19" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="ee64f295">
              kommer att föreläggas vårriksdagen, ty det är faktiskt så att
              vi i dag inte klarar av vissa byggnadsobjekt utan att något göres
              på detta område.
            </seg>
          </u>
          <note n="839ec559">
            Överläggningen förklarades härmed slutad.
          </note>
          <note n="00e9329d">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet talmanskonferensens
            skrivelse med överlämnande av en från riksdagens organisationsutredning
            inkommen utredning med vissa förslag rörande effektivisering av
            riksdagsarbetet.
          </note>
          <note n="55ecdaea">
            Föredrogs och hänvisades till lagutskott Kungl. Maj:ts proposition
            nr 175, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 15 kap.
            2 8 och 18 kap. 13 $ lagen den 25 maj 1962 (nr 381) om allmän
            försäkring.
          </note>
          <note n="4a8430f7">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 176, med förslag rörande organisation m. m. av förbandssjukvården.
          </note>
          <note n="5c52bbb1">
            Vid föredragning av bankoutskottets anmälan jämlikt $ 21 riksdagsstadgan,
            att till utskottet från delegerade för riksdagens verk inkommit
            framställning med förslag till sådana bemyndiganden och författningsändringar,
            m. m., avseende riksdagens verk, som föranleddes av statstjänstemannalagens
            ikraftträdande, hänvisades framställningen till bankoutskottet.
          </note>
          <note n="06183b0f">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet motionerna nr 799—3803.
          </note>
          <note n="fa1dfe54">
            Föredrogos och bordlades ånyo konstitutionsutskottets utlåtanden
            nr 41 och 43, statsutskottets utlåtanden nr 156—162, bevillningsutskottets
            betänkanden nr 43, 46, 47 och 49, bankoutskottets utlåtanden nr
            52 och 53, andra lagutskottets utlåtanden nr 71, 72, 75 och
          </note>
          <note n="dd26900f">
            76, jordbruksutskottets utlåtande nr 25 samt allmänna beredningsutskottets
            ulåtanden nr 46—48.
          </note>
          <note n="82a02991">
            Anmäldes och bordlades Kungl. Maj:ts till kammaren överlämnade
            proposition nr 177, angående godkännande av avtal mellan Sverige
            och Schweiz för undvikande av dubbelbeskattning beträffande skatter
            på inkomst och förmögenhet.
          </note>
          <note n="b8581061">
            Interpellation ang. stängningstider för den mindre butikshandeln,
            m. m.
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-20" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="6f36bfee">
              Herr NILSSON, FERDINAND, (cp) erhöll på begäran ordet och anförde:
              Herr talman! Butiksdöden inom handeln är en för den enskilde djupt
              ingripande faktor inom vårt ekonomiska liv. Rationaliseringsvinsterna
              i kronor och ören är endast en sida av problemet och i det sammanhanget
              är det en för allmänheten icke betydelselös sak att de s. k. mellanhandskostnaderna
              knappast minskats. En annan sida av denna utveckling är dess negativa
              verkan i fråga om servicen, konsekvenserna även för boendet ute
              i bygderna, på olika orter eller i olika delar av tätorter osv.
              Vad det betyder för glesbygderna att en butik försvinner har ofta
              påtalats i lokaliseringssammanhang. De mindre tätorternas läge
              är ur denna synpunkt icke artskilt från landsbygdens. Men även
              för en del av en större tätort eller för en stadsdel är detta
              att sakna mindre specialbutiker eller i allmänhet närbutiker ofta
              mycket kännbart. För den som är bunden av arbete, kanske med längre
              restid mellan hem och arbetsplats, för upptagna husmödrar och
              inte minst för många äldre är det av värde att inte ha för långt
              till de butiker där de har att göra nästan dagliga inköp. Den
              utveckling som på området förekommit har redan tagit skrämmande
              proportioner och mycket talar för att någon kulmen ingalunda nåtts.
              Enbart inom livsmedelsbranschen upphörde
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ecb38117">
            Tisdagen den 23 november 1965
          </note>
          <note n="842abe10">
            Nr 37 11
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-21" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="44617867">
              Interpellation ang. ökade anslag för individuellt prövade skördeskadebidrag
            </seg>
            <seg n="f48141de">
              1963 1600 butiker (netto) och en prognos av detaljhandelns utredningsinstitut
              beräknar för åren 1964—1970 en minskning av butikernas antal med
              18 200, varav ungefär hälften enbart livsmedelsbutiker. Mer än
              hälften av hela nedgången i butiksantalet avser familjebutiker
              och därnäst största gruppen utgöres av andra småföretag. I viss
              mån som en konsekvens av en så bedömd utveckling torde kunna betraktas
              att även ett storföretag som Konsum anser sig kunna planera att
              minska sina butikers antal från 4479 år 1964 till 1 600 år 1970.
              Det kan betvivlas att man kunde ha planerat för en sådan serviceförsämring
              om man icke räknat med den stora butiksdöden bland konkurrenterna
              inom den enskilda småhandeln.
            </seg>
            <seg n="060f0d38">
              För bedömande av utvecklingen inom butikshandeln tilldrager sig
              den utredning som nyligen avgivit betänkande (SOU 1965: 38—39)
              angående ändrad lagstiftning om butiksstängningstiderna stort
              intresse. I denna utredning — Affärstidsutredningen — synes man
              ha kommit fram till att förutsättningarna för tidigare lagstiftning,
              som väsentligen angives ha åsyftat att reglera arbetstiden för
              handelns anställda, numera icke i samma mån föreligger, då dessa
              frågor numera löses genom avtal mellan parterna. Däremot ger utredningen
              belägg för uppfattningen att lagstiftningens största betydelse
              förskjutits till att verka konkurrensbegränsande. Att märka är
              att denna konkurrensbegränsande verkan särskilt blir till gagn
              för företag med många anställda för vilka övertidsersättningarna
              betyder mest. Däremot har storföretagen sin styrka i konkurrensen
              obeskuren på andra områden.
            </seg>
            <seg n="577accab">
              Med hänsyn härtill synes det befogat att överväga om icke allmänhetens
              intresse motiverar att man söker efter utvägar att för den mindre
              företagsamheten och särskilt för familjebutikerna, som skötes
              av familjemedlemmar och endast med ringa hjälp av andra, even-
            </seg>
            <seg n="20ebd102">
              tuellt deltidsanställda, skapa bättre förutsättningar att bestå.
            </seg>
            <seg n="2649f842">
              Under hänvisande till de synpunkter jag sålunda anfört vill jag
              utbedja mig första kammarens tillstånd att till statsrådet och
              chefen för inrikesdepartementet som har att pröva utredningens
              förslag få rikta följande interpellation:
            </seg>
            <seg n="93ca987e">
              Kommer statsrådet vid sitt ställningstagande till förslaget om
              ny butikstängningslag (affärstidslag) även att beakta värdet för
              allmänheten ur servicesynpunkt av att lagen icke får en avfattning
              som försvårar för den mindre butikshandeln, specialaffärerna och
              i allmänhet s. k. närbutiker, att bestå i konkurrensen med storföretagen?
            </seg>
            <seg n="255e50cb">
              Vill statsrådet i detta sammanhang överväga lämpligheten av att
              familjebutiker, skötta huvudsakligen med hjälp av egna familjemedlemmar,
              må oberoende av i Övrigt gällande butikstängningstider medgivas
              rätt att betjäna allmänheten i den utsträckning innehavaren finner
              så lämpligt och möjligt?
            </seg>
          </u>
          <note n="f960a893">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-22" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="44617867">
              Interpellation ang. ökade anslag för individuellt prövade skördeskadebidrag
            </seg>
          </u>
          <note n="b7ac6395">
            Herr NILSSON, FERDINAND, fick ånyo ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-23" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="62bd4c89">
              Herr talman! Det skördeskadeskydd som 1961 beslöts på grundval
              av proposition nr 94 hade i mycket försökskaraktär. Det har i
              olika avseenden förbättrats men lider forfarande av betydande
              brister. Det är svårt att få människor att finna det rättvist,
              att ett system, som utlöses för begränsade områden och vissa grödor,
              skall leda till att ofta nog odlare ställs utanför skyddet därför
              att de bor i fel område eller har odlingar av grödor vilkas avvägning
              utesluter dem. Det är en dålig tröst för den som ställs utanför
              att detta sker, därför att grannarna klarat sig bättre från skördeskadorna.
            </seg>
          </u>
          <note n="76092d7f">
            (cp)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-011.jp2/_view"/>
          <note n="cace32a0">
            12 Nr 37
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-24" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="1c65007e">
              Vid sidan av det generella skyddet finnes visserligen utvägen
              med individuellt prövade bidrag, men denna möjlighet begränsas,
              dels av att endast ett ringa belopp står till förfogande, dels
              även av att dessa bidrag ej blott grundas på behov på grundval
              av förefintlighet av skördeskada utan även på en rent ekonomisk
              behovsprövning.
            </seg>
            <seg n="651740f1">
              Vederbörande kan ha uppenbara svåra skördeskador och ha varit
              med och betalat premier för skyddet men likväl ingenting få.
            </seg>
            <seg n="e0b471e0">
              Sådana bestämmelser kan motiveras av brist på medel som givetvis
              utgör ett giltigt skäl för att den ekonomiskt sämre ställde skall
              få hjälp först. I ett socialt grundat system för stöd vid oförvållad
              skada är emellertid detta icke tillfredsställande. Så förekommer
              icke heller vid utformande av stöd åt den som drabbas av oförvållad
              arbetslöshet.
            </seg>
            <seg n="0550d64a">
              Skördeutfallet i år är i flera avseenden ogynnsammare än 1964.
              Anmälningarna för erhållande av skördeskadeskydd har också ökat
              från 52738 till 83 103. Det belopp som avsatts för individuella
              bidrag är emellertid oförändrat 400 000 kr. Det var otillräckligt
              1964 och är det förvisso även i år. De som har att handlägga dessa
              ärenden i direkt kontakt med människorna vittnar om hur pinsam
              fördelningen mellan sökande, som väl behöver hjälpen, är. Trots
              hård gallring på gränsen till godtycke var pengarna otillräckliga.
            </seg>
            <seg n="2c8dea59">
              Jag vill därför utbedja mig första kammarens tillstånd att till
              statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet få rikta frågan
              om han på grund av tidigare erfarenheter och med hänsyn till det
              stora behov av skördeskadeskydd som föreligger är villig framlägga
              förslag om att ett större belopp än 400 000 ställes till förfogande
              för erhållande av individuellt prövade skördeskadebidrag.
            </seg>
            <seg n="7aa45701">
              Det sålunda begärda tillståndet lämnades av kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="ecb38117">
            Tisdagen den 23 november 1965
          </note>
          <note n="6c4a33ef">
            Interpellation ang. de ensamstående mödrarnas bostadsproblem
          </note>
          <note n="2a58560d">
            Ordet lämnades härefter på begäran till herr LARSSON, THORSTEN,
            (cp), som anförde:
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-25" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="cd1eb0a1">
              Herr talman! De ensamma mödrarnas problem har alltmer kommit
              att uppmärksammas i samband med den pågående abortdebatten. För
              att på ett positivt sätt lösa de abortsökandes problem måste man
              sträva efter att skapa ett barnvänligare samhälle. I första hand
              bör därvid bostadsfrågan uppmärksammas. Den ensamma blivande moderns
              möjligheter att erhålla bostad åt sig och barnet kan vara av avgörande
              betydelse i en abortsituation. Enligt en uppgift i pressen från
              en undersökning i Göteborg skulle av 143 abortsökande kvinnor
              117 ha fött sina barn, om bostadsfrågan varit ordnad. Bostadssituationen
              för ensamma mödrar är för närvarande synnerligen allvarlig. Skyndsamma
              åtgärder är nödvändiga.
            </seg>
            <seg n="a21f711b">
              För att lösa de värsta problemen torde en tids vistelse på ett
              mödrahem kunna vara en lösning. Det är möjligt att mödrahemmen
              inte är den allra lyckligaste lösningen men i den situation som
              råder är det nödvändigt att alla möjligheter utnyttjas. Om möjlighet
              funnes att under några månader vistas på ett mödrahem och om denna
              möjlighet vore känd av allmänheten, skulle säkerligen många som
              nu söker abort avstå därifrån. Efter en tid på mödrahemmet finnes
              möjlighet att adoptera bort barnet. Möjligheterna till adoption
              är goda. Antalet makar som önskar adoptivbarn är stort. Många
              får vänta i år på ett adoptivbarn.
            </seg>
            <seg n="963c1ed9">
              I den nämnda situationen måste man förvånat konstatera att de
              nu existerande mödrahemmen är utnyttjade i relativt liten utsträckning.
              Enligt uppgifter från kungl. socialstyrelsen var medelbeläggningen,
              d. v. s. medeltalet vårdade per dag i procent av antalet disponibla
              platser inom barnhemsplan 66,3 procent. Under åren 1960—1964 har
              be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ecb38117">
            Tisdagen den 23 november 1965
          </note>
          <note n="3b4bb2c0">
            Nr 37 13
          </note>
          <note n="6c4a33ef">
            Interpellation ang. de ensamstående mödrarnas bostadsproblem
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-26" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="f3a5c727">
              läggningen varit omkring 60 procent. Huvudmännen för dessa mödrahem,
              huvudsakligen landsting och städer utanför landsting, har helt
              naturligt inte varit benägna att öka antalet platser, då beläggningen
              varit så låg.
            </seg>
            <seg n="ab963fa5">
              Med hänvisning till det anförda hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för socialdepartementet få ställa
              följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="8127328c">
            1. är statsrådet beredd att, i syfte att minska antalet abortsökande,
            förbättra informationen dels om möjligheterna att vistas på mödrahem
            och kombinerade mödraoch spädbarnshem, dels om möjligheterna till
            adoption?
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-27" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="405fdd00">
              2. Är statsrådet beredd att, om så skulle visa sig behövligt,
              medverka till en utbyggnad av mödrahemmen?
            </seg>
            <seg n="bde53572">
              3. Vilka åtgärder har statsrådet i övrigt planerat i syfte att
              förbättra bostadssituationen för ensamstående mödrar?
            </seg>
          </u>
          <note n="5a142a00">
            Även denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="b787fe35">
            Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet avlämnade
            motioner:
          </note>
          <note n="0e3b69da">
            nr 804, av herr Stefanson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 162, med förslag till förordning angående ändring
            i förordningen den 5 mars 1948 (nr 85) om försäljningsskatt;
          </note>
          <note n="706fa865">
            nr 805, av herr Dahlberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 165, angående godkännande av avtal mellan vattenfallsstyrelsen
            och Bolidens gruvaktiebolag om utbyggnad av Grytfors kraftstation
            m. m.;
          </note>
          <note n="49acd284">
            nr 806, av herr Carlsson, Harry, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 168, angående förvärv av aktierna i Svenska
            Durox aktiebolag, m. m.;
          </note>
          <note n="f63ec0d4">
            nr 807, av herr Holmberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 168, angående förvärv av aktierna i Svenska Durox
            aktiebolag, m. m.;
          </note>
          <note n="cfad9782">
            nr 808, av herr Sundin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 168, angående förvärv av aktierna i Svenska Durox aktiebolag,
            m. m.;
          </note>
          <note n="f9715b39">
            nor 809, av herr Andersson, Torsten, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 173, med förslag till lag angående ändrad
            lydelse av 1 8 lagen den 31 maj 1963 (nr 268) om igångsättningstillstånd
            för byggnadsarbete;
          </note>
          <note n="f47b8c4e">
            nr 810, av herrar Enarsson och Åkerlund, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 173, med förslag till lag angående ändrad
            lydelse av 1 8 lagen den 31 maj 1963 (nr 268) om igångsättningstillstånd
            för byggnadsarbete; samt
          </note>
          <note n="5bdbd576">
            nr 811, av herr Skårman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 173, med förslag till lag angående ändrad lydelse
            av 1 8 lagen den 31 maj 1963 (nr 268) om igångsättningstillstånd
            för byggnadsarbete.
          </note>
          <note n="bf59d592">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 15.37.
          </note>
          <note n="63074c86">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-013.jp2/_view"/>
          <note n="d6b74af4">
            14 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note type="date" n="681f69e3">
            Onsdagen den 24 november
          </note>
          <note n="3fabcf56">
            Kammaren sammanträdde kl. 10.00.
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-28" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="14aaf1fd">
              Fru Myrdal anmälde, att hon åter infunnit sig vid riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note n="14066ba5">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökning:
          </note>
          <note n="a586b6d4">
            Till riksdagens första kammare
          </note>
          <note n="745bc860">
            Undertecknad anhåller härmed om ledighet från riksdagsarbetet
            under tiden den 1 december—den 10 december 1965 för deltagande
            i internationell kongress i Argentina.
          </note>
          <note n="364c447f">
            Stockholm den 24 november 1965
          </note>
          <note n="869ab334">
            Gunnar Edström
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-29" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="dd384a3a">
              Den begärda ledigheten beviljades.
            </seg>
          </u>
          <note n="e8b8e6cc">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 177, angående godkännande av avtal mellan Sverige
            och Schweiz för undvikande av dubbelbeskattning beträffande skatter
            på inkomst och förmögenhet.
          </note>
          <note n="f32bb824">
            Föredrogos och hänvisades
          </note>
          <note n="b8508b4f">
            motionen nr 804 till bevillningsutskottet, |
          </note>
          <note n="56a51208">
            motionerna nr 805—3808 till statsutskottet samt
          </note>
          <note n="e2f845aa">
            motionerna nr 809—3811 till lagutskott.
          </note>
          <note n="5404670f">
            Föredrogos ånyo konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="b7e96b7b">
            nr 41, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändring i kommunal och ecklesiastik indelning, m. m.; samt
          </note>
          <note n="e274b75c">
            nr 43, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om
          </note>
          <note n="ad43299c">
            ställföreträdare för kommun vid vissa avtalsförhandlingar m.
            m.
          </note>
          <note n="16a257ea">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="c01d5ec6">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="a1cff802">
            nr 156, i anledning av riksdagens år 1964 församlade revisorers
            berättelse angående statsverket, i vad berättelsen avser de värnpliktigas
            fria resor, jämte i ämnet väckta motioner; och
          </note>
          <note n="1fbe9fcf">
            nr 157, i anledning av väckt motion angående de frivilliga försvarsorganisationernas
            arbetsvillkor.
          </note>
          <note n="16a257ea">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="e63b9715">
            Ang. kronans försäljning av Järvafältet
          </note>
          <note n="1d4f3856">
            Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 158, i anledning
            av väckta motioner angående kronans försäljning av Järvafältet.
          </note>
          <note n="024d92b9">
            I två likalydande motioner, väckta den ena inom första kammaren
            av herr Strandberg (1:268) och den andra inom andra kammaren av
            herr Edlund (II: 321), hade hemställts, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla, att Kungl. Maj:t snarast måtte
            upptaga förhandlingar för försäljning av Järvafältet, så att dellikvid
            — uppgående till lägst 75 miljoner kronor — för den del av Järvafältet,
            som ej skulle ligga kvar hos kronan kunde erhållas redan budgetåret
            1965/66.
          </note>
          <note n="bdedf734">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att motionerna 1: 268 och II: 321 icke måtte till någon
            riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="08174809">
            Nr 37 15
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-30" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="1055e95a">
              Ang. Sveriges bistånd till utvecklingsländerna
            </seg>
          </u>
          <note n="cc1d3c86">
            Vid utlåtandet fanns avgivet ett särskilt yttrande av fröken
            Andersson samt herrar Strandberg, Bohman och Per Petersson.
          </note>
          <note n="e62fe3a7">
            Herr VIRGIN h):
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-31" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="41abe412">
              Herr talman! De motioner som kammaren nu har att behandla innehåller
              förslag och yrkanden om att åtgärderna för exploatering av Järvafältet
              skall påskyndas, så att bostadsbebyggelse tidigare kan komma till
              stånd där och så att likvider för markens försäljning skulle kunna
              inflyta till statsverket redan under budgetåret 1965/66. Motionerna
              väcktes under allmänna motionstiden i januari, alltså för tio
              månader sedan, men tas upp till behandling först nu. Enligt min
              uppfattning är detta felaktigt, då möjligheterna att verkligen
              tillgodose motionernas syfte därigenom har undanröjts; det torde
              inte längre vara realistiskt att tro att likvider för markförsäljning
              på Järvafältet kan inflyta under ett budgetår som redan nu till
              nära hälften har förflutit.
            </seg>
            <seg n="0ea851f3">
              Inte heller de övriga åtgärder som åsyftats för att påskynda
              exploateringen torde efter den långa fördröjningen kunna leda
              till resultat. Utskottet anmäler i sitt utlåtande att förslag
              väntas bli framlagda inom den närmaste tiden och att påskyndande
              åtgärder därför inte nu kan väntas få effekt.
            </seg>
            <seg n="76be8f25">
              Jag tycker nog att behandlingen av dessa motioner liksom åtgärderna
              i övrigt för att utnyttja Järvafältet mycket bjärt kontrasterar
              mot de löften och uttalanden, som gjordes från socialdemokratiskt
              håll i valrörelsen 1962.
            </seg>
            <seg n="929ad70d">
              Herr talman! Jag har intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="118e6a5b">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
            utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="c01d5ec6">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="7455a730">
            nr 159, i anledning av väckta motioner om utbyggnad av telekommunikationerna
            i skärgården;
          </note>
          <note n="62a09276">
            nr 160, i anledning av väckta motioner om lokal väderlekstjänst
            för byggnadsindustrien m. fl. näringsgrenar;
          </note>
          <note n="4bae5e88">
            nr 161, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående överlåtelse
            av kronan tillhörig mark jämte i ämnet väckt motion; och
          </note>
          <note n="ede8e3dd">
            nr 162, i anledning av väckta motioner angående de partiellt
            arbetsföras pensionsrätt m. m.
          </note>
          <note n="16a257ea">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="5caed459">
            Föredrogos ånyo bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="19ef75e8">
            nr 43, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändring i kommunalskattelagen den 28 september 1928 (nr
            370), m. m., jämte i ämnet väckta motioner; och
          </note>
          <note n="de697a6a">
            nr 46, i anledning av väckta motioner angående avskaffande av
            tullar på varor från u-länderna.
          </note>
          <note n="ab28fe35">
            Vad utskottet i dessa betänkanden hemställt bifölls.
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-32" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="1055e95a">
              Ang. Sveriges bistånd till utvecklingsländerna
            </seg>
          </u>
          <note n="66929ec2">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets betänkande nr 47, i anledning
            av väckta motioner angående Sveriges bistånd till utvecklingsländerna.
          </note>
          <note n="b5a4c8ec">
            I de inom riksdagen väckta, till bevillningsutskottet hänvisade
            likalydande motionerna I: 143, av herrar Lundström och Sundin,
            samt II: 184, av herrar Hedlund och Ohlin, hade bland annat hemställts,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte begära förslag
            i syfte att genom undanröjande av nuvarande brister i skattelagstiftningen
            stimulera svenska investeringar i u-länderna.
          </note>
          <note n="a3609aee">
            Motionerna hade, såvitt de avsåge föreslagen ändring i skattelagstiftningen,
            hänvisats till bevillningsutskottet. I öv-
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-015.jp2/_view"/>
          <note n="86eec8d9">
            16 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="axel_jansson_b60fb0" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-33" prev="i-f6463f7224b4d9b4-18" n="620e5c44">
            <seg n="1055e95a">
              Ang. Sveriges bistånd till utvecklingsländerna
            </seg>
          </u>
          <note n="8b0aeef3">
            rigt hade motionerna hänvisats till statsutskottet och vid innevarande
            års vårsession behandlats i sistnämnda utskotts utlåtande nr 125.
          </note>
          <note n="97f04ebd">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande betänkandet på åberopade
            grunder hemställt, att riksdagen — med bifall till de likalydande
            motionerna 1:143, av herrar Lundström och Sundin, samt II: 184,
            av herrar Hedlund och Ohlin, i vad motionerna hänvisats till bevillningsutskottet
            — måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om förslag till
            åtgärder i syfte att genom undanröjande av nuvarande brister i
            den svenska skattelagstiftningen stimulera svenska investeringar
            i utvecklingsländerna.
          </note>
          <note n="3b65fa10">
            Reservation hade avgivits av herrar John Ericsson, Wärnberg,
            Tage Johansson, Hellebladh, Arne = Pettersson, Brandt, Allard,
            Kärrlander, Andersson i Essvik och Forsberg, vilka ansett, att
            utskottets yttrande bort i viss angiven del hava den lydelse,
            reservationen visade, samt att utskottet bort hemställa, att de
            likalydande motionerna I: 143, av herrar Lundström och Sundin,
            samt II: 184, av herrar Hedlund och Ohlin, angående Sveriges bistånd
            till utvecklingsländerna, i vad motionerna hänvisats till bevillningsutskottet,
            icke måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note type="speaker" n="8537227d">
            Herr ERICSSON, JOHN, (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-34" n="f6463f72">
            <seg n="eb498f47">
              Herr talman! I föreliggande fråga har motionärernas förslag vunnit
              lottningen i utskottet, som sålunda anser att det är befogat med
              en skrivelse till Kungl. Maj:t med hemställan om åtgärder för
              att undanröja de skattemässiga hindren för hjälp åt utvecklingsländerna.
              Vi reservanter har en avvikande mening. Vi erkänner att det kan
              vara till förfång för svensk export om vinster blir beskattade
              både it. ex. ett u-land och hemma i Sverige. I flertalet fall
              har Sverige dubbelbeskattningsavtal, men när det gäller u-länderna
              har av olika skäl sådana avtal inte kommit till stånd i den
            </seg>
            <seg n="b2db71f8">
              omfattning som man skulle önska, och där uppstår alltså komplikationer.
            </seg>
            <seg n="b63aacb9">
              En särskild kommitté inom OECD har undersökt dessa frågor, och
              den har kommit till den slutsatsen att man om möjligt bör öka
              antalet dubbelbeskattningsavtal så långt som nu detta i praktiken
              kan ske. Kommittén anser att OECD :s modellavtal kan ligga till
              grund för förhandlingar, men ändå kvarstår som ett faktum att
              det icke är en tillfredsställande ordning.
            </seg>
            <seg n="462a96a1">
              I princip vill vi alltså gå med på att man söker undvika dubbelbeskattning.
              Nu är situationen den att 1966 års riksdag kommer att få ett förslag
              som syftar till just detta, att dubbelbeskattning skall undvikas.
              Vi anser att detta är en positiv åtgärd. Det finns ingen anledning
              att just nu sträcka sig längre än att avvakta detta förslag. Om
              riksdagen godkänner den signalerade propositionen till nästkommande
              års riksdag, har vi tagit ett steg i rätt riktning.
            </seg>
            <seg n="2b8cc880">
              Reservanterna vill hänvisa till det förhållandet, att det inte
              bara är fråga om att exportlandet skall vidta åtgärder. Lika viktigt
              är det ju att vederbörande u-land vidtar åtgärder, så att det
              blir ett gynnsamt klimat för export och etablering i det landet.
            </seg>
            <seg n="14f80eb0">
              Vi har vidare velat erinra om att skattefrågorna bara utgör en
              del av de problem som måste lösas för att nå en lyckosam utveckling.
            </seg>
            <seg n="80169baf">
              Vi har i reservationen också velat peka på en händelse som nyligen
              inträffat, den nämligen att svenska företag har bildat ett särskilt
              bolag för att samordna svenska insatser i u-länder. Jag vet att
              man har för avsikt att koncentrera sig till ett par tre länder
              och där fullfölja sina framstötar. Detta tror jag är en viktig
              sak när det gäller att vinna framgång, som betyder mycket mer
              än beskattningsfrågorna. Av stor betydelse är härvidlag att man
              talar samma språk från myndigheternas och från näringslivets sida.
              Det kan hända att detta nya bolag kommer att få möjligheter till
              en planering som är bättre än den vi för
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="2c45e5a0">
            Nr 37 17
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-35" n="f6463f72">
            <seg n="1055e95a">
              Ang. Sveriges bistånd till utvecklingsländerna
            </seg>
            <seg n="a11f9255">
              närvarande har och därigenom kan göra en insats.
            </seg>
            <seg n="7c5036e7">
              Personligen tror jag att det skulle kunna gå att uppnå åtskilligt
              den vägen, och vi får väl utgå ifrån att vederbörande myndigheter
              med intresse tar del av vad som här föreslås, så att man kan komma
              fram till konkreta resultat. Vi tror att sådana åtgärder är betydelsefulla.
            </seg>
            <seg n="24941e6e">
              Jag vill med det sagda, herr talman, yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="967d2f2f">
            Herr STEFANSON (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-36" n="f6463f72">
            <seg n="5bc7953b">
              Herr talman! Jag noterar med tillfredsställelse den värderade
              utskottsordförandens positiva inställning till stimulans för investeringar
              i utvecklingsländerna. Personligen tror jag att något av det allra
              viktigaste som vi kan göra i vårt land är att verkligen stimulera
              åtgärder från svensk företagsamhet att etablera sig i dessa länder.
              Då är det många medel som kan begagnas för att få till stånd en
              sådan stimulans. Bland annat kan företagen göra åtskilligt själva,
              och herr Ericsson har visat på den åtgärd som svenska företag
              i samverkan här har vidtagit, att starta ett särskilt bolag som
              samordnar svenska insatser i u-länderna.
            </seg>
            <seg n="f65040a6">
              I bevillningsutskottets betänkande nr 47 tar utskottet upp motionen
              II: 184, som behandlar insatserna till u-länderna ur vidare aspekter.
            </seg>
            <seg n="a6c2e6e0">
              Jag behöver inte här betona nödvändigheten av att Sverige verkligen
              hårt engagerar sig för stöd åt utvecklingsländerna. Härför talar
              humanitära skäl och politiska motiv — de osäkra och labila förhållandena
              utgör ett ständigt hot mot världsfreden. Vi bör också medverka
              till att åstadkomma en ökad köpkraft i u-länderna, vilket ger
              inte minst svenskt näringsliv möjlighet till nya avsättningsområden
              för produktionen. Här bör man på allt sätt stimulera ett ekonomiskt
              samarbete på handelns område vilket kan betyda åtskilligt för
              uländernas ekonomiska utveckling.
            </seg>
          </u>
          <note n="e7140a04">
            2 Första kammarens protokoll 1965. Nr 37
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-37" n="f6463f72">
            <seg n="909969d4">
              En viktig sak är som sagt att stimulera svenska företag att etablera
              i u-länderna. Härvidlag utgör lämpliga insatser från statens sida
              för att skydda svenska investeringar mot förlust på grund av t.
              ex. nationalisering och expropriationsåtgärder och andra förhållanden
              som det står utanför företagens möjligheter att påverka ett viktigt
              led i strävandena att förmå svensk företagsamhet att etablera
              sig i dessa länder.
            </seg>
            <seg n="01c2002e">
              Riksdagen gjorde förra året vissa positiva uttalanden härom.
              Bl. a. uttalade riksdagen att man i avvaktan på internationella
              lösningar borde kunna genom investeringsgarantier och bilaterala
              investeringsskyddsavtal stödja de svenska insatserna i u-länderna.
              I motion II: 184 framhålles att de åtgärder som krävs för att
              detta uttalande från riksdagen skall förverkligas nu bör vidtas.
            </seg>
            <seg n="fd50c139">
              Ett viktigt medel att stimulera till investeringar i u-länderna
              från svenska företag är också åtgärder på skatteområdet.
            </seg>
            <seg n="0b6e2353">
              I den behandlade motionen föreslås under punkt 6 i klämmen att
              riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t kräver förslag i syfte
              att genom undanröjande av nuvarande brister i vår skattelagstiftning
              stimulera svenska investeringar i utlandet. I motionen framhålles
              bl. a. att åtskilliga u-länder själva försöker locka till sig
              utländska företag genom att bevilja dem skattelättnader för investeringar.
              En sådan stimulans motverkas naturligtvis helt, om den mervinst
              som uppstår genom denna lindrigare beskattning i u-landet beskattas
              i företagets hemland. Detta blir i stor utsträckning fallet för
              svenska företag på grund av vår skattelagstiftning. Om sålunda
              ett u-land avstår från bolagsskatt eller kupongskatt, beskattar
              Sverige helt den härigenom ökade utdelningen. Härigenom behandlas
              investeringar i dotterbolag i ett u-land sämre än motsvarande
              investeringar i dotterbolag i Sverige. I vårt land beskattas ju
              inte ett svenskt företag för utdelning
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-017.jp2/_view"/>
          <note n="1c6f2c6d">
            18 Nr 37
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-38" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="b4fa8101">
              från t. ex. ett svenskt dotterföretag, alltså ett företag i vilket
              det äger minst 25 procent av aktiestocken.
            </seg>
            <seg n="96c5b3d3">
              Det framhålles i motionen att i andra högt stående industriländer
              har man i skattelagstiftningen infört särskilda regler för att
              stimulera investeringar i uländerna. Det har man gjort i Västtyskland,
              och i bevillningsutskottets betänkande framhålles också att i
              Frankrike och ' Nederländerna har man sådana förmånligare regler
              för en dylik beskatning. Det finns dylika också i Belgien och
              Canada, och i Förenta staterna är sådana bestämmelser på väg.
            </seg>
            <seg n="52b3b509">
              Kungl. Maj:t har nu aviserat en proposition om internationella
              skattefrågor, och det framhåller också herr Ericsson som menar
              att man kan vänta med lösningen av dessa problem tills propositionen
              föreligger. Det betänkande som ligger till grund för denna proposition
              föreslår inte någon lösning på de problem som framförts i motionen.
              Även enligt betänkandet skulle i framtiden en viss diskriminering
              av investeringar i u-länderna äga rum. Kungl. Maj:t bör därför
              efter skyndsam utredning förelägga riksdagen lämpliga förslag
              i syfte att genom undanröjande av nuvarande brister i vår skattelagstiftning
              stimulera svenska investeringar i u-länderna.
            </seg>
          </u>
          <note n="910cd66d">
            Jag ber därför, herr talman, att få yrka bifall till bevillningsutskottets
            betänkande nr 47.
          </note>
          <note n="67018125">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
            jämlikt därunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till utskottets hemställan samt vidare på godkännande av den vid
            betänkandet avgivna reservationen; och förklarade herr talmannen,
            efter att hava upprepat propositionen på bifall till utskottets
            hemställan, sig finna denna proposition vara med övervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note n="5edbfcfc">
            Herr Ericsson, John, begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="d5658259">
            efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="1116d39c">
            Den, som bifaller vad bevillningsutskottet hemställt i sitt betänkande
            nr 47, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-39" n="f6463f72">
            <seg n="cb4d27b6">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="c4f6d93c">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-40" n="f6463f72">
            <seg n="007cd0be">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="d650692f">
            Vinner Nej, godkännes den vid betänkandet avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="197bfe2d">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för nejpropositionen.
          </note>
          <note n="d1d4e36c">
            Då emellertid herr Stefanson begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="2a176fa0">
            Ja — 63; Nej — 71.
          </note>
          <note n="718437ca">
            Därjämte hade 2 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-41" n="f6463f72">
            <seg n="c258dae7">
              Herr Jansson, Paul, anmälde, att han avsett att rösta nej men
              av misstag nedtryckt ja-knappen.
            </seg>
          </u>
          <note n="6f584744">
            Vid förnyad föredragning av bevillningsutskottets betänkande
            nr 49, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 8 8 tulltaxeförordningen den 13
            maj 1960 (nr 391), m. m., bifölls vad utskottet i detta betänkande
            hemställt.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-42" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
          </u>
          <note n="ce46761c">
            Föredrogs ånyo bankoutskottets utlåtande nr 32, i anledning av
            motioner an-
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="0ad4f67f">
            Nr 37 19
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-43" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="ba267b6c">
              gående oljeoch bensinhandelns organisation.
            </seg>
          </u>
          <note n="2628ba55">
            I två till bankoutskottet hänvisade likalydande motioner, nr
            6 i första kammaren av herrar Adolfsson och Lager samt nr 8 i
            andra kammaren av herr Hermansson m. fl., hade föreslagits, att
            riksdagen skulle i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa, att
            1947 års oljeutredning måtte kompletteras med en utredning
          </note>
          <note n="1cc075f8">
            a) avseende oljehandelns rationella ordnande i enlighet med vad
            i motionerna anförts;
          </note>
          <note n="3fac1f08">
            b) angående upprättandet av allmänägd petrokemisk industri.
          </note>
          <note n="9b6f7d39">
            Vidare hade i två till bankoutskottet hänvisade likalydande motioner,
            nr 7 i första kammaren av herr Erik Olsson och nr 9 i andra kammaren
            av herr Nilsson i Östersund rm. fl., hemställts, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om utredning och förslag
            beträffande bensinhandelns framtida organisation och utformning.
          </note>
          <note n="bc92010c">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet av angivna orsaker
            hemställt,
          </note>
          <note n="79852b9b">
            1. att motionerna I:7 och II:9 icke måtte föranleda någon riksdagens
            åtgärd;
          </note>
          <note n="3af6cc43">
            2. att motionerna I:6 och II: 8 icke måtte föranleda någon riksdagens
            åtgärd.
          </note>
          <note n="09456145">
            Reservation hade avgivits av herrar Ståhle, Åke Larsson, Palm
            och Augustsson, fru Renström-Ingenäs samt herrar Hagnell, Ekström
            i Iggesund och Haglund, vilka ansett, att utskottets yttrande
            bort i viss del hava den lydelse, som i reservationen angivits,
            samt att utskottet bort under 1 hemställa, att riksdagen med bifall
            till motionerna I: 7 och II:9 måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om utredning och förslag beträffande bensinhandelns framtida
            organisation och utformning jämte därmed sammanhängande problem.
          </note>
          <note type="speaker" n="10218c50">
            Herr STÅHLE (s):
          </note>
          <u who="manne_stahl_edd333" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-44" next="i-f6463f7224b4d9b4-45" n="61b04be2">
            <seg n="1180583c">
              Herr talman! I bankoutskottets föreliggande utlåtande nr 52,
              som gäller bensinhandelns framtida organisation och utformning
              jämte därmed sammanhängande problem, har vi genom lottning blivit
              reservanter, och jag ber därför, herr talman, att med några ord
              få belysa hur vi ser på den frågan.
            </seg>
            <seg n="303055f7">
              Bensinhandelns organisation och utformning här i landet har under
              flera år varit föremål för stort intresse inom riksdagen, och
              det bestyrkes också genom den mängd motioner och interpellationer
              som förekommit under senare år. Vid remissbehandlingen i år av
              de väckta motionerna har flera remissinstanser visat ett mycket
              påtagligt intresse för att någonting borde göras i syfte att i
              någon mån söka skapa klarhet om branschens betingelser nu och
              i framtiden. Sålunda stödes förslaget om en utredning av statens
              prisoch kartellnämnd, som erinrar om att det för närvarande inte
              finns något aktuellt material som belyser bensinhandelns struktur
              och prestationer.
            </seg>
            <seg n="1635df96">
              IC-föreningarnas riksorganisation finner det föreligga ett mycket
              påtagligt behov av att klarhet skapas om branschens betingelser.
            </seg>
            <seg n="ac330f5b">
              Kommerskollegium uttalar för sitt vidkommande att det inte kan
              uteslutas att antalet bensinstationer är för stort, och anser
              att en undersökning bör syfta till att främja en större planmässighet
              på bensinhandelns område.
            </seg>
            <seg n="20631fad">
              Vidare har vi ett uttalande från Sveriges bensinhandlares riksförbund,
              som för sitt vidkommande finner en utredning om bensinhandeln
              önskvärd och anser att särskild uppmärksamhet bör ägnas åt bensinstationernas
              utnyttjandegrad.
            </seg>
            <seg n="3176db19">
              Frågan om bensinstationernas placering är för närvarande föremål
              för vägsakkunnigas uppmärksamhet. Enligt vad utskottet inhämtat
              kommer de sakkunniga att avhandla det ämnet i ett betänkande som
              avses framläggas någon gång under 1966, men bensinhandelns
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-019.jp2/_view"/>
          <note n="43c3e0c4">
            20 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="4c1129fb">
            Onsdagen den 24 november 1963
          </note>
          <u who="manne_stahl_edd333" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-45" prev="i-f6463f7224b4d9b4-44" n="61b04be2">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="f1536825">
              ekonomiska villkor faller utanför vägsakkunnigas uppdrag.
            </seg>
            <seg n="1f244220">
              Reservanterna finner för sitt vidkommande att starka skäl talar
              för att nu göra en undersökning av bensinhandeln, främst med sikte
              på att skapa underlag för en samlad bedömning av branschens fortsatta
              utbyggnadsbehov, och att en fastare planering inom det området
              är nödvändigt finner reservanterna uppenbart.
            </seg>
            <seg n="1dca6673">
              Med dessa ord ber jag, herr talman, att få yrka bifall till den
              till utskottets utlåtande fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c878829">
            Herr LUNDBERG (h):
          </note>
          <u who="roland_lundberg_ec2be6" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-46" next="i-f6463f7224b4d9b4-48" n="c6b1b08f">
            <seg n="8ef42e10">
              Herr talman! Av politiskt-taktiska skäl har man i år på socialdemokratiskt
              håll bestämt sig för att begära en utredning om bensinhandeln.
              Tidigare under ett antal år har motsvarande motioner enhälligt
              avstyrkts av utskottets socialdemokratiska och borgerliga ledamöter
              och, förmodar jag, utan större ceremonier avslagits i kamrarna.
            </seg>
            <seg n="b03f56e5">
              Vad är det nu man vill utreda? Jo, det är förhållandena i en
              bransch som 1949 distribuerade en vara till konsumenterna för
              26,9 öre per liter, skatterna oräknade, och 1964 tog 26 öre per
              liter, vilket, återfört till 1949 års penningvärde, endast motsvarar
              14,4 öre. Till yttermera visso har kvaliteten förbättrats från
              75 oktan till 94 oktan. Det är en bransch som undergår en självsanering
              och rationalisering, belyst av följande siffror, som utvisar medelförsäljningen
              av motorbränsle per anläggning, de s. k. singelpumparna oräknade:
              1948 275 000 liter, 1957 475 000 liter, 1964 550 000 liter, d.
              v. s. dubbelt mot år 1948.
            </seg>
            <seg n="5f5d909f">
              Som en internationell jämförelse kan nämnas att år 1964 motsvarande
              siffra i Västtyskland var 400 000 liter — den svenska siffran
              var alltså 37,5 procent större, Ytterligare internationella jämförelser:
              antalet bilar per station var år 1960 — det är de senaste siffror
              som är tillgängliga — i Sverige 331, i Tyskland
            </seg>
          </u>
          <note n="3ffe6b54">
            190, i England 210, i Italien 141 och i Belgien 105.
          </note>
          <u who="roland_lundberg_ec2be6" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-47" prev="i-f6463f7224b4d9b4-46" n="c6b1b08f">
            <seg n="a422a5e1">
              Sedan 1960 har bilbeståndet stigit med nära en tredjedel i Sverige,
              och man räknar i dag med service för i medeltal 412 bilar per
              station.
            </seg>
            <seg n="801d7103">
              Motionärerna påstår att distributionsapparaten är överdimensionerad.
              Kommunistmotionen går t. o. m. ut från ett uttalande av direktör
              Skarp i Bensinhandlarnas riksförbund, vari det s. k. verkliga
              behovet av försäljningsställen uppskattas till 1500, mot nu existerande
              cirka 5 200 serviceoch tappstationer och 5000 s.k. singelanläggningar.
            </seg>
            <seg n="772a8730">
              Var det någon som kunde undgå att märka den horribelt skråbetonade
              inställningen hos talesmannen för bensinhandlarna? Jag nämner
              detta särskilt därför att detta förbund är den enda remissinstans
              som helt tillstyrkt utredningen. Att bensinhandlarnas Idealsverige
              inte på något sätt liknar bilisternas Idealsverige är uppenbart.
              Tolv handelskamrar har via kommerskollegium avstyrkt motionerna;
              fyra organisationer, och bland dessa LO, likaså. Man kan med någon
              hårddragning säga att remissförfarandet givit 16 ja, 1 nej och
              3 jaså. På det materialet försöker nu den socialdemokratiska lottminoriteten
              att snickra ihop en reservation. Svårigheterna har varit stora
              — det märks i den sakliga torftigheten.
            </seg>
            <seg n="e7649430">
              Påståendet att utredningsförslaget stöds av flera remissinstanser
              är ganska ihåligt. Det är rätt att prisoch kartellnämnden säger
              att det saknas aktuellt material som vore önskvärt för att få
              allmänhetens behov av service belyst, men jag tror att några telefonsamtal
              till rätta människor snabbt kunde kartlägga utvecklingstendenserna,
              och i det fallet sitter tydligen IC-organisationerna inne med
              god kunskap. Att man högtidligt talar om utredning tyder väl ändå
              på bristande sinne för proportioner.
            </seg>
            <seg n="8462cad2">
              Men prisoch kartellnämnden säger också beträffande Bensinhandlarförbundets
              synpunkter på nedskärningen av antalet stationer: »En privat nyetable-
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="06179957">
            Nr 37 21
          </note>
          <u who="roland_lundberg_ec2be6" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-48" prev="i-f6463f7224b4d9b4-46" n="c6b1b08f">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="35b12c7c">
              ringskontroll i konkurrensbegränsande syfte torde emellertid
              få anses vara lika litet välkommen inom denna som inom andra branscher.»
              Prisoch kartellnämnden säger beträffande kommunistyrkandet på
              oljehandelns rationella ordnande: »Såsom framgått av det föregående
              har Sverige under senare år icke intagit en i jämförelse med andra
              västeuropeiska länder ogynnsam ställning med avseende på prisförhållandena
              för nu ifrågavarande produkter. Huruvida det av andra än prisoch
              konkurrenshänsyn kan föreligga skäl för de av motionärerna framförda
              förslagen undandrar sig nämndens bedömande.»
            </seg>
            <seg n="6b9ab0c2">
              Detta var alltså prisoch kartellnämnden. När så IC-föreningarnas
              riksorganisation åberopas gör sig reservanterna skyldiga till
              en ganska svår stympning av texten. Jämför följande två satser!
              Jag citerar ur IC-föreningarnas riksorganisations remissyttrande:
              »När riksorganisationen ändå inte vill motsätta sig en förutsättningslös
              utredning är enda skälet härtill, att det föreligger ett påtagligt
              behov av att klarhet skapas beträffande bensinoch oljehandelns
              betingelser.» Jämför detta med reservanternas taktiska förkortning:
              »IC-föreningarnas riksorganisation finner det föreligga ett påtagligt
              behov av att klarhet skapas om branschens betingelser.» En dam
              och sju herrar i bankoutskottet anser att man får hantera remissmaterial
              på detta sätt. Jag anser det icke.
            </seg>
            <seg n="89162f92">
              Vidare finner man Bensinhandlarnas riksförbunds yttrande vara
              av intresse. Jag förstår försiktigheten i uttryckssättet, eftersom
              yttrandet går i riktning mot nyetableringskontroll. På slutet
              anser man så att starka skäl nu föreligger att göra en undersökning
              av bensinhandeln, främst med sikte på att skapa underlag för en
              samlad bedömning av branschens fortsatta utbyggnadsbehov eller,
              som man formulerar det i klämmen, utredning och förslag beträffande
              bensinhandelns framtida organisation och utformning jämte därmed
              sammanhängande problem.
            </seg>
            <seg n="ddd9deb8">
              Om man avser sakskäl och anser att dessa nu skulle vara starka,
              så har kravet på styrka sänkts fantastiskt på ett år, eftersom
              ingenting nytt har tillkommit. Tvärtom fortgår branschens utveckling
              åt rätt håll. De politiska skälen till att socialdemokraterna
              denna gång fallit för att försöka koka en utredningssoppa på en
              remiss-spik — bensinhandlarnas — och några smånubb kanske kommer
              fram i den fortsatta debatten. Välsmakande kan soppan inte bli.
              Den är tunn men het. Det finns inga mustgivande ingredienser av
              den art som luffaren lurade gumman att lägga i.
            </seg>
            <seg n="c823c456">
              Jag ber att få tillstyrka utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="10218c50">
            Herr STÅHLE (s):
          </note>
          <u who="manne_stahl_edd333" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-49" next="i-f6463f7224b4d9b4-51" n="61b04be2">
            <seg n="a88748cb">
              Herr talman! Herr Lundberg talade om att reservanternas underlag
              var sakligt torftigt. Jag delar inte herr Lundbergs uppfattning
              på den punkten. Herr Lundberg kunde ändå inte motbevisa att de
              remissinstanser som jag här citerade verkligen har uttalat sig
              för att man på detta område i dag behöver en utredning om man
              skall ha möjlighet att på ett sakligt sätt bedöma branschens fortsatta
              utveckling.
            </seg>
            <seg n="d133e99d">
              Inom handeln går man in för en fortlöpande övergång till allt
              större enheter, men denna trend visar inte bensinhandeln, som
              fortfarande har kvar alltför många små ettmärkestappställen. Man
              kan fråga sig huruvida det är riktigt med en sådan rörelse som
              drivs av en hel familj, där föräldrar och barn arbetar med tappning
              av bensin utan tanke på eller känsla för arbetstidslagens bestämmelser.
              Vi reservanter anser att detta inte kan vara riktigt med tanke
              på den omfattning som bensinhandeln har fått i vårt land genom
              den standardhöjning som skapat möjlighet för många familjer att
              skaffa sig bil, och det är därför vi anser att en översyn bör
              göras av dessa förhållanden.
            </seg>
            <seg n="c93131dd">
              Bilisternas krav på service kommer säkerligen att bli allt större,
              och vi har
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-021.jp2/_view"/>
          <note n="ebab5306">
            22 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="manne_stahl_edd333" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-50" prev="i-f6463f7224b4d9b4-49" n="61b04be2">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="44d02def">
              en känsla av att man mer och mer övergår till större enheter,
              som har möjlighet att betala avtalsenliga löner och kan ge den
              service som bilisterna i dag behöver vid bilvårdsoch översynsstationer.
              Jag tror att en utredning kan skapa underlag för att bensinhandeln
              i minst samma takt som den övriga handeln övergår till större
              enheter.
            </seg>
          </u>
          <note n="ca1e410c">
            Jag vidhåller, herr talman, mitt yrkande om bifall till reservationen.
          </note>
          <u who="manne_stahl_edd333" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-51" prev="i-f6463f7224b4d9b4-49" n="61b04be2">
            <seg n="abac88e5">
              Herr LUNDBERG (h) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="d0f892b0">
              Herr talman! Det är helt uppenbart att en trend mot större anläggningar
              finns inom bensinhandeln, men bensinhandelns struktur är sådan
              att man inte kan göra hur stora anläggningar som helst. Där finns
              ett optimum, och att vi är på väg mot det visar nedläggningen
              av singelanläggningar. Det finns enligt branschens uttalanden
              ett starkt uppdämt behov av ytterligare serviceanläggningar. Jag
              kan i detta sammanhang säga, att av 300 stationer som nybyggdes
              i fjol, så var det endast 50 som var direkt nya, medan 250 var
              ersättning för gamla stationer. Dessa ersättningsbyggen var i
              huvudsak framtvingade av vägomläggningar, som medfört att de gamla
              stationerna kommit att ligga fel. Trenden finns där alltså.
            </seg>
            <seg n="5549cad3">
              Vad lönefrågan beträffar är det svenska löneläget högst, och
              det återspeglas i återförsäljarrabatterna. Den svenska återförsäljarrabatten
              ligger högst i Europa, den är nära två och en halv gånger så hög
              som t. ex. i Frankrike. Denna kostnad hänger helt enkelt samman
              med vår egen höga standard.
            </seg>
            <seg n="3d361ed9">
              Jag kan alltså inte se att det finns någon anledning alls att
              i enlighet med herr Ståhles önskan tillstyrka en utredning. Det
              har inte framförts några starka argument. Herr Ståhles uttryck
              i det första anförandet, att remissinstanserna visat ett mycket
              påtagligt intresse, trodde jag att jag hade motbevisat genom att
              dra fram hur ihåliga dessa tillstyrkanden var. Det är väl snarare
              så att ett par
            </seg>
            <seg n="930b9dc3">
              av remissinstanserna sagt sig: Allright, vi har hört talas om
              det här i så många år nu, låt oss i all fridens dar få en undersökning,
              så att det blir slut på allt det här pratet. Något starkt sakligt
              underbyggt utredningskrav kan ju detta icke vara.
            </seg>
            <seg n="ecf4f0ad">
              Jag vidhåller alltså mitt yrkande om bifall till utskottets förslag.
            </seg>
            <seg n="8ac532af">
              Herr STÅHLE (s) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="0d5a3ada">
              Herr talman! Jag vill efter herr Lundbergs senaste anförande,
              där han talar om det höga löneläge vi har här i landet, fråga:
              Menar herr Lundberg att vi på detta område inte har möjlighet
              att betala avtalsenliga löner? Man kunde lätt få det intrycket
              av herr Lundbergs anförande att på detta område svårigheter finns
              att betala den lön som en fullgod arbetare skall ha för sitt jobb.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4b2a21bd">
            Herr OLSSON, ERIK, (s):
          </note>
          <u who="gunnel_olsson_5ccfae" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-52" next="i-f6463f7224b4d9b4-53" n="8ad87a60">
            <seg n="9493f78f">
              Herr talman! Jag skulle kunna nöja mig med att instämma i vad
              reservanternas talesman har sagt, men som motionär vill jag ändå
              påpeka ett par småsaker.
            </seg>
            <seg n="d610121e">
              Våra motioner, I: 7 och II: 9, har av utskottet och framför allt
              i remissvaren liksom fogats ihop med motionerna I: 6 och II: 8
              på ett sätt som gör det svårt att av remissvaren skilja dem åt.
            </seg>
            <seg n="c6503fb9">
              Jag vill därför kort ange meningen med den motion som jag står
              för i denna kammare.
            </seg>
            <seg n="21236963">
              Motionärerna har uppfattningen att bensinhandeln i landet inte
              är tillfredsställande ordnad. Vi anser därför att en närmare undersökning
              snarast bör komma till stånd bl. a. beträffande bensinhandelns
              organisation, dess distributionsformer samt bensinstationernas
              utformning och antal med hänsyn till framtida behov. Samtidigt
              bör det även göras en översyn Över prisrabatteringssystemet inom
              branschen och prissättningen i Övrigt. Vi anser att prisrabatteringssystemet
              inte är riktigt sunt ur
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="1ffccefc">
            Nr 37 23
          </note>
          <u who="gunnel_olsson_5ccfae" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-53" prev="i-f6463f7224b4d9b4-52" n="8ad87a60">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="4f273473">
              affärssynpunkt. ojämnt.
            </seg>
            <seg n="9f38d233">
              Jag skulle vidare vilja påvisa — när utskottet säger att vi har
              missvisande uppgifter angående antalet tappställen — att vi till
              bensinstationer räknat vad som kallas servicestationer, tappställen
              och singleanläggningar. Därvid kommer vi till att det finns omkring
              9 000. Enligt uppgift ifrån Svenska petroleuminstitutet är det
              i verkligheten 10 200. Om det alltså är något fel på vår uppgift,
              har vi tagit till för litet.
            </seg>
            <seg n="2eadbc89">
              Jag är helt överens med reservanterna om att en hel del av de
              refererade remissvaren är till förmån för motionerna. Detta är
              också fallet med de uppgifter som lämnas av Svenska petroleuminstitutet
              när man säger, att relationen mellan antalet bensinstationer och
              antalet motorfordon är av betydelse för att bedöma om bensinstationsnätet
              är överdimensionerat. Man säger att det framgår att varje bensinstation
              i dag har att leverera drivmedel till mer än dubbelt så många
              bilar och bussar som år 1938.
            </seg>
            <seg n="d4ab00f8">
              Jag körde bil redan åtskilliga år före 1938 och gjorde det 1938
              också, och jag måste säga att på de 27 år som gått sedan dess
              har det ändå hänt mycket, inte minst på den tekniska sidan, som
              kan vara bevis för att rationalisering på bensinhandelns område
              praktiskt taget inte förekommit. På grund av förbättrade motorer,
              förbättrade vägar och yrkestrafikens minskade relativa andel av
              fordonsparken skulle jag tro att bilarna nu inte behöver mer än
              ungefär hälften så mycket bensin som de behövde 1938 för varje
              bil. 1938 drog väl de flesta bilar cirka två liter per mil, under
              det att man nu i medeltal ligger nere på ungefär en liter. Vidare
              har de bättre vägarna gjort att man kör mera ekonomiskt, och slutligen
              var det relativa antalet yrkestrafikanter betydligt större 1938
              än vad det är nu. Den stora ökningen av antalet bilar kommer ju
              speciellt på privatbilarna, och det är bekant att de bilar som
              går i allmän tra-
            </seg>
            <seg n="e56afd4e">
              Det drabbar ganska
            </seg>
            <seg n="38886a41">
              fik använder betydligt mera bensin än vad privatbilarna i allmänhet
              gör.
            </seg>
            <seg n="596bcae8">
              Jag skulle alltså vilja säga att Petroleuminstitutets bedömning
              här visar att det inte varit så helt med rationaliseringen på
              detta område.
            </seg>
            <seg n="34473171">
              Vi har ansett att det skulle vara av värde både ur konsumenternas
              synpunkt och kanske också ur de anställdas synpunkt om rationaliseringen
              blev något mera effektiv på detta område. Vi har därför tagit
              oss friheten att föreslå denna utredning. Jag har av vad som förekommit
              under debatten inte fått någon som helst anledning att ändra på
              detta krav, och jag ber, herr talman, att få tillstyrka bifall
              till reservationen.
            </seg>
            <seg n="abac88e5">
              Herr LUNDBERG (h) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="899e82a3">
              Herr talman! Till herr Ståhle vill jag säga att självfallet har
              han och jag samma åsikt i fråga om utbetalningen av avtalsenliga
              löner.
            </seg>
            <seg n="63f9aafd">
              Till herr Olsson vill jag göra den kommentaren beträffande SPI:s
              statistik över anläggningar, att de siffror herr Olsson tog upp
              var helt riktiga, i och för sig. Men om man går tillbaka till
              1938 finner man redovisade 12 400 anläggningar sammanlagt på en
              motorfordonspark av 269 000, medan år 1964 det finns 10 200 anläggningar
              — alltså 2 200 färre — på en motorfordonspark av 2019 000. Detta
              är ju ganska uppseendeväckande siffror om man inte analyserar
              dem. Det visar sig att det är de små anläggningarna, de s.k. singelanläggningarna
              och liknande, som har minskat med sammanlagt 5900. Detta visar
              vilken självsanering och strukturutveckling som pågår i branschen.
            </seg>
            <seg n="1fa155bc">
              Herr talman! Jag har ingenting mer att tillägga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7f859750">
            Herr ADOLFSSON (k):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-54" n="f6463f72">
            <seg n="1e029288">
              Herr talman! Herr Lundberg tycktes anse att politiska förskjutnnigar
              har förestavat den förändring som inträffat i bankoutskottet i
              denna fråga. Han
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-023.jp2/_view"/>
          <note n="b8fce0f2">
            24 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-55" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="00988938">
              trodde att debatten möjligen skulle kunna ge konkreta belägg
              för att det var sådana politiska förskjutningar som hade förekommit.
              Jag vet inte om debatten kommer att göra det, men jag kommer möjligen
              att anknyta till denna fråga om en liten stund.
            </seg>
            <seg n="f09e8a44">
              Först vill jag emellertid notera att missförhållandena inom oljeoch
              bensindistributionen har något belysts i två av de inlägg som
              förekommit här. Vidare har en så riklig exemplifiering givits
              i motionerna och i viss mån i remissyttrandena, att jag för min
              del tycker att jag kan avstå från att yttra mig i den frågan i
              denna del av min plädering. Jag vill i alla fall säga en sak till
              herr Lundberg i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="87ed9837">
              Herr Lundberg anförde kritiskt att vi i vår motion hade återgivit
              en uppgift som direktör Skarp i Bensinhandlarnas riksförbund hade
              lämnat. Enligt hans uppskattning kunde behovet av bensinförsäljningsställen
              begränsas till 1500 i vårt land. Det är alldeles riktigt att vi
              har anfört den uppgiften från direktör Skarp i motionen. Men jag
              vill påpeka att vi inte har tagit gift på detta uttalandes korrekthet,
              vilket herr Lundberg borde ha uppmärksammat. Vi har endast refererat
              detta uttalande och har ställt det i motsats till det faktiska
              förhållandet att det här i landet finns 11 000 försäljningsställen
              för bensin.
            </seg>
            <seg n="651f0458">
              Jag tar i stället upp frågan vad som är huvudorsaken till de
              missförhållanden inom oljeoch bensindistributionen, som har belysts
              bl. a. i ett par av anförandena här. Det får ursäktas mig om jag
              citerar några rader ur vår motion:
            </seg>
            <seg n="b7395df2">
              »Dessa missförhållanden, hur oefterrätteliga de än ter sig, utgör
              emellertid utflöden av ett långt allvarligare helhetsproblem,
              koncentrerat i utländskt behärskande av denna mycket betydande
              del av den svenska ekonomien. En sådan maktkoncentration medför
              inte blott samhällsekonomiska vådor utan kan också leda till nationella
              komplikationer.»
            </seg>
            <seg n="00dae382">
              Denna maktkoncentration och dess vådlighet uppmärksammades ju
              redan av 1945 års oljeutredning i det utredningsmaterial som den
              framlade 1947. Denna maktkoncentration har förstärkts i oerhört
              hög grad sedan dess.
            </seg>
            <seg n="680113a9">
              Det har ju gått så långt på detta område att detta utländska
              trustvälde i vårt land skrävlar över att ha en nyckelposition
              i svenskt ekonomiskt liv. Det är härur som bl a. missförhållandena
              inom bensindistributionen härflyter, vilket jag tycker inte har
              så särskilt mycket uppmärksammats i de socialdemokratiska motionerna
              eller i reservationen. Men därom skall jag inte nu uppta någon
              diskussion.
            </seg>
            <seg n="12fcd97a">
              Transportarbetareförbundet, som förra året fick yttra sig över
              fjolårets kommunistiska motion i denna fråga men som i år av någon
              anledning inte beretts tillfälle att säga sitt ord, gav ett flertal
              exempel på de vidunderliga omständigheter som föranleds av en
              sådan maktposition som den jag talade om. Jag klippte ur vad de
              anförde i fjol, men jag avstår från att nu citera det.
            </seg>
            <seg n="d10635c7">
              Bland många andra orimliga konsekvenser av trustväldet vill jag
              än en gång framhålla skatteflykten, trots att jag är medveten
              om att jag berörde den under fjolårets debatt.
            </seg>
            <seg n="980b8052">
              Statens prisoch kartellnämnd bekräftar i en redogörelse, som
              citeras i utskottsutlåtandet, uppgifterna i våra motioner och
              i yttrandena om att i stort sett inga rörelsevinster tas fram
              till beskattning här i Sverige trots en årsomsättning på tillsammans
              mer än 3 miljarder kronor.
            </seg>
            <seg n="ce318aed">
              Det noteras att skillnaderna i rörelseresultat förklaras av »olikheter
              i bokförda anskaffningskostnader för produkterna». Det är vad
              vi med andra formuleringar sade i vår fjolårsmotion och som vi
              upprepar i årets motion. Utländska bolag säljer oljan till sina
              egna distributionsföretag till så högt pris att ingen beskattningsbar
              rörelsevinst för dotterbolagen kan uppstå i Sverige och snyter
              oss så att säga på
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="ae9955cc">
            Nr 37 25
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-56" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="029a138f">
              skattepengar. På så sätt uppstår en dubbel effekt. Dels hamnar
              vinsterna hos de utländska moderbolagen och inte hos de svenska
              dotterbolagen, och dels får de svenska förbrukarna betala ett
              onödigt högt pris för varan. De svenska skattebetalarna får i
              hög grad bidraga till följd av att dessa vinstpengar icke kan
              beskattas inom Sverige.
            </seg>
            <seg n="50110436">
              Vidare är det en allvarlig sak med det extra valutautflöde som
              uppkommer genom att anskaffningskostnaderna för dessa importprodukter
              sätts så höga av trusterna. En enda ettöring för mycket per liter
              importolja berövar Sverige några hundra miljoner kronor i betydelsefull
              valuta.
            </seg>
            <seg n="c170cd87">
              Men, som sagt, detta är detaljverkningar av ett system som är
              oriktigt i grunden. Allt sedan år 1947, då den statliga utredningen
              föreslog oljehandelns förstatligande, har arbetarrörelsen krävt
              sådana åtgärder. Vår motion i år, som ju enligt herr Olssons förklaring
              i remissyttrandena har sammanblandats med den socialdemokratiska,
              retirerar inte vad gäller samhällsägandet, men vi menade att driften
              av oljehandeln inte nödvändigtvis behöver skötas av staten ensam;
              den kan organiseras i samverkan med oljekonsumenternas organisationer.
            </seg>
            <seg n="b2c10b5d">
              Nu kommer jag, herr talman, till frågan om vad som hänt.
            </seg>
            <seg n="7b740a22">
              Våra tidigare motioner i ämnet med begäran om kompletterande
              utredning har bankoutskottet enhälligt avstyrkt. Herr Lundberg
              var särskilt angelägen att här från talarstolen starkt markera
              just detta att det var fråga om enhälliga avstyrkanden. Det föreföll
              som om han rentav med förtjusning underströk ordet »enhälligt».
            </seg>
            <seg n="4c353335">
              Nu har åtminstone något hänt. Det ena är att de som genom lottning
              kommit att stå för utskottets skrivning motiverar avslagsyrkandet
              med att förslag i saken kan väntas från koncentrationsutredningen.
              Jag drar visserligen inga förhastade slutsatser av detta utan
              konstaterar bara faktum, att motiveringen
            </seg>
            <seg n="f46f0475">
              av avslagsyrkandet i en viss bestämd del är annorlunda nu än
              tidigare.
            </seg>
            <seg n="f365de70">
              Det andra och mera intressanta är att det denna gång inte förekommer
              någon enhällighet i fråga om att avstyrka utredningen, vilket
              inspirerade herr Lundbergs soppresonemang här och hans antydan
              om att nya politiska orsaker har uppkommit.
            </seg>
            <seg n="0b6b148a">
              Jag tycker för min egen del att herr Ståhle i sin argumentation
              här anförde en mängd sakliga motiv för ståndpunktstagandet, och
              där fanns alltså ingen antydan om några speciella politiska omständigheter
              som föranlett medverkan till en omprövning, men jag måste ändå
              konstatera att de sakliga motiv som herr Ståhle nu anförde för
              reservationen fanns att anföra också i fjol och året dessförinnan.
            </seg>
            <seg n="daa4b543">
              Att en reservation till förmån för utredning föreligger innebär
              i realiteten en inte obetydlig förändring, även om denna tar upp
              bara en viss del av problemet. Hur mycket den egentligen tar upp
              vågar jag inte uttrycka någon mening om, ty man kan inte rannsaka
              hjärtan och njurar i sådana sammanhang. Med andra ord vet jag
              inte hur långtgående slutsatser som bör dragas av att reservanterna
              talar inte bara om bensinhandelns framtida organisation och utformning
              utan också om »därmed sammanhängande problem». De tre sista orden
              kunde ju tänkas omsluta rätt mycket, möjligen också det som vår
              motion siktade till i denna del, men jag drar inte så långt gående
              slutsatser av det och vill inte ge mig in på en tolkning av ordens
              innebörd.
            </seg>
            <seg n="ba73bc21">
              Emellertid hade vi också ett annat yrkande, nämligen utredning
              om en svensk petrokemisk industri ägd av samhället. En sådan samhällsägd
              industris funktionsmöjlighet är mycket beroende av formerna för
              oljeimport och distribution. Nu kan jag inte plädera så mycket
              för denna motion om den petrokemiska industrien, ty det skulle
              vara att gå alltför långt i frågan. Jag har bara kortfattat noterat
              att bankoutskottet be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-025.jp2/_view"/>
          <note n="f08903ae">
            26 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-57" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="3382acbd">
              handlat denna del av motionen på två rader. Det är verkligen
              inte dåligt med en så stark koncentration, vilket inte alla kan
              ålägga sig. Bankoutskottet motiverar sedan avslagsyrkandet med
              innehållet i remissvaren. Med förlov sagt är det inte mycket att
              bygga på dessa remissvar, särskilt inte Sveriges kemiska industrikontors
              onödiga undervisning om vad som skall förstås med petrokemisk
              industri. Det är självklart att den som motionerar om petrokemisk
              industri också har lärt sig vad som skall innefattas i det begreppet.
            </seg>
            <seg n="61611a6f">
              Mera intressant är då Sveriges grossistförbunds förklaring att
              en statsägd petrokemisk industri kanske skulle få svårare än enskilda
              att samarbeta med utländska företag. Ja, det var ju intressant!
              Vi måste alltså ta hänsyn till de utländska trusternas härskarställning
              inom svenskt ekonomiskt liv! Där har vi sålunda ytterligare en
              klar antydan om behovet av snara förändringar beträffande oljehandeln
              i vårt land.
            </seg>
            <seg n="4cca45dd">
              Herr talman! Jag får väl avstå ifrån att yrka bifall till vår
              motion beträffande den del som inte på något som helst sätt omslutes
              av reservationen, nämligen frågan om den petrokemiska industrien.
              Vi får ta upp frågan igen när koncentrationsutredningen har lagt
              fram sitt material. Det kanske inte förvånar kammaren om jag säger
              att jag i den andra frågan har för avsikt att rösta för reservationen.
            </seg>
            <seg n="abac88e5">
              Herr LUNDBERG (h) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="932bf4d7">
              Herr talman! Herr Adolfsson talade om nationella komplikationer.
              Om vi tänker på Suezkrisen, minns vi att den snabba uppladdningen
              av de svenska förråden där visade fördelen av den nuvarande strukturen.
              Alla bolag, vart och ett för sig, pressade på om leveranser till
              sina kunder. Sammanlagt fick detta, efter vad jag har erfarit,
              en mycket gynnsam effekt. Det kan kanske också sägas, fast det
              möjligen för ut resonemanget på ett vidare plan, att in-
            </seg>
            <seg n="2c7b5188">
              om den gemensamma marknaden har man i dag inställningen att vilja
              begränsa totalkvantiteten av tillförseln av den billiga ryska
              oljan för att inte komma i beroendeställning. Man tänker då på
              de priser som järnridåländerna enligt uppgift får betala och som
              ligger betydligt högre än de som tillämpas för den gemensamma
              marknaden.
            </seg>
            <seg n="6e0346e4">
              Herr Adolfsson berörde oljebolagens skatteaffärer — det vill
              jag inte gå in på, det ämnet kan jag inte. Men man kan väl erinra
              om att ett storbolag har meddelat att det tillfört kapital utifrån
              under en tjugoårsperiod till ett belopp av i genomsnitt 25 miljoner
              kronor per år för att bygga ut hela distributionsapparaten.
            </seg>
            <seg n="40bd30c0">
              Herr Adolfsson använde uttrycket soppresonemang. Det är tydligen
              så att han och jag på sätt och vis är överens. Om jag fattade
              honom rätt sade han att de synpunkter reservanterna i dag framför,
              framförde han redan förra året.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3ff64dc6">
            Herr ÅKERLUND (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-58" n="f6463f72">
            <seg n="31f79894">
              Herr talman! Det är ganska naturligt att man i denna situation
              särskilt intresserar sig för vad reservanterna vill med sitt krav
              på utredning. Det enda svar som ges är en aning dunkelt. Det går
              ut på att man vill ha en fastare planering på utbyggnadsområdet.
              Då uppstår i sin tur frågan vad som kan ligga bakom detta, och
              man finner i reservationen att reservanterna åberopar motionerna.
              Dessa talar i sin tur om önskvärdheten av en ökad koncentration
              av antalet bensinstationer.
            </seg>
            <seg n="607386be">
              I behandlingen av detta ärende har det i utskottet framkommit
              någonting om att antalet bensinstationer — om vi går tillbaka
              till år 1958 — har varit svagt minskande. Samtidigt har försäljningen
              av bensin ökat starkt. Det betyder alltså att det relativt sett
              har skett en faktisk koncentration av antalet bensinstationer.
              Reservanterna önskar tydligen en ytterligare sådan. Jag är nu
              inte alldeles övertygad om att det är så,
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="f4e435fc">
            Nr 37 27
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-59" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="0ba79684">
              ty jag är inte säker på att deras förslag är genomtänkt till
              alla delar. Ty en konsekvens av ökad koncentration måste rimligen
              bli att landsbygden blir den förlorande parten i detta sammanhang.
              Det är naturligt att antalet bensinstationer kommer att öka inom
              storstäderna och tätorterna, dit befolkningen dras. Så mycket
              intressantare är det därför att notera att de som står bakom dessa
              motioner praktiskt taget allesammans kommer från Norrland. Norrland
              är de stora avståndens landsända. Skulle denna koncentration av
              bensinstationer genomföras, måste det rimligen betyda att stationerna
              på den norrländska landsbygden i första hand kommer att försvinna.
              Det framgår, tycker jag, också klart av de uppfattningar som herr
              Ståhle gav uttryck åt angående sättet att sköta stationerna. Det
              är många gånger familjer som driver småstationer, och samtliga
              familjemedlemmar får hjälpa till med skötseln av dem. Det är nu
              en gång så att inom fri företagsamhet har man inte löner utan
              får sina förtjänster av en marginal mellan inköpsoch salupriser
              vid försäljningen av varor. Varför nu inte de människor som äger
              sådana här bensinstationer skall kunna få en liten extraförtjänst
              på försäljningen av bensin, kan jag inte riktigt förstå. Det är
              också omvittnat — det har sagts i olika sammanhang — att det finns
              en faktisk och betydande önskan att få bli föreståndare för sådana
              stationer. En viss intressemotsättning kan naturligtvis inte fördöljas,
              en intressemotsättning mellan dem som önskar få en station etablerad
              och leva på det småföretagaryrke som det är fråga om och dem som
              i dag har stationer. Att de ägare av etablerade bensinstationer
              som talar genom Bensinhandlarnas riksförbund inte önskar en ökad
              konkurrens, är fullt begripligt. Det kan hända att detta just
              i remissyttrandet från Sveriges bensinhandlares riksförbund är
              en aning överbetonat, och att det i själva verket finns många
              andra som bra gärna skulle vilja komma in i branschen.
            </seg>
            <seg n="96c7ff03">
              Jag tror att jag också här särskilt skall peka på ett citat.
              Det har förekommit en del diskussion om hur man skall tolka remissyttrandena.
              Det finns i varje fall ett mycket intressant citat att hänvisa
              till, nämligen ett uttalande från IC-föreningarnas riksorganisation,
              som, enligt sidan 7 i utskottets utlåtande, inte vill »motsätta
              sig en förutsättningslös utredning», men »säger sig vara fullt
              förvissad om att en sådan utredning med all önskvärd tydlighet
              kommer att ge vid handen, att det är konsumenterna som dragit
              och alltjämt drar de största fördelarna av att en hård, fri konkurrens
              råder på den svenska bensinoch oljemarknaden». Det är alltså tydligt
              att här inte finns mycket över för tanken på något slags samhällsplanering.
              Det förtjänar också att i sammanhanget anmärkas, att Landsorganisationen
              har avstyrkt utredningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="a62b8dc1">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" n="76ad8359">
            Herr PALM (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-60" n="f6463f72">
            <seg n="cb44ec4f">
              Herr talman! Det är främst ett uttalande av herr Lundberg i hans
              första inlägg som har uppkallat mig till ett genmäle.
            </seg>
            <seg n="a1a18670">
              Herr Lundberg påstår att det skulle vara politiskt taktiska skäl,
              som har gjort att socialdemokratien ändrat uppfattning i denna
              fråga. Jag tycker det är oförsynt att komma med ett sådant påstående,
              eftersom vi ju i alla avseenden vid behandlingen av de näringspolitiska
              motioner som hamnar i bankoutskottet tar stor hänsyn till vad
              remissinstanserna har sagt i varje särskilt fall. Vi har vid riksdag
              efter riksdag ibland yrkat bifall till motioner, men yrkat avslag
              på motioner av detta slag där underlaget varit för tunt.
            </seg>
            <seg n="165a126e">
              Herr Lundberg gör sitt första år i detta utskott och är kanske
              ursäktad för att han inte har det rätta perspektivet på dessa
              frågors behandling. Jag vill emellertid erinra om att vi tidigare
              haft motioner att behandla om läke-
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-027.jp2/_view"/>
          <note n="64046180">
            28 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-61" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="afe695e9">
              medelsindustrien, försäkringsväsendet, den statliga företagsamheten
              och även om oljeindustriens förhållanden. Vi har yrkat avslag
              på alla dessa motioner när de inte har haft tillräckligt stöd
              av tungt vägande remissinstanser. Samma saklighet har förekommit
              vid behandlingen av de motioner som nu i år har inlämnats.
            </seg>
            <seg n="f42d18f8">
              Läser man enbart utskottets skrivning — utskottet är denna gång
              företrätt av de borgerliga partierna — märker man där, att utskottsmajoriteten
              vill göra en sammankoppling. Det talas om att motionerna vid årets
              riksdag är av likartad innebörd som motionerna vid 1964 års riksdag.
              Det är inte riktigt sant. Det rör sig ju vid årets riksdag om
              två motioner, dels den kommunistiska — som vi inte sysslar med
              — dels den socialdemokratiska, som syftar till en undersökning
              av branschens struktur i vidare mening. Den kommunistiska motionen
              vid förra årets riksdag var av en helt annan karaktär. Den avslogs
              också av en praktiskt taget enhällig kammare mot bakgrunden av
              att den inte hade något stöd hos de olika remissinstanserna. Vid
              det tillfället begärde kommunisterna att man skulle genomföra
              ett oljemonopol, men, som jag sade, vann de inte något stöd hos
              remissinstanserna och heller inte av utskott och kammare.
            </seg>
            <seg n="ce00122f">
              Denna gång vill socialdemokraterna i sin motion ha en utredning
              om bensinhandelns villkor. Det har visat sig att remissinstanserna
              är starkt intresserade av en sådan utredning. Utskottets talesman,
              herr Ståhle, har redan erinrat om de tungt vägande remissinstanser
              som stött denna tanke.
            </seg>
            <seg n="e92db56d">
              Herr Lundberg läser emellertid remissyttranden på samma sätt
              som en viss potentat läser bibeln. Jag vill därför här återge
              ett stycke ur prisoch kartellnämndens remissvar, där det beträffande
              den socialdemokratiska motionen sägs: »Beträffande yrkandena om
              en mera brett lagd undersökning av bensinhandeln kan framhållas,
              att något
            </seg>
            <seg n="9632c790">
              aktuellt material som belyser branschens struktur och prestationer
              icke föreligger. En undersökning härav skulle vara motiverad,
              icke minst med hänsyn till önskvärdheten av att få allmänhetens
              behov av service på detta område belyst. Detta servicebehov torde
              vid ett försök att från det allmännas sida bedöma branschens struktur
              böra tillerkännas stor vikt.&gt; Man har alltså inom prisoch kartellnämnden
              en positiv inställning till de saker som nämnts i den socialdemokratiska
              motionen.
            </seg>
            <seg n="ce3cd517">
              Samma inställning har i år den kooperativa oljeoch bensinhandeln,
              som vid förra årets riksdag gick på avslag men som denna gång
              inte har någonting emot en undersökning. Kommerskollegium talar
              om värdet av att man åstadkommer större planmässighet på detta
              område. Vi anser att också dessa remissinstanser väger rätt tungt
              i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="84f1e054">
              Sveriges bensinhandlares riksförbund för ett ganska intressant
              resonemang. Jag vill inte på något sätt påstå, att vi har lierat
              oss med dem i något avseende, men deras resonemang är onekligen
              rätt intressant. Riksförbundet säger på ett ställe: &gt;»Med hänvisning
              till förbundets framförda påstående om den hårda konkurrensen
              inom branschen, kan man naturligtvis fråga sig, varför inte då
              denna konkurrens medför en automatisk sanering och rationalisering.
              Enligt förbundets mening har en sådan utveckling förhindrats av
              att oljebolagen har ett i stort sett totalt inflytande även över
              bensindetaljhandeln, dels genom att bolagen äger de flesta bensinstationerna
              eller förhyr dessa genom långtidskontrakt, dels på grund av stationsinnehavarnas
              svaga rättsliga ställning gentemot sina huvudmän. Förbundet anser
              sålunda att om detaljhandelsledet byggts upp av fria näringsutövare
              och de ekonomiska krafterna fritt fått verka, borde en successiv
              och naturlig anpassning till ett föränderligt samhälle skett.&gt;
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="79e25d28">
            Nr 37 29
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-62" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="c5c71411">
              Det är ett intressant resonemang, inte minst om man vill tillämpa
              liberala bedömningsgrunder i fråga om vad som bör vara gällande
              i vårt näringsliv. Med detta uttalande borde man inte vara så
              ogin, utan man borde kunna kosta på sig att undersöka hur det
              i själva verket ligger till på detta område.
            </seg>
            <seg n="56eb4fc2">
              Även LO:s yttrande har kommit att i viss mån citeras i den debatt
              som hittills förts. Det kan tolkas på två sätt. Det ger visserligen
              intryck av en viss likgiltighet i just den här frågan, men LO
              säger att man bl.a. anser »att frågan om strukturrationalisering
              bör bli föremål för ökat och intensifierat utredningsarbete. Detta
              gäller dock inte enbart oljeoch bensinbranschen utan över hela
              fältet. Frågan om en effektivisering och samordning inom oljehandeln
              i syfte att främja konsumenternas intressen hänger delvis, men
              inte helt samman med frågan om förstatligandet.»&gt;
            </seg>
            <seg n="67fd41f2">
              LO talar om sitt intresse för att strukturfrågorna ägnas ökad
              uppmärksamhet. Utskottets socialdemokrater tycker att det kan
              vara lämpligt att börja med bensinhandelsområdet. Man behöver
              inte gripa över allt på en gång. Låt oss ta detta avsnitt först
              och titta på det! Vi har stöd av prisoch kartellnämnden, kommerskollegium
              och oljekooperationen. Det kan vara tillräckliga skäl.
            </seg>
            <seg n="c9e83556">
              Den här frågan har ju tidigare varit uppe i riksdagen, och det
              är rätt märkligt hur tysta mellanpartiernas företrädare varit
              i debatten den här gången. I dag har man nöjt sig med att låta
              en högerman företräda den samlade borgerliga oppositionen. Jag
              har sett efter vad som tidigare sagts från det hållet i detta
              ärende — jag har en lunta med mig i min bänk — och har funnit
              att man tagit upp dessa frågor vid riksdag efter riksdag. Bl.a.
              har det sagts att det på detta område har skapats ett låglöneproblem,
              och det är jag kanske beredd att instämma i, även om vi inte vet
              så mycket om det i form av siffermässig redovisning. De som är
              sysselsatta i
            </seg>
            <seg n="f3fd64e1">
              branschen anser sig emellertid leva på en utpräglad låglönestandard,
              något som väl endast kan avhjälpas genom att vi får en vettig
              strukturrationalisering också på det här området.
            </seg>
            <seg n="ff8e3096">
              Ärade kammarledamöter! Det är dessa skäl tillsammans som gjort
              att vi har funnit oss ha ett gott underlag att i det här stycket
              begära en utredning. Det är en avsevärd skillnad mellan de frågor
              som rullas upp i år och de frågor som togs upp vid förra årets
              riksdag.
            </seg>
          </u>
          <note n="96643e30">
            Herr talman. Jag yrkar bifall till reservationen.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-63" n="f6463f72">
            <seg n="7b8d4202">
              Herr ÅKERLUND (h) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="8967d695">
              Herr talman! Herr Palm åberopar ett uttalande som gjorts i Landsorganisationens
              remissvar om strukturrationalisering. Detta görs när LO behandlar
              kommunistmotionerna. Den slutsats som LO kommer fram till har
              emellertid följande lydelse, vilken bör framhållas: »Med hänvisning
              till det anförda hemställer LO om att de remitterade motionerna
              inte måtte föranleda någon åtgärd.» Sedan säger Landsorganisationen
              följande om de socialdemokratiska motionerna: »LO vill hänvisa
              till det remissvar, som angivits på motionerna I:6 och II: 8»
              — de kommunistiska motionerna — »som även är tillämpligt på motionerna
              I: 7 och II: 9» — d. v. s. de socialdemokratiska motionerna.
            </seg>
            <seg n="abac88e5">
              Herr LUNDBERG (h) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="4811e000">
              Herr talman! Herr Palm tog upp vad jag yttrade om taktiskt-politiska
              skäl och förnekade att det skulle finnas sådana. Jag förstår det.
              Självfallet står jag dock fast vid min bedömning, och jag överlåter
              åt kammaren att avgöra vem av oss som har mest rätt.
            </seg>
            <seg n="92d522c5">
              Vidare är jag tacksam för herr Palms påpekande om perspektivet
              på frågan. Det var verkligen omtänksamt.
            </seg>
            <seg n="0fcc9db1">
              Herr Palm anser att remissinstanserna denna gång givit ett starkt
              stöd åt utredningskravet. Jag har gått igenom
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-029.jp2/_view"/>
          <note n="1c5db39a">
            30 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-64" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="4708700b">
              remissyttrandena en gång tidigare, så jag behöver inte dra upp
              dem igen. Herr Palm läste upp ett stycke, som jag redan hade föredragit
              från talarstolen. Om någon misshandlar remissyttrandena så är
              det väl reservanterna — och detta skriftligt!
            </seg>
            <seg n="15dd3a10">
              Herr PALM (s) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="02a94df9">
              Herr talman! Till herr Åkerlund vill jag säga att vad vi fäst
              mest avseende vid i LO:s remissvar är att man starkt understryker
              behovet av att det åstadkommes en ökad strukturrationalisering
              på näringslivets olika områden. Detta framgår mycket tydligt.
              Vi har velat markera att det kan vara lämpligt att börja med att
              undersöka detta delområde. Den uppfattningen står vi fast vid.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="029317c8">
            Herr SUNDIN (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-65" n="f6463f72"/>
          <note n="e0fc7301">
            Herr talman! En talare — det var väl herr Palm — efterlyste mittenpartiernas
            ståndpunkt i den här frågan.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-66" n="f6463f72">
            <seg n="569a3883">
              Jag skall inte svara för deras ståndpunkt i gemen, men jag skall
              redovisa min egen ståndpunkt i den här frågan. Vid flerfaldiga
              riksdagar har jag motionerat om att vi om möjligt borde få till
              stånd en bättre ordning inom oljehandeln, inte minst beträffande
              prisdifferenserna mellan de olika zonerna. Det gör, herr Palm,
              att jag för min personliga del vid den omröstning som förestår
              kommer att stödja reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="f272d9f5">
            Häri instämde herr Gustafsson, Nils- Eric, (cp).
          </note>
          <note n="a2f9faa7">
            Herr LARSSON, NILS THEODOR, (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-67" n="f6463f72">
            <seg n="19798301">
              Herr talman! Jag instämmer inte med herr Sundin, och jag har
              inte anledning till det heller.
            </seg>
            <seg n="a20e2013">
              Vad som är utgångspunkten för herr Sundin och för herr Gustafsson,
              som instämt med honom, är speciella norrlandssynpunkter som man
              velat lägga på oljehandelns problem. Man tror att
            </seg>
            <seg n="117afcd0">
              det finns möjligheter att näringslivet i de södra delarna av
              landet skall gå med på att subsidiera bränsleoch bensinkoslnaderna
              i Norrland. Man tror alltså att man kan ordna så att näringslivet
              i en del av landet svarar för de högre kostnaderna i en annan
              landsända. Det är en mycket ömtålig sak och en omläggning som
              säkerligen ställer sig svår att genomföra, då givetvis kalkylerna
              för näringslivets sektorer i olika delar av landet kommer att
              bli kännbart berörda av en sådan omställning.
            </seg>
            <seg n="6f4162f6">
              Så har herr Palm — en djärv man — framträtt och tolkat skrifterna.
              Han har sagt sig ha starkt stöd hos remissinstanserna i år. Det
              är djärvt att påstå det. Jag tycker att herr Lundberg på ett förtjänstfullt
              sätt har visat svagheterna i den hårddragning som herr Palm gjorde
              ett mästerstycke i.
            </seg>
            <seg n="dc189c2c">
              Herr Palm var också djärv nog att efterlysa mittenpartiernas
              inställning i år. Jag tycker att herr Palm tacksamt skulle ha
              kunnat låta mittenpartiernas representanter ställa sig litet avvaktande,
              om vi nu från vår sida visar den förståelsen i socialdemokratiens
              iråkade läge, att vi inte förföljer er, då ni bevakar er andra
              front genom ställningstagandet i år — som emellertid inte är mer
              motiverat nu än det var i fjol eller förfjol eller för fem år
              sedan.
            </seg>
          </u>
          <note n="a379ed4b">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets utlåtande.
          </note>
          <note type="speaker" n="967d2f2f">
            Herr STEFANSON (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-68" n="f6463f72"/>
          <note n="6aa2be5e">
            Herr talman! Jag undrar vad reservanterna avser med sitt förslag
            till utskottsutlåtande. Där står »att riksdagen med bifall till
            motionerna 1: 7 och II: 9 måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om utredning och förslag beträffande bensinhandelns framtida
            organisation och utformning jämte därmed sammanhängande problem&gt;.
            Det är ju ett väldigt vittsyftande förslag och utredningskrav.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-69" n="f6463f72">
            <seg n="914cf600">
              Reservanterna motiverar det först och främst med att distributionsapparaten
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="ccc4a4ef">
            Nr 37 31
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-70" n="f6463f72">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="8fe1590e">
              ter sig överdimensionerad. Utvecklingen, säger de, tar sig bl.
              a. uttryck i att ett flertal försäljningsställen ofta uppföres
              klumpvis vid infarterna till städer och andra samhällen. Jag har
              understundom gjort samma reflexion både när jag sett på förhållandena
              i min egen stad och när jag åkt genom andra städer. Men vad kan
              man göra åt detta? Vilka alternativa förslag kan en utredning
              komma fram till? Jo, den ena möjligheten är att kommunerna uppmanas
              att i sin markpolitik ta hänsyn till dessa förhållanden. Men är
              inte det redan nu en uppgift för kommunernas markplanering? Den
              andra möjligheten är att arbeta med statliga restriktioner och
              statlig lagstiftning. Då måste det bli en typ av oktrojeller koncesssionslagstiftning
              för bensinhandeln i vårt land, och jag personligen kan inte gå
              med på ett sådant ingrepp i den fria näringsutövningen.
            </seg>
            <seg n="0629e0e1">
              Reservanterna ställer också frågan huruvida man inte skall stimulera
              tillkomsten av flermärkesstationer. Ja, är det verkligen rätta
              sättet att — tillsammans med en reglering och begränsning av antalet
              bensinstationer — verka för konkurrens bl.a. i fråga om pris och
              god service? Jag tror det inte. Enligt min mening är det riktiga
              en märkeskonkurrens av det slag som nu finns inom den svenska
              bensinhandeln mellan märken som distribueras av enskilda företag,
              kooperativa företag och andra organ.
            </seg>
            <seg n="b622e91c">
              Så kommer reservanterna fram till statens prisoch kartellnämnds
              erinran om att det inte föreligger något aktuellt material som
              belyser bensinhandelns struktur och prestationer. Nej, det är
              väl riktigt, men staten har ju ett instrument, ett organ för att
              undersöka handelns struktur i olika branscher, nämligen just prisoch
              kartellnämnden. Nämnden har ju ägnat mycket stort intresse och
              mycket omfattande arbete åt att belysa prisutvecklingen både i
              grossistoch i detaljhandelsledet inom många andra branscher. Det
              är väl
            </seg>
            <seg n="7004f812">
              ingenting som hindrar att nämnden gör likadant även på detta
              område.
            </seg>
            <seg n="190c8040">
              Sedan åberopar reservanterna detaljhandelns önskemål om en utredning
              särskilt beträffande bensinstationernas utnyttjandegrad. Herr
              Ståhle tog detta remissvar till intäkt för att säga, att man borde
              sikta mot större företag som har möjligheter att ge god service
              och betala höga löner. Jag tror att utvecklingen här liksom på
              alla andra områden inom detaljhandeln kommer att själv sörja för
              den ur konkurrenssynpunkt och ur konsumenternas synpunkt lämpligaste
              företagsstrukturen. Enligt min mening kan inga regleringar, restriktioner
              eller andra åtgärder från statens sida bättre sörja för en sådan
              utveckling.
            </seg>
            <seg n="e201b33a">
              I detta sammanhang vill jag liksom herr Åkerlund påminna om hur
              vårt land ser ut. Det kan inte vara riktigt att i framtiden satsa
              bara på stora företag — för våra glesbygders skull måste vi också
              ha en mängd mindre företag, och jag tror för min del att det är
              lämpligt att satsa på företag som kombinerar bensinhandeln med
              annan verksamhet. I varje fall måste vi tänka på att det inte
              får vara alltför stora avstånd mellan bensinstationerna.
            </seg>
            <seg n="8136ac7b">
              Överläggningar mellan importörerna och detaljisterna inom bensinhandeln
              beträffande denna handels struktur tror jag skulle vara av värde.
              Jag antar också att sådana samtal kan komma till stånd utan att
              regering eller riksdag lägger sig i förhållandena. Jag yrkar bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cea2d20a">
            Herr NILSSON, HJALMAR, (s):
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_39bb40" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-71" next="i-f6463f7224b4d9b4-73" n="a433f37a"/>
          <note n="c06f2c50">
            Herr talman! Det var herr Nils Theodor Larsson som föranledde
            mig att begära ordet i denna fråga.
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_39bb40" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-72" prev="i-f6463f7224b4d9b4-71" n="a433f37a">
            <seg n="9675413a">
              Han råkade i sitt anförande nämna ordet subventionering. Han
              gjorde gällande att industrien i södra och mellersta Sverige skulle
              komma att subventionera den norrländska industrien och de enskilda
              hushållen i Norrland, därest
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-031.jp2/_view"/>
          <note n="9d7857ab">
            32 Nr 37
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_39bb40" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-73" prev="i-f6463f7224b4d9b4-71" n="a433f37a">
            <seg n="1c2a4423">
              Ang. oljeoch bensinhandelns organisation
            </seg>
            <seg n="b16009e1">
              vi fick ett enhetligt pris på bensin och olja. Men, herr Larsson,
              olika former av subventionering förekommer ju redan nu här i landet
              från den ena landsdelen till den andra. Vi kan som exempel ta
              elförsörjningen; det finns en zon söder om Dalälven där man har
              ett pris och en norr om Dalälven där man har ett annat pris. Vi
              kan också se på jordbrukets produkter, där riktpriser gäller för
              olika delar av landet. Den här frågan är alltså knäckt för länge
              sedan, och jag tycker att vi skall stryka ordet subvention.
            </seg>
            <seg n="1b654771">
              Jag vill också nämna ett annat argument. Kommittén för näringslivets
              lokalisering, vars betänkande låg till grund för den proposition
              som antogs i fjol, skrev ett långt kapitel om organisationen av
              bensinhandeln här i landet. Kommittén förutsatte att en Överenskommelse
              skulle kunna nås på frivillighetens väg om att i större utsträckning
              utjämna bensinpriset mellan de södra och norra delarna av landet.
              Mig veterligen har ännu ingenting hänt på detta område. Kommittén
              var väl inte heller så säker på att det skulle vara möjligt att
              på frivillighetens väg göra en Ssådan utjämning. Därför hade kommittén
              en passus som gick ut på en hemställan att regeringen, därest
              man inte på frivillighetens väg skulle kunna nå en överenskommelse,
              skulle vidta andra åtgärder. Det betyder alltså att kommittén
              var fullt på det klara med att riksdagen förr eller senare måste
              ta ställning till dessa frågor. Det är också vad reservanterna
              har ansett när de yrkar på en utredning. Jag ber att få upplysa
              om att herr Stefanson, som nyss yrkade bifall till utskottets
              förslag, själv har skrivit under kommitténs betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="10218c50">
            Herr STÅHLE (s):
          </note>
          <u who="manne_stahl_edd333" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-74" next="i-f6463f7224b4d9b4-75" n="61b04be2">
            <seg n="1a42475d">
              Herr talman! Efter de anföranden som hållits av herrar Sundin,
              Nils Theodor Larsson och Stefanson är jag ännu mera övertygad
              om att den linje som vi reservanter i bankoutskottet har redovisat
              är den riktiga.
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="manne_stahl_edd333" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-75" prev="i-f6463f7224b4d9b4-74" n="61b04be2">
            <seg n="5a1fc553">
              Herr Sundin tog i sitt anförande konsekvenserna av vad jag påpekat
              i mitt första anförande, nämligen att denna fråga varit aktuell
              under många år. Jag har här framför mig handlingar som visar att
              både folkpartiet och centerpartiet under senare år har haft interpellationer
              och motioner i den här frågan. Som jag redan sagt i debatten har
              också remissinstanserna i år varit mera positiva till en utredning
              än någonsin tidigare. Detta är grunden för reservanternas ställningstagande,
              att redan nu en utredning bör göras beträffande denna bransch.
              Inte minst av herr Stefansons sista anförande framgick — åtminstone
              blev jag övertygad därom — att han erkänner att den nuvarande
              organisationen är felaktig. Det är mycket som är fel på detta
              område.
            </seg>
            <seg n="13f577fa">
              Herr Stefanson säger att prisoch kartellnämnden har gjort undersökningar
              på andra områden. Vi har i vår reservation även pekat på prisoch
              kartellnämndens uttalande »att det inte föreligger något aktuellt
              material som belyser bensinhandelns struktur och prestationer».
              Det är just detta vi vill ha belyst, att det verkligen beträffande
              denna näringsgren blir klarlagt hur stora bristerna är.
            </seg>
            <seg n="a72cb87e">
              Att det sedan finns en spricka inom centerpartiet mellan herr
              Nils Theodor Larsson, som sitter i bankoutskottet, och herr Sundin
              är en helt annan sak, men det visar att herr Sundin är mera realistisk
              när det gäller bedömningen av dessa frågor än min vän herr Nils
              Theodor Larsson.
            </seg>
          </u>
          <note n="ca1e410c">
            Jag vidhåller, herr talman, mitt yrkande om bifall till reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" n="967d2f2f">
            Herr STEFANSON (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-76" n="f6463f72">
            <seg n="2392f6da">
              Herr talman! Jag är fullt på det klara med att prisoch kartellnämnden
              har uttalat just det som herr Ståhle nyss framhöll, nämligen att
              det inte finns något material för att belysa förhållandena inom
              den här branschen. Men jag har också sagt att vi har ett organ
              som
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="c712b509">
            Nr 37 33
          </note>
          <note n="25df0b4b">
            Om frivillig tilläggssjukpenning vid barnsbörd för hemarbetande
            kvinnor m. fl.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-77" n="f6463f72">
            <seg n="ef8b1893">
              har till uppgift att belysa prisoch konkurrensförhållandena inom
              svenskt näringsliv, och det är just prisoch kartellnämnden. Kan
              det möjligen bero på att förhållandena inte är så dåliga som man
              från motionärernas och reservanternas sida velat göra gällande
              att prisoch kartellnämnden inte tidigare har intresserat sig för
              branschen? Det finns alltså genom prisoch kartellnämnden möjligheter
              att undersöka både strukturen, lönsamhetsförhållandena och prisförhållandena
              inom denna bransch.
            </seg>
            <seg n="43fc4a44">
              Till herr Nilsson vill jag säga att jag är fullt medveten om
              vad den Näslundska utredningen skrev om bensinoch oljefrågorna,
              men jag vill be herr Nilsson vara vänlig observera att lokaliseringsproblemen
              och lokaliseringsfrågorna på intet sätt vare sig i motionen eller
              i reservanternas utlåtande har använts som argumentering för en
              utredning i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="1dc08d3c">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            talmannen, att med anledning av vad därunder yrkats propositioner
            komme att framställas särskilt beträffande vardera punkten av
            utskottets i förevarande utlåtande gjorda hemställan.
          </note>
          <note n="4454d8f7">
            Sedermera gjorde herr talmannen enligt de rörande punkten 1 framkomna
            yrkandena propositioner, först på bifall till utskottets hemställan
            samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades i den
            vid utlåtandet avgivna reservationen; och förklarade herr talmannen,
            efter att hava upprepat propositionen på bifall till utskottets
            hemställan, sig anse denna proposition vara med övervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note n="541137c7">
            Herr Ståhle begärde votering, i anledning varav uppsattes samt
            efter given varsel upplästes och godkändes en omröstningsproposition
            av följande lydelse:
          </note>
          <note n="23fc9f9e">
            Den, som bifaller vad bankoutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 52 punkten 1, röstar
          </note>
          <note n="0955685f">
            3 Första kammarens protokoll 1965. Nr 37
          </note>
          <note n="19a412d6">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note n="cd112a47">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den vid utlåtandet
            avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="197bfe2d">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för nejpropositionen.
          </note>
          <note n="627592ba">
            Då emellertid herr Lundberg begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="00ad2800">
            Ja — 58; Nej — 78.
          </note>
          <note n="718437ca">
            Därjämte hade 2 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note n="5b00d051">
            Härefter bifölls på gjord proposition vad utskottet i punkten
            2 hemställt.
          </note>
          <note n="41214712">
            Vid förnyad föredragning av bankoutskottets utlåtande nr 53,
            i anledning av framställning från styrelsen för riksdagsbiblioteket
            angående anvisande av ytterligare anslag för bokinköp och bokbindning,
            bifölls vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="25df0b4b">
            Om frivillig tilläggssjukpenning vid barnsbörd för hemarbetande
            kvinnor m. fl.
          </note>
          <note n="b39cfc55">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 71, i anledning
            av väckta motioner om frivillig tilläggssjukpenning vid barnsbörd
            för hemarbetande kvinnor, studerande, m. fl.
          </note>
          <note n="a93073ad">
            Andra lagutskottet hade till behandling förehaft fyra inom riksdagen
            väckta, till lagutskott hänvisade motioner, nämligen
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-033.jp2/_view"/>
          <note n="f917c70a">
            34 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="25df0b4b">
            Om frivillig tilläggssjukpenning vid barnsbörd för hemarbetande
            kvinnor m. fl.
          </note>
          <note n="820cc661">
            1) de likalydande motionerna nr 519 i första kammaren av fru
            Olsson och herr Wikberg samt nr 619 i andra kammaren av herrar
            Gustavsson i Alvesta och Johansson i Växjö; ävensom
          </note>
          <note n="ad03c385">
            2) de likalydande motionerna nr 523 i första kammaren av herr
            Petersson, Bertil, m. fl. och nr 616 i andra kammaren av herr
            Fagerlund m. fl.
          </note>
          <note n="7d613d15">
            I motionerna I: 519 och II: 619 hade hemställts, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om skyndsam utredning
            av frågan om frivillig tilläggssjukpenning vid nedkomst för hemarbetande
            kvinnor och kvinnor arbetande i familjens eget företag i enlighet
            med vad i motionerna anförts.
          </note>
          <note n="66b02603">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på anförda skäl
            hemställt,
          </note>
          <note n="c25287da">
            A) att motionerna I: 519 och II: 619 icke måtte föranleda någon
            riksdagens åtgärd; samt
          </note>
          <note n="cc43a648">
            B) att motionerna I: 523 och II: 616 icke måtte föranleda någon
            riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="c7e76500">
            Reservation hade anförts, vid utskottets hemställan under A,
            av herrar Eric Carlsson och Elmstedt, vilka ansett att utskottets
            yttrande bort i viss angiven del hava den lydelse, reservationen
            visade, samt att utskottet bort under A hemställa, att riksdagen
            med bifall till motionerna 1I1:519 och II:619 i skrivelse till
            Kungl. Maj:t måtte anhålla om skyndsam utredning av frågan om
            frivillig sjukpenning vid nedkomst för hemarbetande kvinnor och
            kvinnor arbetande i familjens eget företag.
          </note>
          <note type="speaker" n="46443191">
            Fru OLSSON (cp):
          </note>
          <u who="gunnel_olsson_5ccfae" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-78" next="i-f6463f7224b4d9b4-79" n="8ad87a60"/>
          <note n="db5c8540">
            Herr talman! Till andra lagutskottets utlåtande nr 71 är fogad
            en reservation med yrkande om utredning angående frivillig tilläggssjukpenning
            vid barnsbörd för hemarbetande kvinnor och kvinnor som arbetar
            i familjeföretag. Dessa kvinnor kan frivilligt sjukpenningförsäkra
            sig för sjukdom, men denna frivilliga sjukförsäkring är ej sam-
          </note>
          <note n="3471f702">
            mankopplad med tilläggssjukpenning vid barnsbörd.
          </note>
          <u who="gunnel_olsson_5ccfae" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-79" prev="i-f6463f7224b4d9b4-78" n="8ad87a60">
            <seg n="8ad075c5">
              Frågan är inte ny i kammaren. Motioner i samma sak har tidigare
              väckts och blivit avvisade — jag skall inte företa någon historieskrivning.
              Motiveringarna då för avslag, liksom utskottets motiveringar i
              dag, är att det är stora svårigheter förknippade med den begärda
              reformen. Jag medger gärna att det är förenat med besvärligheter
              att genomföra detta. Jag förringar på intet sätt besvärligheterna,
              men jag kan inte heller, som jag tycker att utskottet gör, förringa
              de orättvisor som drabbar dessa kvinnor, framför allt kanske de
              kvinnor som arbetar i familjeföretag. Det är naturligt att dessa
              kvinnor och även deras män har svårt att förstå att hustrun, som
              utför samma arbete som en anställd, ej kan skaffa sig samma skydd
              som den anställde har just vid barnsbörd.
            </seg>
            <seg n="b1af8acc">
              Även om en sak är svår så får man inte skjuta den framför sig
              endast av den orsaken. Därför, herr talman, yrkar jag bifall till
              den reservation som är fogad till utskottets utlåtande av herrar
              Eric Carlsson och Elmstedt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e3be4b2b">
            Herr förste vice talmannen STRAND (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-80" n="f6463f72">
            <seg n="aa60636c">
              Herr talman! Som framgår av den redovisning som finns i utskottets
              utlåtande är skälet för avslag på motionerna om en utsträckning
              av den frivilliga sjukförsäkringen till att också avse sjukpenning
              vid barnsbörd, det som riksförsäkringsverket anfört, nämligen
              att kollektivet är för litet för att det skall kunna belastas
              med en sjukpenning av detta slag. Kostnaderna skulle bli för höga.
              Risken för att anslutningen till den frivilliga försäkringen skulle
              bli ändå lägre än den redan nu är blir för stor för att riksförsäkringsverket
              skall kunna tillstyrka att försäkringen i fråga utvidgas till
              att jämväl avse sjukpenning vid barnsbörd. Motionärerna har visserligen
              utgått ifrån att statsbidraget för
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="9d850884">
            Nr 37 35
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-81" n="f6463f72">
            <seg n="6c0175e6">
              Om sjukförsäkringsförmånerna för utlandssvenskar
            </seg>
            <seg n="d017c5bd">
              sådan sjukpenning skulle kunna ökas från nu gällande för den
              frivilliga sjukpenningen 20 procent till 50 procent. Om detta
              skulle vara möjligt, skulle väl denna extra hjälp vid barnsbörd
              inte kunna begränsas till dem som har frivillig försäkring. Då
              måste man väl pröva frågan om inte ett sådant extra stöd vid barnsbörd
              skulle i någon form tillföras också hemarbetande fruar eller i
              eget familjeföretag arbetande fruar, vilka icke anslutit sig till
              den frivilliga försäkringen.
            </seg>
            <seg n="1179f685">
              Herr talman, det är dessa realistiska omständigheter som ligger
              till grund för utskottets avslag på även de motioner som åberopas
              i reservationen. Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="2a2e26b7">
            Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter herr talmannen
            yttrade, att med anledning av vad därunder yrkats propositioner
            komme att framställas särskilt beträffande vardera punkten av
            utskottets i förevarande utlåtande gjorda hemställan.
          </note>
          <note n="c3bebd2b">
            Därefter gjorde herr talmannen jämlikt de avseende punkten A
            förekomna yrkandena propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades
            i den vid utlåtandet avgivna reservationen; och förklarade herr
            talmannen, efter att hava upprepat propositionen på bifall till
            utskottets hemställan, sig finna denna proposition vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note n="33a30bd6">
            Fru Olsson begärde votering, i anledning varav uppsattes samt
            efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="be7b4d1b">
            Den, som bifaller vad andra lagutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 71 punkten A, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-82" n="f6463f72">
            <seg n="cb4d27b6">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="c4f6d93c">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-83" n="f6463f72">
            <seg n="007cd0be">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="cd112a47">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den vid utlåtandet
            avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="9ccc41c8">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för japropositionen.
          </note>
          <note n="c082686e">
            Då emellertid fru Olsson begärde rösträkning, verkställdes nu
            votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="e6a1ccb3">
            Ja— 113; Nej — 19.
          </note>
          <note n="e32b3f45">
            Därjämte hade 3 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note n="ebe7c781">
            Sedermera bifölls på gjord proposition utskottets i punkten B
            gjorda hemställan.
          </note>
          <note n="77bc80b2">
            Vid förnyad föredragning av andra lagutskottets utlåtande nr
            72, i anledning av väckta motioner angående värdebeständig placering
            av arbetslöshetskassornas fondmedel, bifölls vad utskottet i detta
            utlåtande hemställt.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-84" n="f6463f72">
            <seg n="6c0175e6">
              Om sjukförsäkringsförmånerna för utlandssvenskar
            </seg>
          </u>
          <note n="15108392">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 75, i anledning
            av väckta motioner om sjukförsäkringsförmånerna för utlandssvenskar.
          </note>
          <note n="1aadbba4">
            Till behandling hade andra lagutskottet förehaft två inom riksdagen
            väckta, till lagutskott hänvisade motioner, nr 9 i första kammaren
            av herr Ahlsten m. fl. samt nr 12 i andra kammaren av herr Berglund
            m. fl.
          </note>
          <note n="8c7ff295">
            I motionerna, vilka voro likalydande, hade hemställts, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om sådan ändring av
            lagen om allmän försäkring, att svensk medborgare, som vore anställd
            av svensk arbetsgivare och hade utlandstjänst, tillförsäkrades
            sam-
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-035.jp2/_view"/>
          <note n="12031d3d">
            36 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-85" n="f6463f72">
            <seg n="d596d252">
              Ang. förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård
            </seg>
            <seg n="ef0942d8">
              ma sjukförsäkringsförmåner som andra svenska medborgare.
            </seg>
          </u>
          <note n="57962b36">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande utlåtandet hemställt,
          </note>
          <note n="fc94eeec">
            1) att riksdagen i anledning av förevarande motioner, I:9 och
            II: 12, måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t såsom sin mening giva
            till känna vad utskottet i utlåtandet anfört; samt
          </note>
          <note n="105a3f89">
            2) att motionerna, i den mån de icke kunde anses besvarade genom
            vad utskottet i utlåtandet hemställt, icke måtte föranleda någon
            riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="85cde206">
            I sitt yttrande över motionerna hade utskottet anfört bland annat
            följande:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-86" n="f6463f72">
            <seg n="99fddb6e">
              »I likhet med riksförsäkringsverket finner utskottet frågan om
              socialförsäkringsförmåner åt de utlandssvenskar, som är anställda
              av svensk arbetsgivare, vara av komplicerad natur. Särskilt gäller
              detta i fråga om utlandssvenskar av nämnda kategori vid deras
              vistelse i länder där de icke alls har att påräkna sådana förmåner.
              Skulle för dessa fall övervägas möjlighet att uppbära förmåner
              från den svenska sjukförsäkringen, måste i sammanhanget även lösas
              frågorna om hur inkomstkontroll, sjukkontroll och inkassering
              av avgifter till försäkringen lämpligen skall anordnas. Det torde
              kunna överlämnas åt Kungl. Maj:t att ta upp de nu berörda problemen
              till övervägande.»
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="38aee2c9">
            Herr AHLSTEN (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-87" n="f6463f72">
            <seg n="6ac4d4ca">
              Herr talman! Jag har begärt ordet i denna fråga, därför att jag
              är motionär.
            </seg>
            <seg n="f1da80dd">
              Det är helt naturligt att bakgrunden till motionen är att vi
              som har intresse för hjälp åt utvecklingsländerna givetvis också
              bör se till att de människor ifrån vårt eget land, som är villiga
              att ge sin arbetskraft åt detta arbete, så långt det är möjligt
              åtnjuter de sociala förmåner som vi ger vårt eget folk här hemma.
              Jag tycker att det bör vara en självklar sak, och det bör gälla
              för alla områden.
            </seg>
            <seg n="c84f174e">
              Jag har också begärt ordet, herr talman, med anledning av utskottets
              skriv-
            </seg>
            <seg n="6b4ebb4d">
              ning, inte därför att jag är kritisk emot den, utan därför att
              man under debatt här i kammaren för någon tid sedan satte i fråga,
              om det var lämpligt att ett utskott uttryckte sig på detta sätt
              — riksdagen skulle i stället hävda sin rätt på ett mera direkt
              sätt. Men jag undrar hur det egentligen skall vara möjligt. Om
              ett utskott — i det här fallet ett enhälligt utskott — har den
              uppfattningen att denna fråga är aktuell och bör finna en lösning
              inom vårt samhällsliv och att frågan är av den art att man av
              olika anledningar inte kan yrka på en särskild utredning för frågan,
              då har inte utskottet och riksdagen någon annan väg att gå än
              att på detta sätt skriva till Kungl. Maj:t och ge till känna vad
              utskottet har sagt. Det är vad man gjort här.
            </seg>
            <seg n="8e3e4ba6">
              Jag tycker att man i kanslihuset inte kan få något finare brev
              än en sådan skrivelse från ett enhälligt utskott och från en enhällig
              riksdag. Jag vill bara ha sagt att jag hoppas att regeringen tar
              detta brev på det sättet och ägnar största möjliga intresse åt
              vad utskottet och riksdagen har sagt i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="118e6a5b">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
            utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="266c1832">
            Vid förnyad föredragning av andra lagutskottets utlåtande nr
            76, i anledning av väckta motioner om statligt stöd till vård
            utomlands av kroniskt sjuka, bifölls vad utskottet i detta utlåtande
            hemställt.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-88" n="f6463f72">
            <seg n="d596d252">
              Ang. förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård
            </seg>
          </u>
          <note n="a1892c37">
            Föredrogs ånyo jordbruksutskottets utlåtande nr 25, i anledning
            av väckta motioner angående förutsättningarna för en ekonomisk
            landskapsvård.
          </note>
          <note n="4678a6d9">
            I två inom riksdagen väckta, till jordbruksutskottet hänvisade
            likalydande
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="94ea2371">
            Nr 37 Rå
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-89" n="f6463f72">
            <seg n="d596d252">
              Ang. förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård
            </seg>
          </u>
          <note n="c6f68593">
            motioner, nämligen 1: 337, av herr Isacson m. fl., och II: 408,
            av herr Ringaby m. fl., hade hemställts, att riksdagen måtte i
            skrivelse till Kungl. Maj:t föreslå en inventering av och undersökning
            om förutsättningarna för en önskvärd landskapsvård med beaktande
            av de ekonomiska betingelser som en rationell betesproduktion
            kunde möjliggöra inom de odlingsområden, som borde bevaras åt
            framtiden.
          </note>
          <note n="7ab2a6ca">
            Utskottet hade i det nu förevarande utlåtandet hemställt, att
            riksdagen måtte anse motionerna I1:337 och II: 408 besvarade med
            vad utskottet i utlåtandet anfört.
          </note>
          <note n="c93452f8">
            Reservation hade avgivits av herrar Carl Eskilsson, Isacson och
            Hedin, vilka ansett, att utskottets yttrande bort i viss del hava
            den lydelse, som i reservationen angivits, samt att utskottet
            bort hemställa, att riksdagen måtte i anledning av motionerna
            1:337 och II: 408 i skrivelse till Kungl. Maj:t som sin mening
            giva till känna vad reservanterna anfört.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-90" n="f6463f72">
            <seg n="714faffd">
              Enligt det av reservanterna föreslagna yttrandet borde en expertgrupp,
              där såväl den biologiska som den samhällsekonomiska vetenskapen
              vore företrädd liksom juridiska experter och företrädare för naturvård
              och turistintressen, utarbeta modellplaner och anvisningar till
              ledning för ett handlingsprogram rörande en ekonomisk landskapsvård.
              Då sammansättningen av en sådan expertgrupp krävde medverkan från
              olika ämbetsverk och institutioner, förutsatte reservanterna att
              Kungl. Maj:t skulle taga de initiativ, som ledde till en snar
              lösning av frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f7e82de3">
            Herr ISACSON (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-91" n="f6463f72">
            <seg n="da837c4a">
              Herr talman! Vid detta utskottsutlåtande finns en reservation
              av högerledamöterna. Den har tillkommit därför att vi inte är
              nöjda med utskottets välvilliga men till intet förpliktande skrivning.
              Samtliga remissinstanser som har yttrat sig i frågan — och de
              är många,
            </seg>
            <seg n="c4687983">
              inte mindre än sju — har tillstyrkt motionen, men ändå har utskottet
              inte tillstyrkt en utredning om möjligheterna att skapa en ekonomisk
              landskapsvård. Man frågar sig nästan, vartill remissbehandlingen
              då skall tjäna. Nå, både jordbruksutskottet och riksdagen är suveräna
              och har ingen skyldighet att beakta vad remissinstanserna säger.
              Därför har man uttalat att riksdagen bör avvakta jordbruksutredningen
              och annat som kan komma fram, och man vill inte vara med om en
              skrivelse till Kungl. Maj:t.
            </seg>
            <seg n="9edabb65">
              För mig verkar det som om jordbruksutskottet inte ville se problemet
              sådant det är utan vill skjuta det framför sig och säga att saken
              nog ordnar sig i samband med utformningen av den framtida jordbrukspolitiken.
              Jag tror för min del inte att det ordnar sig på detta enkla sätt.
              Jag tror att jordbruksutredningen har tagit upp till diskussion
              vad som skall göras med den mark som försvinner ur den svenska
              jordbruksproduktionen, men jag är övertygad om att den inte kommer
              att ha möjlighet att anvisa vägar på det sätt som vi som skrivit
              motionen har tänkt. Detta problem växer snabbt i omfattning och
              styrka, och vi tycker det är en riksdagens och regeringens uppgift
              att se till att någonting positivt sker.
            </seg>
            <seg n="d47e6c8e">
              Vad gäller då frågan? Jag skulle önska att jag hade möjlighet
              att projiciera några bilder, men det har jag inte. I stället får
              jag försöka måla med ord.
            </seg>
            <seg n="4415f564">
              Det gäller vårt ansvar för ett arv som vi fått av gångna generationer,
              som skapade odlingslandskapet, som gav oss vyerna över åkrar,
              ängar och vatten. Detta landskap är nu till stora delar hotat.
              Under svett och möda och med hjälp av de mest primitiva redskap
              har detta odlingslandskap utformats. Det har naturligtvis skett
              på grund av den bistra verkligheten i kampen för brödet, i kampen
              mot svälten, men man behöver inte ett ögonblick betvivla att mycket
              av detta odlingslandskap har danats fram också med en estetisk
              hel-
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-037.jp2/_view"/>
          <note n="ace07864">
            38 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-92" n="f6463f72">
            <seg n="d596d252">
              Ang. förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård
            </seg>
            <seg n="b4b44dd8">
              hetssyn — människorna ville skapa en miljö som gav trivsel åt
              tillvaron.
            </seg>
            <seg n="8047b8a8">
              Jag skall inte fördjupa mig i något lyriskt betraktelsesätt.
              Det skulle annars vara trevligt att läsa upp valda delar av en
              del remissvar, t. ex. vad dr Carl Fries har skrivit. Några av
              remissorganen har faktiskt uttryckt sig lyriskt på ett sympatiskt
              sätt, men jag skall i stället gå till den kalla verkligheten.
            </seg>
            <seg n="35b8ab57">
              Vad är det som gör att problemet i dag pockar på att få en lösning?
              Det är naturligtvis jordbrukets helt förändrade situation här
              i landet. Odlingslandskapet håller på att få ge vika för ett industriellt
              och kommersiellt tänkande. Jordbruk, ja, hela bygder försvinner
              ur jordbruksproduktionen.
            </seg>
            <seg n="52684ce4">
              Det kanske bäst kan studeras i mitt eget län, Dalarna, kring
              den vackra Siljan, men det är en utveckling som är på gång på
              många andra ställen, från Skåne upp till Norrbotten.
            </seg>
            <seg n="3eb38e96">
              Strax efter kriget hade vi en odlad areal här i landet av 3,7
              miljoner hektar. En undersökning av jordbruksutredningen, företagen
              av lantbruksstyrelsen, visar att man kan beräkna att ungefär en
              fjärdedel av denna areal, eller omkring 1 miljon hektar, försvinner
              fram till 1975.
            </seg>
            <seg n="5f08a77c">
              Det är inte för att stoppa denna utveckling som motionen har
              kommit till. Jag ser det nog så, att denna utveckling är en naturlig
              följd av strukturomvandlingen av näringslivet i vårt land, en
              nödvändig följd av jordbrukets rationalisering. Vi måste emellertid
              göra klart för oss att utvecklingen får konsekvenser för landskapsbilden
              som vi inte utan vidare kan acceptera. Många säger hurtfriskt:
              »Plantera skog på åkern! Det är så enkelt.&gt; Men det kan vi inte
              göra överallt eller planlöst — det landskap som vi då skulle få
              skulle vi inte trivas med. Vi skulle snart tvingas till motåtgärder,
              men då till mycket höga kostnader.
            </seg>
            <seg n="d74a7b5c">
              Låt mig bara anföra några exempel just från Siljansbygden, som
              kommit mig att intressera mig för den här frå-
            </seg>
          </u>
          <note n="5a835af6">
            gan. I mars hölls en naturvårdskonferens i Stockholm, då dessa
            frågor togs upp till diskussion. Jag skall citera vad länsjägmästaren
            i Kopparbergs län sade vid detta tillfälle.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-93" n="f6463f72">
            <seg n="d1ae373a">
              Han började med att citera ett kinesiskt ordspråk, att den som
              drar upp och vårdar en trädplanta har för evigt skrivit sitt namn
              i framtidens bok. &gt;»Men på sista tiden har jag börjat undra om
              inte det, som så många andra gamla sanningar, borde bli föremål
              för omprövning. Borde man inte i stället säga, att den som hugger
              ned tusen ungträd har gjort sig förtjänt av såväl dagens som morgondagens
              tacksamhet? Det låter naturligtvis chockerande när en skogsman
              säger så, och jag hoppas att ingen missuppfattar mig — det är
              inte menat som en generell regel.&gt;
            </seg>
            <seg n="d9fa7fce">
              Så visade han en projicierad bild och fortsatte: »Om ni ser på
              den här bilden, förstår ni kanske vad jag menar. Här står tiotusentals
              och åter tiotusentals alar och annat lövsly. Bakom den kompakta
              muren döljer sig en vidunderligt vacker utsikt över Siljan med
              Tällberg, Rättvik och Vikarbyn bakom, och bortom dem de blånande
              bergen. För några år sedan fanns delar av utsikten kvar — nu är
              den borta.»
            </seg>
            <seg n="72d8f8a3">
              Sedan visade han en annan bild och tillade: »Det här är Bergsängs
              backar i Sjugare by. Det var här naturens skönhet inspirerade
              Karlfelt att skriva sin vackraste poesi — det var här han såg
              sin Jungfru Maria. I dag ser man ingenting av utsikten; blicken
              fastnar i uppvällande sly och buskage, blomsterprakten har bleknat.&gt;
            </seg>
            <seg n="f2d43ec1">
              Jag tror att alla som sett detta instämmer. Här sker en oerhörd
              förfulning av landskapet, och det måste sättas in motåtgärder.
              I Dalarna har man låtit skogsvårdsstyrelsen planera en uppröjning
              av landskapet med AMS-pengar för att försöka restaurera det landskap
              som har förbuskats. Skogsvårdsstyrelsen har gjort en mycket fin
              plan med kartor. Det rör sig om 150 hektar som man på det viset
              försöker röja och återställa,
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="5382bb4d">
            Nr 37 39
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-94" n="f6463f72">
            <seg n="d596d252">
              Ang. förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård
            </seg>
            <seg n="d16502cd">
              men det kostar mycket pengar — man har kostnadsberäknat arbetet
              till 1500 kronor per hektar, och för 150 hektar rör det sig om
              en kvarts miljon kronor.
            </seg>
            <seg n="8ba87b3a">
              Skall vi fortsätta att låta skogen växa igen och sedan komma
              tillbaka för att vidta dessa mycket dyrbara åtgärder? Nej, vi
              motionärer anser att man inte bör gå den vägen. Man bör söka sig
              fram till någonting konstruktivt och med hjälp av rent produktiva
              åtgärder göra det möjligt att bevara en del av det svenska odlingslandskap
              som vi inte vill skall växa igen. Vi behöver göra en inventering,
              och det sker i dag på länsplanet. Det finns speciella naturvårdsråd
              tillsatta för att tillämpa den nya naturvårdslagen, men när de
              börjar diskutera frågan kommer de underfund med att det inte finns
              pengar och inte heller modeller för hur frågan skall lösas. Man
              famlar och vet inte vilka åtgärder man bör vidta.
            </seg>
            <seg n="9a08afdc">
              På en naturvårdskonferens i förra veckan diskuterades också den
              frågan, och landshövding Westling sade att om bönderna finge 5
              öre mer för mjölken, skulle de kanske kunna åta sig att bevara
              landskapet. Jag tror inte problemet kan lösas så enkelt, men jag
              tror ändå vi måste sätta vårt hopp till jordbruksproduktionen.
            </seg>
            <seg n="f0e1279d">
              I dag försöker man bevara landskapet i Dalarna genom att hugga
              ner träd, men man måste ständigt komma tillbaka med restaureringsarbete
              och antingen hugga bort buskarna eller använda biocider i form
              av hormonderivat för att bekämpa dem. Är det på det sättet vi
              bör bevara landskapsbilden? Jag tror det inte. Vi får ändå ett
              tuvigt och rufsigt landskap, som på något sätt är biologiskt felaktigt.
            </seg>
            <seg n="381958a1">
              Problemen är många — de är av juridisk och organisatorisk art,
              och ägosplittringen är också besvärlig i sammanhanget. Man måste
              göra en plan för insatserna och en inventering, och man måste
              skapa ett handlingsprogram. Jag tror för den skull att det är
              nödvändigt att tillämpa den nya naturvårdslagen på
            </seg>
            <seg n="c2032255">
              så sätt, att man skapar en arbetsgrupp med representanter för
              olika ämbetsverk och institutioner som försöker utarbeta ett handlingsprogram
              i samråd mellan olika institutioner. Remissinstanserna har berört
              den frågan.
            </seg>
            <seg n="79e3b3ea">
              Om saken läggs upp på ett förnuftigt sätt, behöver den inte kosta
              samhället stora pengar, men om den missköts och man bara låter
              tiden gå kommer det att bli mycket dyrt i framtiden. Vi vet inte
              hur mycket av den miljon hektar som skall försvinna ur produktionen
              som vi verkligen måste bevara som öppen mark, men låt oss säga
              att det är 10 procent. Det rör sig då om cirka 100 000 hektar,
              och det kan bli en mycket dyrbar affär för framtiden, om saken
              misssköts.
            </seg>
            <seg n="18c6cef0">
              Vår skyldighet gentemot tidigare generationers odlarmöda och
              vårt ansvar inför morgondagen gör att vi redan nu måste ta itu
              med problemet på ett konstruktivt sätt. Det är därför som vi motionärer
              och reservanter anser att en arbetsgrupp med representanter för
              olika institutioner och ämbetsverk bör tillsättas som skall försöka
              skapa en plan för hur dessa frågor bör lösas i ett odlingslandskap
              som håller på att helt förändra karaktär.
            </seg>
            <seg n="a4103f4f">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till reservationen,
              och jag vädjar till kammarens ledamöter att stödja den.
            </seg>
          </u>
          <note n="f04aca3d">
            I detta anförande instämde herr Eskilsson (h), fru Hultell (h)
            samt herrar Åkerlund (h), Risberg (hh), Nils Theodor Larsson (cp),
            Axel Kristiansson (cp), Schött (h), Yngve Nilsson (h) och Tågmark
            (cp).
          </note>
          <note type="speaker" n="7b65898f">
            Herr HANSSON, NILS, (fp):
          </note>
          <u who="stig_hansson_83b999" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-95" next="i-f6463f7224b4d9b4-97" n="02d5ddd8">
            <seg n="1a675946">
              Herr talman! Låt mig först säga att den motion, som jordbruksutskottet
              här haft att behandla och avgett föreliggande utlåtande över,
              är både berättigad och klok.
            </seg>
            <seg n="ceb8e298">
              Den omvandling, som det svenska odlingslandskapet är på väg att
              genomgå på grund av nedläggandet av jordbruk,
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-039.jp2/_view"/>
          <note n="45a0b935">
            40 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="stig_hansson_83b999" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-96" prev="i-f6463f7224b4d9b4-95" n="02d5ddd8">
            <seg n="d596d252">
              Ang. förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård
            </seg>
            <seg n="be23f90c">
              är onekligen ett av våra viktigaste naturvårdsproblem. Jag vågar
              säga att utskottet varit helt enigt om detta. Såvitt jag kan finna
              — jag kan i mycket instämma i vad herr Isacson här anfört — föreligger
              det inte någon egentlig skillnad mellan utskottsmajoritet och
              reservanter. Om jag har fattat reservanterna och herr Isacson
              rätt, har väl reservationen kommit till för att rikta uppmärksamheten
              på problemet ekonomisk landskapsvård. Detta skulle ske bl. a.
              genom en debatt här i kammaren, och det syftet kan jag fullt respektera.
              Det är nämligen av stor vikt att man ägnar bevarandet av det gamla
              odlingslandskapet genom ekonomiskt vettiga metoder och särskilt
              genom en rationell betesproduktion all uppmärksamhet. Remissinstanserna
              understryker detta unisont och ägnar frågan stort intresse.
            </seg>
            <seg n="d5cf1f93">
              Att utskottet ändå har stannat vid den föreliggande skrivningen,
              som ju är starkt positiv, beror på att utskottets ordförande,
              som är ledamot av 1960 års jordbruksutredning, rapporterat att
              denna utredning ingående sysslar just med de problem som motionärerna
              har dragit upp. Då jag för min del från annat håll fått detta
              verifierat och även fått understruket, att jordbruksutredningen
              betraktar frågan som en mycket viktig detalj i det pågående arbetet
              — här kommer också beredskapssynpunkterna in i bilden — har jag
              liksom utskottets majoritet funnit det vara riktigast att avvakta
              vad utredningen kommer att säga i ärendet.
            </seg>
            <seg n="2cc5e314">
              Det har sagts mig att en promemoria som gäller denna fråga är
              upprättad av en särskild arbetsgrupp och under behandling inom
              jordbruksutredningen. Där utgör landskapsvården en viktig detalj,
              men den kopplas samman med beredskapsåtgärder på så sätt att man
              skulle förhindra skogsodling på bättre åkermark och i stället
              försöka att där få ett i möjligaste mån lönsamt betesbruk. Då
              skulle man vinna att åkermark i landskapsvårdens och beredskapens
              intresse ligger oplanterad. Skulle tider
            </seg>
            <seg n="b39ebff8">
              komma då vi behöver öka vår jordbruksproduktion, har man bara
              att sätta plogen i marken för att täcka detta behov. Tanken är
              helt i linje med vad motionärerna syftar mot, och jag tycker att
              den är mycket klok.
            </seg>
            <seg n="d5cb60be">
              När utredningens betänkande inom kort föreligger — det är aviserat
              att 1960 års jordbruksutredning skall bli färdig om ett halvår
              eller så — blir det rätta tiden att återkomma till detta ärende.
              Om herr Isacson och jag då inte är nöjda med utredningens resultat,
              kanske vi kan gå samman och väcka förslag, i syfte att åstadkomma
              de ändringar som kan leda till det mål vi förefaller vara ense
              om bör eftersträvas och som fått så starkt stöd av remissinstanserna.
            </seg>
            <seg n="99abac3a">
              Med all respekt för motionärer och reservanter anser jag att
              vi bör avvakta jordbruksutredningens betänkande. Jag tror också
              att vi bör ha goda förhoppningar om snabba åtgärder av den art
              som motionärer och reservanter önskar. För övrigt brukar man i
              Kungl. Maj:ts kansli noga läsa de utlåtanden som avges av utskotten.
              Med det intresse, som statens naturvårdsnämnd och departementschefen
              själv hyser för denna fråga, har vi all anledning att hoppas på
              åtgärder av den art som motionärerna och jag personligen anser
              bör vidtas. Men i nuvarande läge finner jag inte att vi kan begära
              en utredning vid sidan av den som nu pågår inom 1960 års jordbruksutredning.
            </seg>
            <seg n="97648133">
              Herr talman! Med denna motivering ber jag att få yrka bifall
              till utskottets hemställan.
            </seg>
            <seg n="65582dcb">
              Herr ISACSON (h) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="302ac7e8">
              Herr talman! Alltid sätter man sitt hopp till pågående utredningar
              — de skall komma med lösningar i alla sammanhang. Hur stora förhoppningar
              knyter vi inte till jordbruksutredningen — vi får se om de kommer
              att uppfyllas.
            </seg>
            <seg n="c6f397be">
              Jag vet att jordbruksutredningen har tagit upp denna fråga —
              det är ett fak-
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="110901a8">
            Nr 37 41
          </note>
          <u who="stig_hansson_83b999" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-97" prev="i-f6463f7224b4d9b4-95" n="02d5ddd8">
            <seg n="d596d252">
              Ang. förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård
            </seg>
            <seg n="26527b42">
              tum som man inte kan komma förbi. Men den tar inte upp frågan
              på det sätt som vi motionärer tänkt oss. Här måste nämligen utarbetas
              ett handlingsprogram för hur problemet skall lösas. Här är det
              fråga om problem av juridisk, teknisk och biologisk art, och här
              kommer också turistintressen och hembygdssynpunkter in i bilden.
              Jag tror inte att jordbruksutredningens rationaliseringsgrupp,
              som sysslar med detta, kan anvisa sådana vägar. Detta måste i
              så fall bli en fråga, som kommer upp senare. För att över huvud
              taget påskynda behandlingen av frågan anser jag, att det redan
              nu bör tillsättas en arbetsgrupp, bestående av representanter
              från olika ämbetsverk och institutioner, som kan ta itu med saken.
              Det kommer ändå att ta tid innan arbetsgruppen verkligen kan komma
              med ett handlingsprogram som kan realiseras. I avvaktan på jordbruksutredningens
              resultat anser jag det vara viktigt, att man nu tillsätter en
              arbetsgrupp för att snabbare nå resultat.
            </seg>
            <seg n="a3dfd7c7">
              Jag ber ännu en gång att få vädja till kammaren om bifall till
              reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4d60ecfb">
            Herr SVANSTRÖM (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-98" n="f6463f72">
            <seg n="9a71f3d7">
              Herr talman! Jag kunde liksom herr Isacsons övriga medmotionärer
              nöjt mig med att instämma i hans anförande, därför att det på
              alla punkter var välformulerat och buret av en personlig övertygelse,
              som jag helt delar.
            </seg>
            <seg n="c2dfe30b">
              Det har under debatten framgått, att man även från utskottets
              sida är positivt inställd till denna fråga. Det är klart att det
              gläder oss motionärer i mycket hög grad. Jag tror att utskottsmajoriteten
              närmast har sett det som en praktisk fråga, huruvida man skall
              begära en utredning, som reservanterna förordar, eller invänta
              resultatet av jordbruksutredningen. I varje fall fick jag av herr
              Hanssons anförande intrycket att man i princip är klart positiv
              till frågan. Den synpunkten har jag velat understryka.
            </seg>
            <seg n="f8810607">
              Jag skulle inte vara främmande för att från denna talarstol mot
              all vana göra en lyrisk beskrivning av det som vi är på väg att
              förlora i landskapsbilden. Men det behöver inte vara enbart lyrik,
              herr talman, det har också ett mycket starkt ekonomiskt sammanhang,
              inte minst ur turistnäringens synpunkt. När en talesman från landskapet
              omkring Siljan har erinrat om just denna synpunkt är det väl ingen
              tillfällighet. Landskapsbilden i Dalarna är inte bara för turistande
              svenskar, utan även för utlänningar som söker sig till vårt land,
              en utmärkt exponent för ett svenskt landskap, värt att satsa pengar
              på i form av turistresor och liknande.
            </seg>
            <seg n="5b54e598">
              För att hålla mig till de lyriska synpunkterna är de inte bara
              begränsade till Dalarna. Självfallet finns överallt i vårt land
              utblickar över blanka vatten, som nu håller på att hindras genom
              uppväxande skog. Med större eller mindre allvar har man gått in
              för att bedriva en effektiv skogsodling på alla tänkbara platser.
              Jag har med smärta erfarit att i min vackra hembygd även personer
              och institutioner som borde ha råd att kosta på sig att låta utblickarna
              vara kvar har planterat igen områden intill djupa havsvikar på
              ett sätt som innebär att man om 25 år, 50 år eller ännu längre
              tid framåt inte alls kommer att känna igen den nuvarande landskapsbilden.
            </seg>
            <seg n="c0c2a061">
              Jag tycker verkligen att vi har anledning att se upp med dessa
              förhållanden. Motionens förslag att kombinera lovvärda avsikter
              i landskapsbevarande syfte med ekonomiska syften genom att i första
              hand låta betesdjur i framtiden svara för att det gamla odlingslandskapet
              blir kvar i sin öppna och ljusa karaktär tycker jag är värt att
              ta fasta på. Jag tror inte att vi kan komma fram till ett snabbt
              och effektivt ingripande i det syftet, om vi inte omedelbart får
              till stånd en speciell utredning. När vi ändå har så många utredningar
              på gång i vårt land, torde det inte heller vara förenat med några
              större svårigheter
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-041.jp2/_view"/>
          <note n="7c326baa">
            42 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-99" n="f6463f72">
            <seg n="d596d252">
              Ang. förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård
            </seg>
            <seg n="7cd213bb">
              att få en speciell utredning för detta ändamål, vilket både vi
              i denna kammare och folket i gemen tycks vara ense om. Jag tror
              det finns anledning att slå vakt om reservationen i denna fråga
              och understryka det allvar riksdagen ser i att det kommer snara
              åtgärder till stånd i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="08d75c85">
              Med det anförda, herr talman, ber jag att som medmotionär i denna
              fråga få understryka de synpunkter som herr Isacson har framfört
              och även instämma i hans yrkande om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c076c221">
            Herr MOSSBERGER (s):
          </note>
          <u who="holger_mossberg_8bc8ca" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-100" next="i-f6463f7224b4d9b4-102" n="62e5b48c">
            <seg n="30df06a8">
              Herr talman! Det finns såvitt jag kan se ingen anledning att
              i dagens debatt göra denna fråga större än vad den i själva verket
              är.
            </seg>
            <seg n="6935d743">
              Utskottet och reservanterna är i sak ense. Utskottet har också
              påpekat att lantbruksstyrelsen i sitt remissyttrande förklarat
              sig för sin del beredd att i samarbete med statens naturvårdsnämnd
              intensifiera sina insatser. Det bör, tycker jag, kunna täcka vad
              man här närmast önskar.
            </seg>
            <seg n="1e4e064f">
              Jag vill sedan instämma i vad herr Nils Hansson sade om att denna
              fråga även hör hemma under den utredning som just nu pågår om
              den framtida jordbrukspolitiken. Reservanterna bör enligt min
              mening vara nöjda med att frågan tagits upp där.
            </seg>
            <seg n="cea46af5">
              Herr Isacson ville ha till stånd en expertgrupp, och det kan
              man naturligtvis alltid önska. Men jag undrar om det inte skulle
              vara att underkänna statens naturvårdsnämnd, som ju nyligen tillsatts
              med uppgift att klara just sådana här frågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="b094ac88">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <u who="holger_mossberg_8bc8ca" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-101" prev="i-f6463f7224b4d9b4-100" n="62e5b48c">
            <seg n="5037cc84">
              Herr HANSSON, NILS, (fp) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="b1a659bd">
              Herr talman! Jag vill bara påpeka, att det är »tron» som skiljer
              herr Isac-
            </seg>
            <seg n="a14babe6">
              son och mig åt. Han tror inte på 1960 års jordbruksutredning.
              Jag har haft långa samtal med ledamöter av utredningen och fått
              det bestämda intrycket att de verkligen funderar över och peneterar
              denna fråga även från landskapsvårdande synpunkt. De tar den på
              fullt allvar och försöker finna en ekonomisk lösning.
            </seg>
            <seg n="4ddf09ba">
              När jordbruksutredningens förslag kommer, är det väl inte omöjligt
              att det kan behövas en specialutredning. Men att tillsätta en
              sådan bara några månader innan vi har 1960 års jordbruksutrednings
              betänkande framför oss, tycker jag inte riksdagen bör gå med på.
            </seg>
            <seg n="65582dcb">
              Herr ISACSON (h) kort genmäle:
            </seg>
            <seg n="dc330d34">
              Herr talman! Till herr Mossberger skulle jag vilja säga att han
              inte har läst remissvaren ordentligt. Det finns ingen remissinstans
              som säger att den klarar av detta. Alla säger att det måste ske
              i samarbete. |
            </seg>
            <seg n="a7a01cf2">
              Herr Mossberger citerar lantbruksstyrelsen. Jag tycker det är
              värt att anföra vad som står i utskottsutlåtandet på denna punkt:
            </seg>
            <seg n="6f5a540e">
              » Vad gäller de åtgärder som bör vidtas till skydd för kulturlandskapet
              framhåller till en början lantbruksstyrelsen önskvärdheten av
              att ett utvecklingsarbete kommer till stånd till grund för den
              verksamhet som statens naturvårdsnämnd, lantbruksnämnderna m.
              fl. bedriver och som har betydelse för naturvården. Ett sådant
              arbete bör enligt lantbruksstyrelsens mening omfatta bl. a. utarbetande
              av gemensamma riktlinjer för naturvårdsfrågornas behandling vid
              översiktliga överväganden rörande markanvändningen och modellstudier
              rörande företagens anpassning till landskapsvården. Lantbruksstyrelsen
              förklarar sig för sin del vara beredd att i samarbete med statens
              naturvårdsnämnd intensifiera insatserna för att åstadkomma riktlinjer
              till grund för överväganden rörande den långsiktiga markanvändningen
              i det retarderande
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="1f3af5ed">
            Nr 37 43
          </note>
          <u who="holger_mossberg_8bc8ca" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-102" prev="i-f6463f7224b4d9b4-100" n="62e5b48c">
            <seg n="d596d252">
              Ang. förutsättningarna för en ekonomisk landskapsvård
            </seg>
            <seg n="61a6b636">
              odlingslandskapet. De företagsekonomiska modellstudierna bör
              enligt styrelsen lämpligen utföras i samråd mellan statens naturvårdsnämnd,
              lantbruksstyrelsen och lantbrukshögskolan.»
            </seg>
            <seg n="a908f7b7">
              Om man läser det riktigt och vet ämbetsverkens möjligheter att
              själva sätta i gång sådana utredningar förstår man att det är
              endast genom Kungl. Maj:t som ett initiativ kan tas för att skapa
              denna samordning och sätta till en arbetsgrupp för att lösa denna
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fefb4d9a">
            Herr SKÅRMAN (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-103" n="f6463f72">
            <seg n="244228ba">
              Herr talman! Jag har just varit ute och visat riksdagshuset för
              en mycket trevlig skolklass och jag har för ungdomarna talat en
              del om demokratiska spelregler och sådant. Jag har därför inte
              kunnat vara med i debatten i hela dess utsträckning. Av vad jag
              senast hört av den finner jag emellertid, att alla strängt taget
              är ense om att vi nu bör slå vakt om den sköna svenska natur vi
              har och att åsikterna är något delade endast när det gäller formerna
              för hur man skall komma till praktiska resultat i detta arbete.
            </seg>
            <seg n="8df1a5ef">
              Det är en sats i jordbruksutskottets utlåtande som jag vill kommentera
              något. Jag vill först säga, att jag kom att intressera mig för
              dessa frågor när en anförvant lyckades få Bölets ängar i Undenäs
              naturskyddade en gång i tiden. Den fridlysning, som där skedde,
              betydde bara att man inte gjorde någonting alls, och följden blev
              att det växte upp buskar som genom sin skugga kom den gamla fina
              floran att nästan helt förkvävas. Det gick också ganska fort.
              Detta sade mig att det gäller inte bara att fridlysa — man måste
              även handla aktivt i någon form.
            </seg>
            <seg n="d6419aa2">
              Nu säger jordbruksutskottet i sitt utlåtande: »Då det är förenat
              med stora kostnader att med gängse landskapsvårdande åtgärder
              återställa områden som det är av vikt att bevara såsom representativa
              för svensk natur och det svenska odlingslandskapet, vill motio-
            </seg>
            <seg n="3a8050ec">
              närerna fästa uppmärksamheten på nödvändigheten att åtgärder
              snabbt vidtages för att söka länka in landskapsvården på ett mera
              ekonomiskt tänkande.»
            </seg>
            <seg n="be1eeee7">
              Dessa ord tyder på att man menar sig kunna återställa vad man
              en gång förlorat. Det anser jag vara alldeles fel tänkt. Det landskap
              vi har är ett resultat av många århundradens kulturåtgärder. Går
              det förlorat, kan vi kanske inte få tillbaka det utan nya århundraden
              av odling eller andra kulturåtgärder. Därför är det av så oerhörd
              vikt att vi inte släpper det vackra vi har, utan fortsätter att
              förvalta dessa värden så som skett under tidigare generationer
              genom århundraden.
            </seg>
            <seg n="eec17116">
              Jag anser att det är absolut nödvändigt att vi tänker om på den
              punkten. Har vi förlorat denna gamla kultur, så har vi förlorat
              den för alltid. Jag tror inte vi kan återställa den.
            </seg>
            <seg n="9ef28515">
              Däremot tror jag att det kanske inte är så lyckligt att nu sätta
              till en ny utredning. Vi har fått så många nya organ, och jag
              delar helt utskottets åsikt att de organ, som här har uttalat
              sig positivt och har uppgiften klar för sig, nu bör få verka och
              visa vad de kan göra. Sätter vi i gång en ny utredning är faran
              att de brådskande åtgärder, som ofördröjligen behövs, blir ytterligare
              fördröjda.
            </seg>
            <seg n="f2e39755">
              Därför kommer jag, herr talman, att rösta för utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c076c221">
            Herr MOSSBERGER (s):
          </note>
          <u who="holger_mossberg_8bc8ca" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-104" next="i-f6463f7224b4d9b4-108" n="62e5b48c">
            <seg n="f3e3b45e">
              Herr talman! Av herr Isacsons yttrande kunde framgå att jag farit
              med osanning när jag citerade lantbruksstyrelsen. Jag vill då
              säga, att vi läste ur precis samma stycke. Jag citerade bara klämmen
              på det, varav framgick att lantbruksstyrelsen har sin uppmärksamhet
              riktad på problemet och vill ha samarbete med bl. a. statens naturvårdsnämnd.
              Detta har ju också utskottet understrukit i sitt utlåtande och
              även sagt att man vill invänta den utredning som
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-043.jp2/_view"/>
          <note n="efe6d0f9">
            44 Nr 37
          </note>
          <u who="holger_mossberg_8bc8ca" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-105" prev="i-f6463f7224b4d9b4-104" n="62e5b48c">
            <seg n="035d3a09">
              försiggår om framtida jordbrukspolitik. Jag citerade alltså inte
              felaktigt.
            </seg>
          </u>
          <note n="8b0542d5">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
            jämlikt därunder framkomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till utskottets hemställan samt vidare på antagande av det förslag,
            som innefattades i den vid utlåtandet avgivna reservationen; och
            förklarade herr talmannen, efter att hava upprepat propositionen
            på bifall till utskottets hemställan, sig finna denna proposition
            vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="2c79b0aa">
            Herr Isacson begärde votering, i anledning varav uppsattes samt
            efter given varsel upplästes och godkändes en omröstningsproposition
            av följande lydelse:
          </note>
          <note n="2265ddd3">
            Den, som bifaller vad jordbruksutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 25, röstar
          </note>
          <u who="holger_mossberg_8bc8ca" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-106" prev="i-f6463f7224b4d9b4-104" n="62e5b48c">
            <seg n="388ef301">
              Jag
            </seg>
          </u>
          <note n="c4f6d93c">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="holger_mossberg_8bc8ca" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-107" prev="i-f6463f7224b4d9b4-104" n="62e5b48c">
            <seg n="007cd0be">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="cd112a47">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den vid utlåtandet
            avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="9ccc41c8">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för japropositionen.
          </note>
          <note n="8ad4dc75">
            Då emellertid herr Isacson begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="8c73f5ee">
            Ja — 91; Nej — 38.
          </note>
          <note n="e32b3f45">
            Därjämte hade 3 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="holger_mossberg_8bc8ca" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-108" prev="i-f6463f7224b4d9b4-104" n="62e5b48c">
            <seg n="e5abbcf4">
              Ang. användningen av psykologiska testmetoder inom den statliga
              verksamheten
            </seg>
          </u>
          <note n="ad6dc8d5">
            Föredrogs ånyo allmänna beredningsutskottets utlåtande nr 46,
            i anledning av väckta motioner angående användningen av psykologiska
            testmetoder inom den statliga verksamheten.
          </note>
          <note n="a35902e0">
            I de likalydande, till allmänna beredningsutskottet hänvisade
            motionerna 1: 341, av herrar Torsten Hansson och Palm, samt II:
            411, av herr Björk i Göteborg m. fl., hade föreslagits, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t skulle begära, att problem i anknytning
            till användningen av psykologiska testmetoder vid anställning
            och befordran i statlig tjänst måtte göras till föremål för utredning
            i lämplig form.
          </note>
          <note n="9659f295">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet hemställt, att
            riksdagen i anledning av de likalydande motionerna I: 341 och
            II: 411 i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte giva till känna vad
            utskottet i utlåtandet anfört.
          </note>
          <note type="speaker" n="c1f28f2e">
            Herr HANSSON, TORSTEN, (s):
          </note>
          <u who="stig_hansson_83b999" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-109" next="i-f6463f7224b4d9b4-111" n="02d5ddd8">
            <seg n="bee259ab">
              Herr talman! Jag skulle i korthet vilja beröra den motion, som
              här av allmänna beredningsutskottet har fått en så välvillig behandling.
              Jag vill till att börja med framhålla, att vi motionärer i princip
              inte har varit inne på en negativ linje till själva metodiken
              med de psykotekniska proven. Vi har kanske ställt oss något tveksamma
              när det gäller ambitionen hos vissa psykotekniker att vilja komma
              åt svåråtkomliga personlighetsdrag, men vi har allmänt sett ansett
              att de psykotekniska proven erbjuder positiva möjligheter för
              individen att finna en lämplig plats i förvärvslivet.
            </seg>
            <seg n="86b701bb">
              Vad vi huvudsakligen har uppehållit oss vid och ställt under
              debatt är dels frågan om tillförlitligheten av dessa prov på det
              stadium tekniken nu befinner sig och dels om offentlighetsprincipen
              i tjänstetillsättningar.
            </seg>
            <seg n="ab1462c9">
              Det förhåller sig ju så, att de psyko-
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="9d4d2198">
            Nr 37 45
          </note>
          <u who="stig_hansson_83b999" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-110" prev="i-f6463f7224b4d9b4-109" n="02d5ddd8">
            <seg n="e5abbcf4">
              Ang. användningen av psykologiska testmetoder inom den statliga
              verksamheten
            </seg>
            <seg n="d79f7fb8">
              tekniska testmetoderna och deras utvärdering är hemliga. Psykologerna
              har anledning att slå vakt om de enskilda provens utformning både
              av tekniska skäl och rent yrkesmässiga. Då kommer man i den situationen,
              att de beslut i tillsättningsfrågor som kan grundas på dessa provs
              utslag i praktiken inte är överklagningsbara, även om det under
              utskottsbehandlingen har anförts att det i princip mycket väl
              låter sig göra att överklaga beslut som grundar sig på psykotekniska
              prov.
            </seg>
            <seg n="1c9abd4a">
              Man kan då fråga sig varför så sällan sådana överklaganden förekommer;
              det finns exempel på sådana överklaganden, men de är mycket sällsynta.
              Det kan hävdas att en del av arbetstagarnas organisationer betraktar
              dessa psykotekniska prov såsom mycket tillförlitliga hjälpmedel
              och över huvud taget har ansett dem vara en god grund för tillsättning
              och därför också ansett att överklaganden kan vara onyttiga.
            </seg>
            <seg n="792a10f0">
              Härmed må det vara hur som helst. En av de viktigaste orsakerna
              till att så få överklaganden förekomer är en annan, nämligen att
              psykotekniska prov för mera avancerade tjänstetillsättningar har
              karaktären av inträdesprov till fortbildningskurser, och då framstår
              ju möjligheten till ett överklagande i en annan dager.
            </seg>
            <seg n="0d5e7c26">
              Det kan alltid vara intressant att jämföra olika remissinstansers
              behandling av en fråga — man kan utläsa tendenser ur de motstridiga
              uppfattningar som kan finnas mellan olika remissinstanser. Den
              möjligheten står oss dock inte till buds här, ty enhälligt har
              alla remissinstanser tillstyrkt. Statskontoret säger, att förslaget
              om en utredning i lämplig form bör vinna beaktande även om det
              inte anser att bara dessa frågor bör utredas utan att man bör
              utvidga frågeställningen. PA-rådet säger: »Hela personalpolitiken
              och personaladministrationen bör kartläggas och överses.» TCO
              tillstyrker utredning. SACO tillstyrker utredning men vill också
              utvidga frågeställningen. SR finner det
            </seg>
            <seg n="7395b666">
              motiverat att problemen göres till föremål för utredning. Statstjänarkartellen
              tillstyrker förslaget.
            </seg>
            <seg n="8c0ab816">
              Vid sin behandling av motionen och remissyttrandena har utskottet
              huvudsakligen uppehållit sig vid i vilken grad dessa frågor redan
              är under utredning och inte så mycket vid själva sakfrågan. Utskottet
              säger avslutningsvis, att arbetspsykologutredningen, som kommer
              att avgiva sitt betänkande i början av år 1966, har tagit upp
              frågan i viss grad samt att »frågan om tillskapandet av en särskild
              legitimation för psykologer prövas av en delegation inom medicinalstyrelsen&gt;.
              Offentlighetskommittén, som ju tar upp den fråga som för mig såsom
              motionär har varit mest central, prövar bl.a. de spörsmål som
              sammanhänger med sekretessen kring de psykologiska testningarna.
            </seg>
            <seg n="989b50a0">
              Utskottet understryker, att »testningsresultaten endast får ses
              som en bland de faktorer som bör läggas till grund för myndigheternas
              beslut i personalfrågor». Man kan väl där i anslutning till vår
              uppfattning säga, att testningsresultaten bör ge en fylligare
              bild av de sökandes kvalifikationer än de kanske ofta schablonmässiga
              uttagningsmetoder som kan föreligga i annan form. Utskottet säger
              emellertid också, att det är angeläget att stor försiktighet iakttages.
            </seg>
            <seg n="ca56a3e8">
              Själva klämmen i utskottets skrivning är, att det förekommer
              många utredningar. Jag skulle väl såsom motionär känna mig förkrossad
              över att jag inte känner alla dessa utredningar, men jag är i
              gott sällskap, när inte ens statskontoret upptäckt det förhållandet.
              Detta kanske gör att man är litet tveksam om den formulering som
              utskottet har använt, nämligen att det »torde framgå att ett omfattande
              utredningsmaterial föreligger». Utan tvivel föreligger ett omfattande
              utredningsmaterial, som kan motivera att man inte begär en grundläggande
              utredning. Utskottet skriver dock positivt och förutsätter, »att
              befintligt och framkommande utrednings-
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-045.jp2/_view"/>
          <note n="ded92a56">
            46 Nr 37
          </note>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <note n="c3a9252e">
            Ang. glesbygdernas kommunikationsproblem
          </note>
          <u who="stig_hansson_83b999" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-111" prev="i-f6463f7224b4d9b4-109" n="02d5ddd8">
            <seg n="2d70c828">
              material göres till föremål för en samlad översyn och att Kungl.
              Maj:t på grundval härav tager de initiativ till ytterligare undersökningar
              och till praktiska åtgärder som kan befinnas påkallade&gt;.
            </seg>
            <seg n="46094f1e">
              Jag får uttrycka min personliga förhoppning att de luckor som
              kan finnas i det föreliggande utredningsmaterialet upptäckes av
              Kungl. Maj:t.
            </seg>
            <seg n="8a662c5f">
              Med dessa ord, herr talman, ber jag att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="118e6a5b">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
            utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="c3a9252e">
            Ang. glesbygdernas kommunikationsproblem
          </note>
          <note n="96a346e7">
            Föredrogs ånyo allmänna beredningsutskottets utlåtande nr 47,
            i anledning av väckta motioner angående glesbygdernas kommunikationsproblem.
          </note>
          <note n="3153daf2">
            I de likalydande, till allmänna beredningsutskottet hänvisade
            motionerna I: 591, av herr Schött m. fl., samt II: 703, av herrar
            Lothigius och Bengtson i Solna, hade hemställts, att riksdagen
            måtte föreslå Kungl. Maj:t att tillsätta en utredning med uppgift
            att i samråd med vederbörande myndigheter och enskilda organisationer
            kartlägga och studera särskilt glesbygdernas kommunikationsproblem
            och att i sinom tid avgiva utlåtande med förslag till sådana åtgärder,
            vartill undersökningen kunde giva anledning.
          </note>
          <note n="f930047a">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på åberopade grunder
            hemställt, att de likalydande motionerna I: 591 och II: 703 icke
            måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note type="speaker" n="358c3296">
            Herr SCHÖTT (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-112" n="f6463f72">
            <seg n="59b9b1c5">
              Herr talman! Det här är en stor fråga, som jag tycker hade varit
              värd en grundligare behandling från utskottets sida. Situationen
              i glesbygderna i fråga
            </seg>
            <seg n="d15f090c">
              om kommunikationerna är verkligt allvarlig. Jag är därför förvånad
              över att motionerna inte ens tycks ha varit utremitterade. Utskottet
              bygger tydligen sitt uttalande i huvudsak på vissa upplysningar
              som det fått från kommunikationsdepartementet. Enligt dessa upplysningar
              skulle Bussrationaliseringsnämnden ha gjort framställningar till
              departementet om särskilt anslag för en utredning som avser Jämtlands
              län. Detta är ju en ganska begränsad åtgärd, medan vi motionärer
              hade hoppats att det skulle bli en ordentlig utredning som hade
              kunnat ge en allsidig belysning av problemet.
            </seg>
            <seg n="f8904e61">
              I utskottets utlåtande sägs att i den statsverksproposition,
              som vi har att vänta till 1966 års riksdag, kommer glesbygdens
              &lt;kommunikationsproblem att behandlas. Vi motionärer får väl ge
              oss till tåls och se vad statsverkspropositionen kommer att innehålla
              härvidlag. Jag har därför inget särskilt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1e25d323">
            Herr SÖRLIN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-113" n="f6463f72"/>
          <note n="6add5816">
            Herr talman! Som motionär framförde herr Schött vissa kritiska
            synpunkter på utskottets behandling av den här frågan.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-114" n="f6463f72">
            <seg n="9b067372">
              Det är inte så, herr Schött, att utskottet inte har intresserat
              sig på fullt allvar för glesbygdernas kommunikationsproblem, utan
              det är fastmer på det sättet, att riksdagen på förslag av Kungl.
              Maj:t har anvisat vissa medel som skall gå till stöd för den trafik
              som det här gäller. För budgetåret 1963/64 var för ändamålet anvisat
              3 miljonor kronor och för innevarande budgetår har anvisats 6,5
              miljoner kronor. Det har alltså skett en betydande uppräkning.
            </seg>
            <seg n="12e2ef24">
              För egen del råkar jag bo i en av landets verkliga glesbygder
              — det torde herr Schött vara medveten om — och jag kan vitsorda,
              att visst finns det problem på det här området. åÅ andra sidan
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1965-höst-fk--37/prot_1965_höst_fk__37-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="484e432d">
            Onsdagen den 24 november 1965
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-115" n="f6463f72">
            <seg n="dea76c46">
              är det också uppenbart att med det stöd, som genom Kungl. Maj:ts
              förslag och genom riksdagens bifall till den nämnda medelsanvisnnigen
              nu utgår, har det ändå inträtt en betydande förbättring. Liksom
              herr Schött vill även jag erinra om att det pågår en viss utredningsverksamhet.
              Enligt vad utskottet har inhämtat kommer resultat av den verksamheten
              att presenteras i form av förslag i statsverkspropositionen till
              1966 års riksdag. Jag föreställer mig att det finns tillfälle
              att återkomma när det förslaget skall behandlas.
            </seg>
            <seg n="f0ce3021">
              Med det anförda ber jag, herr talman, att få yrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="358c3296">
            Herr SCHÖTT (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-116" n="f6463f72">
            <seg n="7985e337">
              Herr talman! Ökningen av anslaget från 3 miljoner til 6,5 miljoner
              kronor är ju väl bekant, men det är alldeles felaktigt att tro
              att man löst glesbygdens kommunikationsproblem med denna anslagsökning
              på 3,5 miljoner kronor. Problemet är oändligt mycket större. Jag
              vill också understryka att problemet inte är ett specielt norrlandsproblem,
              vilket man kan tro efter att ha hört den föregående talaren, utan
              det berör bygderna runtom i vårt land, inte minst bygderna i mitt
              hemlän, Kalmar län.
            </seg>
            <seg n="9ee9e967">
              Jag vill uttrycka den förhoppningen att den statsverksproposition
              som vi har att mottaga på nyåret verkligen kommer att innehålla
              något positivt i den här betydelsefulla frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="26ecd6be">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, bifölls vad
            utskottet i det nu ifrågavarande utlåtandet hemställt.
          </note>
          <note n="c7911616">
            KUNGL. BOKTR. STHLM 1965
          </note>
          <note n="a3ca4070">
            Nr 37 47
          </note>
          <note n="93c751e9">
            Meddelande ang. enkla frågor
          </note>
          <note n="bda68961">
            Vid förnyad föredragning av allmänna beredningsutskottets utlåtande
            nr 48, i anledning av väckta motioner om ersättning av statsmedel
            för skada som vållats av barn och ungdom i familjevård, bifölls
            vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note type="speaker" n="dcd9b1b6">
            Herr TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-117" n="f6463f72">
            <seg n="53f46c06">
              Jag ber att få meddela att fredag nästa vecka, den 3 december,
              för vilken dag i den preliminära planen angivits arbetsplenum
              eller bordläggningsplenum, kommer endast bordläggningsplenum att
              hållas. Sammanträdet börjar som vanligt kl. 14.00.
            </seg>
          </u>
          <note n="93c751e9">
            Meddelande ang. enkla frågor
          </note>
          <note n="63610cae">
            Meddelades, att jämlikt $ 20 i kammarens ordningsstadga följande
            enkla frågor denna dag framställts, nämligen
          </note>
          <note type="speaker" n="6d510acf">
            av herr Arvidson (h) till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6463f7224b4d9b4-118" n="f6463f72">
            <seg n="61d5a3c9">
              »Avser Herr Statsrådet att medverka till att de rotfruktsodlare,
              som genom den tidiga vintern fått sin rotfruktsodling spolierad,
              får inkomma med försenad anmälan för skördeskada?»; samt
            </seg>
            <seg n="493a70eb">
              av herr Petersson, Erik Filip, (fp) till herr statsrådet och
              chefen för socialdepartementet: »Avser Statsrådet att vidtaga
              åtgärder för att ärendenas behandling i försäkringsdomstolen skall
              få en snabbare behandling än vad nu är fallet?»
            </seg>
          </u>
          <note n="8c237654">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 12.55.
          </note>
          <note n="63074c86">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
