<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 200607</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 200607</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200607--114</head>
          <docDate when="2007-05-28 00:00:00">2007-05-28 00:00:00</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note>
            2006/07:114
          </note>
          <note>
            Måndagen den 28 maj
          </note>
          <note>
            Kl. 13:00 - 14:15
          </note>
          <note>
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            Justerades protokollen för den 21 och 22 maj.
          </note>
          <note>
            2 § Meddelande om frågestund
          </note>
          <note>
            Andre vice talmannen meddelade att vid frågestunden torsdagen
            den 31 maj kl. 14.00 skulle följande statsråd närvara:
          </note>
          <note>
            Utbildningsminister Lars Leijonborg (fp), statsrådet Mats Odell
            (kd), statsrådet Jan Björklund (fp), statsrådet Gunilla Carlsson
            (m) och arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin (m).
          </note>
          <note>
            3 § Meddelande om svar på skriftliga frågor
          </note>
          <note>
            Andre vice talmannen meddelade att med anledning av helgdag onsdagen
            den 6 juni skulle skriftliga frågor som lämnats in till och med
            fredagen den 1 juni kl. 10.00 besvaras senast kl. 12.00 torsdagen
            den 7 juni .
          </note>
          <note>
            Meddelandet hade delats ut till kammarens ledamöter.
          </note>
          <note>
            4 § Meddelande om ändring i kammarens sammanträdesplan
          </note>
          <note>
            Andre vice talmannen meddelade att interpellationssvar måndagen
            den 4 juni skulle senareläggas till kl. 15.00 .
          </note>
          <note>
            Meddelandet hade delats ut till kammarens ledamöter.
          </note>
          <note>
            5 § Anmälan om rättelse av uppgift i svar på riksdagsfråga
          </note>
          <note>
            Från utrikesminister Carl Bildt (m) hade följande skrivelse inkommit:
          </note>
          <note>
            Rättelse av uppgift i svar på riksdagsfråga 2006/07:1119
          </note>
          <note>
            Den 9 maj besvarade jag en fråga (2006/07:1119) Stoppade barnböcker
            på kurdiska från Siv Holma (v). Det har i dag framkommit att de
            uppgifter som svaret grundades på inte var korrekta och jag vill
            därför korrigera uppgifterna.
          </note>
          <note>
            I svaret uppgav jag att böckerna hade nått sin slutdestination
            sedan flera månader och används bland annat i undervisning. Den
            uppgiften byggde på information som vid två tillfällen har lämnats
            av Olof Palmes Internationella Center, som på Sidas uppdrag ansvarar
            för denna del av det svenska Turkietprogrammet. Centret har i
            dag till UD återkommit med besked om att deras uppgifter varit
            felaktiga och att böckerna ännu inte har nått fram.
          </note>
          <note>
            Jag vill med detta upplysa talmannen och riksdagen om dessa nya
            uppgifter.
          </note>
          <note>
            Carl Bildt
          </note>
          <note>
            6 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note>
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note>
            Interpellation 2006/07:518
          </note>
          <note>
            Interpellation 2006/07:518 Sommarjobb
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 5 juni 2007.
          </note>
          <note>
            Skälet till dröjsmålet är tjänsteresa.
          </note>
          <note>
            Karin Renman
          </note>
          <note>
            Interpellation 2006/07:523
          </note>
          <note>
            Interpellation 2006/07:523 Barebacking och smittorisker
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 5 juni 2007.
          </note>
          <note>
            Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokade engagemang.
          </note>
          <note>
            Marianne Jenryd
          </note>
          <note>
            Interpellation 2006/07:542
          </note>
          <note>
            Interpellation 2006/07:542 Gränspolisens agerande och rätten
            till vård
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras måndagen den 11 juni 2007.
          </note>
          <note>
            Tobias Billström
          </note>
          <note>
            Interpellation 2006/07:546
          </note>
          <note>
            Interpellation 2006/07:546 EU-kommissionen och arbetsmiljön
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 5 juni 2007.
          </note>
          <note>
            Skälet till dröjsmålet är tjänsteresa.
          </note>
          <note>
            Karin Renman
          </note>
          <note>
            7 § Svar på interpellation 2006/07:479 om stöd till oppositionen
            på Kuba
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 Utrikesminister CARL BILDT (m):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Birgitta Ohlsson har frågat mig om jag avser att
            verka inom den europeiska unionen för att EU ska återuppta och
            förstärka sin policy från 2003 då 30 europeiska länder beslöt
            att samfällt begränsa högnivåbesök, tona ned deltagande i kulturarrangemang
            och bjuda in kubanska dissidenter till ambassadernas nationaldagsfirande.
          </note>
          <note>
            Låt mig inledningsvis understryka att jag till fullo delar Birgitta
            Ohlssons starka oro över bristen på demokrati och mänskliga rättigheter
            i Kuba. Successionen har hittills grusat alla förhoppningar om
            en snar och positiv förändring i landet. Hundratals kubaner sitter
            fängslade för sina politiska åsikter. De politiska rättigheterna
            som yttrande- och föreningsfrihet är starkt begränsade. Regimen
            och dess säkerhetsapparat fortsätter att förfölja dissidenter
            och oliktänkande. Kuba bidrar också genom sitt agerande till att
            i hög grad försvåra det internationella arbetet kring de mänskliga
            rättigheterna. Sverige har därför lyft fram frågan om Kuba i FN:s
            råd för mänskliga rättigheter, där jag själv gjorde ett mycket
            tydligt inlägg i ämnet för några månader sedan.
          </note>
          <note>
            Som beskrivs i regeringsförklaringen ska arbetet för att stärka
            demokrati ges starkare prioritet i den svenska utrikespolitiken,
            inklusive insatser för att främja demokrati i diktaturer som Kuba.
          </note>
          <note>
            En viktig uppgift för Sverige är därför att stödja de krafter
            som kan verka pådrivande i den demokratiska utvecklingen i Kuba.
            Här spelar den demokratiska oppositionen en betydelsefull roll.
            Men Sverige har också ett intresse av att direkt till företrädare
            för regimen kunna framföra våra ståndpunkter, liksom att nå ut
            till andra delar av samhället. En återgång till EU:s policy från
            2003 med fokus på begränsat deltagande i kulturarrangemang och
            speciella regler för nationaldagsfiranden är därför inte vägen
            framåt. Policyn har inte visat sig vara effektiv i att öka våra
            möjligheter att påverka utvecklingen i positiv riktning.
          </note>
          <note>
            Sverige ska i stället verka inom EU för en bred och fördjupad
            dialog med de demokratiska krafterna och det civila samhället
            i Kuba. Sverige verkar också för ett frigivande av de mer än 270
            politiska fångar som sitter fängslade i Kuba under svåra förhållanden,
            endast för att ha utnyttjat den mänskliga rättigheten att uttrycka
            sina åsikter. Detta framför vi i samtal med företrädare för den
            kubanska regimen, såväl bilateralt som genom EU och FN.
          </note>
          <note>
            Omvärlden ska inte formulera en strategi för Kubas demokratiska
            utveckling. Detta måste kubanerna göra själva i fria och allmänna
            val, vilket flertalet ledande dissidenter i Kuba också framhåller.
            Sverige ska dock, bilateralt, genom EU och i FN fortsätta att
            på olika sätt söka understödja alla de krafter som verkar för
            ökat demokratiskt utrymme i Kuba.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 BIRGITTA OHLSSON (fp):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Jag vill tacka utrikesminister Carl Bildt för hans
            svar på min interpellation. Vi som aktivt stöder den demokratiska
            oppositionen på Kuba, det vill säga liberala partier exempelvis,
            människorättsaktivister, fria journalister, embryon till fria
            fackföreningar och oberoende bibliotek, är väldigt glada över
            att den svenska regeringen har höga ambitioner att i både handling
            och ord stödja våra frihetstörstande vänner.
          </note>
          <note>
            Kuba står som bekant nu inför ett brytningsskede, och den demokratiska
            omvärlden måste tillsammans med oppositionen formulera en strategi
            för landets demokratiska utveckling. Den kubanska oppositionsgruppen
            Damer i vitt håller fram utrikesministerns engagemang i denna
            fråga samt kritik mot Fidel Castros vansinniga kommunistiska diktaturregim
            och har också noterat de kraftfulla diplomatiska markeringarna
            efter kännedomen om att regimen öppnat diplomatpost till den svenska
            ambassaden i Havanna.
          </note>
          <note>
            Att Kuba jämte Vitryssland redan i regeringsförklaringen i oktober
            lyftes fram som speciella fokusländer vad gäller demokratistöd
            i biståndet är också glädjande.
          </note>
          <note>
            Allt detta är mycket positivt, men utrikesministerns svar klargör
            faktiskt inte vilka nya initiativ han inväntar att ta på detta
            fält. Det innehåller inte heller några konkreta politiska förslag
            för regeringens position inom den europeiska unionen vad gäller
            demokrati på Kuba.
          </note>
          <note>
            I slutet av december förra året besökte jag Havanna för att träffa
            den politiska oppositionens huvudgestalter: partiledarna från
            både de två liberala partierna och det kristdemokratiska systerpartiet
            samt flera andra ledande personer från den fria, oberoende pressen
            och biblioteken. Det här är modiga kvinnor och män, som med sin
            framtid, hälsa, kraft och frihet engagerar sig för sitt land.
          </note>
          <note>
            Flertalet av de här demokratiaktivisterna önskade faktiskt, till
            skillnad från utrikesministern, en återgång till den tuffa europeiska
            politik som rådde mot Castros diktatur mellan sommaren 2003 och
            sommaren 2005.
          </note>
          <note>
            Jag, de och andra inser att det som sker för tillfället är väldigt
            oroväckande, när exempelvis Spanien vill öppna kontakterna med
            diktaturen. Vi ser att landets utrikesminister, Miguel Angel Moratino,
            har besökt Kuba, och vi ser hur EU:s tidigare fasta hållning har
            vacklat lite grann på en del punkter.
          </note>
          <note>
            Jag undrar då: Vad grundar utrikesministern sin analys på att
            det inte var positivt att europeiska ambassader i Havanna lät
            kubanska frihetskrafter utnyttja datorer, Internet och fax och
            att man bjöd in politiska aktivister till nationaldagsfiranden
            för att markera att det kubanska folket också har rätten att tycka,
            tänka och tro fritt och välja sina egna ledare?
          </note>
          <note>
            Det är fullt korrekt, som utrikesministern säger: Omvärlden kan
            inte införa demokrati på Kuba utifrån. Men nota bene: Det blir
            aldrig demokrati utan demokrater. För att demokratin ska växa
            inifrån behöver man moraliskt, finansiellt och politiskt stöd
            utifrån.
          </note>
          <note>
            Jag undrar nu: Vilken strategi formulerar utrikesministern från
            svenskt håll när det gäller att stödja den demokratiska oppositionen
            på Kuba, exempelvis via EU?
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 Utrikesminister CARL BILDT (m):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Som Birgitta Ohlsson påpekar vet vi båda att man
            på Kuba har noterat att det är en annan inställning som råder
            från svensk sida. Det ser vi både i de icke alltför hjärtliga
            relationer som vi numera har med företrädare för den kubanska
            regimen det är i hög grad de som har skruvat upp tonläget, i och
            för sig plus de erkännanden som vi har fått från företrädare för
            dem som arbetar under svåra omständigheter för demokrati på Kuba.
          </note>
          <note>
            Låt mig få säga att den svenska ambassad som vi har där är aktiv
            i kontakten med den fredliga oppositionen i landet. De har regelbundet
            kontakter med ledande dissidenter och ger på detta sätt ett viktigt
            stöd till demokratirörelsen. Till skillnad från de flesta ambassader,
            tror jag, gör de regelbundet hembesök hos aktiva inom det civila
            samhället och politiska fångars familjer på Kuba.
          </note>
          <note>
            Jag vill inte gå längre än så när det gäller att beskriva vad
            vi kan göra och vad vi kanske till och med gör på Kuba. Det lämpar
            sig, av skäl som är relativt lätt insedda, inte för ett riksdagsprotokoll,
            som är tillgängligt också för dem som vi inte vill ska få denna
            information i sin helhet. Jag är dock övertygad om att Birgitta
            Ohlsson är relativt väl förtrogen med det som görs, och jag kan
            lova henne att vi ska se vad vi, inom de ramar som det innebär,
            kan göra för att göra mera. Däremot har jag aldrig tillhört dem
            som tror att det där med nationaldagsmottagningar fram eller tillbaka
            gör så stor skillnad. Det kan under ett visst skede ha en symbolbetydelse.
          </note>
          <note>
            Däremot är det viktigt vilken allmän attityd den europeiska unionen
            har, och det är möjligt jag vill inte utesluta det att det, när
            vi kommer till en diskussion i den europeiska unionen, kommer
            att visa sig att här finns nyansskillnader. Det finns de som betonar
            att man kan ha en dialog med regimen. Jag skulle inte vara motståndare
            till det om jag såg att en dialog med regimen hade börjat avsätta
            några resultat, men hittills har jag inte sett någonting av det.
            Den dialog som har varit har haft ett alltför stort inslag av
            okvädingsord från kubansk sida för att riktigt vara någonting
            som uppfyller rimligt ställda krav på dialog.
          </note>
          <note>
            Däremot är det viktigt att vi med olika både symboliska och substantiella
            åtgärder markerar vårt stöd för den demokratiska oppositionen
            och att också den europeiska unionen i sin helhet är beredd att
            verka för detta. Det kan jag försäkra Birgitta Ohlsson att jag
            tycker. Inom de diskussioner som jag tror förestår inom den europeiska
            unionen kommer Sverige att tillhöra de länder som är de allra
            tydligaste i detta sammanhang.
          </note>
          <note>
            Låt mig säga att vi har föreslagit att Sveriges ambassadör för
            mänskliga rättigheter ska besöka Kuba för samtal rörande de mänskliga
            rättigheterna för att se om det finns ett intresse för dialog.
            Men ett svar är alltjämt utestående från kubansk sida, och jag
            är inte övertygad om att vi har så stora förhoppningar om att
            en inbjudan är omedelbart förestående.
          </note>
          <note>
            Då ska vi notera den attityd som man har från kubansk sida, att
            intresset för dialog faktiskt är begränsat. Då får vi koncentrera
            våra resurser kanske på att hjälpa dem som en gång kommer att
            bli mer betydelsefulla i Kuba än vad de är i dag och på den opinionsbildning
            som alltid är nyttig, viktig och essentiell när det gäller diktaturer
            som försöker motverka frihet och demokrati.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 BIRGITTA OHLSSON (fp):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Naturligtvis gör det sig inte i denna kammare att
            beskriva detaljerat på vilket sätt Sverige genomför demokratistöd
            till Kuba. Vi vet bägge två att Sverige och flertalet andra ambassader
            utför ett aktivt arbete för att stödja demokratin.
          </note>
          <note>
            Men jag tror också att det är väldigt viktigt att man på europeisk
            nivå har en sammanhållen strategi. Det är också väldigt viktigt
            att Sveriges utrikesminister markerar att det inte är den spanska
            linjen som blir den europeiska unionens linje.
          </note>
          <note>
            Om man följer spansk press ser man att det där sker en livlig
            debatt för tillfället, där väldigt många ur socialistregeringen
            vill att man ska öppna dialogen med Kuba på ett oerhört tydligt
            sätt. Det handlar om att skriva av olika lån och skulder, och
            det har inte varit de kraftfulla, kritiska fördömanden som behövs
            i ett land där en diktator förvägrar medborgarna att tycka, tänka
            och tro fritt. Det har varit en mjukare linje, som jag tror att
            många av oss i denna kammare, oavsett parti, motsätter oss.
          </note>
          <note>
            Det är väldigt viktigt att betona att civilsamhället behöver
            stärkas på olika sätt. De förbjudna biblioteken, oberoende intellektuella
            och embryon till fria fackföreningar behöver som sagt stöd utifrån
            för att kunna växa inifrån. Det är också viktigt, som utrikesministern
            betonade, att man tar varje tillfälle i akt att kräva att de nu
            270 politiska fångarna släpps.
          </note>
          <note>
            Jag är måhända otålig då jag själv är engagerad för många av
            de politiska fångarna, men jag vill betona att jag tror att det
            är oerhört viktigt att den europeiska unionen har en sammanhållen
            politisk linje i denna fråga. Det är som sagt oroväckande att
            det spretar på sina håll.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 Utrikesminister CARL BILDT (m):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Birgitta Ohlsson är otålig, och hon ska vara otålig.
            Jag hoppas att det är många andra som är otåliga. Jag delar gärna
            hennes otålighet.
          </note>
          <note>
            Det här är en regim som har varat alltför länge i ett land som
            har betydligt bättre förutsättningar än dem som man har möjlighet
            att realisera med den typ av diktatur som de har.
          </note>
          <note>
            Jag delar helt och hållet Birgitta Ohlssons uppfattning att vi
            har störst genomslag om vi har en sammanhållen politik i den europeiska
            unionen. Jag kommer att verka för att vi verkligen har en sådan,
            utifrån den värderingsbas och de utgångspunkter som jag här angett.
          </note>
          <note>
            Låt mig också säga att det naturligtvis finns lägen då vi ska
            ha en öppenhet för en dialog med den regim som vi inte tycker
            om och som kanske är inriktad på en övergång till ett öppnare
            samhälle. Jag vill inte stänga den dörren. Jag noterar bara att
            vi i dag icke är i den situationen. Det finns ingen öppen dörr
            för en sådan dialog, som jag har kunnat se, på den kubanska sidan.
            Då är vår uppgift framför allt den som vi här diskuterat, nämligen
            att ge stöd till den demokratiska opinionen och oppositionen i
            detta fall opinionsbildning och att verka för en sammanhållen
            EU-linje enligt dessa riktlinjer.
          </note>
          <note>
            Det handlar också om att klargöra att om regimen hamnar i en
            sådan situation att den är intresserad av att börja öppna upp,
            på det sätt som den förr eller senare måste göra, och vill öppna
            en dörr för en konstruktiv dialog med oss ska vi vara öppna för
            det. Där är vi emellertid inte i dag. Jag får endast intrycket
            av en stängd dörr från kubansk sida. Då ska vi notera detta. Vi
            ska inte knacka i onödan, utan driva politik enligt de riktlinjer
            som jag angett och som jag tror att Birgitta Ohlsson, kanske lite
            otåligare, i grunden också står bakom.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 6 BIRGITTA OHLSSON (fp):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Självklart ska dörrar inte stängas permanent, men
            man kan inte heller, för att citera den indiska politikern Indira
            Gandhi, skaka hand med knuten näve.
          </note>
          <note>
            En regim som så pass tydligt visar att den tillfångatar och fängslar
            hela den levande oppositionen visar ganska tydligt var den står
            politiskt. Kuba är en av världens grymmare kommunistdiktaturer.
            Fidel Castro har härskat där sedan 1959, och befolkningen har
            minimal politisk och personlig frihet. Det är alltså viktigt att
            utgå från att det är ett extremt stängt samhälle som vi befattar
            oss med. Samtidigt är det viktigt att kunna trycka på, att använda
            olika former av påtryckningar, både politiskt och finansiellt.
          </note>
          <note>
            Jag kan ge ett exempel. Härommånaden hade vi ett möte med Liberala
            internationalens exekutivgrupp i Mexiko. Vi genomförde en videokonferens
            direkt från Havanna med våra kubanska frihetsvänner. Den sponsrades
            med amerikanska biståndspengar denna gång och var ett utmärkt
            exempel på hur vi via videolänk kunde föra en dialog. Det var
            första gången som kubanska oppositionsaktivister samlades i ett
            vardagsrum hos en privatperson, och 30 personer fick då förmedla
            sina tankar till liberaler världen över. Men den typen av projekt
            kräver pengar.
          </note>
          <note>
            Härommånaden formulerade regeringen en ökning av demokratistödet
            till Vitryssland, som är det andra landet som regeringen aviserat
            ökat demokratistöd till. Det var bra och glädjande, men jag undrar:
            När kommer en sådan demokratisatsning till Kuba att dyka upp?
            Det är förvisso biståndsministerns område, men jag hoppas att
            utrikesministern kan driva på i den frågan för det är viktigt
            att vi också med pengar markerar att den kubanska oppositionen
            får ett utökat stöd.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 Utrikesminister CARL BILDT (m):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Innan jag kom hit talade jag med biståndsministern
            om en del saker, också om detta. Det finns ett starkt engagemang
            från hennes sida. Jag kan inte i detalj ge konkreta svar på allt
            det som Birgitta Ohlsson efterlyser, men de kommer. Det finns
            en vilja och förhoppningsvis också resurserna. Det råder det ingen
            tvekan om.
          </note>
          <note>
            I övrigt tror jag att vi delar inställningen till den strategi
            som ska bedrivas. Så länge dörren inte är öppen finns inte mycket
            förutsättningar för dialog. Jag tycker personligen att jag känner
            igen reaktionsmönstret i Havanna just nu från det hos en del andra
            regimer i den moderna historien som inser att klockan börjar klämta.
            Då finns det ofta något lätt desperat i deras agerande.
          </note>
          <note>
            Vi vet från andra exempel i historien att detta i ett visst skede
            också kan övergå i en annan attityd, när man inser att det oundvikliga
            faktiskt är oundvikligt. Då har man ett intresse av en mer konstruktiv
            dialog. Men där är vi, som sagt, icke i dag. Då ska vi inte heller
            försöka inbilla oss att vi är där; det finns kanske en och annan
            som tar det snedsteget i den europeiska debatten, vilket Birgitta
            Ohlsson också antydde. Det handlar då om opinionsbildning, om
            stöd till den demokratiska oppositionen, om värdesättande av initiativ
            av den typ som Birgitta Ohlsson redogjorde för, och därefter förberedelser
            för det som en dag kan komma, eller rättare sagt förberedelser
            för det som en dag alldeles säkert kommer att komma.
          </note>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            8 § Svar på interpellation 2006/07:509 om situationen i Tibet
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 8 Utrikesminister CARL BILDT (m):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Sven Bergström har frågat mig om situationen i Tibet
            och ställt fem mer precisa frågor hur jag avser att ta upp Tibetfrågan
            bilateralt med Kina och i multilaterala sammanhang, huruvida jag
            bedömer att Dalai lamas strävan enbart efter genuin autonomi är
            uppriktig, vad jag avser att göra för att stödja förstärkandet
            mellan den kinesiska regimen och Dalai lamas sändebud, hur jag
            avser att verka för att det tillsätts en speciell EU-representant
            för Tibet samt hur jag avser att framföra till Kinas utrikesminister
            att Sverige välkomnar en pilgrimsfärd av Dalai lama till Kina
            och ser det som ett sätt att skapa ett gynnsamt förhandlingsklimat.
          </note>
          <note>
            Jag vill inleda med att ge regeringens syn på situationen i Tibet.
          </note>
          <note>
            Sverige ifrågasätter inte Kinas överhöghet över Tibet. Det budskap
            Sverige framför i kontakter med kinesiska regeringsföreträdare
            är att den autonomi som tillerkänts Tibet måste få ett reellt
            innehåll och att Kina måste respektera de mänskliga rättigheterna,
            inklusive alla individers rätt att bevara sin kultur och sina
            religiösa traditioner.
          </note>
          <note>
            Regeringen ser allvarligt på bristerna i de mänskliga rättigheterna
            i Tibet. Detta gäller framför allt tillämpningen av dödsstraffet,
            bristande respekt för yttrandefrihet, religionsfrihet, organisationsfrihet
            och otillfredsställande rättssäkerhet. Enskilda tibetaners tillgång
            till utbildning och hälsovård är också ofta bristfällig, särskilt
            på landsbygden.
          </note>
          <note>
            När detta är sagt vill jag besvara de specifika frågorna.
          </note>
          <note>
            Europeiska unionen har vid tidigare dialoger om mänskliga rättigheter
            med Kina tagit upp Tibet. Den 23:e dialogen mellan EU och Kina
            om MR-frågor hölls i Berlin den 14 maj, och även denna gång diskuterades
            Tibet. EU:s MR-dialog med Kina är en mycket viktig kanal för Sverige
            att framföra synpunkter kring situationen för de mänskliga rättigheterna
            i Kina. Sverige tar också regelbundet upp MR-frågorna i bilaterala
            kontakter med Kina.
          </note>
          <note>
            Inom ramen för FN:s arbete för de mänskliga rättigheterna förs
            en dialog kring flera av de tematiska frågor som nämnts ovan och
            som således är aktuella när det gäller situationen i Tibet. När
            rådet för mänskliga rättigheter senast sammanträdde kritiserade
            jag under mitt anförande tillämpningen av dödsstraffet och nämnde
            specifikt Kina, som står för ca 80 procent av världens verkställda
            dödsdomar. I en replik på mitt anförande sade den kinesiske delegaten
            att dödsstraffen i Kina ska utvärderas och att syftet är att de
            ska bli färre. Det slutliga målet är att de ska avskaffas.
          </note>
          <note>
            Vad gäller Dalai lamas uppriktighet har jag ingen anledning att
            ifrågasätta den. I och med att vi förespråkar en dialog mellan
            Kina och Dalai lama tror jag att den kinesiska regeringen är väl
            medveten om vår syn.
          </note>
          <note>
            Den svenska regeringens uppfattning är att en lösning på Tibetfrågan
            ska ta hänsyn till såväl Kinas syn på Tibet som det tibetanska
            folkets rätt att verkligen åtnjuta dess tillerkända autonomi.
            Vi uppmanar den kinesiska staten att respektera de mänskliga rättigheterna,
            inte minst kulturella rättigheter. Denna uppfattning är väl känd.
            Vi anser att samtal och dialog är den enda vägen fram mot en sådan
            lösning. Vi uppmanar parterna att gemensamt skapa former för en
            sådan dialog.
          </note>
          <note>
            Frågan om en särskild EU-representant för Tibet har vid flera
            tillfällen diskuterats inom EU. Den samlade bedömningen har emellertid
            varit att förutsättningarna för framgång är begränsade för en
            sådan representant. De relativt nedslående erfarenheter som USA
            har av en särskild Tibetkoordinator, Special Coordinator for Tibetan
            Issues, styrker denna bedömning. Sverige är dock öppet för att
            överväga en särskild representant för Tibet om arbetsförutsättningarna
            för en sådan skulle förbättras och om vi därmed skulle bedöma
            att en sådan representant skulle kunna bidra till att förbättra
            situationen i Tibet.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 9 SVEN BERGSTRÖM (c):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Jag ber att få tacka utrikesministern för svaret.
            Det visar att regeringen har insikt i dessa frågor. Dock saknar
            jag svar på fråga nummer fem. Jag hoppas att utrikesministern
            kan återkomma till den i ett senare inlägg.
          </note>
          <note>
            Bakgrunden till min interpellation om Tibet är att den dialog
            som är nödvändig mellan Kina och Tibet tycks ha avstannat. Sedan
            Kinas ockupation av Tibet 1949 har över 150 000 tibetaner flytt
            från sitt hemland, och fortfarande vandrar årligen omkring 3 000
            tibetaner över Himalaya i hopp om att finna ett bättre och friare
            liv utanför Tibet.
          </note>
          <note>
            Till dem som har vandrat ut hör Tibets andlige ledare Dalai lama,
            som gick i landsflykt redan 1959. 30 år senare fick han Nobels
            fredspris för sitt icke-våldspräglade arbete för Tibets sak.
          </note>
          <note>
            Hälften av de flyktingar som vandrar över Himalaya och landar
            i Nepal, Indien och så vidare är barn och ungdomar under 25 år.
            Majoriteten av de här flyktingarna lever numera i Indien. Jag
            hade själv möjlighet att träffa några av dessa hårt prövade människor
            vid ett besök i Dharamsala i Indien, vid foten av Himalaya år
            2002. Där grundades mitt engagemang för Tibets sak.
          </note>
          <note>
            De här människorna genomför en riskfylld och farlig vandring
            som tar över en månad. Förutom att de riskerar att frysa ihjäl
            eller få allvarliga frostskador riskerar de tortyr och fängelsestraff
            om de ertappas. Ett skakande exempel är då kinesiska gränsvakter
            den 30 september 2006 öppnade eld mot en grupp av 70 tibetaner
            på flykt in i Nepal. En ung nunna dödades och ett flertal andra
            tibetaner skadades. Minst tio tibetanska barn som ingick i gruppen
            togs under vapenhot till fånga.
          </note>
          <note>
            Till historien om Tibet hör att i början av 1980-talet förklarade
            den dåvarande kinesiske ledaren Deng Xiaoping att Kina var villigt
            att diskutera varje fråga med Dalai lama med undantag för Tibets
            självständighet. I ett tal av avgörande betydelse i Europaparlamentet
            i Strasbourg 1988 tog Dalai lama därför tillbaka kravet på självständighet
            till förmån för genuin autonomi. Trots att detta var ytterst kontroversiellt
            bland exiltibetanerna har denna linje förblivit den tibetanska
            exilregeringens officiella politik sedan dess.
          </note>
          <note>
            Fru talman! I en resolution i juli 2000 aviserade Europaparlamentet
            att man kommer att uppmana medlemsländerna att formellt erkänna
            den tibetanska exilregeringen om inte en överenskommelse genom
            direkta förhandlingar mellan parterna åstadkommits inom tre år.
          </note>
          <note>
            Därefter inleddes en viss dialog mellan Folkrepubliken Kinas
            ledning och den tibetanska exilregeringen. Det har inte lett till
            något påtagligt. Tvärtom hörs fortfarande hårda ord från kinesiska
            ledare om Tibet och dess arbete.
          </note>
          <note>
            Ett illavarslande tecken är att också europeiska länder förefaller
            att falla undan. Efter påtryckningar från Kina uppmanade den belgiska
            regeringen Dalai lama att ställa in sitt besök i Bryssel för ett
            par veckor sedan. Dalai lama skulle ha träffat ett antal EU-parlamentariker
            och skulle ha talat på en konferens som behandlade Tibetfrågan.
            En belgisk handelsdelegation under ledning av kronprinsen väntades
            inom kort besöka Kina. Belgiens agerande kan antagligen kopplas
            till detta.
          </note>
          <note>
            Jag undrar om utrikesministern kan deklarera att Dalai lama fortfarande
            är en välkommen gäst till Sverige, som han har varit vid flera
            tillfällen tidigare.
          </note>
          <note>
            Jag har ytterligare några kommentarer. Jag saknade svar på fråga
            fem det har jag redan sagt. När det gäller fråga ett undrar jag
            om utrikesministern är beredd att medverka till att Tibetfrågan
            tas upp med president Hu Jintao när han om mindre än en månad
            besöker Sverige.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 10 ROLF K NILSSON (m):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Tibet, förhållandena i Tibet och förhållandet mellan
            Tibet och Kina förekommer endast sporadiskt i den svenska utrikespolitiska
            debatten och upptar inte så stort utrymme i det svenska utrikespolitiska
            medvetandet.
          </note>
          <note>
            Därför är de frågor som Sven Bergström tar upp i sin interpellation
            till utrikesministern av största vikt för denna kammares trovärdighet
            som försvarare av frihet, demokrati och mänskliga rättigheter.
          </note>
          <note>
            Utrikesministerns svar känns till största delen bra. Men det
            är samtidigt typiskt för den tid vi lever i när det gäller att
            vara försiktig i förhållandet till Kina. Utrikesministern undviker
            också mycket skickligt att beröra Sveriges förhållande till Kina.
            Hans svar hade känts ännu bättre om vi hade kunnat tala klartext
            när det gäller förhållandet att Tibet är ockuperat och koloniserat
            av världens största och mäktigaste diktatur.
          </note>
          <note>
            Kina är med sin befolkning och med den ekonomiska utveckling
            landet befinner sig i en otroligt viktig marknad för näringslivet
            i västvärldens demokratier. Detta förhållande gör att Kinas tillkortakommanden
            när det gäller frihet, demokrati och mänskliga rättigheter glöms
            bort medvetet eller omedvetet.
          </note>
          <note>
            Även om parallellen i vissa stycken haltar ser jag alltför många
            likheter mellan Sveriges hållning till Kina när det gäller Tibet
            och Sveriges förhållande till Sovjetunionen under den tid då Estland,
            Lettland och Litauen hölls ockuperade. Då talade vi från svensk
            sida inte om ockupation. Vi ifrågasatte inte Sovjetunionens överhöghet
            över de baltiska länderna. Men när väl Sovjetunionen hade kollapsat
            lossnade hämningarna och vi kunde öppet beskriva den baltiska
            sovjettiden som en ockupation.
          </note>
          <note>
            Fru talman! Tibet är ockuperat. Det är ett förhållande vi borde
            vara väl medvetna om när vi gör affärer med det stora landet i
            öster. Tibet är förvisso befolkningsmässigt ett litet land, som
            i jämförelse med Kina inte tillnärmelsevis har lika stora och
            många lönsamma affärsförbindelser att erbjuda. Därför är Tibet
            såväl inom storpolitiken som för de multinationella företagen
            en oviktig företeelse som man kan bortse ifrån.
          </note>
          <note>
            Det är förvisso lagligt och ekonomiskt försvarbart att inte bry
            sig om de förhållanden som Tibet och tibetanerna existerar i.
            Men det är inte moraliskt eller demokratiskt trovärdigt att blunda
            och bortse från hur det verkligen förhåller sig. Det är inte moraliskt
            försvarbart när svenska politiker reser till Kina för att knyta
            kontakter och låter sig fotograferas med diktaturens leende administratörer
            i ett enda syfte att komma hem med guldkantade kontrakt och nya
            affärsförbindelser.
          </note>
          <note>
            Därför känns det bra när utrikesministern säger att den autonomi
            som tillerkänns Tibet måste få ett reellt innehåll och att Kina
            måste respektera de mänskliga rättigheterna inklusive alla individers
            rätt att bevara sin kultur och sina religiösa traditioner. Det
            känns också bra när Sveriges utrikesminister påpekar bristerna
            i mänskliga rättigheter i Tibet och exemplifierar dessa med tillämpningen
            av dödsstraff, bristande respekt för yttrandefrihet med mera.
          </note>
          <note>
            Fru talman! Nästa gång vi diskuterar Tibet i denna kammare är
            det förhoppningsvis i samband med att förhållandena i landet har
            blivit bättre, bland annat som en följd av den fasta linje som
            EU och Sverige driver i frågan. Låt oss hoppas att detta inte
            dröjer alltför länge.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 11 Utrikesminister CARL BILDT (m):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Låt mig bara i största allmänhet säga att det är
            något av en självklarhet att Sverige strävar efter goda förhållanden
            till Kina. Det handlar inte om guldkantade kontrakt. Det är inte
            så vi bedriver utrikespolitiken.
          </note>
          <note>
            Det handlar i stället om att Kina är medlem av FN:s säkerhetsråd
            och en makt som utvecklas med mycket stor kraft. Det är 1,3 miljarder
            människor, och det är en av världens två äldsta kulturer. Vi har
            intresse av ett nära samarbete och en nära dialog med det landet.
          </note>
          <note>
            Detta får dock inte hindra att vi framför våra ståndpunkter och
            våra åsikter och att vi är tydliga när det gäller våra värderingar.
            Jag tycker nog att vi har visat att vi är tydliga. Det anförande
            jag höll inför FN:s råd för de mänskliga rättigheterna visade
            detta också vad gäller Kina. Det var framför allt dödsstraffet
            som då var föremål för vår dialog med Kina.
          </note>
          <note>
            Detta visar att jag inte ser någon motsättning mellan att sträva
            efter goda relationer och dialog och att framföra våra åsikter.
            Man ska aldrig vara rädd för att framföra sina åsikter även till
            dem som man vet har en avvikande bedömning.
          </note>
          <note>
            Det gäller också i dialogen om mänskliga rättigheter. Vi har
            från svensk sida ingen formaliserad dialog med Kina i de här frågorna,
            utan den dialogen sker inom ramen för den europeiska unionen.
            Som jag säger i svaret hade vi eller man, eller hur man nu ska
            formulera det ett sådant möte senast den 14 maj. Tibetfrågan var
            då uppe till behandling. Då är det en viss styrka att det inte
            bara är Sverige utan hela den europeiska unionen som tar upp frågan.
            Det handlar om autonomi. Det handlar om kulturella rättigheter.
            Det handlar om individuella och medborgerliga rättigheter. Det
            är så vi närmar oss Tibetproblematiken.
          </note>
          <note>
            Som svar på Sven Bergströms lite mer konkreta frågor vill jag
            säga att jag när det gäller Dalai lamas möjligheter att besöka
            både Sverige och andra länder inte har någon anledning att säga
            någonting annat än att så har det varit och så kommer det att
            förbli. Det finns ingen anledning att förändra den politiken i
            vare sig den ena eller den andra riktningen. Vi har inga större
            begränsningar i enskilda individers resande i det här landet,
            och det tycker jag är viktigt.
          </note>
          <note>
            Låt mig också vad gäller den femte frågan, som Sven Bergström
            på rätt goda grunder anser att jag inte har gett ett alltför konkret
            svar på, säga att när jag träffar min nya kinesiska motsvarighet
            jag ska i och för sig träffa honom redan i kväll, men jag kan
            inte utlova att det blir möjlighet till det då ska jag gärna fråga
            honom hur han ser på detta. Jag vet faktiskt inte riktigt hur
            det ligger till med detaljerna i den förmodligen mycket känsliga
            diplomatiska dialog som har varit i den frågan. Jag tycker att
            det är fullt rimligt att fråga min alldeles nytillträdda kinesiska
            motsvarighet hur de ser på den frågan. Och i själva frågandet
            ligger självfallet också något av en värdering.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 12 SVEN BERGSTRÖM (c):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Jag välkomnar verkligen att utrikesministern understryker
            att Sverige och Sveriges regering ska framföra sina synpunkter,
            och det ges kanske redan i kväll möjligheter att ta upp de här
            frågorna på ett konkret sätt. Jag välkomnar också att Dalai lama
            fortfarande är välkommen till Sverige. Det är han uppenbarligen
            inte i alla EU:s medlemsländer när den kinesiska statsledningen
            ryter till.
          </note>
          <note>
            Låt mig ta ytterligare några exempel på hur hårt tonläget är
            mellan Kinas och Tibets företrädare. Jag har ett citat från den
            18 maj av någon som kallas party chief Zhang Qingli. Han är alltså
            party chief för det tibetanska området. Han sade så här: We must
            comprehensively expose and denounce the Dalai Lama cliques political
            reactionary nature and the religious hypocrisy of the Dalai clique
            The Dalai Lama cliques pipe dream will never prevail the countrys
            rivers and mountains will remain red.
          </note>
          <note>
            Så uttrycker sig den kinesiska ledningen. Det visar lite grann
            vilken attityd man har till Tibets autonomi och rätt till självständighet.
          </note>
          <note>
            När den här processen nu förefaller gå baklänges och inte komma
            någonvart, trots att EU-parlamentet tog i så pass hårt år 2000,
            frågar man sig vad som kan få den här processen att tippa över
            åt rätt håll igen.
          </note>
          <note>
            Jag undrar om Carl Bildt kan tänka sig att medverka till ett
            svenskt initiativ att ordna en konferens för att ta upp vad som
            kan göras för att få i gång seriösa förhandlingar om Tibets genuina
            autonomi. Det skulle skapa uppmärksamhet och vara bra för att
            få i gång en dialog om Tibet igen. En sådan konferens skulle kunna
            arrangeras av de nordiska länderna eller inom ramen för EU-samarbetet.
            Det skulle också ligga väl i linje med att tidigare borgerliga
            regeringar har haft en tydlig profil i Tibetfrågan. Om jag minns
            rätt togs Dalai lama emot av utrikesministern på den tiden Carl
            Bildt var statsminister. En MR-delegation skickades också till
            Tibet. En konferens av det slag som jag skissar på vore en bra
            fortsättning på den traditionen. Jag undrar om Carl Bildt kan
            tänka sig att ta upp den tråden och ta ett sådant initiativ.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 13 Utrikesminister CARL BILDT (m):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Som jag har sagt har vi från den europeiska unionens
            sida en dialog om frågor om de mänskliga rättigheterna med Kina.
            Det är klart att vi från svensk sida också har en dialog med Kina
            i en lång rad olika frågor. Vi har kanske inte haft det så mycket
            och så fördjupat ännu under denna regering, men vi kommer att
            ha anledning att ha det, och då kommer dessa frågor självfallet
            upp. Vår ståndpunkt vad gäller Tibet är väl känd, och i den mån
            den inte skulle vara känd lever jag i den relativt fasta förvissningen
            om att ett interpellationssvar som detta också når en publik utanför
            kammaren, och därmed blir den svenska ståndpunkten ånyo känd.
          </note>
          <note>
            Vad gäller det som Sven Bergström nu frågar mer konkret, om man
            skulle ta initiativ till en konferens och en förhandling, får
            jag nog ställa mig lite skeptisk. I sådana här frågor är det relativt
            självklart att en förhandling kräver en vilja till förhandling
            från båda sidor. Frågan om Tibet har väldigt många historiska,
            kulturella och politiska implikationer och har synnerliga djupa
            rötter. Retoriken är, som Sven Bergström också påpekat, vid vissa
            tillfällen väldigt aggressiv och högtravande. Jag skulle tro att
            det krävs relativt mycket av synnerligen tyst diplomati och fotarbete
            innan man kan komma fram till en situation där det ens skulle
            finnas förutsättningar för att börja tala om någonting som skulle
            kunna vara i närheten av en förhandling, och då är jag inte övertygad
            om att publika konferenser nödvändigtvis är det bästa instrumentet.
          </note>
          <note>
            Jag vet från tidigare erfarenheter och kunskaper att det genom
            åren har förekommit rätt mycket kontakter fram och tillbaka mellan
            Dalai lama och myndigheterna och regimen i Beijing. Det har gått
            fram och tillbaka genom åren. Det är upp och ned beroende på hur
            de politiska konjunkturerna ser ut i Beijing. Det påverkas också
            i någon utsträckning av delar av det kinesiska bilaterala förhållandet
            till den övriga världen.
          </note>
          <note>
            Jag tror att det finns anledning att följa den utvecklingen så
            noga som möjligt. Det finns begränsningar när det gäller det lilla
            landets möjligheter att följa med i den typen av diskreta kontakter
            som förekommer, men i den mån vi har möjligheter att följa det
            ska vi göra det. Skulle det i något sammanhang finnas ett utrymme
            för någonting som skulle kunna beskrivas som en svensk roll eller
            ett svenskt initiativ i detta sammanhang och jag ser det för ögonblicket
            inte ska vi självfallet inte stå tillbaka, utan då ska vi se vad
            det finns för möjligheter att göra någonting.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 14 SVEN BERGSTRÖM (c):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Jag välkomnar att utrikesministern är tydlig och
            påpekar att den svenska ståndpunkten fortfarande är tydlig och
            känd. Han säger att kontakterna mellan Tibet och Kina går fram
            och tillbaka, men just nu är det dessvärre mest tillbaka.
          </note>
          <note type="speaker">
            (Utrikesminister CARL BILDT (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-caa56d9a121f57eb-0">
            <seg>
              Det gäller kontakterna mellan Dalai lama och Kina.)
            </seg>
          </u>
          <note>
            Det har varit alldeles för lite av det. Det gör mig orolig och
            angelägen om att den svenska regeringen tar varje tillfälle i
            anspråk för att påminna om att det är angeläget att den här dialogen
            kommer i gång. Det vore verkligen värdefullt om utrikesministern
            kan ta upp detta redan i kväll i kontakterna med sin kinesiska
            kollega. Nästa tillfälle blir när den kinesiske presidenten Hu
            Jintao kommer på besök till Sverige den 810 juni. Jag vet inte
            om utrikesministern har möjlighet att träffa honom eller om statsministern
            eller någon annan representant från regeringen träffar honom.
            Det är också ett utmärkt tillfälle att påpeka att vi inte är nöjda
            med hur de mänskliga rättigheterna respekteras och hur dödsstraffet
            utövas i Kina och Tibet.
          </note>
          <note>
            Slutligen har jag en kommentar till den fjärde frågan om en särskild
            EU-representant för Tibet. Där säger utrikesministern att det
            inte har varit så goda erfarenheter av motsvarigheten i USA. Jag
            har hört raka motsatsen, att det har varit en del positiva erfarenheter
            av en sådan särskild representant. Jag skulle gärna se att utrikesministern
            i sitt slutanförande utvecklar om inte detta ändå vore en möjlighet.
            Jag skulle vilja att utrikesministern kollar upp en gång till
            om inte en sådan här representant, som ju har fungerat i USA,
            ändå är ett instrument som kan användas i arbetet för att få i
            gång en ny dialog om Tibet.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 15 Utrikesminister CARL BILDT (m):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Vår ståndpunkt är, för att upprepa det, känd och
            framgår av detta interpellationssvar.
          </note>
          <note>
            Jag vet inte om möjligheterna kommer att vara så stora just i
            kväll. Vi är 43 utrikesministrar. I morgon förmiddag har vi ett
            möte mellan utrikesministrar från den europiska unionen och i
            stort sett hela Asien representerande ungefär 60 procent av världens
            befolkning och 60 procent av världens ekonomi. Men vi får nya
            möjligheter i samband med att den kinesiske presidenten kommer
            hit, och i det sammanhanget kommer min kollega också med. Då tror
            jag att det finns möjlighet att fördjupa den politiska dialogen
            med Kina på en lång rad olika områden. Jag lovar Sven Bergström
            att jag ska ta upp den fråga som jag lovade att ta upp liksom
            frågan om de mänskliga rättigheterna i stort.
          </note>
          <note>
            Vi har ett intresse av en god relation med Kina utan att ge avkall
            på våra ståndpunkter. Vi tycker att det borde ligga i Kinas eget
            intresse att se till att det finns en fungerande autonomilösning
            för Tibet och att den fråga som också i någon utsträckning påverkar
            relationen till Indien vad gäller Dalai lama förr eller senare,
            gärna förr, får sin lösning. Det förutsätter i grunden en diskret
            dialog mellan Dalai lama och Beijing på det sätt som har varit
            vid olika tillfällen sedan 1956 de facto. Men jag vet inte huruvida
            det finns förutsättningar för detta i dag eller under de närmaste
            åren. Vi går mot en kinesisk partikongress just nu. Det är möjligt
            att det inte är en lämplig tidpunkt, men det är möjligt att det
            kan vara det också. Jag tror att det finns andra som kan göra
            den bedömningen med större precision, och då ska vi lyssna på
            deras bedömningar.
          </note>
          <note>
            Vi kan pröva frågan om en särskild representant. Jag tror kanske
            att särskilda representanter ibland låser frågor mer än vad de
            öppnar frågor, men låt oss pröva det också.
          </note>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            9 § Svar på interpellation 2006/07:513 om klass, kön, lön och
            frihet i arbetslivet
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 16 Integrations- och jämställdhetsminister NYAMKO SABUNI
            (fp):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Luciano Astudillo har frågat arbetsmarknadsministern
            vilka åtgärder han avser att vidta för att mer rättvist fördela
            friheter och förmåner i arbetslivet.
          </note>
          <note>
            Interpellationen har överlämnats till mig.
          </note>
          <note>
            Historiskt sett har kvinnors och mäns roll på arbetsmarknaden
            och ställning som arbetstagare varit olika. Länge saknade kvinnor
            rätt att äga och driva företag. Kvinnor var förhindrade att inneha
            offentliga tjänster och ämbeten. Steg för steg har arbetsmarknaden
            öppnats för kvinnor, och de har i dag samma rättigheter som män
            när det gäller anställning och företagande. Men trots att mycket
            har hänt kvarstår det faktum att arbetsmarknaden är starkt könssegregerad.
          </note>
          <note>
            Det är alltjämt vanligare att män har chefspositioner och andra
            ledande positioner än att kvinnor har det. Män befinner sig i
            högre grad inom konkurrensutsatta branscher inom den privata sektorn
            medan kvinnor dominerar inom bland annat vård, omsorg och utbildning
            inom den offentliga sektorn. Detta har starkt påverkat kvinnors
            valmöjligheter och inflytande på arbetsmarknaden och i sin anställningssituation.
          </note>
          <note>
            Arbetsmarknadens parter har ett stort ansvar för att motverka
            orättvisor och främja jämställdhet i arbetslivet, varvid bland
            annat utformningen av innehållet i kollektivavtalen är av stor
            betydelse. Vidare följer av jämställdhetslagen att arbetsgivare
            och arbetstagare ska samverka om aktiva åtgärder för att jämställdhet
            i arbetslivet ska uppnås. De ska särskilt verka för att utjämna
            och förhindra skillnader i löner och andra anställningsvillkor
            mellan kvinnor och män som utför arbete som är att betrakta som
            lika eller likvärdigt.
          </note>
          <note>
            Det kan också noteras att det i arbetsmiljölagen finns vissa
            grundläggande bestämmelser vad gäller arbetsmiljöns utformning.
            Teknik, arbetsorganisation och arbetsinnehåll ska utformas så
            att arbetstagaren inte utsätts för fysiska eller psykiska belastningar
            som kan medföra ohälsa och olycksfall. Därvid ska även löneformer
            och förläggningen av arbetstider beaktas. Starkt styrt eller bundet
            arbete ska undvikas eller begränsas.
          </note>
          <note>
            Det är regeringens uppfattning att det bör finnas ett stort intresse
            för arbetsmarknadens parter att gemensamt arbeta för ökade anpassningsmöjligheter
            till individers skilda behov när det gäller exempelvis arbetstid
            och arbetsuppgifter.
          </note>
          <note>
            Statliga arbetsgivare har ett stort ansvar för att det ska finnas
            goda möjligheter till inflytande över arbetssituationen och möjligheter
            att utvecklas. Staten ska vara ett föredöme för övriga arbetsgivare
            vad gäller jämställdhet. Regeringens mål är att andelen kvinnor
            på ledande befattningar ska öka i staten. Arbetsgivarverket redovisar
            varje år utvecklingen vad gäller löneskillnader mellan män och
            kvinnor. Sedan 2003 driver den statliga arbetsmarknadens parter
            projektet Lika möjligheter för kvinnor och män inom ramen för
            Utvecklingsrådet. Projektet verkar för att kvinnor och män får
            samma möjligheter och förutsättningar när det gäller karriär-
            och kompetensutveckling, arbetsuppgifter, anställningsförhållanden
            och anställningsvillkor.
          </note>
          <note>
            Regeringen har som mål att motverka och förändra system som konserverar
            fördelning av makt och resurser ur ett könsperspektiv. Det gäller
            också arbetsmarknaden.
          </note>
          <note>
            I den offentliga sektorn finns hälften av de välutbildade kvinnorna.
            Dessa kvinnor har inte haft samma möjligheter som män i den privata
            sektorn att starta företag eller välja arbetsgivare. Ett sådant
            system och en sådan orättvisa kan vi inte acceptera.
          </note>
          <note>
            Flera fackliga organisationer välkomnar ökade möjligheter för
            privata alternativ just för att det ökar medlemmarnas valmöjligheter
            och frihet att välja arbetsgivare. Därför är startlagen, som öppnar
            för entreprenörskap i sjukvårdssektorn, ett viktigt steg för jämställdheten.
            Men fler steg måste tas.
          </note>
          <note>
            Vi måste bland annat bryta föreställningen om att företagare
            är män. Sådana traditionella föreställningar hindrar kvinnor från
            att starta företag och leder till brister i kunskaper om kvinnors
            företagande och till att rådgivning och andra insatser inte anpassas
            till kvinnors behov i tillräcklig utsträckning. Regeringen har
            därför lanserat en kraftfull satsning på kvinnors företagande.
            Parallellt med detta genomförs en rad insatser som främjar företagsklimatet
            och en särskild satsning på så kallat avknoppningsstöd för att
            stödja vård- och omsorgspersonal som vill ta över driften av offentligt
            driven verksamhet.
          </note>
          <note>
            Då Luciano Astudillo, som framställt interpellationen, anmält
            att han var förhindrad att närvara vid sammanträdet medgav andre
            vice talmannen att Ann-Christin Ahlberg i stället fick delta i
            överläggningen.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 17 ANN-CHRISTIN AHLBERG (s):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Jag får tacka för det svar som Luciano Astudillo
            har fått av statsrådet.
          </note>
          <note>
            Frihet är ett ord som används ofta och tar sig olika uttryck.
            Det kan vara att kunna välja att vara anställd eller att ha ett
            eget företag. Frihet för oss socialdemokrater är också att till
            exempel kunna få bestämma när man kan ta fem minuters paus eller
            få möjlighet att påverka sin arbetssituation eller arbetstid.
            Det är en frihet som vi socialdemokrater tycker är oerhört viktigt
            att jobba för.
          </note>
          <note>
            Utifrån svaret blir min uppfattning att regeringens svar på frihet
            är att starta eget företag och privatisera omsorgen av sjuka,
            barn och gamla. Men i rapporten handlade det om att vara anställd
            och vilka friheter man har förutom lönen. Som anställd kan man
            ha förmåner i arbetet. Det kan gälla allt från att få gratis kaffe
            till möjlighet att planera sin arbetstid eller planera sitt arbetsinnehåll.
          </note>
          <note>
            Svaret som vi fått får mig att fundera: Har statsrådet läst LO:s
            fjärde rapport, och hur i så fall? Den heter Röster om facket
            och jobbet och handlar om frihet och förmåner i arbetslivet. Undersökningen
            gäller löntagare som är anställda i åldern 1864 år och avser såväl
            LO-medlemmar som TCO- och Sacomedlemmar.
          </note>
          <note>
            I rapporten kan man läsa att det är en klar skillnad mellan friheten
            för män och kvinnor. LO-kvinnor är den grupp som i minst utsträckning
            har tillgång till olika friheter. Det tycks dock som att lönens
            storlek är mest avgörande för vilken frihet man har i arbetet.
          </note>
          <note>
            Utifrån rapporten har vi ställt frågorna till statsrådet vad
            regeringen avser att göra. Det är trots allt positivt att statsrådet
            tycker att staten ska vara ett föredöme för övriga arbetsgivare
            vad gäller jämställdheten. Det tycker också vi socialdemokrater.
          </note>
          <note>
            Det är bara 0,23 miljoner som är statligt anställda i dag. Det
            räcker inte med att de föregår med gott exempel. Vi behöver se
            till att fler arbetsgivare tar sitt ansvar. 3 miljoner har sin
            anställning inom det privata, och 1,2 miljoner har sin anställning
            inom kommuner och landsting.
          </note>
          <note>
            Enligt statsrådets svar är er lösning att göra den offentliga
            sektorn mer privatiserad. Om det på någon arbetsmarknad som man
            kan påverka politiskt utan att lagstifta är det just i den offentliga
            sektorn.
          </note>
          <note>
            Med era förslag att sälja ut stora delar av den kommer de privata
            företagarna, som har stora krav bland annat från sina aktieägare,
            att se till att det blir utdelning till aktieägarna i första hand.
            Många av de företagarna är utländska företag som kommer in och
            vill ta med sig sin arbetsmarknadskultur. Då kommer inte jämställdhetsfrågorna
            högst upp på agendan.
          </note>
          <note>
            Det är en myt att kvinnor jobbar mest i den offentliga sektorn.
            Det är 50 procent av kvinnorna som jobbar i den offentliga sektorn
            och 50 procent av kvinnorna som jobbar i den privata sektorn.
            Däremot är det männen som jobbar mer på den privata sidan än den
            offentliga. Den största löneskillnaden till kvinnornas nackdel
            är faktiskt på den privata sidan.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 18 Integrations- och jämställdhetsminister NYAMKO SABUNI
            (fp):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Ja, jag har läst LO:s rapport, och jag måste säga
            att jag egentligen inte förstår denna negativism. Om det är någonting
            som framkommer i denna är det just att det blir bättre och bättre
            för fler, och det tycker jag är glädjande. Då kan man i alla fall
            slå sig för bröstet, vara stolt och säga: Vi har inte nått hela
            vägen, men det blir bättre för varje år som går.
          </note>
          <note>
            Sedan finns det en och annan negativ sak i det där. Det tycker
            jag också är jättebra. Att sammanställa information och få kunskap
            leder ju till att LO bland annat i sina förhandlingar med den
            andra parten på arbetsmarknaden, det vill säga arbetsgivaren,
            faktiskt kan förhandla för att de anställda ska få bättre villkor
            på sina arbetsplatser.
          </note>
          <note>
            Det finns två bilder i detta, men jag tycker att det viktigaste
            att fastställa ändå är att det ser mycket bra ut för flertalet,
            såväl för LO- och TCO- som för Sacomedlemmar. Och när det gäller
            vissa av friheterna finns det knappt någon skillnad, oberoende
            av sektor.
          </note>
          <note>
            Vi talar om friheter som att kunna ta fem minuters paus, eller
            en timmes, och så vidare. Det är klart att det ska gå att få fem
            minuters paus. Och det kan ju de flesta få. Jag tror att över
            90 procent, oavsett tjänst, faktiskt kan ta fem minuters paus.
            Men att kunna bestämma vad man ska göra nästkommande timme är
            självklart inte möjligt inom alla sektorer. De som jobbar konkret
            med människor kan inte ha den friheten på samma sätt som de som
            sitter på kontor till exempel.
          </note>
          <note>
            Har du patienter, barn eller gamla som du ska ta hand om eller
            har du kunder i affären som du ska ta hand om kan du inte bara
            säga: Ursäkta mig, jag kommer tillbaka om en timme. Det går inte
            att göra det. Därför är det också viktigt att det finns möjligheter
            att planera sin arbetstid, om inte månadsvis så åtminstone veckovis,
            för att få det att flyta. Men vi kan inte ge sken av att det inom
            alla tjänster och inom alla sektorer ska vara möjligt att bestämma
            över nästkommande timme. Det tror jag nämligen inte är möjligt.
          </note>
          <note>
            Staten eller politiker kan ju ta ansvar för vissa delar av detta.
            Och ja, att kunna öppna den offentliga sektorn så att personalen
            kan få ta över sin vårdcentral tror jag faktiskt ger möjligheter
            för människor att jobba i småskalighet. Jag tror att det ger möjligheter
            för personalen att själv bestämma hur de ska lägga upp sin arbetstid.
            Mer inflytande och mer medbestämmande ger möjligheter att ta sig
            större friheter än man kan göra i den stora skalan, som landstingen
            innebär i det här fallet. Att kunna öppna de offentliga monopolen
            är en del av lösningen. Det är en del som vi politiker kan göra.
          </note>
          <note>
            Sedan har vi ju lagar på detta område att följa. Jämställdhetslagen
            stipulerar att arbetsgivare har skyldighet att se till att män
            och kvinnor har lika förmåner, på olika sätt. Det ska inte finnas
            oförklarliga förmåner som är könsbundna. Och där gäller att vi
            har tillsyn, som JämO till exempel nu har. Man ska se till att
            arbetsgivare följer detta. Sedan har vi arbetsmiljölagen som stipulerar
            hur man ska lägga upp arbetsmiljön för de anställda. Det ska inte
            behöva finnas olikheter på en och samma arbetsplats, beroende
            på kön. Det görs alltså väldigt mycket från politiskt håll.
          </note>
          <note>
            Jag tror att arbetsmarknadens parter kan göra mer, och jag tror
            att det är de som har nyckelfunktionen för att kunna göra mer.
            Det görs tydligen redan mycket, eftersom siffrorna ser bra ut.
            Det blir bättre och bättre för varje år. Jag kan bara säga att
            jag skickar tillbaka det här till LO: Det är jättebra med kunskap
            och information. Nu ser ni till att ni förhandlar om de här förmånerna
            för era medlemmar, för de anställda. Det är deras uppgift.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 19 ANN-CHRISTIN AHLBERG (s):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Visst har arbetsmarknadens parter ett stort ansvar,
            precis som statsrådet säger. Men det var inte till arbetsmarknadens
            parter som vi ställde den här interpellationen, utan vi ställde
            den till statsrådet. Vad har den borgerliga regeringen för avsikt
            att göra utifrån den här rapporten?
          </note>
          <note>
            Jag tycker att det är väldigt anmärkningsvärt att man bara för
            att det har blivit lite bättre i vissa avseenden är så nöjd och
            tycker att det är bra jobbat.
          </note>
          <note>
            En fundering kring statsrådets verklighetsbild blir väldigt stor
            då det bland annat står i svaret: Steg för steg har arbetsmarknaden
            öppnats för kvinnor, och de har i dag samma rättigheter som män
            när det gäller anställning och företagande.
          </note>
          <note>
            Så ser det inte ut i arbetslivet på den svenska arbetsmarknaden
            i dag, Nyamko Sabuni, och det visar just den här rapporten så
            tydligt. Att det sedan borde vara så tycker jag också.
          </note>
          <note>
            Låt mig bara ta ett exempel från rapporten. Att de flesta har
            möjlighet att gå ifrån fem minuter utan att kalla in en ersättare
            eller be om lov för det tycker jag är jättepositivt. Men trots
            det har nästan tre av tio LO-kvinnor inte den möjligheten. Och
            det är drygt var tionde man inom LO som inte heller har den möjligheten.
            Det ser likadant ut mellan kvinnor och män bland TCO-medlemmar.
            Tittar man lite mer ser man till exempel att det är stora skillnader
            mellan medlemmarna inom LO-förbunden. Endast 62 procent i Hotell-
            och restaurangfacket kan ta fem minuters paus, och inom Handels,
            Livs och Kommunal kan 70 procent ta fem minuters paus.
          </note>
          <note>
            Man kan väl inte vara nöjd med det? Denna lilla frihet tror jag
            faktiskt är en självklarhet för de allra flesta av oss. För mig
            och för oss socialdemokrater är det oacceptabelt att var femte
            LO-medlem inte kan gå på toaletten när de så behöver. Tycker statsrådet
            att det är acceptabelt att det är så? Det är så det står i rapporten.
          </note>
          <note>
            Man kan titta lite mer i rapporten. Så här i stunder av semesterplanering
            kan man tycka att man ska ha möjlighet att få bestämma när man
            ska ha sin semester. Glädjande nog har fler fått mer att säga
            till om. Det kan man säga är positivt. Men det är ca 57 procent
            som har den friheten. Skillnaden är inte så stor mellan LO, TCO
            och Saco, men mellan kvinnor och män finns det ett mönster. Det
            är fler män än kvinnor som får förlägga sin semester som de själva
            vill. Det är väl någonting som man verkligen måste titta på med
            politiska ögon.
          </note>
          <note>
            En stor frihet i arbetslivet är att kunna bestämma över sin arbetstid,
            bland annat, att kunna lämna sina barn på dagis i lugn och ro
            och veta att det är okej att komma tio minuter senare. Man kanske
            ibland vill välja att gå till sitt arbete i stället för att ta
            bilen. Och de här större förmånerna, som gäller flextid och personalutbildningar,
            är de förmåner där det skiljer sig mest mellan LO-, TCO- och Sacomedlemmar.
            Och tittar man på kvinnorna där ser man att det alltid är de som
            drabbas extra hårt.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 20 Integrations- och jämställdhetsminister NYAMKO SABUNI
            (fp):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Det är självklart att vi inte är nöjda, vare sig
            Ann-Christin Ahlberg eller jag, med hur det ser ut på vår arbetsmarknad.
            Vi skulle inte ha en jämställdhetsminister och vi skulle inte
            ha en jämställdhetslag och vi skulle inte ha miljölagarna om vi
            var nöjda med hur det ser ut. Det är just därför att detta inte
            finns som vi jobbar med de här frågorna hela tiden.
          </note>
          <note>
            Men jag tror att det är minst lika viktigt att erkänna för sig
            själv att det inte på alla arbeten går att komma en kvart för
            sent, om man nu vill det eller om man nu måste det. Det är inte
            så, inte ens för mig. Jag kan inte lämna barnen på dagis i lugn
            och ro, utan det finns tider att passa. Har jag ett möte kl. 9
            eller 8.30 måste jag vara på det mötet vid den tiden. Har man
            en patient som väntar för att man ska börja jobba kl. 9 måste
            man ju vara på jobbet vid den tiden. Det är självklart att det
            är så.
          </note>
          <note>
            Jag tycker att det mest allvarliga är om männen har större friheter
            än kvinnorna inom samma tjänst på samma arbetsplats. Det tycker
            jag är jätteallvarligt, och det är någonting som man kan titta
            närmare på. Och i så fall kan man ställa frågan: Hur kommer det
            sig att det är så? Är det männen som tar sig friheter som de inte
            borde ta sig, eller är det kvinnor som inte tar sig friheter som
            de har rätt till?
          </note>
          <note>
            Det är en relevant fråga att få svar på, och jag tar gärna emot
            svar från Ann-Christin om hon har svar på den frågan. Men vi kan
            inte ge sken av att det på alla tjänster och alla jobb är möjligt
            eller kommer att vara möjligt att komma och gå som man vill. Så
            är det inte.
          </note>
          <note>
            Sedan har jag inte sagt att LO ska vara nöjt eller ens att vi
            politiker ska vara nöjda, men jag sade att det finns anledning
            att vara stolt för att ansträngningar ger resultat. Men att det
            fortfarande finns saker kvar att göra är vi överens om.
          </note>
          <note>
            Jag tar gärna emot tips och råd om hur vi ska göra för att komma
            till rätta med detta. Men jag tror inte att vi ska tillskriva
            politiken allt. Vissa saker måste göras av arbetsmarknadens parter.
            Vissa saker måste göras på den aktuella arbetsplatsen. Det finns
            lagar. De lagarna måste följas. Och behöver lagarna skärpas, låt
            oss diskutera det. Men arbetet måste ske på den enskilda arbetsplatsen.
            Det är min uppfattning.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 21 ANN-CHRISTIN AHLBERG (s):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Jag måste påpeka att det inte handlar om att komma
            för sent. Det handlar om att ha en flexibel arbetstid. Då kommer
            man inte för sent.
          </note>
          <note>
            I den här rapporten kommer man fram till att såväl klass som
            kön har ett starkt samband med vilka förmåner man har i arbetet.
            Tydligast syns detta när det gäller flextid. Längst ned på könstrappan
            står LO-kvinnorna med en flextid ofta på arbetsgivarens villkor
            där kvinnorna alltid ska stå redo för arbetsgivarens behov. Flextid
            måste ändå vara ett ömsesidigt kontrakt.
          </note>
          <note>
            Till och med när det gäller små förmåner som gratis kaffe och
            tillgång till motionslokal, som har ökat otroligt mycket det är
            positivt och som numera ungefär 70 procent har inom alla de här
            förbunden, kan man även där se skillnaderna. Stora friheter som
            att kunna ta ledigt en timme, börja senare som jag sade tidigare
            eller välja arbetsuppgifter nästa timme är betydligt vanligare
            bland dem med hög lön än dem med låg lön. Till exempel kan 83
            procent av dem med minst 40 000 kronor i månadslön själva bestämma
            vad de ska göra den närmaste timmen, men endast 36 procent av
            dem som har högst 16 000 kronor i lön hade den friheten.
          </note>
          <note>
            Endast hälften av LO-kvinnorna kan välja att komma lite senare,
            inte att komma för sent. Längst ned när det gäller friheten att
            bestämma nästa timmes arbetsuppgift står medlemmarna inom Transport
            och Livs. Endast var fjärde har den friheten. Det är inte acceptabelt
            år 2007 att kvinnor har det på det viset.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 22 PATRIK BJÖRCK (s):
          </note>
          <note>
            Fru talman! När det gäller den viktiga frågan om jämställdhet
            säger statsrådet att LO som författare av den rapport som interpellationen
            handlar om har ett stort ansvar för att driva jämställdhetsfrågorna
            partsvägen och förhandlingsvägen. Det kan man ha synpunkter på
            naturligtvis. Det är klart att fackföreningsrörelsen i Sverige
            har ett stort ansvar när det gäller jämställdhet och övriga demokratifrågor
            och har tagit det under lång tid.
          </note>
          <note>
            Då har jag en fråga till den politiska delen i samhället. Man
            har möjligheter att styra det genom den lagstiftning som styr
            arbetsmarknadens parters möjlighet att agera och inte agera. När
            vi pratar om det blir frågan: Ämnar statsrådet ta ställning för
            att stärka fackets möjligheter att sluta kollektivavtal? Det bör
            ju rimligen bli konsekvensen av statsrådets ställningstagande
            i den här frågan. I vilket fall som helst måste statsrådet starkt
            ta ställning för att ge facken möjlighet att sluta kollektivavtal,
            eftersom det är en av de förutsättningar som krävs för att facket
            ska kunna göra ett aktivt arbete i jämställdhetsfrågorna.
          </note>
          <note>
            Vi har sett här bland annat ett rikskänt exempel från Hotell
            och restaurangs område där många borgerliga riksdagsledamöter
            har försökt motverka fackets möjlighet att teckna kollektivavtal.
            Det skulle i så fall stå i motsättning till statsrådets förhoppning
            om att facket ska ha en stark ställning när det gäller jämställdhetsarbetet.
            Frågan blir helt enkelt: Avser statsrådet att underlätta för facken
            att teckna kollektivavtal och därmed kunna ta ett aktivt ansvar
            i jämställdhetsarbetet?
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 23 Integrations- och jämställdhetsminister NYAMKO SABUNI
            (fp):
          </note>
          <note>
            Fru talman! Jag kan svara väldigt kort på den frågan. Jag vet
            inte hur mycket mer makt man kan ha än den makt man har att till
            och med tvinga arbetsgivare som har anställda som inte vill ha
            kollektivavtal att ingå kollektivavtal. Det har ju hänt. Vi har
            precis sett nyheterna på tv. En ägare till en liten restaurang
            måste skriva kollektivavtal. Det är en anställd som inte vill
            ha kollektivavtal, men facket tvingar dem att ha det.
          </note>
          <note>
            Facket har den makt de behöver, och de utnyttjar den fullt ut.
            Jag har ingenting emot att de gör det. De får gärna använda den
            makten. Jag tror inte att facket behöver mer makt lagmässigt från
            oss politiker. De har den, och de tar sig den.
          </note>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            10 § Bordläggning
          </note>
          <note>
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note>
            11 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note>
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note>
            den 28 maj
          </note>
          <note>
            Marie Nordén
          </note>
          <note>
            Ulf Holm
          </note>
          <note>
            Ann-Kristine Johansson
          </note>
          <note>
            Alf Svensson
          </note>
          <note>
            Bosse Ringholm
          </note>
          <note>
            Ulf Holm
          </note>
          <note>
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 5 juni.
          </note>
          <note>
            12 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note>
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note>
            den 25 maj
          </note>
          <note>
            Hans Backman
          </note>
          <note>
            Hans Backman
          </note>
          <note>
            Lars Wegendal
          </note>
          <note>
            Karl Gustav Abramsson
          </note>
          <note>
            Elina Linna
          </note>
          <note>
            Anna König Jerlmyr
          </note>
          <note>
            Britta Rådström
          </note>
          <note>
            Lars Johansson
          </note>
          <note>
            Jan Lindholm
          </note>
          <note>
            Désirée Liljevall
          </note>
          <note>
            Eva Flyborg
          </note>
          <note>
            Tina Acketoft
          </note>
          <note>
            Tina Acketoft
          </note>
          <note>
            Tina Acketoft
          </note>
          <note>
            Tina Acketoft
          </note>
          <note>
            Lars Mejern Larsson
          </note>
          <note>
            Mauricio Rojas
          </note>
          <note>
            Camilla Lindberg
          </note>
          <note>
            Kent Härstedt
          </note>
          <note>
            Elisabeth Svantesson
          </note>
          <note>
            Thomas Bodström
          </note>
          <note>
            Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 29 maj.
          </note>
          <note>
            13 § Anmälan om skriftligt svar på fråga
          </note>
          <note>
            Anmäldes att skriftligt svar på följande fråga inkommit
          </note>
          <note>
            den 28 maj
          </note>
          <note>
            Stefan Wikén
          </note>
          <note>
            Svaret redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 5 juni.
          </note>
          <note>
            14 § Kammaren åtskildes kl. 14.15.
          </note>
          <note>
            Förhandlingarna leddes av andre vice talmannen.
          </note>
          <note>
            /Eva-Lena Ekman
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
