<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-200607--102</head>
        <docDate when="2007-05-08">2007-05-08</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-PK6XqimeeHAVVJWb27VmBt">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=1"/>
        <note xml:id="i-ExsFwm7KYAafoGNkWJWz1T">
          Riksdagens protokoll
        </note>
        <note xml:id="i-2XENd3Sjieq3Z7FzBGU7uH">
          2006/07:102
        </note>
        <note xml:id="i-Hc2AZJ159t9xtJ9MzvTGKX">
          Tisdagen den 8 maj
        </note>
        <note xml:id="i-CFWYgUhCPsyZRnyEf1Hz99">
          Kl. 13:30 - 15:40
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-ACRK3Y7838KCeTBQsVoTh">
        <note xml:id="i-ATtnPWm3fsXECf5pwSdnS7">
          1 § Meddelande om frågestund
        </note>
        <note xml:id="i-Uf68J3n6TmJrWN6Na79De6">
          Talmannen meddelade att vid frågestunden torsdagen den 10 maj
          kl. 14.00 skulle följande statsråd närvara:
        </note>
        <note xml:id="i-85KLeE3eAFDxNBWdR6cHev">
          Finansminister Anders Borg (m), försvarsminister Mikael Odenberg
          (m), statsrådet Maria Larsson (kd), jordbruksminister Eskil Erlandsson
          (c) och statsrådet Cecilia Malmström (fp).
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-CbXphD32UYWn9Dcxn29iSX">
        <note xml:id="i-Qmwuz1YUkuLTCAX7PVtM81">
          2 § Anmälan om fördröjt svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-51JZuMbMKUJywGYVr2HpUU">
          Till riksdagen hade inkommit följande skrivelse:
        </note>
        <note xml:id="i-VSB2BmsFJUuQFi52FvmMJ7">
          Interpellation 2006/07:491
        </note>
        <note xml:id="i-Er2Vm7Dxc7TERuP9p2sbsN">
          Interpellation 2006/07:491 Direktiv för styrelser samt representation
          i statliga bolag
        </note>
        <u xml:id="i-KxdU9jQUXbNH6FrqVXYwaz" who="unknown" next="i-1042146ddaf2b9c0-1">
          <seg xml:id="i-EtU7VNhDB89PKjY35sj4KC">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 5 juni 2007.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-1" who="unknown" prev="i-KxdU9jQUXbNH6FrqVXYwaz">
          <seg xml:id="i-A8KDseTpCBtUgsjETE3iyB">
            Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokade engagemang.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-567nGq9dB8uhVeTdwRDgfy">
          Dag Ekman
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-CkovQizmp76zeF6hwSii6u" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-2Hh8YzMc4Q73XL4dwG9eDn">
          3 § Svar på interpellation 2006/07:487 om bostadspolitik
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-5zGuvwgAVrdwmpfhbcCvQ8">
          Anf. 1 Statsrådet MATS ODELL (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-2" next="i-1042146ddaf2b9c0-3" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-Pbc2mAs1h8MMVLit1Hj9Ra">
            Herr talman! Lars Mejern Larsson har frågat mig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=2"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-3" prev="i-1042146ddaf2b9c0-2" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-4">
          <seg xml:id="i-DA88XwZdxPhXsQwATDabWe">
            Det gläder mig att Lars Mejern Larsson delar mitt intresse för
            bostadspolitiska frågor. Däremot tycks vi ha olika uppfattning
            om vad som utgör goda förhållanden på bostadsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-4" prev="i-1042146ddaf2b9c0-3" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-5">
          <seg xml:id="i-GZdet351LYUeqxTaosuCyR">
            När det gäller den första frågan, hur jag ska motverka snedvridningen
            av bostadsmarknaden, är mitt svar att regeringens politik går
            ut på att komma till rätta med den snedvridning som den förra
            regeringens bostadspolitik skapat. Bostadsbyggandet har varit
            anpassat till subventionsvillkor och inte till bostadskonsumenternas
            efterfrågan. Valfriheten har varit begränsad och bostadssegregationen
            omfattande. De förslag som vi nu lägger fram tar i stället sikte
            på att lägga grunden till en väl fungerande bostadsmarknad som
            främjar utbudet av olika typer av bostäder och upplåtelseformer,
            samtidigt som valfriheten underlättas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-5" prev="i-1042146ddaf2b9c0-4" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-6">
          <seg xml:id="i-JeYsxzuGmTW5Pr8phCGm4F">
            Angående segregeringen på bostadsmarknaden är inte frågan hur
            vi ska agera utan hur vi redan agerar. En åtgärd är att den så
            kallade tillståndsplikten upphävs den 1 juli. Genom denna åtgärd
            underlättas ombildandet till bostadsrätter och valfriheten för
            de boende ökar. Därmed inte sagt att bostadsrätten i alla lägen
            är en bättre upplåtelseform än hyresrätten. Men det är orimligt
            att det ska finnas en lag som stoppar boende och kommunala fastighetsägare
            från ombildningar i de fall man är överens. Slopandet av tillståndsplikten
            handlar i allt väsentligt om att flytta besluten till rätt nivå.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-6" prev="i-1042146ddaf2b9c0-5" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-7">
          <seg xml:id="i-V1bjnUA3HCHsK8XTNCuKDX">
            Diskriminering på bostadsmarknaden är ett annat allvarligt problem.
            Som jag angav i svar på en fråga i februari fördömer såväl de
            privata som de allmännyttiga fastighetsägarnas organisationer
            ett sådant beteende. De arbetar även med etiska regler för att
            motverka diskriminering. Lagen om förbud mot diskriminering förbjuder
            hyresvärdar att göra skillnad på hyresgäster och bostadssökande
            utifrån diskriminerande grunder och vi har även ombudsmän som
            arbetar med dessa frågor. Inom regeringen är det Nyamko Sabuni
            som ansvarar för diskrimineringsfrågor och hon har liksom jag
            besvarat liknande frågeställningar här i riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-7" prev="i-1042146ddaf2b9c0-6" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-8">
          <seg xml:id="i-5TmtxkLM2krjc6kP5wKSP5">
            De två sista frågorna, vilka åtgärder jag avser att vidta dels
            för att garantera att fler hyresrätter byggs, dels för att hyresboendet
            inte ska missgynnas av regeringens politik, hör nära samman. När
            det gäller bostadsproduktion i allmänhet menar jag att produktionsstöd
            inte är någon lösning, snarare en del av problemet. Produktionsstöd
            skapar obalanser och snedvridning på marknaden och det är osäkert
            om det kommer de boende till del. Det är också viktigt att komma
            ihåg att bostadsbyggandet påverkas av andra faktorer, framför
            allt det allmänna ekonomiska läget, exempelvis ränteutvecklingen
            och hushållens ekonomi och köpkraft. Regeringens insatser för
            att få fler i arbete och göra det lönsamt även för hushåll med
            lägre inkomster och medelinkomster att arbeta kommer naturligtvis
            också att förbättra deras möjligheter att efterfråga en lämplig
            bostad på marknaden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=3"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-8" prev="i-1042146ddaf2b9c0-7" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-9">
          <seg xml:id="i-FJhRLbxuT62yQbQ4b6FSz">
            Jag delar inte interpellantens bild av att bostadsbyggandet kommer
            att minska de kommande åren. Tvärtom visar byggprognoser på att
            bostadsbyggandet kommer att ligga på en fortsatt hög nivå framöver.
            Exempelvis visar Boverkets senaste prognos att det kommer att
            påbörjas byggande av 39 000 bostäder under 2008, alltså nästa
            år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-9" prev="i-1042146ddaf2b9c0-8" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-10">
          <seg xml:id="i-SdHhTA5o3ctMyQshn3kuWs">
            Vi tror att allt hyresbostadsbyggande, däribland studentbostadsbyggande,
            på sikt kommer att gynnas av att det nu råder långsiktigt förutsägbara
            villkor för bostadsbyggandet. När det gäller studenternas situation
            skapar generell nybyggnation rörlighet på bostadsmarknaden då
            äldre billigare bostäder frigörs i beståndet via flyttkedjor.
            De tilläggsdirektiv till utredningen om privatpersoners upplåtelse
            av den egna bostaden (M 2006:07) som regeringen redan den 21 december
            förra året beslutade om syftar till att även detta marknadssegment
            ska fungera väl, så att bostadsbeståndet utnyttjas på bästa sätt.
            Avsikten är således inte att den ordinarie bostadsmarknaden ska
            ersättas med inneboende och andrahandsuthyrning. När det råder
            bostadsbrist kan denna sektor fungera som ett komplement under
            den tid som behövs för att fler bostäder ska kunna produceras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-10" prev="i-1042146ddaf2b9c0-9" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-C9b2CRQZr5yzD7qZYBySnK">
            Varken jag eller regeringen har för avsikt att missgynna hyresrätten.
            Hyresrätten är en central upplåtelseform på den svenska bostadsmarknaden,
            både för boende i olika skeden av livet och som en förutsättning
            för en flexibel och fungerande arbetsmarknad. En fungerande hyresmarknad
            förutsätter dock att det finns företag som vill äga och förvalta
            hyresbostäder och vi avser att verka för att det finns gynnsamma
            villkor för detta.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-64MkQoGFyPBi3U6y6vUx6T">
          Anf. 2 LARS MEJERN LARSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-11" next="i-1042146ddaf2b9c0-12" who="Q3358494">
          <seg xml:id="i-9KiEhrsiykzwwp76DSEw1P">
            Herr talman! Jag vill inleda med att tacka statsrådet Mats Odell
            för svaret på min interpellation om bostadspolitik. Denna debatt
            handlar, precis som statsrådet formulerade det, om att vi har
            olika uppfattningar om vad som utgör goda förhållanden på bostadsmarknaden.
            Men debatten handlar lika mycket om hur man ser på en snedvriden
            bostadsmarknad. Mats Odell och den borgerliga regeringen har med
            sin politik snedvridit bostadsmarknaden till att favorisera boende
            främst i egnahem, medan hyresrättsboendet är den boendeform som
            har fått stryka på foten genom borttagande av räntebidrag och
            investeringsstöd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-12" prev="i-1042146ddaf2b9c0-11" who="Q3358494" next="i-1042146ddaf2b9c0-13">
          <seg xml:id="i-BdLv1DnKRvd1W6r3uFyjtx">
            I gårdagens Stockholm City står det: Tvärstopp för nya hyreslägenheter.
            Det talar sitt tydliga språk. 8 000 hyreslägenheter i allmännyttan
            har utlovats, men inte en enda har påbörjats. Den borgerliga regeringens
            politik innebär färre hyresrätter och en snedvridning av bostadsmarknaden,
            där unga, arbetssökande och inte minst invandrare har svårt att
            komma in.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-13" prev="i-1042146ddaf2b9c0-12" who="Q3358494" next="i-1042146ddaf2b9c0-14">
          <seg xml:id="i-9JKgmGcmrRoEqBdZsXeAwP">
            Svaret på frågan hur statsrådet ska agera för att motverka segregation
            på bostadsmarknaden gör mig verkligen bestört. Mats Odell verkar
            anse att det enda som kan bryta segregationen är privat ägande.
            Jag ska direkt tydliggöra att jag som socialdemokrat inte är emot
            att man ombildar hyresrätter till bostadsrätter där en betydande
            majoritet av de boende är för ombildning och en ombildning inte
            påverkar hyressättningen. Det är precis det kriteriet för ombildning
            av hyresrätter som Mats Odell nu vill ta bort.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=4"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-14" prev="i-1042146ddaf2b9c0-13" who="Q3358494" next="i-1042146ddaf2b9c0-15">
          <seg xml:id="i-MSTQKZrWkREcH9MaEUfujL">
            Att ombilda ett antal bostäder i bostadsområden i exempelvis
            Skärholmen eller Rinkeby kan, precis som Mats Odell säger i en
            intervju, öka mångfalden i dessa områden. Dock är det inte i dessa
            områden, där 8090 procent av bostäderna är hyresrätter, som intresset
            är störst för ombildning. I den undersökning som Rapport har gjort
            om kommuners planer för allmännyttan visas att kommuner vill ombilda
            i förorter och ytterområden, medan de som vill köpa bor mitt i
            staden. Ohämmad borgerlig utförsäljning av allmännyttans hyresrätter
            kommer att medföra ökad segregation, inte minskad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-15" prev="i-1042146ddaf2b9c0-14" who="Q3358494" next="i-1042146ddaf2b9c0-16">
          <seg xml:id="i-6ZuStPKwRaSQYVgDrF2afy">
            Herr talman! Jag har tagit del av Mats Odells tidigare svar på
            frågor som berör hur han vill komma till rätta med diskrimineringen
            på bostadsmarknaden. Tyvärr kan jag konstatera att hans svar i
            dag är lika passivt som tidigare. Han hänvisar endast till att
            det finns en lagstiftning som förbjuder hyresvärdar att göra skillnad
            mellan hyresgäster och bostadssökande utifrån diskriminerande
            grunder samt att det finns en ombudsman som jobbar med dessa frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-16" prev="i-1042146ddaf2b9c0-15" who="Q3358494" next="i-1042146ddaf2b9c0-17">
          <seg xml:id="i-S9TxtKvGsiN42cjYxEjVV6">
            Allt detta håller jag med om. Lagstiftning på området är viktigt,
            och Diskrimineringsombudsmannen, DO, utför ett viktigt arbete.
            Men det är otroligt passivt från statsrådet att från läktaren
            hänvisa till lagstiftning och till DO detta medan den borgerliga
            regeringens politik inte medverkar till att ge fler verktyg för
            att motverka segregation och diskriminering på bostadsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-17" prev="i-1042146ddaf2b9c0-16" who="Q3358494">
          <seg xml:id="i-Vj9TAHNd63aeH8fEToucqB">
            Bostadsförmedling är precis ett sådant verktyg som jag efterlyser
            från statsrådet. Men då kan han inte bara passivt till kommuner
            lämna över allt ansvar för att besluta om på vilket sätt bostäder
            ska förmedlas. Bostadsförmedling är ett bra verktyg för att förmedla
            hyresrätter efter behov. Ett av de viktigaste kriterierna måste
            vara kötiden, inte efternamn eller sexuell läggning.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-7FX9gjTC2K6Pti84dNEsKC">
          Anf. 3 ANDREAS NORLÉN (m):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-18" next="i-1042146ddaf2b9c0-19" who="Q4755577">
          <seg xml:id="i-XEiJyLqs7SpbfpmtoGcgKb">
            Herr talman! Jag vill börja med att tacka statsrådet för ett
            stringent och sakligt svar på ännu ett bostadspolitiskt inlägg
            från oppositionen som präglas av kraftfulla överdrifter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-19" prev="i-1042146ddaf2b9c0-18" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-20">
          <seg xml:id="i-QL57BiTdTd5SQ6V8EGERNX">
            Bostadssubventionerna, räntebidragen och investeringsbidragen,
            skulle som vi kan läsa om i interpellationen innebära en total
            katastrof för bostadssektorn. Men bostadssubventionerna uppgick
            år 2006 till ca 1,7 miljarder kronor. År 1993 kostade motsvarande
            subventioner 34 miljarder kronor. Under tolv års socialdemokratiskt
            styre har alltså de här subventionerna minskat med över 30 miljarder
            kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-20" prev="i-1042146ddaf2b9c0-19" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-21">
          <seg xml:id="i-TdALC6jftpsf3HKFVxAY8Z">
            Nu har den borgerliga regeringen tagit bort 1 miljard kronor.
            Beträffande resten, ungefär 500 miljoner, sker en avtrappning
            under en femårsperiod.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-21" prev="i-1042146ddaf2b9c0-20" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-22">
          <seg xml:id="i-WHHMydgZnbFmbEC6NprA7p">
            Herr talman! Jag har svårt att se att interpellanten kan leda
            i bevis att just denna sista miljard skulle rasera hela bostadssektorn
            och skapa kaos och segregation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-22" prev="i-1042146ddaf2b9c0-21" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-23">
          <seg xml:id="i-Mcafd9si5kc3mpHwqrepM3">
            När det gäller prognoserna för byggandet kan man väl konstatera
            att det inte är så konstigt att ett och annat byggföretag tar
            ett steg tillbaka för att räkna om sina kalkyler när staten i
            någon utsträckning ändrar förutsättningarna. Det hindrar inte
            att man kommer tillbaka. Självfallet kommer bostadsbyggandet att
            fortsätta i riket. Det finns ju ett behov av fler bostäder. Därmed
            kommer man också att bygga.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=5"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-23" prev="i-1042146ddaf2b9c0-22" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-24">
          <seg xml:id="i-Sb5Su3DHMBc3He2kgF9g6E">
            Jag kan som ett exempel nämna om ett östgötskt byggföretag som
            bygger hyresrättslägenheter i Stockholm. De ändrade i sina kalkyler
            och gjorde lägenheterna något mindre för att därigenom hålla hyran
            under kontroll. Sådana anpassningar har jag svårt att se är speciellt
            märkliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-24" prev="i-1042146ddaf2b9c0-23" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-25">
          <seg xml:id="i-687jbbfth1rKBsSjEes5YY">
            Jag är ledamot av civilutskottet som i riksdagen har ansvaret
            för bostadspolitiken, och jag har haft anledning att tala med
            åtskilliga företrädare för bostadsföretag och byggföretag. Alla
            håller med mig om att ökad konkurrens när det gäller byggande
            och byggmaterial skulle betyda oändligt mycket mer för byggkostnaderna
            än de subventioner som regeringen nu avvecklar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-25" prev="i-1042146ddaf2b9c0-24" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-26">
          <seg xml:id="i-YBXCf6tRSecvzDiUyV7M5S">
            Under de senaste åren har konsumentprisindex stigit med 10 procent
            och byggkostnadsindex med 40 procent. En ettgreppsblandare en
            vattenkran som man köper på Bauhaus eller på något liknande lågprisvaruhus
            kostar 150 kronor. Motsvarande ettgreppsblandare köpt hos en ledande
            byggmaterialsgrossist kostar 1 500 kronor. Där ser man att det
            inte handlar om subventioner, utan det handlar om konkurrens,
            mångfald och nya alternativ. Det är det som pressar ned byggkostnaderna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-26" prev="i-1042146ddaf2b9c0-25" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-27">
          <seg xml:id="i-5FL2G9rHcqW3A4jet2jcuy">
            Om man däremot, som interpellanten vill, pumpar in mer statliga
            pengar i den oligopolmarknad som både byggmaterials- och byggsektorn
            är tjänar de få stora byggföretagen i riket mer pengar. Det är
            den tydligaste effekten man får. Då funderar jag på om det som
            interpellanten ägnar sin politiska gärning och tiden här i kammaren
            åt är att just berika stora byggföretag med allas våra skattepengar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-27" prev="i-1042146ddaf2b9c0-26" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-28">
          <seg xml:id="i-LYRogNBeGCP6Bm6bofNZ4B">
            Det här med att dela ut skattepengar kan ju ge givaren en aura
            av godhet. Men om jag får vara slaven på interpellantens triumfvagn
            skulle jag gärna vilja säga att de pengarna i det här fallet faktiskt
            inte gör någon nytta. Det enda de gör är att de berikar stora
            byggföretag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-28" prev="i-1042146ddaf2b9c0-27" who="Q4755577">
          <seg xml:id="i-RyNpUbSi5BvrBYmXfgSWhC">
            Jag vill gärna fråga interpellanten varför han vill göra stora
            byggföretag, som redan i dag gör goda vinster, ännu mer lönsamma
            på skattebetalarnas bekostnad.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Kf8kWbnLMea5oSPvrUjQbC">
          Anf. 4 HILLEVI LARSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-29" next="i-1042146ddaf2b9c0-30" who="Q3375042">
          <seg xml:id="i-TLz2vCAY9pLWft4XF2u1Td">
            Herr talman! Det är helt riktigt att mycket ska till för att
            få ett billigare byggande och, i en förlängning, ett billigare
            boende inte minst lägre hyror för de enskilda. Vi har satsat mycket
            på det här. Men erfarenheten visar att om man inte går på alla
            led i byggandet kommer man inte ned till en rimlig hyresnivå,
            en nivå som folk har råd med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-30" prev="i-1042146ddaf2b9c0-29" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-31">
          <seg xml:id="i-54uivsASqze5jSAsbpQzAP">
            Det handlar till exempel om att satsa på industrialiserat byggande
            som kan göra det billigare. Det handlar om att komma till rätta
            med byggfel. Till och med korruption kan förekomma. Det handlar
            om markfrågor, om att kommunerna ser till att erbjuda billig mark
            för byggande och då specifikt inriktat på hyresrätter, för det
            är där det stora behovet finns inte minst i storstäderna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-31" prev="i-1042146ddaf2b9c0-30" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-32">
          <seg xml:id="i-PgwivzUpVEzsSnJSEPcxCn">
            Om man bortser från stödet till byggandet kommer man, även om
            man täcker in övriga områden bra, att få se högre hyresnivåer.
            Det är en anledning till att både det offentliga och privata företag
            nu avbryter sina planerade byggprojekt. Dem man vänder sig till
            kommer nämligen inte att ha råd att betala den högre hyra som
            det handlar om. Det kan gälla studenter med väldigt små marginaler.
            Det kan gälla människor som inte har fast arbete och som därmed
            har svårt att ta lån och att skaffa sig bostadsrätt eller villa.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=6"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-32" prev="i-1042146ddaf2b9c0-31" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-33">
          <seg xml:id="i-B1GRWDYeJj2MKh8NbG7RGW">
            För de här människorna kan det vara hundralappar som skiljer
            och som gör att de inte har råd att efterfråga. Byggföretagen
            tänker naturligtvis utifrån att det ska gå runt, att ekvationen
            ska gå ihop. Man kan inte tvinga byggföretag att bygga för studenter
            eller andra som generellt har lägre inkomster. Däremot kan man
            ge byggföretagen morötter. Det har man gjort under senare år i
            form av de byggstöd som har funnits och som nu har avvecklats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-33" prev="i-1042146ddaf2b9c0-32" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-34">
          <seg xml:id="i-UFHPawSGgtm7BjgBn4o2k">
            Orsaken till att byggstöden kom till var just att man såg att
            det fanns alldeles för få hyresrätter. Under senare år har vi
            sett att byggandet äntligen har kommit i gång. Tyvärr riskerar
            det nu att avstanna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-34" prev="i-1042146ddaf2b9c0-33" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-35">
          <seg xml:id="i-3wEb39B7xE3vvnV1UBh9ZR">
            Det är väldigt farligt att helt bortse från stöd för byggandet
            eftersom det kan vara helt avgörande för att alla studenter och
            låginkomsttagare i framtiden ska ha någonstans att bo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-35" prev="i-1042146ddaf2b9c0-34" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-36">
          <seg xml:id="i-HDy1y1qamY7Z2onrMN1msS">
            Jag upplever att man över huvud taget drar åt snaran kring hyresrätten
            från olika håll. Att dra in byggstödet, som just handlade om stöd
            till byggande av hyresrätter, är bara en av de metoder man använt.
            Man har också gjort det lättare att ombilda hyresrätt till bostadsrätt.
            Valfrihet för den enskilde låter bra, men konsekvensen blir att
            fler kommer att ombilda. Därmed krymper antalet hyresrätter i
            framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-36" prev="i-1042146ddaf2b9c0-35" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-37">
          <seg xml:id="i-3PveCi9FxNzEH2kM3FLEG7">
            De som bor i en fastighet och som inte vill ombilda de har kanske
            inte råd, och kanske får de inte de lån som krävs för att betala
            insatsen vid en ombildning blir hyresgäster hos sina grannar.
            Redan nu finns det vittnesmål om tidigare vänner som i många år
            levt i sämja men som nu har problem. De som valt att ombilda vill
            ju att så många som möjligt i fastigheten ska ombilda. De vill
            inte ha hyresansvaret de skulle ju ha ansvar för de hyresgäster
            som finns kvar. Jag har hört många hemska historier om att man
            vill förmå människor att antingen köpa, ombilda, eller också flytta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-37" prev="i-1042146ddaf2b9c0-36" who="Q3375042">
          <seg xml:id="i-AVVWAB1f6YVG6F8GX1JqwT">
            Det finns alltså stora problem med det här. Ett av de största
            problemen är att man krymper antalet hyresrätter. Utförsäljningen
            av allmännyttan drygt hälften av landets kommuner säger att man
            vilja sälja ut är oroande. Antalet hyresrätter blir färre. Jag
            kan se att det är många åtgärder som minskar möjligheten för hyresrätter,
            vilket jag tycker är allvarligt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-AyisGHmsKwQhc31xrCtqj1">
          Anf. 5 GUNNAR ANDRÉN (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-38" next="i-1042146ddaf2b9c0-39" who="Q5556677">
          <seg xml:id="i-S8hRr2hg6XvgGf15heJVnN">
            Herr talman! Det finns tre stora utgifter som vanliga familjer
            har. Det är skatten, maten och bostadskostnaden vanligtvis hyran.
            Nu diskuterar vi hyran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-39" prev="i-1042146ddaf2b9c0-38" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-40">
          <seg xml:id="i-W1ckYLtnAtgsa9m96RKPHc">
            Jag hade tillfälle att sitta i bostadsutskottet under förra perioden.
            Bostadsutskottet finns inte längre. Det har möjligtvis att göra
            med att det kom så få ärenden över huvud taget ifrån den dåvarande
            regeringen. När man räknade de ärenden som olika utskott skulle
            hantera visade det sig att det inte fanns tillräckligt med förslag.
            Därför kunde man slå ihop bostadsutskottet med något annat utskott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-40" prev="i-1042146ddaf2b9c0-39" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-41">
          <seg xml:id="i-EbGr5QTwGiprp8sorkog9L">
            Jag tror tyvärr att det var ganska symtomatiskt för den förda
            bostadspolitiken. Jag välkomnar att man nu får mer långsiktighet
            i politiken. Jag tror att långsiktighet är det helt centrala,
            framför allt när det gäller att rädda hyresrätten.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=7"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-41" prev="i-1042146ddaf2b9c0-40" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-42">
          <seg xml:id="i-AGGiafu1MtLNThV3DYrPZw">
            Hyresrätten är en viktig del i svensk bostadspolitik. Jag tycker
            att det är ganska symtomatiskt att man inte lyckades få någon
            lagstiftning ens för trepartsöverenskommelsen mellan Sabo, Hyresgästföreningen
            och Fastighetsägarna. Jag menar att detta är det helt centrala
            för närvarande; man måste se till hur man med bevarande av bruksvärdesprincipen
            i övriga delar av bostadsbeståndet ska kunna få till en annan
            hyressättning i de nyproducerade bostäderna. Annars kommer vi
            inte att kunna få den utvecklingen av bostadspolitiken som vi
            önskar, nämligen att det produceras fler lägenheter som efterfrågas
            av konsumenterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-42" prev="i-1042146ddaf2b9c0-41" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-43">
          <seg xml:id="i-XYz3qLxLKNtz3bRyjoCMN1">
            Det stora problemet med bruksvärdesprincipen, enligt mitt sätt
            att se det, är att den inte tar hänsyn till att det finns ett
            underhållsbehov i hyresfastigheterna. Det är en allvarlig nackdel,
            för det sätter hyreslägenheterna lite grann i strykklass när man
            inte lyckas klara ut den delen. Många hyresfastigheter hamnar
            i vanrykte i förhållande till andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-43" prev="i-1042146ddaf2b9c0-42" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-44">
          <seg xml:id="i-S73L9KVFXv1vRur6ftDJ1t">
            Man har laborerat med många olika sorters lån och bidrag. Också
            detta har bidragit till ryckigheten. Ett bra exempel kommer från
            herr talmans egen valkrets Strängnäs. Där planerade det lokala
            bostadsföretaget under förra mandatperioden för lite större lägenheter
            som det fanns efterfrågan på. Men när statsrådet Lövdén kom med
            nya förslag om styrande bidrag var man tvungen att planera om
            detta för att kunna få lägenheterna att bli 70 kvadratmeter eller
            mindre trots att det inte fanns någon efterfrågan på sådana lägenheter.
            Det är farligt när det blir styrande på det sättet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-44" prev="i-1042146ddaf2b9c0-43" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-45">
          <seg xml:id="i-4h3vcGo7gcTFe7AdEUaaNq">
            Jag tror att det var bra att man avvecklade några av subventionerna.
            Socialdemokraterna lovade en gång i tiden att återinföra subventionerna
            på räntebidragen efter 1994 års val. Det gjorde man inte. Det
            är klart att det tar sin tid att återhämta sig från en sådan chock
            som man då utsatte hela hyresmarknaden för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-45" prev="i-1042146ddaf2b9c0-44" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-46">
          <seg xml:id="i-LQMeN5FNfNZ29RrjWYHMvd">
            Vi har tidigare haft något som hette statliga paritetslån. Det
            är ingen som vill ha tillbaka det. Det var också ett konstlat
            sätt, och framför allt ledde det inte till att man upprätthåller
            en god bruksvärdesprincip där man klarar underhållet i hyresfastigheterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-46" prev="i-1042146ddaf2b9c0-45" who="Q5556677">
          <seg xml:id="i-QSuFihKfzEZCKmRrcjwJMz">
            Jag menar att det som nu är det allra bästa är att vi ser en
            långsiktighet i politiken och att man inte behöver planera efter
            nya statliga bidrag. Man planerar i stället efter konsumenternas
            önskemål. Jag tror att vi som står bakom bruksvärdesprincipen
            har all anledning att välkomna detta goda i den nya politiken.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-H5mthMKxBg7KhtdRebhfft">
          Anf. 6 CLAES-GÖRAN BRANDIN (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-47" next="i-1042146ddaf2b9c0-48" who="Q5584861">
          <seg xml:id="i-LNrRX64FYywK37TnGbZtin">
            Herr talman! Angående segregation på bostadsmarknaden är inte
            frågan hur vi ska agera, utan hur vi redan har agerat. Genom denna
            åtgärd underlättas ombildandet till bostadsrätter, och valfriheten
            för boendet ökar. Så säger Mats Odell i sitt svar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-48" prev="i-1042146ddaf2b9c0-47" who="Q5584861" next="i-1042146ddaf2b9c0-49">
          <seg xml:id="i-2ASZuvN77FLfnj7ugprDtY">
            Jag är stolt över att komma från en kommun som inte planerar
            att använda sig av möjligheten att sälja ut allmännyttan. Vi är
            stolta över vår allmännytta i Göteborg. Vi har också under de
            tolv år som vi har suttit vid makten sålt ut allmännyttiga lägenheter.
            På samma vis har vi också byggt allmännyttiga lägenheter. Det
            gör att vi inte bara säljer de lägenheter som ligger på gräddhyllan.
            Vi säljer också de lägenheter där vi vill få en ombildning av
            bostadsbeståndet. Men det sköter kommunen, och det ska ingen annan
            lägga sig i.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-49" prev="i-1042146ddaf2b9c0-48" who="Q5584861" next="i-1042146ddaf2b9c0-50">
          <seg xml:id="i-YEkhxnqEWPmJUsu9AawQz">
            Hur kan då Mats Odell säga att det underlättar för ungdomar att
            komma in på bostadsmarknaden? Med de åtgärder som Mats Odell och
            den borgerliga högeralliansen har vidtagit kommer det att bli
            svårare för ungdomar att komma in på bostadsmarknaden. På grund
            av de åtgärder som regeringen har vidtagit en kostnadsökning och
            fördyring på i storleksordningen 1 2001 300 kronor för en vanlig
            trerumslägenhet kommer det att bli svårare för ungdomar att komma
            in på bostadsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=8"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-50" prev="i-1042146ddaf2b9c0-49" who="Q5584861" next="i-1042146ddaf2b9c0-51">
          <seg xml:id="i-CpMW3HTHKTtsx9NdPTv434">
            I Göteborg byggde vi under den förra mandatperioden 2 000 lägenheter
            per år. Nu, under 2007, kommer vi bara att bygga 1 500 lägenheter
            fastän behovet är större än vad det var tidigare. Men på grund
            av de kostnadsökningar som den borgerliga regeringen har gjort
            nu kommer det att bli svårare att bygga. Det är därför man får
            räkna om sina kalkyler oavsett om man är ett allmännyttigt eller
            ett privat bostadsföretag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-51" prev="i-1042146ddaf2b9c0-50" who="Q5584861" next="i-1042146ddaf2b9c0-52">
          <seg xml:id="i-WAfuXoPjdLuhbZwPeT97uD">
            Det blir boendet i hyresrätter som blir drabbat. Det blir inte
            bostadsrätterna. Bostadsrätter byggs i attraktiva områden, och
            de byggs för människor som har en plånbok. Jag har bott i en bostadsrätt,
            och jag var stolt över att bo i bostadsrätt. Jag har flyttat till
            en hyresrätt, och det har jag gjort därför att jag vill bo i en
            hyresrätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-52" prev="i-1042146ddaf2b9c0-51" who="Q5584861" next="i-1042146ddaf2b9c0-53">
          <seg xml:id="i-Vg7p5ySTA3rnxS1q1xp6xx">
            Det är precis som föregående talare sade: Om mitt boende skulle
            ombildas till en bostadsrätt så skulle jag bli en av dem som skulle
            komma till mina grannar och be om hjälp om en kran går sönder.
            Den där kranen kan jag köpa på Hornbach för 150 kronor. Andreas
            Norlén var inne på det här också. Det är som att blanda äpplen
            och päron. Den kranen för 150 kronor kan du också köpa på Rörshop.
            Det är bara det att du får aldrig några reservdelar till den.
            Om du köper en Gustavsberg på Hornbach om den nu finns där är
            det samma pris som på Rörshop. Det är sådana kranar som förhoppningsvis
            ska sitta i våra lägenheter i framtiden också. Vi ska ha kvalitet
            på våra lägenheter oavsett om de är bostadsrätter eller hyresrätter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-53" prev="i-1042146ddaf2b9c0-52" who="Q5584861">
          <seg xml:id="i-RJ4VaXRMWskUkavX3TS2Ps">
            Borgerligheten pratar om konkurrens på bostadsmarknaden eller,
            som Mats Odell säger, snedvridning på bostadsmarknaden. Hur kommer
            konkurrens och snedvridning att göra det lättare för ungdomar
            att få tillgång till ett boende? Man talar om omflyttning. Men
            om man säljer ut fastigheter med billiga lägenheter från allmännyttan
            hur ska man då få en omflyttning i boendet?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-YMvtpZbaaHfx9LPPBtANCk">
          Anf. 7 Statsrådet MATS ODELL (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-54" next="i-1042146ddaf2b9c0-55" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-FjQrCj3mwFikviJdXgBLco">
            Herr talman! Jag tycker att det här är en intressant och givande
            diskussion om bostadspolitik. Lars Mejern Larsson, Hillevi Larsson
            och likaså Claes-Göran Brandin mina socialdemokratiska vänner
            ser stora problem. Jag skulle ändå vilja säga till er, mina kära
            vänner, att ryktet om hyresrättens död är betydligt överdrivet.
            Vi har i Sverige ungefär 2,4 miljoner lägenheter i flerbostadshus.
            71 procent av dem är hyresrätter. Det finns ca 1,7 miljoner hyresrätter
            i Sverige i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-55" prev="i-1042146ddaf2b9c0-54" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-56">
          <seg xml:id="i-EWbfZTfv1zXiPBMhKQcxHh">
            Det vi nu talar om är förändringar i byggandet. Hur ska vi få
            i gång byggandet? Vi har en situation med en stor bostadsbrist
            i en mycket stor del av våra kommuner. Trots de subventionssystem
            som den förra regeringen har använt sig av är bostadsköerna exempelvis
            här i vår huvudstad långa. Ca 190 000 människor står i kö för
            att få en bostad. Kan mina vänner från den socialdemokratiska
            sidan tycka att det här är en bra politik som vi ska bygga vidare
            på? Är det inte så att vi trots allt måste hitta nya och mer långsiktigt
            inriktade åtgärder för att åstadkomma detta?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=9"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-56" prev="i-1042146ddaf2b9c0-55" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-57">
          <seg xml:id="i-JmttLK4jEZWieqTqgZzZiM">
            Byggindustrin välkomnar borttagandet av subventionerna och säger
            att nu får man spelregler som gör att man vet vad som gäller.
            De små byggarna är kanske de som tydligast säger att det går minst
            lika bra att klara detta utan subventioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-57" prev="i-1042146ddaf2b9c0-56" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-58">
          <seg xml:id="i-B4pZgkEnfgkDvmj69yjcwD">
            Jag lyssnar gärna till Hillevi Larssons kloka råd om att pressa
            byggkostnader. Det är självfallet bra med industriellt byggande.
            Vi vill också utveckla hyresrätten tillsammans med hyresgäströrelsen,
            de allmännyttiga bostadsföretagen och fastighetsägarna. Vi har
            samtal om detta. Vi planerar att vidta aktiva åtgärder på det
            området.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-58" prev="i-1042146ddaf2b9c0-57" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-59">
          <seg xml:id="i-38TYRmCu9vhGsALdmbKtP5">
            Det påstås att byggandet är fullständigt på väg ned i källaren.
            Jag har det senaste numret av Boverkets indikatorrapport här.
            Där står det att antalet påbörjade lägenheter i flerbostadshus
            ökar. Vidare står det att byggföretagen tror på oförändrad aktivitet.
            Det planeras 39 000 nya bostäder i Sverige under nästa år enligt
            Boverket. Jag tycker att dessa larmsignaler är väldigt överdrivna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-59" prev="i-1042146ddaf2b9c0-58" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-60">
          <seg xml:id="i-95j4ZShD7EhUZsSwuH29ix">
            Det är alldeles riktigt att när det kommer nya villkor räknar
            man kanske om ett projekt, men det är inte säkert att man kastar
            det i papperskorgen. Man kanske lägger det i skrivbordslådan och
            tar fram det lite senare när man har anpassat det så att man kan
            få projektet att gå runt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-60" prev="i-1042146ddaf2b9c0-59" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-61">
          <seg xml:id="i-9SfRT2FJVTMqa9hkgDmJXc">
            Det största hindret för närvarande för byggandet är faktiskt
            bristen på arbetskraft. 70 procent av byggföretagen anmäler att
            de icke får tag på arbetskraft till de projekt som man skulle
            vilja arbeta med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-61" prev="i-1042146ddaf2b9c0-60" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-62">
          <seg xml:id="i-J4Y4qQ96JWmnCJTry7tyGq">
            Gunnar Andrén var också inne på det här med långsiktigheten.
            Jag vill gärna säga att dessa trepartssamtal pågår för närvarande.
            Vi för samtal i en mycket god och konstruktiva anda om att framför
            allt ta hem den process som i dag ligger hos EU-kommissionen och
            som, om inget görs, hotar att försätta oss i det läge som Nederländerna
            hamnat i, nämligen att man tvingas införa så kallad social housing
            . Jag har mycket goda förhoppningar om vi ska kunna komma till
            rätta med detta och komma fram till en överenskommelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-62" prev="i-1042146ddaf2b9c0-61" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-PsZDQr2VgqM9F9gEWTMA8q">
            Jag blir väldigt glad när Claes-Göran Brandin säger att man i
            Göteborg har gjort precis det jag tycker att man ska göra, nämligen
            sälja en del och bygga annat. Det är detta som ska ske. Man säljer
            till de hyresgäster som vill köpa och använder sedan köpeskillingen
            för att bygga nytt. Jag håller fullständigt med Claes-Göran Brandin
            när han säger att kommunen sköter detta och att ingen annan ska
            lägga sig i det. Det är därför vi har tagit bort stopplagen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4V3ovQfvxzh3EwYF5duBm3">
          Anf. 8 LARS MEJERN LARSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-63" next="i-1042146ddaf2b9c0-64" who="Q3358494">
          <seg xml:id="i-7CtG8iRNyszrX1mBFYX9uZ">
            Herr talman! Mats Odell säger att vi ser stora problem och nästan
            överdriver detta, men sanningen är den att jag möter ungdomar
            i Karlstad och Värmland som är förtvivlade över att de inte får
            lägenheter. Det finns flera projekt i Värmland som nu har lagts
            i malpåse, bland annat Zakrisdalsudden och Kanikenäs-holmen. Det
            är bara några områden där det skulle ha byggts hyresrätter, men
            det blir inte av nu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-64" prev="i-1042146ddaf2b9c0-63" who="Q3358494" next="i-1042146ddaf2b9c0-65">
          <seg xml:id="i-U7nGrzHvj16yHJwBfiMTh3">
            Hillevi Larsson var inne på att förklaringen till varför snaran
            dras åt kanske ligger i det som SVT:s uppskattade program Plus
            i går tog upp om vad man ska tänka på vid ombildning av allmännyttans
            hyresrätter till bostadsrätter. Frågan som hyresgästen Sara Gunnerud
            tog upp i programmet i går och som jag också ställer är: Ska inte
            informationen om utförsäljningen av allmännyttans bostäder vara
            opartisk och neutral? Är det verkligen rätt att kommunerna av
            ideologiska skäl ska driva en aggressiv marknadsföringskampanj
            där högräntebolag som lånar ut utan säkerhet är med på informationsmöten
            om ombildningen?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=10"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-65" prev="i-1042146ddaf2b9c0-64" who="Q3358494" next="i-1042146ddaf2b9c0-66">
          <seg xml:id="i-CD8xeCyANxsFbsup1WHUbB">
            En viktig fråga som en hyresgäst omöjligen kan veta svaret på
            är hur fastighetens kondition är. Boverket beskriver det som underhållsberget,
            detta gigantiska behov av att renovera elledningar, badrum, avloppsstammar,
            ventilation, fönster och balkonger. En siffra som har nämnts för
            att renovera bort underhållsberget är 10 000 miljarder. Jag undrar
            om det kanske inte bara finns ideologiska bevekelsegrunder bakom
            bostadsministerns vilja att sälja ut våra gemensamt ägda hyresrätter,
            utan det är kanske ett billigt sätt att komma från ansvaret för
            detta underhållsberg. Därmed får hyresgäster i Husby, Tensta och
            Skärholmen ensamma ta ansvaret i stället för att stat och kommun
            gör detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-66" prev="i-1042146ddaf2b9c0-65" who="Q3358494" next="i-1042146ddaf2b9c0-67">
          <seg xml:id="i-UW9oXUmdLD5WWV427vnKB8">
            Att köpa sig en lägenhet i exempelvis Stockholms innerstad har
            varit en mycket god affär för hyresgästen. Men är det verkligen
            samma goda affärer för boende i bostadsområden som står inför
            dessa gigantiska investeringar? Kan man verkligen veta att den
            största affären i livet verkligen blir så bra som den borgerliga
            ledningen i många kommuner och den borgerliga bostadsministern
            nu vill påskina?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-67" prev="i-1042146ddaf2b9c0-66" who="Q3358494">
          <seg xml:id="i-PYHHdLKTKWaXjDEqMdeoo4">
            Konsumentverket anser att man ska vara skeptisk, ifrågasätta
            och kräva bra information. Det finns inget som säger att det blir
            billigare att bo i bostadsrätt än att bo kvar hyresrätt. Köper
            man en bostadsrätt i en fastighet som kräver renoveringar får
            man betala vad det kostar, men om man bor i en hyresrätt skyddas
            man av bruksvärdesprincipen. Hur vill bostadsminister säkerställa
            att informationen blir saklig? Då kanske vi slipper sådana rubriker
            som den som var i Svenska Dagbladet i dag. Det står: Svenskarna:
            Du har fel, Odell.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-6w2SUXg6Ns6a3tyBb6A7Bf">
          Anf. 9 ANDREAS NORLÉN (m):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-68" next="i-1042146ddaf2b9c0-69" who="Q4755577">
          <seg xml:id="i-JdjFyzuRabm8f2iBFYz5iP">
            Herr talman! Jag noterar att jag inte fick något svar från interpellanten
            på den fråga jag ställde, nämligen varför interpellanten arbetar
            så hårt för att öka vinsterna i de stora byggföretagen här i riket
            genom att kräva subventioner som knappast kommer att ha någon
            annan effekt än att öka företagens vinster med tanke på den bristande
            konkurrens som råder på marknaden. Detta uteblivna svar är intressant
            att notera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-69" prev="i-1042146ddaf2b9c0-68" who="Q4755577" next="i-1042146ddaf2b9c0-70">
          <seg xml:id="i-53FZEn9qBK9f63RswBdegU">
            Sedan har jag en sakupplysning. Det gäller detta med ettgreppsblandare
            som diskuterades av en annan talare nyss. Jag framhöll att det
            finns ettgreppsblandare som kostar 150 kronor, och de ledande
            grossisterna i riket tar 1 500. De allmännyttiga bostadsföretagen
            har en ekonomisk förening som har till syfte att testa byggmaterial
            och göra gemensamma upphandlingar för att pressa byggkostnaderna
            och byggmaterialkostnaderna. Det är den här ekonomiska föreningen
            som har gjort en undersökning av just ettgreppsblandare där man
            fann att den blandare, tillverkad i Kina, som man hade köpt på
            Bauhaus hade precis samma hållbarhet som den man köpte för 1 500
            av den ledande svenska grossisten. Det handlar alltså inte om
            kvalitet, utan det handlar om konkurrens och fri företagsamhet
            som leder till pressade kostnader till gagn för såväl bostadsföretag
            som hyresgäster.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=11"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-70" prev="i-1042146ddaf2b9c0-69" who="Q4755577">
          <seg xml:id="i-ESfmL1emAvuwF1RZVEKuA8">
            När det gäller ungas inträde på bostadsmarknaden finns det skäl
            att påminna om den lagstiftning om kommunala hyresgarantier som
            regeringen nu har lagt fram. Där får kommunerna möjlighet att
            ge garantier till unga som har inkomster men som ändå inte får
            kontrakt på grund av att inkomsterna kanske är oregelbundna. Det
            kan vara en viktig hjälp för unga att komma in på bostadsmarknaden
            som också är värd att framhålla. Det handlar långt ifrån om att
            dra åt snaran om hyresrätten. Statsministern sade redan i regeringsförklaringen
            att den här regeringen vill utveckla hyresrätten, och det står
            vi för.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BfeFq5p6XoQKRDDCFxsHV8">
          Anf. 10 HILLEVI LARSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-71" next="i-1042146ddaf2b9c0-72" who="Q3375042">
          <seg xml:id="i-6uoogTeuSBZujHSCPsU9CV">
            Herr talman! Visst finns det många hyresrätter i Sverige. Problemet
            är bara att det behövs fler, speciellt på de orter där trycket
            är väldigt starkt. Det gäller inte minst i storstadsområdena men
            även i mindre städer i landet, men det är klart att trycket är
            allra störst i storstäderna. Då hjälper det inte att det finns
            många hyresrätter, utan de måste bli fler, inte färre. Tyvärr
            kan jag, i de olika förslag som har lagts fram och som drabbar
            hyresrätterna, se att vi riskerar att antalet hyresrätter krymper
            i stället för att öka. Jag tror att det kommer att behövas en
            kraftig ökning. Då räcker det inte att man går på byggkostnaderna,
            utan man måste faktiskt se över alla delar som berör byggandet,
            inte minst stödet till byggandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-72" prev="i-1042146ddaf2b9c0-71" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-73">
          <seg xml:id="i-Cjqx9nDpu2ACrWCwqjtycS">
            Det är klart att det är mer lönsamt att bygga för höginkomsttagare
            än för låginkomsttagare. Det är en anledning till att det har
            byggts så mycket för höginkomsttagare. Det är därför man behöver
            ett stöd för att bygga även för låginkomsttagare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-73" prev="i-1042146ddaf2b9c0-72" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-74">
          <seg xml:id="i-DmZctaNkXhBET38BemiaBk">
            Vi har haft en uppvaktning från Uppsala i mitt utskott här i
            riksdagen. Vi har hand om bostadsfrågor. De har en moderat som
            kommunstyrelseordförande, och han var själv väldigt bekymrad över
            att de hade planerat en massa studentbostäder och hyresrätter
            för sin befolkning som nu inte blir av. Jag tror alltså inte att
            det bara är vi som känner denna oro, utan det finns faktiskt en
            oro ute i kommunerna även från borgerligt håll.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-74" prev="i-1042146ddaf2b9c0-73" who="Q3375042">
          <seg xml:id="i-PfaZkABR4mUh98hF5zKvk1">
            Jag är rädd att segregationen ökar när man säljer ut allmännyttan.
            I dag har medel- och låginkomsttagare faktiskt möjlighet att bo
            till exempel i en del lägenheter i allmännyttan i centrala Stockholm.
            Har man väl ombildat kommer vi att få en ökad segregation när
            vi i stället behöver en minskad sådan.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BHJsxUpZTp9zg6Ro6t9Dg2">
          Anf. 11 GUNNAR ANDRÉN (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-75" next="i-1042146ddaf2b9c0-76" who="Q5556677">
          <seg xml:id="i-L2CELpFwEs38dQwShw9a9i">
            Herr talman! Det är alltid lite förvirrande att diskutera två
            olika saker samtidigt. Vi diskuterar dels nyproduktionen av bostäder,
            dels hur vi ska utveckla hyresrätten i det befintliga bostadsbeståndet.
            Det är två olika saker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-76" prev="i-1042146ddaf2b9c0-75" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-77">
          <seg xml:id="i-3zB9upUUvZgtsuvWjwSy7Y">
            Jag menar att det är väldigt viktigt att se till att man får
            nya möjligheter att sätta friare hyror i nybyggnationer enligt
            det trepartsavtal som finns och att det inte ska påverka bruksvärdesprincipen
            alltför mycket. Det tror jag är själva nyckelfrågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-77" prev="i-1042146ddaf2b9c0-76" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-78">
          <seg xml:id="i-JG6wYMKL25PJgnMq9eLdeY">
            Även jag har naturligtvis bott i hyreslägenhet. Det var på 26:e
            våningen i Kronprinsen i Malmö en gång i tiden. Numera bor jag
            i villa. Det är klart att det ter sig väldigt olika hur man bor,
            men det finns fördelar med de olika sätten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-78" prev="i-1042146ddaf2b9c0-77" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-79">
          <seg xml:id="i-9TWz575qi1mrUBNDVwRL4P">
            Låt mig gå till frågan om nybyggnationen i Storstockholmsområdet,
            eftersom den också var uppe här. Jag tror att en nyckelfråga i
            det sammanhanget, herr statsråd, är att det utredningsuppdrag
            som Mats Hellström fick av den förra regeringen, nämligen att
            se till att det finns kommunikationer till nya bostadsområden,
            också genomförs.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=12"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-79" prev="i-1042146ddaf2b9c0-78" who="Q5556677" next="i-1042146ddaf2b9c0-80">
          <seg xml:id="i-5Kqaju1wwafM3uv1d8RyWq">
            Vem vill bosätta sig i områden i Stockholms närhet där man har
            svårt att ta sig till den centrala delen av Stockholm? Därför
            måste man satsa på bussar, tunnelbana och kanske också en del
            vägar men framför allt på de kollektiva kommunikationerna. Då
            kommer man också i de områdena att få tillgång till mark som det
            numera inte finns så mycket av i många stora städer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-80" prev="i-1042146ddaf2b9c0-79" who="Q5556677">
          <seg xml:id="i-86NAHNCBHaYuiQYL8374vs">
            Till sist, herr talman, vill jag säga att jag råkar bo i en kommun
            som ofta utpekas som väldigt rik och det är väldigt trevligt nämligen
            Danderyd. Där har vi numera två stora fastighetsägare. Den ena
            är AP Fastigheter som äger väldigt många fastigheter. Den andra
            och det gläder mig särskilt är Göteborgsföretaget Stena Fastigheter
            AB som är den verkligt stora fastighetsägaren i Danderyds kommun.
            De har köpt hela vårt gamla kommunala bolag, och de säljer inte
            ut det. Vi är glada att de värnar hyresrätter i min hemkommun,
            för de behövs där också, det ska jag gärna medge.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-AszF6TiyNMDmGXA9tqjZnA">
          Anf. 12 CLAES-GÖRAN BRANDIN (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-81" next="i-1042146ddaf2b9c0-82" who="Q5584861">
          <seg xml:id="i-NuV9vKA2NEMpj8ErWp45sg">
            Herr talman! Hyresrätten är död det är en överdrift, och det
            håller jag med dig om, Mats Odell! Den är inte död, och jag hoppas
            att den aldrig kommer att dö. Hyresrätten finns på den svenska
            bostadsmarknaden för att finnas där. Hyresrätten är en boendeform
            som för många är en viktig inkörsport till bostadsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-82" prev="i-1042146ddaf2b9c0-81" who="Q5584861" next="i-1042146ddaf2b9c0-83">
          <seg xml:id="i-7gmaQPxht5YzQ45ZsAbgyo">
            Jag vill bara rätta till om det blev en missuppfattning när det
            gäller hur man har gjort i Göteborgs kommun när man har sålt lägenheter.
            Man har sålt lägenheter i paket i något hus i ett attraktivt område,
            men också ett par hus i ytterområdena. Man har sålt till fastighetsbolag
            och inte till de boende för att få en annan ägandeform i områdena.
            Det tycker jag är viktigt, och jag tror att det är jättebra att
            man kommer in och ser med nya ögon på dessa områden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-83" prev="i-1042146ddaf2b9c0-82" who="Q5584861" next="i-1042146ddaf2b9c0-84">
          <seg xml:id="i-JevLfS4opayjtDTetYDucW">
            Det är inte alltid som allmännyttan ensam är det bästa i ett
            ytterområde där vi har problem med en massa saker, till exempel
            ungdomar som inte har jobb. Det kan vara jättebra att vi får in
            en annan syn på det, men man säljer alltså inte till de boende,
            utan lägenheterna är fortfarande hyresrätter. Stena Fastigheter
            är med också när det gäller de bitarna. Jag är också stolt över
            att vi har Stena Fastigheter som har gett sig in på bostadsmarknaden
            för att ha ett långsiktigt ägande av sina bostäder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-84" prev="i-1042146ddaf2b9c0-83" who="Q5584861" next="i-1042146ddaf2b9c0-85">
          <seg xml:id="i-NW3WRYgK4hDLTv4654m7w7">
            När det gäller detta med ettgreppsblandaren tycker jag att vi
            ska hålla oss till verkligheten. Jag har ett förflutet i byggbranschen,
            och jag kan säga att det inte finns några möjligheter i världen
            att man kan köpa en kran för 150 kronor som är tillverkad i Kina
            och som kostar 1 200 kronor. Vi måste försöka att hålla oss till
            sanningen i debatterna! Jag ska inte göra reklam för en blandare
            som är svensk, men den ettgreppsblandaren får du inte ge 1 200
            kronor för. Som jag sade tidigare ska vi ha kvalitet i vårt boende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-85" prev="i-1042146ddaf2b9c0-84" who="Q5584861">
          <seg xml:id="i-Gg2LM1uigGWFTRZAMZ8fgU">
            Faktum kvarstår: Det är 1 2001 300 kronor dyrare att bygga en
            normaltrea i dag än under den tidigare regeringen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=13"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-EEDhNxPfCLFt9M6TLrY8kk">
          Anf. 13 Statsrådet MATS ODELL (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-86" next="i-1042146ddaf2b9c0-87" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-BGgD4Bd7YobnVURShPXacr">
            Herr talman! Lars Mejern Larsson var inne på detta med att det
            nu skulle pågå aggressiva, ideologiska marknadsföringskampanjer
            från de kommunala bostadsbolagens sida när de ska sälja sina fastigheter
            till de boende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-87" prev="i-1042146ddaf2b9c0-86" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-88">
          <seg xml:id="i-FG9F5wPws7Yt2fmSKeVqMz">
            Jag tror också att underhållsfrågan naturligtvis är en viktig
            sak om man ska köpa en fastighet. Det gäller om man ska köpa en
            villa, en bostadsrättslägenhet eller en fastighet. Självklart
            är det så! Men jag har faktiskt väldigt stor tilltro till det
            kommunala självstyret. Det är det det handlar om! Stopplagen har,
            precis som Claes-Göran Brandin var inne på, haft effekten att
            den gjort det omöjligt att göra detta för de kommuner som har
            velat det. Nu har vi fört ned beslutsmakten dit där människor
            bor, och de folkvalda som de har runt omkring sig och som de har
            valt ska avgöra om ett bostadsområde ska få mer inslag av till
            exempel bostadsrätter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-88" prev="i-1042146ddaf2b9c0-87" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-89">
          <seg xml:id="i-86iW3wKiVCDmcBe3bZSqH6">
            Sedan håller jag verkligen med Claes-Göran Brandin om mycket
            i denna debatt, även det han var inne på om att de kommuner som
            har en mycket stor dominans av allmännytta borde se till att de
            får in en större mångfald. Alltså borde de inte bara sälja till
            de boende, utan faktiskt också sälja till privata, långsiktiga,
            seriösa fastighetsägare som vill vara med och utveckla hyresrätten
            och se till att det också långsiktigt finns hyresrätter kvar.
            Det tycker jag är en väldigt viktig poäng.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-89" prev="i-1042146ddaf2b9c0-88" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-90">
          <seg xml:id="i-HnFYSaoEVgxSrY8iBH6ubu">
            Jag besökte Malmö i går. Jag var ute i Rosengård, och jag var
            tillsammans med MKB under dagen. Jag studerade också den så kallade
            Malmömodellen som har varit mycket framgångsrik. Allmännyttan
            i Malmö har bara 30 procent av hyresbeståndet, medan allmännyttan
            i en kommun som Örebro har 75 procent av hyresbeståndet och i
            Kristianstad är siffran 80 procent. Där tror jag på det som man
            har gjort i Göteborg, nämligen att skapa en större mångfald.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-90" prev="i-1042146ddaf2b9c0-89" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-91">
          <seg xml:id="i-34s9nXU3BvXEyyzBdFwSfe">
            Varför har man då varit så framgångsrik i Malmö? Jo, man har
            inte gjort som statsmakterna har försökt diktera. Man har inte
            byggt efter subventionsreglerna utan efter vad marknaden har efterfrågat.
            Man har också separerat man har alltså höjt hyrorna i centrala
            delar och hållit kvar låga hyror exempelvis ute i Rosengård. Detta
            har gjort att man har fyllt upp lägenheterna i Rosengård, och
            man har fått ekonomi att också rusta upp och föra bostadsområdena
            som har haft och som har problem framåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-91" prev="i-1042146ddaf2b9c0-90" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-92">
          <seg xml:id="i-YWEbDaofokx92YpiQ6j8xH">
            Man har inte följt subventionsmodellens strikta principer utan
            fått i gång ett byggande som har inneburit flyttkedjor. Mindre,
            billiga lägenheter har blivit lediga och ungdomar och andra har
            kunnat flytta in. De som har bättre ekonomi har flyttat till nybyggda,
            större lägenheter. Detta har varit väldigt bra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-92" prev="i-1042146ddaf2b9c0-91" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-93">
          <seg xml:id="i-MDyFQjaCjhcV14FEKt1N2w">
            Jag skulle vilja säga att rikets tredje stad har en mycket bättre
            fungerande bostadsmarknad än vad rikets första stad har. Jag känner
            inte till läget i rikets andra stad, Göteborg, men så mycket kan
            jag konstatera att det i dag går att hitta en hyresrätt i Malmö.
            Även om den kan ha ett ganska högt prisläge går det att hitta
            den, och i det sammanhanget frigörs då ofta en mindre lägenhet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=14"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-93" prev="i-1042146ddaf2b9c0-92" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-BcigZhFzphKMwkiLMuHUuJ">
            Avslutningsvis, herr talman, vill jag säga att jag hoppas att
            vi framöver ska få se nya upplåtelseformer jag tänker på ägarlägenheter
            till viss del i nyproduktion, men framför allt i befintlig produktion.
            Att minska segregationen genom att de som har fått fast mark under
            fötterna kan få köpa sin lägenhet och finnas kvar i ett kommunalt
            bostadsbolag och i den trygghet som det innebär att ha en större
            och starkare ägare än vad en svag bostadsrättsförening skulle
            innebära om man ombildade hela fastigheten till bostadsrätt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-9NFE8fNXm92HwD7m6LBPtu">
          Anf. 14 LARS MEJERN LARSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-94" next="i-1042146ddaf2b9c0-95" who="Q3358494">
          <seg xml:id="i-4Ki5odsRs4tzP79FNUfzRu">
            Herr talman! Jag ska försöka tolka dagens debatt här. Som bostadslös
            student och med Mats Odell som bostadsminister får man förlita
            sig på att en nybyggnation som inte existerar ska skapa flyttkedjor
            som frigör äldre, billiga bostadsbestånd samt att den borgerliga
            regeringen gör det billigare för personer som bor i stora villor
            att ha inneboende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-95" prev="i-1042146ddaf2b9c0-94" who="Q3358494" next="i-1042146ddaf2b9c0-96">
          <seg xml:id="i-FfhrGz4adKhuStaA7jqgCk">
            Ett sätt att minska bostadskön är att ha väl fungerande så kallade
            flyttkedjor. Dessa viktiga kedjereaktioner uppstår exempelvis
            när ett äldre par säljer sin villa för att flytta till ett seniorboende.
            De säljer den till en barnfamilj som i sin tur väljer att lämna
            sin hyresrätt till ett par som precis har flyttat ihop. I stället
            för att smörja dessa flyttkedjor så att de fungerar väl har den
            borgerliga regeringen hällt sand i maskineriet, som jag tolkar
            det, i form av en 50-procentig höjning av reavinstskatten. Denna
            kraftiga höjning av beskattningen är ännu ett exempel på hur en
            borgerlig politik skapar längre bostadsköer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-96" prev="i-1042146ddaf2b9c0-95" who="Q3358494">
          <seg xml:id="i-9Axuf7o2tLDF57KiULgzpc">
            Man tror ändå att det ska byggas hyresrätter. Mats Odell tror
            att det på sikt ska byggas hyresbostäder och studentbostäder.
            Tro och hopp tillhör ju sannolikt Kristdemokraternas vardag, men
            de finns inte hos en ungdom som vill få en hyresrätt till ett
            rimligt pris.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-3gs5oEzVcXcJhgRJnfDfrP">
          Anf. 15 EVA-LENA JANSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-97" next="i-1042146ddaf2b9c0-98" who="Q3374622">
          <seg xml:id="i-4qvbHrSqWu5yJDeGuBKUxq">
            Herr talman! Jag tänker bara hålla ett anförande med anledning
            av Mats Odells inflikande om Örebro. Eftersom jag kommer från
            Örebro känner jag mycket väl till att Öbo, det kommunala helägda
            bolaget, har haft 70 procent av hyresrätterna. Detta bolag är
            välskött och satsar på att utveckla och förnya hyresrätten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-98" prev="i-1042146ddaf2b9c0-97" who="Q3374622">
          <seg xml:id="i-8DK5MMiwKhRuQvMEB16XNH">
            Man kan konstatera att den starkaste kritiken mot Öbos stora
            ägande av hyresrätter i huvudsak kommer från borgerliga politiker
            och privata fastighetsägare som menar att Öbos dominans när det
            gäller hyresrätterna påverkar hyressättningen på ett sådant sätt
            att det medverkar till bättre hyror för konsumenterna och att
            de privata fastighetsägarna inte kan höja hyrorna. Detta är ett
            rent konstaterande av att det är bra med kommunala bolag som äger
            hyresrätter.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-FUttWnwKRmLnvDqULeaHF8">
          Anf. 16 Statsrådet MATS ODELL (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-99" next="i-1042146ddaf2b9c0-100" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-P6ZsxiMxmQLRaEM23pBkYz">
            Herr talman! Det har sagts många intressanta saker i den här
            debatten. Jag kan instämma med Eva-Lena Jansson. Jag har ingenting
            emot det utmärkta Örebroföretaget Öbo. Jag säger bara att det
            finns kommuner som har en betydligt mindre andel. Det kan finnas
            sådana sammanhang där ett ökat utbud av olika idéer om hur man
            ska kunna bryta segregation och så kan vara till gagn.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=15"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-100" prev="i-1042146ddaf2b9c0-99" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-101">
          <seg xml:id="i-E2FzYY6cNR8EsbyeeKeVDb">
            Låt mig bara avslutningsvis få säga att vi i dag ser hur priserna
            på bostäder går upp. Det finns många orsaker till detta. En orsak
            är ökade disponibla inkomster hos medborgarna, andra är glädjande
            nog en ökande sysselsättning, ett minskande utanförskap och fler
            som efterfrågar bostäder. Allt detta tillsammans med en allmänt
            god konjunktur är kanske den allra viktigaste grunden till att
            vara optimistisk inför möjligheten att kunna öka bostadsbyggandet
            i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-101" prev="i-1042146ddaf2b9c0-100" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-102">
          <seg xml:id="i-Ae6jMWNMTWw2uB7XkX93zT">
            Det som är ett bekymmer är trots allt bristen på arbetskraft
            på detta område. Här behövs det olika åtgärder. Det ligger inte
            på mitt bord att komma med förslag där, men där är den stora utmaningen
            att vi ska kunna möta den efterfrågan som också kommer nu när
            nya kullar av ungdomar kommer ut på arbetsmarknaden och att vi
            ska kunna tillgodose deras berättigade behov av att faktiskt få
            en bostad när de behöver den.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-102" prev="i-1042146ddaf2b9c0-101" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-103">
          <seg xml:id="i-BhFJXncaGouBhgZqdy4vZu">
            Men jag är inte säker, herr talman, på att dessa ungdomar ska
            hamna i nyproducerade lägenheter. Jag tror att målsättningen måste
            vara att vi bygger lägenheter som gör att vi får flyttkedjor så
            att ungdomar kan efterfråga bostäder till rimliga kostnader. Det
            är lika osannolikt att en ung människas första bil är en nyproducerad
            bil. Jag tror att man ofta försöker hitta en begagnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-103" prev="i-1042146ddaf2b9c0-102" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-9Hhs2axb5zBffT8Tr5KnJY">
            Jag tycker att den här debatten har varit väldigt kreativ och
            dynamisk, och jag hoppas att vi tillsammans ska kunna utveckla
            möjligheterna för vårt fina land att också bygga fler bostäder.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-1ipoNH3cnvJKHJtg5qPw8">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-N7wYrWvPthrh9k6vrywfSA" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-CmGXXFV1pmN9Px19aTt7NQ">
          4 § Svar på interpellation 2006/07:488 om utförsäljning av vissa
          statligt ägda bolag
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-S5bG1VmtjwiU7ZwzWQBpPt">
          Anf. 17 Statsrådet MATS ODELL (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-6AxvumBV8DwiqRujwb2PiC" next="i-1042146ddaf2b9c0-104" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-AzweGGA4qRaQfvDybp7NHg">
            Herr talman! Eva-Lena Jansson har med anledning av regeringens
            proposition om försäljning av vissa statligt ägda bolag frågat
            mig vad jag avser att vidta för särskilda åtgärder i samband med
            försäljningen av vissa statligt ägda bolag för att säkerställa
            fler arbetstillfällen och ett minskat utanförskap.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-104" who="Q571725" prev="i-6AxvumBV8DwiqRujwb2PiC" next="i-1042146ddaf2b9c0-105">
          <seg xml:id="i-CBTVaWRPmp5H1L5n8Q9Ari">
            Regeringens övergripande mål för politiken är att skapa förutsättningar
            för fler arbetstillfällen och växande företag för att därigenom
            bryta utanförskapet. Vår bestämda uppfattning är att detta mål
            nås bäst om staten skapar förutsättningar för tillväxt genom att
            förbättra de allmänna villkoren för företagande, investeringar
            och anställningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-105" prev="i-1042146ddaf2b9c0-104" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-106">
          <seg xml:id="i-CwzmC64yB4Abwx8bSDq3pc">
            En del i att skapa förutsättningar för detta är att tydliggöra
            rollfördelningen mellan privat och offentligt ägande, där staten
            ger privata företag förutsättningar att konkurrera på lika villkor
            utan att samtidigt driva egna konkurrerande företag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-106" prev="i-1042146ddaf2b9c0-105" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-107">
          <seg xml:id="i-GJA6j8RUy9Z7Y63XeMqgUf">
            Som Eva-Lena Jansson säkert vet är statligt ägda företag inte
            heller särskilt lämpliga verktyg för att skapa eller försöka bibehålla
            arbetstillfällen. Företag med statligt ägande omges av flera begränsningar
            som kan vara hinder för deras möjligheter att utvecklas och växa.
            Ett exempel på en sådan begränsning är svårigheten att tillföra
            kapital för expansion eller för utveckling av nya produkter och
            tjänster. Sådana kapitaltillskott måste vid varje tillfälle ställas
            mot behoven av att tillföra medel till välfärdsverksamheter inom
            sjukvård, utbildning och omsorgen om barn och gamla.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=16"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-107" prev="i-1042146ddaf2b9c0-106" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-K6AJS1DcbH2WuwebLuCuc1">
            Det är därför regeringens bedömning att en försäljning av dessa
            sex företag sammantaget ger dem eller de branscher de verkar i
            bättre förutsättningar att utvecklas och växa, vilket därmed kan
            skapa nya arbetstillfällen och bidra till ett minskat utanförskap.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-A9cLvZFiuhpbMwFbwBbv18">
          Anf. 18 EVA-LENA JANSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-108" next="i-1042146ddaf2b9c0-109" who="Q3374622">
          <seg xml:id="i-Qhn2rrkynC1Wz7td1o3mWS">
            Herr talman! Tack för svaret, Mats Odell!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-109" prev="i-1042146ddaf2b9c0-108" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-110">
          <seg xml:id="i-N4dNUVsh3qXxNNst7p3vit">
            Jag tänkte börja med bakgrunden till den fråga jag har ställt.
            Den borgerliga regeringen har lagt fram en proposition om utförsäljning
            av vissa statligt ägda bolag. Däri står följande: Regeringens
            bedömning är att försäljningar av statligt ägda företag på sikt
            också bidrar till en starkare sysselsättningsutveckling i de företag
            och branscher som berörs. Därmed bidrar en minskning av det statliga
            ägandet även till att uppnå regeringens övergripande mål om fler
            arbetstillfällen och ett minskat utanförskap.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-110" prev="i-1042146ddaf2b9c0-109" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-111">
          <seg xml:id="i-XYD7nwBXXoWgNc6vZkZBsW">
            Med andra ord anser regeringen att en utförsäljning av dessa
            bolag per automatik leder till fler arbetstillfällen. Hur regeringen
            så tvärsäkert kan veta det framgår inte av propositionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-111" prev="i-1042146ddaf2b9c0-110" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-112">
          <seg xml:id="i-GzajpM6NvWeNuewFSPsnEC">
            Riksrevisionen uttrycker följande: Den försäljning som förbereds
            är av stor betydelse för statsfinanserna och samhällsekonomin
            på kort och lång sikt. Det finns också enligt internationell erfarenhet
            risk för väsentliga fel i processen och brister i beslutsunderlag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-112" prev="i-1042146ddaf2b9c0-111" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-113">
          <seg xml:id="i-JzT5jSVTPX2r34ixygyFJ1">
            I det svar som jag nu har fått från Mats Odell hänvisas till
            regeringens bedömning. Det finns alltså ingen evidensbaserad forskning,
            utan det är mer ett tyckande. Då förväntar jag mig ett förtydligande
            från Mats Odell om hur regeringen så tvärsäkert kan hävda att
            en utförsäljning av folkets tillgångar per automatik skulle leda
            till flera arbetstillfällen och minskat utanförskap.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-113" prev="i-1042146ddaf2b9c0-112" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-114">
          <seg xml:id="i-FwHzym8DGo8XUKwjqZBjgX">
            I den här frågan ligger också en komplettering där man talar
            om att enligt 29 § budgetlagen ska försäljning av statens egendom
            genomföras affärsmässigt om inte särskilda skäl talar emot det.
            Med affärsmässighet avses att priset blir så fördelaktigt som
            möjligt för staten och att försäljning till underpris inte sker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-114" prev="i-1042146ddaf2b9c0-113" who="Q3374622">
          <seg xml:id="i-RgGfB9yTyb44wZCJwwCGTR">
            Förra veckan skedde en utförsäljning av 8 procent av aktierna
            i Telia Sonera. Av en samlad bedömning av de ekonomiska analyser
            som presenterats i medierna kan man konstatera att regeringen
            gav en rabatt på 1,7 miljarder kronor. Jag vill ställa en kompletterande
            fråga utöver den fråga jag har ställt tidigare: Vad är det som
            kommer att överväga? Är det arbetstillfällen eller är det de ekonomiska
            förutsättningarna, alltså att staten ska genomföra detta på ett
            affärsmässigt riktigt sätt? Det är de två frågorna jag förväntar
            mig att få ett ordentligt svar på av Mats Odell.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-2179w6cT4jmmhFzQvpusxQ">
          Anf. 19 CARINA ADOLFSSON ELGESTAM (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-115" next="i-1042146ddaf2b9c0-116" who="Q3375840">
          <seg xml:id="i-GSNPq6hohYUh4QvCRbN8uW">
            Herr talman! Med tanke på vad vi kunde se angående Telia förra
            veckan verkar det lite grann som om det just nu är rea på svenska
            folkets egendom. Det kan kännas lite oroande inför de affärer
            som regeringen och Mats Odell planerar att genomföra. Ska rean
            fortsätta?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-116" prev="i-1042146ddaf2b9c0-115" who="Q3375840" next="i-1042146ddaf2b9c0-117">
          <seg xml:id="i-5hxmq3y8yNvvGWPxNHUndo">
            Man kan inte heller låta bli att fundera över den fråga som Eva-Lena
            Jansson ställt. På vilket sätt påverkar det arbetstillfällena
            och minskar utanförskapet? I sitt svar säger ministern: är statligt
            ägda företag inte heller särskilt lämpliga verktyg för att skapa
            eller försöka bibehålla arbetstillfällen. Det känns lite grann
            som att det mest är en teoretisk ekonomi man räknat på, för verkligheten
            säger ju någonting helt annat.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=17"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-117" prev="i-1042146ddaf2b9c0-116" who="Q3375840" next="i-1042146ddaf2b9c0-118">
          <seg xml:id="i-6bAn4LECcgJD8j3VUxeZyT">
            Om man tittar på exempelvis Telia Sonera ser man att de sedan
            2002 ökat från ca 69 miljarder till 108 miljarder 2006. För mig
            betyder det i alla fall att de ökat, alltså blivit bättre. Därför
            känns det konstigt när ministern säger att just statligt ägande
            gör att det inte blir fler företag. Man kan inte låta bli att
            fråga sig, utifrån den rea som vi sett äga rum förra veckan, på
            vilket sätt den rea som nu är påbörjad kommer att minska utanförskapet
            och öka antalet arbetstillfällen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-118" prev="i-1042146ddaf2b9c0-117" who="Q3375840">
          <seg xml:id="i-J5rHTCjRBZFW86eM72y2DV">
            Jag hoppas att ministern i sitt nästa inlägg återkommer med ett
            riktigt svar, inte bara ett teoretiskt sådant.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-WLecNXhaHEtaEVYnkAEBEn">
          Anf. 20 HILLEVI LARSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-119" next="i-1042146ddaf2b9c0-120" who="Q3375042">
          <seg xml:id="i-P6enCNVmy7xzjap8qFafnm">
            Herr talman! Jag kommer från Malmö som ligger i Skåne, och där
            finns Vin &amp; Sprit med varumärket Absolut Vodka som verkligen kan
            sägas vara internationellt känt, och har så varit under många
            år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-120" prev="i-1042146ddaf2b9c0-119" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-121">
          <seg xml:id="i-VfaJeYaeFAGjqvzrC2Bke1">
            Nu berörs drygt tusen arbetstillfällen framför allt i Åhustrakten.
            En del av dem finns i tillverkningen inom ramen för Vin &amp; Sprit,
            men en del finns också inom turistindustrin. Det kommer turister
            både från olika delar av Sverige och från andra länder, bland
            annat på grund av Absolut Vodka. Så starkt är det varumärket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-121" prev="i-1042146ddaf2b9c0-120" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-122">
          <seg xml:id="i-MawX66smvpGUcvZdf2BtRy">
            Det finns ingen garanti för att vi kommer att kunna behålla varumärket
            i Sverige och inte heller för att kunna behålla arbetstillfällena
            i landet. Genom att sälja avhänder man sig möjligheten att kunna
            garantera det i framtiden. Vad jag förstår finns heller inga planer
            på några andra kriterier än affärsmässighet vid utförsäljningen.
            Det handlar bara om priset, inte om vem som köper upp företaget.
            Det handlar inte om konsekvenserna, inte om risken för minskat
            antal arbetstillfällen eller för att hela verksamheten flyttar
            utomlands till exempel i form av ett utländskt ägande. Jag kan
            därför känna en viss oro när det gäller jobben i detta läge. Jag
            skulle vilja fråga om regeringen har några tankar på hur man kan
            försöka hålla kvar arbetstillfällena ifall det från uppköparnas
            sida skulle uppstå planer på en flytt utomlands.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-122" prev="i-1042146ddaf2b9c0-121" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-123">
          <seg xml:id="i-4VujLwi1smVxvfFrLBo9dR">
            När det gäller SBAB kan vi se att det haft en tillbakahållande
            effekt på bolåneräntorna. Det uppdraget har de skött mycket bra.
            Om räntorna börjar gå upp finns risken att konsumtionen minskar.
            Man har tidigare kunnat se att ju högre räntor desto mindre är
            folk benägna att konsumera och att ta lån. Det kan gälla dels
            företag, dels människor som tar bolån eller till och med lån för
            konsumtion. Det kan i förlängningen få stora konsekvenser för
            arbetstillfällena i Sverige. Det är när hjulen snurrar, när det
            är fördelaktigt att ta lån och konsumera, som företagsamheten
            i landet blomstrar. Dessutom driver folk genom konsumtionen på
            företagen ytterligare, vilket i sin tur leder till ännu större
            efterfrågan på produkter och tjänster.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=18"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-123" prev="i-1042146ddaf2b9c0-122" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-124">
          <seg xml:id="i-B4xRfBh4uusCanxrPMb7cJ">
            Jag kan i förlängningen se att arbetstillfällena påverkas för
            många människor utöver dem som i värsta fall riskerar att förlora
            jobbet om de nya ägarna för dessa statliga företag bedömer att
            de inte vill behålla dem. Det kan handla om kraftiga rationaliseringar,
            om att man skär ned på antalet anställda, men det kan också handla
            om en utflyttning av verksamheterna. Det innebär i värsta fall
            att alla blir arbetslösa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-124" prev="i-1042146ddaf2b9c0-123" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-125">
          <seg xml:id="i-C9DGwDAsDGd6j31bShH3qf">
            Jag undrar om regeringen har någon plan för att hjälpa de människor
            som kan bli arbetslösa inom dessa verksamheter vilket jag verkligen
            hoppas inte sker. Finns det några planer på vidareutbildning,
            på ersättningsjobb? Dessa frågor har man ju diskuterat till exempel
            när man lagt ned regementen. Nu är vi visserligen inte i det kritiska
            läget ännu, men jag tycker att vi redan nu måste planera för att
            det kan hända. Man avhänder sig ju kontrollen över dessa verksamheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-125" prev="i-1042146ddaf2b9c0-124" who="Q3375042">
          <seg xml:id="i-BDYZMQKynbcA5dGpwqbwns">
            Det var mina frågor till ministern.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Tm7NurzixQ6cb5pmvSnQSw">
          Anf. 21 Statsrådet MATS ODELL (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-126" next="i-1042146ddaf2b9c0-127" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-VZeG7sV18NLucGUUxxsBFs">
            Herr talman! Detta är en spännande fråga. Regeringens övergripande
            filosofi är precis som den förra regeringen skrev i den senaste
            budgetproposition man lade fram att företag som arbetar på fullt
            ut konkurrensutsatta kommersiella marknader inte med säkerhet
            drivs bäst av staten. Det finns ingenting som tyder på att staten
            skulle vara en bättre företagsägare än privata entreprenörer av
            något slag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-127" prev="i-1042146ddaf2b9c0-126" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-128">
          <seg xml:id="i-H3CWvULSYYA195ztGBrYNT">
            Låt mig också säga att varje företag som finns på listan över
            dem som nu är till salu är föremål för en mycket noggrann analys
            vad gäller den effekt ett ägarskifte får för den marknad som företaget
            arbetar på. Det gäller framför allt Telia Sonera men också de
            två bankföretagen SBAB och Nordea. Dessutom handlar det om effekterna
            på sysselsättningen. Vi håller på att analysera alla dessa frågor
            innan det blir aktuellt att genomföra transaktioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-128" prev="i-1042146ddaf2b9c0-127" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-129">
          <seg xml:id="i-EpPgjAzQHn6CUGs67v3A21">
            Sedan måste man fråga sig hur staten ska ha sina tillgångar placerade.
            Vilka är statens kärnuppgifter? Vi har en del gemensamma tillgångar.
            Ska vi ha dem i aktiv industriproduktion? Ska vi ha dem i produktion
            av varor och tjänster? Det kan gälla telekomtjänster. Tror vi
            att svenska staten är den bästa att utföra bra telekomtjänster?
            Tror vi att svenska staten är bäst på att producera vodka? Tror
            vi att svenska staten är bäst på att hyra ut kontorslokaler? Tror
            vi att svenska staten är bäst på att driva börser? Om vi tror
            det ska vi självklart se till att staten långsiktigt äger dessa
            verksamheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-129" prev="i-1042146ddaf2b9c0-128" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-130">
          <seg xml:id="i-DsuouvfKdnp3fvxAxHERNd">
            Jag har dock inte hört någon av talarna komma med uppgifter som
            tyder på det. Om staten är så bra, om vi kan sälja till ett marknadsvärde,
            då kan vi lika gärna också köpa till ett marknadsvärde. Då kan
            vi köpa in fler telekombolag. Vi kan fortsätta med de uppköp som
            Vin &amp; Sprit gjort av vodkatillverkning i Polen; de har även varit
            i Tjeckien. Det skulle vara intressant att veta var ni anser att
            gränserna för den verksamheten går, hur stora områden vi så att
            säga ska lägga under oss och ha i statlig regi. Det är en intressant
            debatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-130" prev="i-1042146ddaf2b9c0-129" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-131">
          <seg xml:id="i-SHVSSFfxCdsRswBPYy7Vem">
            Regeringens uppfattning är att staten ska ta sina tillgångar
            från denna typ av kommersiella investeringar och i stället använda
            dem i välfärdsinvesteringar. Det är själva poängen, alltså att
            få loss resurserna, att frigöra resurser som i stället kan användas
            till att utveckla välfärden i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-131" prev="i-1042146ddaf2b9c0-130" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-132">
          <seg xml:id="i-66vaRoDpzBMoASJwq8dVuH">
            Låt mig beträffande Telia Sonera nämna att den kurssättning som
            skedde när de 8 procenten såldes låg nästan exakt på den som de
            flesta analytiker har som riktkurs för Telia Sonera i ett tolvmånadersperspektiv.
            Den gemensamma riktkursen, konsensus som den kallas, ligger på
            50:70 kronor under en tolvmånadersperiod. Vi fick ut 50 kronor.
            I går stod aktien i 52:50. Det är en ganska rimlig rabatt som
            gäller för den utförsäljningen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=19"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-132" prev="i-1042146ddaf2b9c0-131" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-SJZgs3aKtetq5aj1J4sZpi">
            Om man säljer 390 miljoner aktier är det inte lämpligt att göra
            det direkt över börsen. Då skulle aktien sjunka som en gråsten
            och drabba de närmare 700 000 småsparare som har kvar de aktier
            som den förra, socialdemokratiska, regeringen sålde till dem för
            85 kronor. Sedan störtdök ju aktien och denna grupp människor
            har fått se sina sparmedel smälta samman. Vi vill ha en mer ansvarsfull
            politik när det gäller att minska statens ägande.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-SCcRDzZDZPtoL9gvnzcPJq">
          Anf. 22 EVA-LENA JANSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-133" next="i-1042146ddaf2b9c0-134" who="Q3374622">
          <seg xml:id="i-77B71SCLH4ZvToJUEVJYMm">
            Herr talman! Jag tyckte att jag ställde en tydlig fråga, men
            Mats Odell kan uppenbarligen inte, herr talman, svara på hur det
            kan komma sig att regeringen så tvärsäkert kan hävda att en utförsäljning
            av folkets tillgångar per automatik leder till fler arbetstillfällen
            och minskat utanförskap. I den tunna 16-sidiga propositionen från
            regeringen, som handlar om utförsäljning av vissa statligt ägda
            bolag, står det så, det vill säga att därmed bidrar en minskning
            av det statliga ägandet även till att uppnå regeringens övergripande
            mål om flera arbetstillfällen och ett minskat utanförskap. Det
            måste finnas en relation mellan begreppen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-134" prev="i-1042146ddaf2b9c0-133" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-135">
          <seg xml:id="i-C26SBeZsJSZWQoJiiSjLbR">
            När det inte görs någon analys av frågan, inte görs någon ordentlig
            utredning, blir det som Riksrevisionen säger. Försäljningen har
            stor betydelse för statsfinanserna och samhällsekonomin på kort
            och lång sikt. När det gäller vad staten ska äga eller inte äga
            kan man fundera på om det är en bra affär att göra en utförsäljning
            nu eller inte. Är det bra att göra en utförsäljning på ett bra
            och seriöst sätt eller att göra det slarvigt, som vi har uppfattat
            att den borgerliga regeringen gör?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-135" prev="i-1042146ddaf2b9c0-134" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-136">
          <seg xml:id="i-M4ibdP6L3dZ1gEL89jHaTd">
            Telia Sonera har ett kopparnät, även kallat ett accessnät. Det
            kan jämföras med till exempel järnvägen i Sverige. Många använder
            sig av accessnätet för telefonin, det vill säga att ringa. Låt
            oss jämföra det med Banverket och SJ. Staten äger infrastrukturen
            när det gäller järnvägstransporterna medan det kan finnas privata
            operatörer. I det här fallet har vi en del av infrastrukturen
            i ett statligt bolag. Det är ett statligt bolag som nu riskerar
            att säljas ut, och därmed riskerar en infrastruktur att säljas
            ut. Det skulle kunna vara en rysk oligark som köper hela den statliga
            infrastrukturen, samtidigt som det ligger ett annat förslag i
            riksdagen som kan medverka till att utöva signalspaning i infrastrukturen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-136" prev="i-1042146ddaf2b9c0-135" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-137">
          <seg xml:id="i-XGNDYtVxcRkFgg7YF1zHs">
            Därför är det viktigt att göra en ordentlig utredning i stället
            för att regeringen gör en egen bedömning att detta leder till
            fler arbetstillfällen och ett minskat utanförskap.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-137" prev="i-1042146ddaf2b9c0-136" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-138">
          <seg xml:id="i-MNP9nY6isGaD6B6V1FvT2J">
            Vin &amp; Sprit skulle kunna styras på ett helt annat sätt om man
            som ägare var intresserad av det. Jag tror inte att alkoholkonsumtionen
            kommer att gå ned i Sverige därför att vi får en utländsk ägare
            till Vin &amp; Sprit. Däremot vet vi att de intäkter som Vin &amp; Sprit
            får in och som svenska staten i dag tar in via sitt aktieinnehav
            kommer att hamna hos privata ägare. Är det bra eller dåligt? Om
            vi ändå har alkoholförsäljning i Sverige kan det vara bra att
            de pengarna faktiskt tillfaller svenska staten och därmed svenska
            folket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-138" prev="i-1042146ddaf2b9c0-137" who="Q3374622">
          <seg xml:id="i-H2dSLBa5Nwr9LqvyimWsmv">
            Hur har regeringen kunnat konstatera att detta leder till fler
            arbetstillfällen och ett minskat utanförskap? Var är den forskningen,
            och var är den utredningen? Jag har inte sett den. Jag sitter
            i näringsutskottet som ska behandla frågan om utförsäljning av
            vissa statligt ägda bolag. Det vore bra om Mats Odell inför oss
            här och nu skulle kunna presentera lite mer fakta.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=20"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-LxwCS9RHLeT5Z7uX6VK7FH">
          Anf. 23 CARINA ADOLFSSON ELGESTAM (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-139" next="i-1042146ddaf2b9c0-140" who="Q3375840">
          <seg xml:id="i-4U6uPDdmk29jqWnTrz5dzt">
            Herr talman! Jag kan konstatera att jag inte upplevde att ministern
            på något sätt redogjorde för hur det skulle bli flera jobb och
            hur utanförskapet skulle minska. Däremot tog Mats Odell upp perspektivet
            vilka kärnuppgifter riksdagen och staten ska ha. Det är självklart
            en viktig fråga att diskutera. Men låt oss se det i relation till
            vad vi upplever sker just nu. Det handlar om att utförsäljningen
            sker helt på ideologisk grund. Regeringen har bestämt sig för
            man gick till val på det att statliga företag ska säljas ut. Nu
            har man bråttom att leverera så att väljarna känner igen budskapen.
            Det känns så.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-140" prev="i-1042146ddaf2b9c0-139" who="Q3375840">
          <seg xml:id="i-MidPc7rxwnnXkN8gkEupXE">
            Vad vi saknar är en noggrann analys. Vi har inte sett att någon
            analys har kommit till riksdagen. Vi har inte fått den informationen
            till näringsutskottet. Framför allt vi i näringsutskottet tycker
            att det är lite svårköpt att ministern står här i Sveriges riksdag,
            i kammaren, och säger att det sker en noggrann analys. Förhoppningsvis
            kan ministern i sitt nästa inlägg komma tillbaka och lite närmare
            gå in på hur fler jobb ska skapas och utanförskapet minskas när
            statliga företag säljs ut. Vi får det inte riktigt att gå ihop.
            Nu känns det som att det är rabatt på svenska folkets tillgångar.
            Återkom om hur fler jobb skapas.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-V6HiZ5SdczkocaFKR68wbD">
          Anf. 24 HILLEVI LARSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-141" next="i-1042146ddaf2b9c0-142" who="Q3375042">
          <seg xml:id="i-7NatknTAjowBmPRqXPtNeB">
            Herr talman! Det sades att det nu ska göras en noggrann analys
            av konsekvenserna av utförsäljningarna. Jag tycker att man borde
            göra konsekvensanalysen innan i stället för efteråt. I en tidigare
            interpellationsdebatt med en annan minister har vi fått höra att
            det inte finns någon sådan konsekvensanalys som har föregått utförsäljningen.
            Det har skett först efteråt. Då är det lite sent påtänkt. Om det
            då blir oförutsedda negativa konsekvenser är det för sent att
            göra något åt det. Det hade varit bättre att redan från början
            se vilka risker som finns och hur de riskerna kan undanröjas,
            till exempel genom att inte genomföra någon utförsäljning över
            huvud taget eller om utförsäljningen ändå ska ske genomföra den
            på ett så ansvarsfullt sätt som möjligt. Då kan man även se på
            hur den påverkar arbetstillfällen och en massa andra samhälleliga
            intressen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-142" prev="i-1042146ddaf2b9c0-141" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-143">
          <seg xml:id="i-C14VzEhDvCwLr8gp94M77K">
            Det har ställts frågor om varför det finns ett intresse att över
            huvud taget ha de statliga bolagen i ett offentligt ägande. Jag
            kan se två skäl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-143" prev="i-1042146ddaf2b9c0-142" who="Q3375042" next="i-1042146ddaf2b9c0-144">
          <seg xml:id="i-8WZQRPRnqdu4DiQfrsbLJ1">
            Det första skälet är egentligen uppenbart, nämligen att det är
            viktigt att ha en statlig aktör på marknaden som kan gå in när
            de övriga aktörerna inte sköter sig. Där finns SBAB som ett tydligt
            exempel. SBAB har sett till att bolåneräntorna som är otroligt
            viktiga för folk, vi har ett belånat folk hålls på en rimlig nivå.
            De övriga som vill höja bolåneräntorna kan inte göra det eftersom
            kunderna då naturligtvis går över till SBAB. Det går att tänka
            sig att Nordea som statlig bank, om de andra bankerna missköter
            sig, kan se till att bankerna sköter sig genom att utöva en positiv
            konkurrens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-144" prev="i-1042146ddaf2b9c0-143" who="Q3375042">
          <seg xml:id="i-QG3DZ2WjE6zGn6fGWw9bjQ">
            Det andra skälet gäller självklart arbetstillfällen och intäkter
            till staten. Det är fråga om miljardintäkter. Det handlar också
            om svenska folkets gemensamma tillgångar. Det är våra gemensamma
            resurser. Det är i sig ett värde.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=21"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-V7cBQoqMYp4prRx4U8whT2">
          Anf. 25 ALF ERIKSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-145" next="i-1042146ddaf2b9c0-146" who="Q4721670">
          <seg xml:id="i-C28bTBhzHqbBiddsUR2KYF">
            Herr talman! Regeringens bestämda uppfattning att sälja sex statliga
            företag reser många frågor. Vi har fått ganska få svar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-146" prev="i-1042146ddaf2b9c0-145" who="Q4721670" next="i-1042146ddaf2b9c0-147">
          <seg xml:id="i-SFLWVgLbgXsg6XHvsb6jci">
            En av de mest avgörande frågorna handlar om vad som gäller för
            prissättningen. Är det budgetlagens bestämmelser om högsta pris?
            Eller är det som ministern skriver i den 16-sidiga propositionen
            till riksdagen, nämligen att det är affärsmässighet? Jag förutsätter
            att det är budgetlagen som gäller i det här sammanhanget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-147" prev="i-1042146ddaf2b9c0-146" who="Q4721670" next="i-1042146ddaf2b9c0-148">
          <seg xml:id="i-DMPCSYE8vPRwC4vk6pMbur">
            Då reser sig en rad andra konsekvensfrågor. Vilka konsekvenser
            får det exempelvis för det som nyss nämndes, nämligen bolånemarknaden?
            Om det är högsta pris som gäller är det sannolikt att någon av
            dagens konkurrenter kan lämna ett sådant pris. Men om konkurrensen
            ska bibehållas på marknaden är det sannolikt att man får lämna
            rabatt. Men då är det inte högsta pris som gäller. Vad kommer
            det att innebära för bolånekunderna?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-148" prev="i-1042146ddaf2b9c0-147" who="Q4721670" next="i-1042146ddaf2b9c0-149">
          <seg xml:id="i-4AsYxjAG38bUxx5y2vXBQw">
            En annan konsekvens gäller huvudkontor, forskning och utveckling.
            Det är klart att det går att avtala med en köpare om att bibehålla
            viss verksamhet i Sverige. Men det kostar. Då är det inte heller
            högsta pris som man kan få ut, utan risken är uppenbar att forskning
            och utveckling, som ofta hör samman med huvudkontor, flyttar någon
            annanstans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-149" prev="i-1042146ddaf2b9c0-148" who="Q4721670" next="i-1042146ddaf2b9c0-150">
          <seg xml:id="i-PQjfTWTPNb1eFuGzSYyyqG">
            Det mest underliga exemplet är det som hände förra veckan. PTS
            har fått i uppdrag att utreda om det vi kallar kopparnätet, det
            fasta telefoninätet, ska skiljas från det övriga bolaget. Försvaret
            har synpunkter på detta. Försvaret säger att man här måste göra
            en säkerhetsbedömning och ta hänsyn till en sådan, och det blir
            en prisfråga. Vilket gäller? Är det högsta pris, eller är det
            säkerheten i nätet?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-150" prev="i-1042146ddaf2b9c0-149" who="Q4721670" next="i-1042146ddaf2b9c0-151">
          <seg xml:id="i-HGMTXaWomjQUUyquit23So">
            Mitt under den här processen, där vi ännu inte vet svaret inte
            förrän i juni kommer PTS med sin utredning säljer regeringen 8
            procent av Teliaaktierna. Varför ber man PTS utreda detta om man
            har analyser på Regeringskansliet som redan ger svaret? Något
            måste det väl ha funnits i botten när man går till handling mitt
            under en sådan här process.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-151" prev="i-1042146ddaf2b9c0-150" who="Q4721670">
          <seg xml:id="i-CtHEngnYhjXAZDe2oTyoNS">
            Herr talman! Vi från riksdagens opposition efterlyser alla dessa
            konsekvenser och svar på de frågor som jag därtill har tagit upp.
            Det här är någonting som allmänheten vill veta innan man säljer
            allmänhetens tillgångar.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Fz2z6WzfG1J6cw2r77Eazg">
          Anf. 26 Statsrådet MATS ODELL (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-152" next="i-1042146ddaf2b9c0-153" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-Rp4AFjw2exiss4rQpmEhEF">
            Herr talman! Det finns en del intressanta och även några pikanta
            inslag i detta. Här ställer representanter för det socialdemokratiska
            partiet frågor till mig om konsekvensbeskrivningar inför utsikten
            att Telia Sonera ska få nya ägare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-153" prev="i-1042146ddaf2b9c0-152" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-154">
          <seg xml:id="i-5B6MbSfQeZ2ApYYYSD8Mta">
            Ni har ju själva när ni suttit i regeringsställning begärt och
            fått denna riksdags bemyndigande att sälja 100 procent av Telia.
            Vilka konsekvensanalyser gjordes innan det? Ni har begärt och
            fått bemyndigande från riksdagen att sälja 100 procent av Nordea.
            Ni har begärt och fått bemyndigande från riksdagen att sälja 100
            procent av OMX. Vilka konsekvensanalyser föregick det? Där finns
            kanske en del att fundera på.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=22"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-154" prev="i-1042146ddaf2b9c0-153" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-155">
          <seg xml:id="i-PGbgxnLAWXgEMFnzPECE5C">
            Man tar upp frågan om vad som ligger bakom uttalanden om att
            det här skulle kunna gynna antalet arbetstillfällen. Jag måste
            nog peka på vad jag sade i mitt svar: Företag med statligt ägande
            omges av flera begränsningar som kan vara hinder för deras möjligheter
            att utvecklas och växa. Ett exempel på en sådan begränsning är
            svårighet att tillföra kapital för expansion eller för utveckling
            av nya produkter och tjänster. Sådana kapitaltillskott måste vid
            varje tillfälle ställas mot behoven av att tillföra medel till
            välfärdsverksamheter inom sjukvård, utbildning och omsorgen om
            barn och gamla. Det är därför som vi gör den bedömningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-155" prev="i-1042146ddaf2b9c0-154" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-156">
          <seg xml:id="i-B5xSMk5kyVRXvfWLQkukeh">
            Sedan tror vi också rent generellt att företag som har statligt
            ägande och som övergår till nya ägare har bättre förutsättningar
            att utvecklas. De kan hitta nya samarbetspartner. Telia gick samman
            med Sonera. Det sker en snabb konsolidering på telekommarknaden
            i dag som innebär att det sannolikt finns ytterligare behov av
            att hitta samarbetspartner. Vi tror att det här är en naturlig
            utveckling för företag som arbetar på konkurrensutsatta marknader,
            att kunna fortsätta att delta också i strukturaffärer. Samma sak
            gäller integrationen på flera andra av de marknader som de här
            företagen arbetar på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-156" prev="i-1042146ddaf2b9c0-155" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-157">
          <seg xml:id="i-RCuhHx33YP1f4P9nhuMgNB">
            Låt mig också bara få säga något när det gäller frågan om kursnivån
            på Teliaaktien när de 8 procenten såldes. De 50 kronorna var alltså
            25 procent högre kurs än på valdagen, när vi övertog ansvaret
            för Telia Sonera och styrandet av detta land. Jag tycker nog att
            den åtgärd som vi vidtog när vi började med att sälja 8 procent
            jag vill säga det till Alf Eriksson inte alls påverkar statens
            förfogande över bolaget. Vi har fullständig kontroll över bolaget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-157" prev="i-1042146ddaf2b9c0-156" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-158">
          <seg xml:id="i-QmgynN8mdHcKBnwyz8wobo">
            Det vi ville med att sälja de 8 procenten var att utöver de många
            småsparare som äger aktier få in flera långsiktiga internationella
            institutioner, pensionsfonder och andra. 73 procent av de 200
            nya stora ägarna i detta fina bolag kommer alltså från utlandet.
            40 procent kommer från Storbritannien och 7 procent från USA.
            I genomsnitt köpte de 1,8 miljoner aktier var. Detta skapar en
            stabilitet för bolaget. Det är en plattform inför nästa steg,
            när vi ska försöka gå vidare med att minska statens ägande på
            ett ansvarsfullt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-158" prev="i-1042146ddaf2b9c0-157" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-Ljut6GPu9YXiZxrmLjr1zv">
            Det var också en fråga som handlade om Post- och telestyrelsen,
            och jag har delvis svarat på den. Det var väldigt viktigt att
            den utredningen publicerades. Post- och telestyrelsen ska undersöka
            förutsättningarna för en vertikal separation av kopparnätet, och
            det var viktigt att det var känt på marknaden. Vi har fullständig
            frihet att vidta de åtgärder som vi vill vi äger 37 procent av
            bolaget och har fullständig kontroll över detta. Den åtgärd som
            vi vidtog förra veckan kommer långsiktigt att stärka förutsättningarna
            för Telia Sonera att utvecklas på ett bra sätt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-HxAfKqQCpejoF3B9bi2uiC">
          Anf. 27 EVA-LENA JANSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-159" next="i-1042146ddaf2b9c0-160" who="Q3374622">
          <seg xml:id="i-FjCxgNY4bYEYqcFsJAzpEt">
            Herr talman! Att få ett bemyndigande, Mats Odell, är inte samma
            sak som att sälja ut. Dessutom vill jag påpeka att det är min
            övertygelse att om den förra, socialdemokratiska regeringen hade
            haft planer på att fortsätta den utförsäljning som tidigare skett
            skulle man ha gjort en ordentlig analys en sådan analys som den
            nuvarande borgerliga regeringen motsätter sig.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=23"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-160" prev="i-1042146ddaf2b9c0-159" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-161">
          <seg xml:id="i-QaLVucZFaoYimVAXnU9aeG">
            Det är alltså tyckande och ingen evidensbaserad forskning kring
            utförsäljningen av statliga bolag. Det är en trosvisshet hos Mats
            Odell i den här frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-161" prev="i-1042146ddaf2b9c0-160" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-162">
          <seg xml:id="i-BHb5rfJgoK2CHb2M9gW3qz">
            Herr talman! När Mats Odell i sitt svar ställer det statliga
            ägandet mot offentlig verksamhet som bidrar till välfärd och hänvisar
            till att det blir svårt med kapitaltillskott vill jag hävda motsatsen.
            De här statliga bolagen medverkar till bra välfärd, till många
            miljarder i skattkistan som sedan kan utdelas till kommuner och
            landsting för omsorg, sjukvård och så vidare. Så ser det ut i
            dag. De intäkterna vill Mats Odell nu lämna över till privata
            intressen, vilket jag motsätter mig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-162" prev="i-1042146ddaf2b9c0-161" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-163">
          <seg xml:id="i-GAHnheBGeE1yRr9v1Wf2Qv">
            När det gäller hur man har gjort vid den här utförsäljningen
            och om det var rea eller en rabatt kommer framtiden att utvisa.
            Men vad regeringens rådgivare i frågan har sagt är att det inte
            betyder att det är den här modellen man tänker använda sig av
            i kommande utförsäljningar, därför att varje bolag och varje försäljning
            har olika förutsättningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-163" prev="i-1042146ddaf2b9c0-162" who="Q3374622" next="i-1042146ddaf2b9c0-164">
          <seg xml:id="i-7dR4TKAmZgTj8paPMZJk77">
            Då kan jag konstatera att man måste göra analyser hela tiden.
            Man har ingen långsiktig strategi för hur den här försäljningen
            kommer att gå till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-164" prev="i-1042146ddaf2b9c0-163" who="Q3374622">
          <seg xml:id="i-PPRaSt1KiqZCsqPdCWVJRW">
            Om jag var bekymrad innan så blir jag ännu mer bekymrad efter
            detta. Det här visar att det inte finns någon forskning i frågan,
            utan det är bara regeringens tyckande som säger att det kommer
            att leda till fler arbetstillfällen, vilket vi inte har fått svart
            på vitt i dag.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-VuwC7fwLK5zhso18uT98TV">
          Anf. 28 ALF ERIKSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-165" next="i-1042146ddaf2b9c0-166" who="Q4721670">
          <seg xml:id="i-FxRFe345DUWWKxtnxN4NJ3">
            Herr talman! Jag fick inget svar när det gällde högsta pris eller
            affärsmässighet, vad som är skillnaden mellan högsta pris och
            affärsmässighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-166" prev="i-1042146ddaf2b9c0-165" who="Q4721670" next="i-1042146ddaf2b9c0-167">
          <seg xml:id="i-2nbrn2JgEmWh4QaahvGGrf">
            Vad jag försökte komma in på i mitt förra inlägg var att den
            här frågan är så oerhört väsentlig. Är det högsta pris kan man
            utgå från att det händer en hel del saker. Är det inte högsta
            pris går det att träffa vissa avtal som mildrar effekterna. Därför
            är den här frågan så oerhört viktig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-167" prev="i-1042146ddaf2b9c0-166" who="Q4721670" next="i-1042146ddaf2b9c0-168">
          <seg xml:id="i-SdBf3GyKvkWDSNAke3pwVe">
            Mats Odell säger att den förra regeringen inte hade några konsekvensanalyser
            exempelvis om Telia.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-168" prev="i-1042146ddaf2b9c0-167" who="Q4721670">
          <seg xml:id="i-AEFX9VPGxikaqrfaBMS9hY">
            Om man inte har för avsikt att sälja ut hela Telia är det klart
            att man heller inte behöver göra några konsekvensanalyser. Det
            var ju aldrig avsikten. Samma sak gäller de övriga bemyndigandena.
            Det fanns ingen avsikt att sälja ut hela dessa företag. Det fanns
            en avsikt att förvalta företagen på bästa möjliga sätt för skattebetalarnas
            bästa.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-RNVyp6JaZFAYE2YbGMVKHX">
          Anf. 29 Statsrådet MATS ODELL (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-169" next="i-1042146ddaf2b9c0-170" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-PQhkkR86vsqwCVDLkUDXfg">
            Herr talman! Låt mig börja med det sista som sades. Jag vet inte
            hur Alf Eriksson betraktar socialdemokratiska regeringars propositioner,
            men jag kan tala om för honom att i varenda proposition, antingen
            det har varit en vårbudget eller en budgetproposition, har det
            i de socialdemokratiska kalkylerna funnits 15 000 miljoner kronor
            per år för försäljning av statliga bolag. Dessa pengar har räknats
            in i kalkylerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-170" prev="i-1042146ddaf2b9c0-169" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-171">
          <seg xml:id="i-J1ZG6bPRYMpeatphcXopp2">
            Det har genomförts försäljningar. Om det inte har funnits avsikt
            att sälja förstår jag inte varför man skriver propositioner med
            sådant innehåll.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=24"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-171" prev="i-1042146ddaf2b9c0-170" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-172">
          <seg xml:id="i-NkMTPgzjD2Eetr8XGWRceK">
            Eva-Lena Jansson frågar igen efter evidensbaserade saker. Jag
            vill framhålla att väldigt många länder som har genomfört minskningar
            av statligt ägande tydligt har kunnat visa att det har haft en
            mycket gynnsam betydelse för ekonomins utveckling. Storbritannien
            är kanske ett av de bästa exemplen på detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-172" prev="i-1042146ddaf2b9c0-171" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-173">
          <seg xml:id="i-DeA6GW7NFQD8BStnv3zDxv">
            Låt mig gå igenom själva kalkylen än en gång. De sex företagen
            är värda ca 250 miljarder kronor. De lämnade förra året en utdelning
            på drygt 16 miljarder. Över 9 av de miljarderna var en engångsutdelning
            från Telia Sonera som var mycket större än Telias vinst. Man minskade
            och delade ut av balansräkningen. Jag tror inte att Eva-Lena Jansson
            tycker att det är långsiktigt hållbart. Om vi tar bort engångsutdelningarna
            var utdelningarna från de sex bolagen ungefär 7 miljarder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-173" prev="i-1042146ddaf2b9c0-172" who="Q571725" next="i-1042146ddaf2b9c0-174">
          <seg xml:id="i-VU5pbXTrRZsNxa5fNn13mU">
            Om vi amorterar 250 miljarder på statsskulden sparar vi 10 miljarder
            kronor. Lägg därtill genomsnittet av engångsutdelningarna under
            de senaste fem åren, som är 3 miljarder. I så fall går det hela
            jämnt ut vi sparar lika mycket i ränta på statsskulden som vi
            får i utdelningar från bolagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-174" prev="i-1042146ddaf2b9c0-173" who="Q571725">
          <seg xml:id="i-5yU8GKDxgoeMD4Hmd5BXSW">
            Just nu är vi på toppen av en internationell högkonjunktur där
            dessa företag har extrema vinster. Ingen av oss vet hur länge
            detta kommer att bestå. Vi tror att det är bättre att svenska
            folkets tillgångar investeras i välfärd och inte i produktion
            av vodka, kontorslokaler och bankverksamhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HCbM94ZJCSyshp2F3JfSV6">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-BnJLakAFWZEiZAmgDvWxFb" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-GZ3gWCJGnG3fHgSHvEtEpE">
          5 § Svar på interpellation 2006/07:475 om 2 000 dagar i fångenskap
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-DB9vYpevmSB7R1Lov1MJcT">
          Anf. 30 Utrikesminister CARL BILDT (m):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-175" next="i-1042146ddaf2b9c0-176" who="Q52922">
          <seg xml:id="i-TxAK1P2V5smCPsuiTn3o1o">
            Herr talman! Cecilia Wigström har frågat mig vilka åtgärder jag
            avser att vidta för att tillförsäkra att den sedan 2 000 dagar
            fängslade svenske medborgaren Dawit Isaak släpps fri, om jag är
            beredd att verka för att avbryta EU:s bistånd till Eritrea samt
            om jag är beredd att arbeta för smarta sanktioner mot den eritreanska
            ledningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-176" prev="i-1042146ddaf2b9c0-175" who="Q52922" next="i-1042146ddaf2b9c0-177">
          <seg xml:id="i-JKJhsUtgkxfEaR2fkN82kM">
            Jag instämmer i Cecilia Wigströms oro över Dawit Isaaks situation
            och över läget i Eritrea generellt. Gränskonflikten med Etiopien,
            det svåra humanitära läget i landet och situationen vad gäller
            demokrati och mänskliga rättigheter i Eritrea innebär stora påfrestningar
            för Eritreas befolkning. Regeringen för på olika sätt en dialog
            med Eritrea om dessa frågor samt olika säkerhetspolitiska frågor
            i regionen där Eritrea spelar en viktig roll, bland annat i pågående
            fredsförhandlingar i Darfur i Sudan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-177" prev="i-1042146ddaf2b9c0-176" who="Q52922">
          <seg xml:id="i-U7sZjfN56CNXTYtZRVprMG">
            Regeringen anser att det finns starka humanitära skäl till att
            Dawit Isaak släpps fri. Han är fängslad och har inte kunnat träffa
            sin familj sedan mer än fem år. Härtill kommer att vi har information
            om att hans hälsa är dålig. Av dessa skäl anser vi att han snarast
            bör få återförenas med sin familj i Sverige. Det ligger i sakens
            natur att jag inte i detalj kan redogöra för hur arbetet bedrivs,
            men jag kan försäkra att Dawit Isaaks situation är en högt prioriterad
            fråga för regeringen. Att verka för avbrutet EU-bistånd eller
            sanktioner är inte aktuellt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=25"/>
        <note xml:id="i-Qfjn8FAVjVHLTfyggEqWCY" type="speaker">
          Anf. 31 CECILIA WIGSTRÖM i Göteborg (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-178" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-179">
          <seg xml:id="i-8yCFKAHKUxgK8JP5ArZdxC">
            Herr talman! Jag vill börja med att tacka utrikesministern för
            svaret. Jag är väldigt nöjd med att i svaret kunna läsa och höra
            att regeringen delar min oro för Dawit Isaak och att detta är
            en prioriterad fråga för regeringen. Ni fortsätter att arbeta
            på samma sätt som den socialdemokratiska regeringen gjorde, med
            tyst diplomati.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-179" prev="i-1042146ddaf2b9c0-178" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-180">
          <seg xml:id="i-EWcBgo8riaAGSYGvwhMxCm">
            Jag har ställt min fråga för att jag vill uppmana regeringen
            att omvärdera sin position. I stället för att svara nej på mina
            frågor om att avbryta biståndet och införa smarta sanktioner borde
            regeringen ompröva sin hållning och ge ett positivt svar. Jag
            tycker att man ska lämna den tysta diplomatin och sluta tassa
            med filttofflor att man inte kritiserar och jobbar i det fördolda
            och stryker medhårs som man gör med regimen i Eritrea när man
            jobbar med tyst diplomati.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-180" prev="i-1042146ddaf2b9c0-179" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-181">
          <seg xml:id="i-Kf1fauecvWUxSjfFrk2AqU">
            Min interpellation skrevs på 2 000-dagen av Dawit Isaaks fängslande,
            då vi hade ett stort seminarium här i riksdagen. Nu har det gått
            en tid. I dag är det 2 055 dagar sedan Dawit Isaak fängslades.
            Efter mer än fem år är det nu uppenbart att tyst diplomati är
            resultatlös.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-181" prev="i-1042146ddaf2b9c0-180" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-182">
          <seg xml:id="i-YQsWLSmjbaxcL79SRF5VtC">
            Vad kostar det Eritrea att Dawit Isaak hålls inspärrad utan rättegång?
            Vad förlorar de på det i dag? Svaret är ingenting. Därför är det
            dags att överge den tysta diplomatin och övergå till de hårda
            påtryckningarnas politik. Man måste byta filttofflorna mot träskor
            som klapprar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-182" prev="i-1042146ddaf2b9c0-181" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-183">
          <seg xml:id="i-YLNmdeDiDAFgWu4mEp8Woe">
            Det måste kosta när man håller en svensk medborgare fängslad
            utan rättegång. Det måste kosta att hålla en journalist inspärrad.
            Det måste kosta i form av uteblivet bistånd, i form av ettriga
            frågor i alla forum där Sverige möter Eritrea och i form av smarta
            sanktioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-183" prev="i-1042146ddaf2b9c0-182" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-184">
          <seg xml:id="i-FnxgGg2bRFRaHzK4dgdL4v">
            EU har ett nytt biståndsavtal med Eritrea på gång. Det är sorgligt
            att se hur man inom Europeiska unionen bedriver stormaktspolitik
            framför att främja mänskliga rättigheter. Man ger bistånd till
            denna fruktansvärda diktatur för att få inflytande på Afrikas
            horn. Man tror sig på det sättet kunna bidra till fred. Men jag
            tror att man bedrar sig. Man kan inte få fred om man inte också
            verkar för att mänskliga rättigheter respekteras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-184" prev="i-1042146ddaf2b9c0-183" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-185">
          <seg xml:id="i-YM5GtLV2bvdz4WYgLRLBgZ">
            Genom att man ingår ett nytt biståndsavtal visar Europeiska unionen
            att man accepterar den dåliga situationen när det gäller de mänskliga
            rättigheter i Eritrea. Eritrea är inte vilket land i Afrika som
            helst. Det är värre än många andra afrikanska länder. Det är en
            tuff diktatur. Enligt riksdagens utredningstjänst kommer man i
            sommar att ingå ett nytt biståndsavtal med Eritrea där summan
            ökar från 97 miljoner euro, som man har haft de senaste fem åren,
            till 122 miljoner euro. Det är en ökning med 24 procent. Vad är
            det för signal vi då skickar till Eritrea?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-185" prev="i-1042146ddaf2b9c0-184" who="Q4990503">
          <seg xml:id="i-NEDCTFQuY2sAYnQVS7QKi7">
            Europeiska unionen håller diktaturen under armarna. Man hjälper
            presidenten. Det är ett ledarskap som egentligen bara kan kriga.
            Man kan kriga man har krigat mot Etiopien, och nu är man inne
            i Somalia också. Det är uppenbart att landets ledare inte kan
            bygga ett land. De har varit duktiga krigare, men de kan inte
            ge de eritreanska medborgarna det de har rätt att kräva. Två tredjedelar
            av befolkningen lider brist på mat. Det finns ingen frihet, ingen
            skolgång, inget vatten och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FuPtZywvEqe7m3H28ToAFW">
          Jag vill fråga utrikesministern: Hur länge ska vi hålla på med
          den tysta diplomatin ska vi vänta tills Dawit Isaaks barn i Göteborg
          har blivit vuxna? Och är det verkligen rimligt att öka biståndet
          med 24 procent?
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=26"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-QNrZfeqDv2LsZ14U3pe156">
          Anf. 32 Utrikesminister CARL BILDT (m):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-187" next="i-1042146ddaf2b9c0-188" who="Q52922">
          <seg xml:id="i-6SC8dg56VbFXhvJJFxpazU">
            Herr talman! Det enkla men samtidigt mycket komplicerade svaret
            på den grundläggande frågan är: Det är klart att vi inte skulle
            fortsätta på den här vägen om vi bedömde att den saknade varje
            utsikt till framgång. Bakom det jag säger som inte är mycket,
            knappt något alls om man ska vara ärlig finns en omfattande aktivitet
            som vi försöker att samordna också med stödgrupper, så att de
            är någorlunda medvetna om det vi gör.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-188" prev="i-1042146ddaf2b9c0-187" who="Q52922" next="i-1042146ddaf2b9c0-189">
          <seg xml:id="i-8F7b7gyLdyJUVzMtxyqb8Z">
            Det är alldeles riktigt att detta inte har lett till framgång
            än så länge. Det var ett tillfälle då det var nära, för ett och
            ett halvt år sedan, men sedan gick det snett av olika skäl. Det
            har tagit sin tid att få upp trådarna igen. Ofta när det sker
            en bakstöt efter att man har nått framgång är det svårt att sedan
            ta upp det hela igen där man misslyckades. Det tar sin tid att
            komma tillbaka på banan igen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-189" prev="i-1042146ddaf2b9c0-188" who="Q52922" next="i-1042146ddaf2b9c0-190">
          <seg xml:id="i-KpztTYMhjaodtg2yiRtWUV">
            Jag ska inte göra någon offentlig bedömning om var vi befinner
            oss. Dels tror jag inte att det är klokt att göra det, dels kan
            den bedömningen visa sig vara fullständigt felaktig. Jag kan bara
            säga att vi hela tiden försöker värdera vad som är det bästa sättet
            att gå fram. Den bedömningen kan visa sig vara rätt i ett visst
            läge. Den kan visa sig vara fel. Men vi gör den med all den erfarenhet
            som vi har av detta och motsvarande fall. Det här är ju tyvärr
            inte det enda sådant här fall som vi har att hantera och som vi
            har haft att hantera. Även om fallen är olika handlar det ofta
            om regimer som på ett eller annat sätt är lite besvärliga att
            ha att göra med, och det är inte alldeles lätt att se hur man
            kan påverka besluten i olika hänseenden. Om vi hade gjort bedömningen
            att en alternativ väg hade haft större utsikter till framgång
            kan jag försäkra Cecilia Wigström om att vi hade valt den vägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-190" prev="i-1042146ddaf2b9c0-189" who="Q52922" next="i-1042146ddaf2b9c0-191">
          <seg xml:id="i-33e8uHW3Xvnnpsswa5wRhQ">
            Det svenska biståndet är mycket begränsat. Vi har ett humanitärt
            bistånd som, om jag förstår saken rätt av mina papper, är ett
            par miljoner kronor. Det är 2,7 miljoner kronor som går genom
            Röda Korset. Och det har att göra med, som nämndes, den desperata
            humanitära situationen. Det gäller inte minst den torka som har
            varit där nere. Jag tycker inte den här frågeställningen uppkommer
            i många andra fall att man ska låta människorna lida för misstag
            eller felsteg som regimen har gjort. Om vi skulle dra in de där
            2,7 miljoner kronorna till Röda Korset är jag inte alldeles övertygad
            om att det skulle ha någon effekt över huvud taget vad gäller
            möjligheterna för Dawit Isaak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-191" prev="i-1042146ddaf2b9c0-190" who="Q52922">
          <seg xml:id="i-2sXQQziyK3c5mzuA2JSvjx">
            Vad gäller EU är det på samma sätt. Det handlar om att vi har
            ett intresse av en dialog med Eritrea, vi i den europeiska unionen
            i detta fall, också om andra frågor. Jan Eliasson var nyligen
            där, till exempel, som en del i sitt fredsuppdrag vad gäller Darfur.
            Eritrea har spelat en icke oväsentlig roll när det gäller tillkomsten
            av det fredsavtal som halvfungerar när det gäller situationen
            i östra Sudan. Vi har ett intresse av att lösa gränskonflikten
            med Etiopien, som potentiellt, om man inte löser den, kan leda
            till nya konflikter. Och där finns det ju ett utslag som är bindande
            och som vi tycker att man skulle respektera från bägge parternas
            sida. Det finns alltså en hel del frågor. Men jag kan försäkra
            att det inom ramen för en dialog som är bredare också finns ett
            utrymme för att diskutera frågor som dessa. Det är rätt självklart
            att vi ägnar oss åt det också.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=27"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-5yuMxdvfs84Uq9YfyTCR9M">
          Anf. 33 CECILIA WIGSTRÖM I GÖTEBORG (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-192" next="i-1042146ddaf2b9c0-193" who="Q4990503">
          <seg xml:id="i-52sgvihwxct9hwzVfEkXFo">
            Herr talman! Jag förstår att det, när man ägnar sig åt tyst diplomati,
            är väldigt svårt att svara på några frågor. Det har jag väl respekt
            för, eftersom regeringen har valt den linje som man har valt,
            just i dagsläget. Men jag vill, som sagt, gärna uppmana regeringen
            att ompröva den här inriktningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-193" prev="i-1042146ddaf2b9c0-192" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-194">
          <seg xml:id="i-UxX51herSxdky9Mp9LKpDz">
            Visserligen kanske man måste börja om från början, eftersom det
            var ett litet missöde för ett och ett halvt år sedan. Men hur
            länge ska man vänta? Jag tror att tiden ändå har kommit dithän
            att vi bör pröva andra metoder. Vi ser ju inte att Dawit Isaak
            släpps fri, och vi ser att Eritrea kan dra detta i långbänk hur
            länge som helst. De har ingenting att tjäna på att släppa honom
            fri eftersom de i dag inte drabbas av några sanktioner på något
            sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-194" prev="i-1042146ddaf2b9c0-193" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-195">
          <seg xml:id="i-6hGdbpHDSgRtmyycRoNBvc">
            När det gäller biståndet är det viktigt att poängtera att jag
            inte kräver att man ska avbryta det humanitära biståndet till
            Eritrea. Jag tycker bara att det långsiktiga biståndet ska avbrytas.
            Vi ska inte vara med och bygga vägar i Eritrea en stor del av
            EU:s bistånd gick till det förra perioden. Det humanitära ska
            fortsätta så att människor kan överleva, men vi ska inte hålla
            den här diktaturen under armarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-195" prev="i-1042146ddaf2b9c0-194" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-196">
          <seg xml:id="i-HSa44tSyMFiV63W6R3H42c">
            Jag skulle ändå vilja be utrikesministern att, om möjligt, säga
            lite mer just när det gäller att EU nu ökar sitt bistånd till
            detta land. Vad sänder det för signal? Vi har ju ansvar som medlemsland
            i Europeiska unionen, och vi har möjlighet att påverka besluten
            som tas inom EU. Jag tycker att det vore rimligt att snarare avbryta
            biståndet. Och jag skulle vilja se att vi övergav den tysta diplomatin
            för en hård påtryckningspolitik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-196" prev="i-1042146ddaf2b9c0-195" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-197">
          <seg xml:id="i-KLqEvgDZyQeuZF6YpBJVAa">
            Utöver att biståndet stoppas skulle jag också vilja se att vi
            utarbetar en strategi inom Regeringskansliet så att vi i alla
            internationella forum där vi möter Eritrea WTO, Världsbanken,
            FN alltid motarbetar regimen så länge de inte släpper Dawit Isaak
            fri.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-197" prev="i-1042146ddaf2b9c0-196" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-198">
          <seg xml:id="i-4g6GD1MKo8QkE7buEwHwHN">
            En annan sak som jag skulle vilja se är att vi inför smarta sanktioner,
            ytterligare en kostnad för regimen så länge de inte släpper Dawit
            Isaak. Det skulle kunna vara reseförbud, att de inte får visum
            för att åka in till EU. Det kan handla om att stoppa utländska
            konton, som regimen har. Vi vet ju att eritreanska medborgare
            i exil tvingas betala in 2 % av sin inkomst till landet. Annars
            finns det risk att deras anhöriga råkar illa ut. Det är en stor
            inkomstkälla för regimen som det vore bra om vi kunde få stopp
            på på något sätt. Det är pengar som inte går till medborgarna
            i Eritrea utan snarare till vapeninköp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-198" prev="i-1042146ddaf2b9c0-197" who="Q4990503">
          <seg xml:id="i-SffdoRdzt7jMQBAEXhnybe">
            Det är väl de tre aspekterna. Det handlar om stoppat bistånd,
            om smarta sanktioner och om att vi har en strategi för att motarbeta
            Eritrea. Det är väl vad jag skulle vilja se i en hård påtryckningspolitik
            i stället.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-XVyQTCMpTS3U8YjtLRmKfy">
          Anf. 34 Utrikesminister CARL BILDT (m):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-199" next="i-1042146ddaf2b9c0-200" who="Q52922">
          <seg xml:id="i-FqLYU9UqreLAwFUAtrYW16">
            Herr talman! Jag kan försäkra Cecilia Wigström om att vi har
            en strategi låt mig gärna kalla det så för att utnyttja alla de
            möjligheter som finns. Det handlar om att för alla företrädare
            för Eritrea där det finns anledning att göra så understryka den
            humanitära situationen för Dawit Isaak och de konsekvenser som
            en oförmåga att lösa detta möjligtvis skulle kunna få. Den strategin,
            formulerad på det sättet, finns. Och inom ramen för den vidtas
            det olika typer av åtgärder som jag då inte kan gå in på i det
            här sammanhanget.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=28"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-200" prev="i-1042146ddaf2b9c0-199" who="Q52922" next="i-1042146ddaf2b9c0-201">
          <seg xml:id="i-Mv9hwXoHtA81R3isjNR8nL">
            Jag kan försäkra att om det skulle finnas ett enstaka beslut
            eller en enstaka omläggning av politiken som jag skulle kunna
            genomföra som skulle leda till att vi fick resultat skulle jag
            ha fattat det beslutet och genomfört den omläggningen. Men i sådana
            här situationer måste man alltid också pröva vad konsekvensen
            kan bli av den alternativa strategin. Kan det leda till att det
            blir svårare att uppnå det resultat som vi vill? I så fall tar
            man på sig ett rätt betydande ansvar när man gör den politikomläggningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-201" prev="i-1042146ddaf2b9c0-200" who="Q52922">
          <seg xml:id="i-FTKYdvS1jrimzY52i7US7g">
            Jag kan försäkra Cecilia Wigström om att vi löpande försöker
            göra den bedömningen, men om vi hade gjort bedömningen att denna
            väg saknar varje utsikt till framgång hade vi valt en annan väg.
            I detta ligger väl att vi kanske gör vissa bedömningar av att
            den har vissa möjligheter till framgång.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4EyXGus3x66GKF1mti6fJd">
          Anf. 35 CECILIA WIGSTRÖM I GÖTEBORG (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-202" next="i-1042146ddaf2b9c0-203" who="Q4990503">
          <seg xml:id="i-FkYZrEmC9Mg4jZE3jvLceu">
            Herr talman! Självklart ska man välja den strategi som är mest
            framgångsrik. Jag tycker bara att det efter fem år är dags att
            pröva en ny strategi, att ta av sig filttofflorna och i stället
            sätta på sig träskor och göra lite väsen kring Dawit Isaak. Det
            är dags att sätta press på Eritrea i olika forum, att avbryta
            biståndet och att motarbeta dem på alla sätt vi kan. Det ska kosta
            att hålla en svensk medborgare fängslad utan rättegång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-203" prev="i-1042146ddaf2b9c0-202" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-204">
          <seg xml:id="i-J8i4KX4WvxEg17n9GBRpqP">
            Stödet för Dawit Isaak, bland svenska folket, ökar hela tiden.
            Förra veckan, under yttrandefrihetsdagen den 3 maj, var det ett
            antal manifestationer och demonstrationer landet runt, bland annat
            i Göteborg, där jag kommer ifrån. På Världskulturmuseet hade man
            två dagar, både onsdagen och fredagen, tillsammans med bland annat
            Amnesty International. Där fick man möjlighet att på en dvd spela
            in en hälsning eller ett krav på att Dawit Isaak skulle friges.
            Det är en solidaritets-dvd som arrangörerna har bett mig att ge
            till dig. Det står: Till Carl Bildt från folket. Den ska jag ge
            dig när vi är klara här. Då vet ni i regeringen att det finns
            många svenskar som bryr sig om fallet och följer Dawit Isaaks
            och, inte minst, hans familjs öde. Familjen finns i Göteborg,
            med tre barn som är på väg att bli tonåringar och som inte har
            sett sin far på mer än fem och ett halvt år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-204" prev="i-1042146ddaf2b9c0-203" who="Q4990503" next="i-1042146ddaf2b9c0-205">
          <seg xml:id="i-5Tv9dJyMPTxD6rv79DNH4T">
            Jag vill uppmana regeringen att tänka om och överge den tysta
            diplomatin och se till att öka kostnaden för att hålla Dawit Isaak
            inspärrad. Så länge det är för billigt för regimen kommer han
            inte att släppas. Vi måste göra det kostsamt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-205" prev="i-1042146ddaf2b9c0-204" who="Q4990503">
          <seg xml:id="i-LULAbhbEF3LgmaHie3EZgo">
            Jag vet att ni tar detta på stort allvar, och jag är tacksam
            för att vi har haft den här interpellationsdebatten. Jag önskar
            lycka till i det här arbetet. Och, som sagt, överväg gärna att
            byta strategi, så att vi kan få Dawit Isaak fri!
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-K9XRc2itMfoXGC9ou2ZzZV">
          Anf. 36 Utrikesminister CARL BILDT (m):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-206" next="i-1042146ddaf2b9c0-207" who="Q52922">
          <seg xml:id="i-YRwmbmsiz9dmCjiLENkR5A">
            Herr talman! Jag har bara ett slutanförande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-207" prev="i-1042146ddaf2b9c0-206" who="Q52922" next="i-1042146ddaf2b9c0-208">
          <seg xml:id="i-3fkWKuRdo9AURrHLnpz44A">
            Till dem som är starkt engagerade i denna fråga hör ju de på
            Utrikesdepartementet i olika positioner som ägnar denna fråga
            betydande tid och har gjort det sedan ett stort antal år tillbaka.
            Att de inte har varit framgångsrika innebär inte att de inte har
            satsat mycket tid och engagemang det handlar om underrättelseverksamhet
            och kontaktverksamhet för att försöka nå den där framgången. Det
            har hitintills icke varit möjligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=29"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-208" prev="i-1042146ddaf2b9c0-207" who="Q52922" next="i-1042146ddaf2b9c0-209">
          <seg xml:id="i-kDhchhddCDFiZtwd1HG2a">
            I detta ingår att löpande också försöka att pröva alternativa
            strategier. Jag kan bara försäkra att frågan är högt prioriterad,
            att det sker insatser. Vi kan inte garantera framgång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-209" prev="i-1042146ddaf2b9c0-208" who="Q52922">
          <seg xml:id="i-9FoYWK9wkHnFahbSRejuZH">
            Men om vi skulle göra bedömningen att denna väg inte hade några
            utsikter till framgång skulle vi självfallet försöka en annan.
            Jag tar gärna emot dvd:n och hoppas att den också går till adressater
            i Eritrea. Men det tar jag för givet i det här fallet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UtTrXptC3eUcUDdqxRwinm">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-HojHv1GvKTjuuGmuJVn2eC" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-RVMnVJjfb8eMkaafdrivJy">
          6 § Svar på interpellation 2006/07:472 om statsbidragen till
          handikapporganisationerna
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-GhGq5QsHJgn7qmvW4S6Xcg">
          Anf. 37 Statsrådet MARIA LARSSON (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-210" next="i-1042146ddaf2b9c0-211" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-6pHEoZhNhipgMV8NuN4GEh">
            Herr talman! Lars U Granberg har frågat mig om jag har för avsikt
            att ta initiativ till någon form av översyn av statsbidragssystemet
            till handikapporganisationerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-211" prev="i-1042146ddaf2b9c0-210" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-212">
          <seg xml:id="i-HDSht5QZyWbuQWGWoimxha">
            Låt mig inledningsvis slå fast att handikapprörelsen är en av
            våra största folkrörelser. Ca 500 000 personer är medlemmar i
            de handikapporganisationer som får statligt stöd. Under år 2006
            fördelade Socialstyrelsen 163 miljoner kronor till sammanlagt
            53 organisationer. Syftet med statsbidraget är att stödja handikapporganisationer
            i deras arbete för full delaktighet och jämlikhet i samhället
            för personer med funktionshinder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-212" prev="i-1042146ddaf2b9c0-211" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-213">
          <seg xml:id="i-QiQUV9EKF8NEWg5vFSqLFY">
            Det nuvarande allmänna organisationsstödet har funnits sedan
            1970-talet. Då fanns ett relativt begränsat antal handikapporganisationer
            jämfört med i dag. Sedan 1990-talet har ett flertal handikapporganisationer
            tillkommit, vilket kontinuerligt ställt krav på att statsbidragssystemet
            måste utformas så att fler organisationer kan få del av stödet.
            Som Lars U Granberg själv påpekar har även frågan om hur statsbidragen
            ska fördelas mellan de olika handikapporganisationerna varit föremål
            för diskussion under en tid tillbaka. Handikapprörelsen har bland
            annat fört en dialog med den tidigare regeringen i denna fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-213" prev="i-1042146ddaf2b9c0-212" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-214">
          <seg xml:id="i-UzFWL99jA8mfBKx6aB6yS6">
            Den nu gällande förordningen trädde i kraft den 1 juli 2000.
            Socialstyrelsen administrerar bidraget och har med stöd av förordningen
            utformat tillämpningsföreskrifter för systemet. I samband med
            ikraftträdandet ökades anslaget med 28 miljoner kronor. Med anledning
            av den nya förordningen gav regeringen Socialstyrelsen i uppdrag
            att redovisa effekterna av det nya bidragssystemet. Enligt rapporten
            ansåg en övervägande del av handikapporganisationerna att det
            nya systemet var bättre och mer rättvist än det gamla. Vissa organisationer
            upplevde dock att det blev en försämring. För att mildra de negativa
            effekterna för ett mindre antal organisationer tillfördes senare
            successivt ytterligare 7,4 miljoner kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-214" prev="i-1042146ddaf2b9c0-213" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-215">
          <seg xml:id="i-FYUP9Wkse74XBbEenAQZWM">
            Under våren har dialogen mellan Socialdepartementet, Handikappförbundens
            samarbetsorgan och Socialstyrelsen återupptagits och vi kommer
            att titta närmare på vilka regelförändringar som bedöms vara nödvändiga
            att göra inom statsbidragssystemet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=30"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-215" prev="i-1042146ddaf2b9c0-214" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-J4Bt5uRmAVs2WTuPVhcp3c">
            I sammanhanget kan även nämnas att Justitiedepartementet under
            år 2005 tillsatt en särskild utredare med uppdrag att utreda den
            nuvarande statliga folkrörelsepolitiken. I uppdraget ingår också
            att utreda och föreslå lämpliga åtgärder rörande bidragsgivning
            och annan finansiering av folkrörelsernas och det övriga föreningslivets
            verksamhet. Genom tillläggsdirektiv har utredningen även fått
            i uppdrag att utreda effekterna av villkorade statsbidrag inom
            folkrörelsepolitiken och undersöka om det är möjligt att öka andelen
            villkorslösa statsbidrag, minska antalet villkor för statsbidragen
            eller revidera de villkor som ställs. Uppdraget ska redovisas
            senast den 30 september 2007, vilket jag kommer att vara mycket
            intresserad av att ta del av.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3vjDJszn5sqfTCJWtsXuw2">
          Då Lars U Granberg, som framställt interpellationen, anmält att
          han var förhindrad att närvara vid sammanträdet medgav talmannen
          att Lennart Axelsson i stället fick delta i överläggningen.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-FUBg2LgKE9qnUYUBYzzXyT">
          Anf. 38 LENNART AXELSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-216" next="i-1042146ddaf2b9c0-217" who="Q5563036">
          <seg xml:id="i-Pf5wF7G4rL4Ffmci9hNBYH">
            Herr talman! Jag tackar för svaret. Lars U Granberg beklagar
            att han själv inte kunde ta emot svaret och ta debatten. Han säger
            också att han har för avsikt att återkomma och följa frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-217" prev="i-1042146ddaf2b9c0-216" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-218">
          <seg xml:id="i-LdgThVrYgmQXskqoitk7yy">
            Bakgrunden är alltså att man från år 2000 fastställde ett bidragsbelopp
            som i och för sig har plussats på med de siffror som statsrådet
            nämnde. Det har tillkommit ett antal nya föreningar som ska dela
            på samma summa. Det har inneburit att det finns väldigt många
            handikappföreningar i dag som har det svårt ekonomiskt samtidigt
            som man har fått ett stort antal ytterligare arbetsuppgifter.
            Man ingår i olika samrådsorgan. Det har enligt uppgift fördubblats
            under den här perioden så att man numera ingår i 150 olika samrådsorgan
            som är kopplade till myndigheter. Det gör att det blir väldigt
            besvärligt. De efterfrågas också alltmer som rådgivare, samtalspartner
            och liknande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-218" prev="i-1042146ddaf2b9c0-217" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-219">
          <seg xml:id="i-VUYvoWYypSR6scKJ6LNLwn">
            Jag var själv på ett möte med Riksförbundet för döva, hörselskadade
            och språkstörda barn i Örebro den 30 mars i år. Där antog man
            ett uttalande som väl i stort beskriver vad handikappförbunden
            själva säger när man träffar dem i olika sammanhang. Det är inte
            så långt, så jag tänkte läsa upp det. Det låter så här:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-219" prev="i-1042146ddaf2b9c0-218" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-220">
          <seg xml:id="i-71oB4ZcpLMkdLue95doUPZ">
            Riksförbundet DHB är ett förbund med små ekonomiska och personella
            resurser. Vi har ett litet kansli med de viktigaste funktionerna.
            Ett fungerande kansli är en förutsättning för att bedriva intressepolitiskt
            arbete. För våra medlemmar är kansliet en källa till kunskaper
            och erfarenheter, kontakt med andra familjer och rikstäckande
            verksamhet som till exempel vårt mycket välbesökta sommarläger.
            För kommuner och landsting är kansliet kontaktpunkten vad gäller
            tillgång till kunskaper och erfarenheter, olika former av samarbete
            och projekt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-220" prev="i-1042146ddaf2b9c0-219" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-221">
          <seg xml:id="i-CrZfP4JB45MuVq8RW8jzVw">
            Statsbidraget till DHB och den övriga handikapprörelsen har legat
            kvar på samma nivå i sju år. Inflation och nya organisationer
            har tagit delar av det statsbidrag vi hade år 2000.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-221" prev="i-1042146ddaf2b9c0-220" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-222">
          <seg xml:id="i-XkWHVEppgscWDxfx6doMfN">
            Handikapprörelsen är en kunskapsbas som utnyttjas av riksdag
            och regering i stor utsträckning. I arbetet med utredningar och
            betänkanden är handikapprörelsen en ovärderlig resurs för att
            utveckla samhället och göra det mer tillgängligt för alla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-222" prev="i-1042146ddaf2b9c0-221" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-223">
          <seg xml:id="i-6LZGjAFiAHCxRn8W2EJ1CD">
            Riksförbundet för döva, hörselskadade och språkstörda barn, DHB:s
            årsmöte, kräver att Sveriges riksdag tar ansvar för den samlade
            handikapprörelsen och att den erhåller medel som gör det ekonomiskt
            möjligt för oss och alla andra organisationer inom handikapprörelsen
            att bedriva verksamhet på samma nivå som tidigare.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=31"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-223" prev="i-1042146ddaf2b9c0-222" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-224">
          <seg xml:id="i-3AvuDkzVgwKBBchRUwac7q">
            Man avslutar med: Ge oss de resurser som vi förtjänar! Höj anslaget
            till handikapprörelsen med 30 procent!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-224" prev="i-1042146ddaf2b9c0-223" who="Q5563036">
          <seg xml:id="i-2oAVD21VUSAfjSrgysEmoG">
            Just 30 procent återkommer i den beskrivning som man har gjort
            från handikappförbundens sida i den skrivelse som var riktad till
            statsrådet tidigare i år. Där säger man att inflationen har varit
            någonstans runt 10 procent. Samtidigt har kostnaderna för anställda
            ökat med ca 20 procent. Så det skulle behövas en total höjning
            på ca 30 procent för att återställa den nivå som var på bidraget
            år 2000.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-RM9aK2yqULpeZd6rqyvBA7">
          Anf. 39 Statsrådet MARIA LARSSON (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-225" next="i-1042146ddaf2b9c0-226" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-6x5uv4ZzJwC1xjNsQvvfZF">
            Herr talman! Jag tackar för att frågan väcktes och för att det
            finns en ersättare här för Lars U Granberg för att ta emot svaret
            så att vi får en diskussion om den här viktiga frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-226" prev="i-1042146ddaf2b9c0-225" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-227">
          <seg xml:id="i-Q8ZDUjJdFncMtGpWbG9mUS">
            Låt mig först säga att jag ser väldigt positivt på ett starkt
            civilt samhälle där olika intresseorganisationer och folkrörelser
            finns med som medskapande för att göra ett bra samhälle. Jag ser
            verkligen de stora förtjänster som handikapprörelsen har tillfört
            vårt samhällsbygge under de senaste åren och under den långa tid
            som den har funnits. Dess inflytande i olika samrådsorgan har
            ökat markant under den här tiden. Det är naturligtvis en utveckling
            som jag ser positivt på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-227" prev="i-1042146ddaf2b9c0-226" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-228">
          <seg xml:id="i-4WhzdTVrWhVYwQ5o2s1Xoo">
            Ett exempel som jag tycker är bland de allra mest glädjande är
            att när FN:s nya konvention utarbetades ingick redan under arbetet
            med konventionen handikapprörelsen som en part. Det är ett nytt
            sätt att arbeta på också på det internationella planet. Jag tycker
            att det är i en alldeles riktig och utmärkt riktning som vi rör
            oss. Det ställer naturligtvis stora krav också på handikapporganisationerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-228" prev="i-1042146ddaf2b9c0-227" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-229">
          <seg xml:id="i-JAzkLQ5eGFWYazf5sQaUhx">
            Det här har varit en fråga som har diskuterats under lång tid
            med den tidigare regeringen. Jag tror att det har försiggått diskussioner
            varje år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-229" prev="i-1042146ddaf2b9c0-228" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-230">
          <seg xml:id="i-TJDDjCrji5PAUYCk8SFzAi">
            Nu pågår samtal på Socialdepartementet, precis som jag redovisar
            i mitt svar, mellan handikapprörelsen och departementet om hur
            man skulle kunna utforma statsbidragen framöver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-230" prev="i-1042146ddaf2b9c0-229" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-231">
          <seg xml:id="i-42Yvw1TqEM5WBqnt1ciw7g">
            Låt mig säga att organisationsbidraget till handikapporganisationerna
            är det största av alla bidrag. Det rör sig om totalt 159 miljoner.
            Stödet till politiska partier är det näst största, och det är
            på 145 miljoner. Det är alltså det största stödet som betalas
            ut som ett organisationsbidrag, och det är naturligtvis ingen
            tillfällighet att det är så. Dels handlar det om många olika organisationer,
            dels har de så mycket nödvändig kunskap att tillföra i olika beslutsammanhang.
            De har en hög kompetens, och vi vet också att de driver många
            viktiga projekt sommarläger nämndes här som ett exempel. Mycket
            av verksamheten riktar sig till barn och ungdomar, och det är
            väldigt värdefullt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-231" prev="i-1042146ddaf2b9c0-230" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-QkzwBJZ8qfoyUEyo9Cjewj">
            När det gäller statsbidragens nivå finns det, efter vad jag har
            kunnat se, inget parti som har föreslagit en höjning direkt i
            vårpropositionen inte heller det parti som min meddebattör representerar.
            Där får vi väl alla gå hem och begrunda och räkna över sekinerna.
            Men redan i dag är som sagt stödet till handikapporganisationerna
            det största organisationsbidraget som betalas ut, och det säger
            något om vikten och betydelsen av handikapprörelsen som medagerande
            i samhällsarbetet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=32"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-8M4SixEtuQMw68tJkQjehV">
          Anf. 40 LENNART AXELSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-232" next="i-1042146ddaf2b9c0-233" who="Q5563036">
          <seg xml:id="i-Jw83VF7Rf7VbTJKGFiP2TL">
            Herr talman! Precis som Maria Larsson säger hade den tidigare
            regeringen med dåvarande socialministern Berit Andnor en diskussion
            med handikapporganisationerna om hur en utvecklad modell för statsbidraget
            skulle kunna se ut. Det byggde på förslag från handikapprörelsen.
            Det fanns alltså innan valet en preliminär överenskommelse kring
            hur detta skulle kunna utvecklas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-233" prev="i-1042146ddaf2b9c0-232" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-234">
          <seg xml:id="i-3N1m1o7rpXCSGWhVC8NqCY">
            Det är riktigt att inte heller vi i vår motion till vårpropositionen
            hade med något specifikt om dessa medel. Men samtidigt är det
            ju Maria Larsson som företräder regeringen, och det är lite mer
            skarpa lägen när det handlar om pengar på den sidan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-234" prev="i-1042146ddaf2b9c0-233" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-235">
          <seg xml:id="i-Cb8pdmgxNQGQfL5eMyS8aN">
            Du säger också i ditt svar att du är intresserad av vad en utredning
            skulle komma fram till, och det vore ju anmärkningsvärt om du
            inte hade varit det. Det är klart att man måste ta del av vad
            utredningar kommer fram till. Du nämner ingenting om du har för
            avsikt att jobba i riktning mot att i höstens budget till exempel
            se över nivåerna på bidragen. Jag tycker att det måste vara lite
            besvärande att som socialminister med ansvar för dessa frågor
            inte kunna ge ett mer konkret besked till de hårt ansträngda handikappförbunden
            i det här läget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-235" prev="i-1042146ddaf2b9c0-234" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-236">
          <seg xml:id="i-FRsycoQs67TYGp6ziTnHkb">
            Vi kan ju se att Sveriges ekonomi är otroligt stark i dag. Att
            i det läget inte kunna komma med något bättre tycker jag är lite
            dåligt med tanke på att man väljer att sänka skatterna i den omfattning
            som ändå görs. Det mesta det har vi ju sett beräkningar på går
            där till människor som kanske inte behöver mer pengar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-236" prev="i-1042146ddaf2b9c0-235" who="Q5563036">
          <seg xml:id="i-HSXxNtt568RfGEM6aY6XPa">
            Men jag får hoppas att Maria Larsson lyckas övertyga sina regeringskamrater
            om att detta är ett område som borde prioriteras annorlunda i
            höst.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8wzojVbX9wFignSE2XcbsL">
          Anf. 41 Statsrådet MARIA LARSSON (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-237" next="i-1042146ddaf2b9c0-238" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-UGg7MZZih5RJvSGPDpNu5b">
            Herr talman! Jag har lite svårt att förstå resonemanget om att
            man i opposition inte skulle kunna lägga en ansvarsfull budget
            med konkret innehåll. Så har vi aldrig resonerat i opposition,
            utan vi försökte alltid utarbeta så detaljerade budgetar som möjligt
            för att visa vår viljeinriktning med politiken. Jag menar alltså
            att vi har precis samma ansvar vare sig vi befinner oss i opposition
            eller i majoritet. Men jag kunde ju se att det inte var en särskilt
            genomarbetad budget som Socialdemokraterna lade fram, och det
            förvånade mig något. Låt oss alla göra den hemläxan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-238" prev="i-1042146ddaf2b9c0-237" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-239">
          <seg xml:id="i-TeBSvytnddxgc43HUPHpsp">
            Jag måste också rätta en sak: Jag är inte socialminister utan
            äldre- och folkhälsominister. Socialministern är Göran Hägglund.
            Däremot har jag ansvaret för de här frågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-239" prev="i-1042146ddaf2b9c0-238" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-240">
          <seg xml:id="i-JtgjLipxb2L6ug3KkrBw2s">
            När det gäller funktionshindrades möjligheter har vi gjort en
            hel del även när det gäller tillgång och möjlighet till ett arbetsliv.
            Nu kommer tydliga reformer vi vet ju att funktionshindrade i högre
            grad än andra har varit utestängda från arbetsmarknaden. Nystartsjobben
            tillkom bland annat för att de som har varit utanför ett tag ska
            kunna komma in. Därför sätter vi nu in lönebidrag, ökar anslagen
            till Samhall och vidtar en rad olika åtgärder som ska minska utanförskapet
            för den här gruppen. Det är oerhört viktiga reformer, för det
            är naturligtvis genom inträde på arbetsmarknaden som många kan
            få utöva den profession som de har utbildat sig för men kanske
            inte har fått chansen till tidigare. Det är väldigt viktigt!
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=33"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-240" prev="i-1042146ddaf2b9c0-239" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-241">
          <seg xml:id="i-AvACtJ8iR1PL1o7o1ixCrN">
            Men det är inte riktigt den frågan vi diskuterar i dag. Jag krävs
            här på besked om jag inte har några avsikter att höja bidragsanslagen.
            Jag tycker du blir svaret skyldig på den frågan också. Handikapprörelsen
            avkrävde ju den socialdemokratiska regeringen det svaret i sju
            år. Jag har varit här i ungefär sju månader, så jag tycker att
            jag har lite tid till godo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-241" prev="i-1042146ddaf2b9c0-240" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-242">
          <seg xml:id="i-CkqyuW4yY48Lcsa9MMzsjD">
            Jag vill naturligtvis avvakta vad de överläggningar som nu pågår
            på Socialdepartementet ger vid handen. Det är också intressant
            att se vad vi kommer fram till i den folkrörelseutredning som
            arbetar och som ska lägga fram sitt förslag i september. Jag tror
            nämligen att det är väldigt angeläget att minska graden av öronmärkning
            i organisationsstödet. Vi måste ha respekt för att intresseorganisationer
            har tillkommit av särskilda skäl, och vår avsikt är naturligtvis
            att den verksamhet som har formats utifrån en viss grundsyn ska
            kunna fortleva och inte styras alltför mycket uppifrån med hjälp
            av statlig öronmärkning. Denna öronmärkning har tilltagit under
            senare år, och jag tycker att det är angeläget att se om man kan
            minska den för att ge en större frihetsgrad åt de ideella organisationerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-242" prev="i-1042146ddaf2b9c0-241" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-A3K9HiLXiBNFdA7UekH8R6">
            Det är alltså två olika utredningar som pågår, och det är därför
            naturligt att vi avvaktar resultatet av dem.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BDxpG6uGm6nSG8RA7M3Lmc">
          Anf. 42 LENNART AXELSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-243" next="i-1042146ddaf2b9c0-244" who="Q5563036">
          <seg xml:id="i-K7EcAA7sv8kMAiyGsfnsCZ">
            Herr talman! Det var inte alls min mening att avsätta socialministern,
            utan det blev en felsägning. Men trots allt är ansvaret för handikappfrågorna
            Maria Larssons.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-244" prev="i-1042146ddaf2b9c0-243" who="Q5563036" next="i-1042146ddaf2b9c0-245">
          <seg xml:id="i-Cn4NUwNN5dUX1RwFqx5GFT">
            Angående arbetsmarknadsåtgärder, som frågan i och för sig inte
            handlade om, var jag i Hällefors i förra veckan och besökte ett
            kooperativt projekt som nu har väldiga bekymmer i och med att
            man har dragit tillbaka de arbetsmarknadsåtgärder som projektet
            i stor utsträckning byggde på. Där fanns också människor som har
            väldigt svårt att komma in på arbetsmarknaden på naturlig väg
            och kan behöva hjälp och stöd på olika sätt. Den frågan kan vi
            säkert diskutera mycket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-245" prev="i-1042146ddaf2b9c0-244" who="Q5563036">
          <seg xml:id="i-TyYdhyH3DEgPbWWFHhb3FB">
            Våra möjligheter att lägga in den här typen av förstärkningar
            ökar naturligtvis eftersom vi inte har den typ av skattesänkningar
            på vår agenda som den nuvarande regeringen har. Det är också så,
            och det vet säkert Maria Larsson väldigt väl, att den organisation
            som vi har för att plocka fram underlaget för budgetar inte alls
            motsvarar den man har när man sitter i regeringsställning. Detaljgraden
            på budgetarna kanske därför lämnar lite i övrigt att önska det
            kan jag själv tycka men ambitionen tycker jag ändå är tydlig.
            Vi väljer att prioritera andra saker än vad den nuvarande borgerliga
            regeringen gör.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-X5UNwtX2GkEjCa22o1rvqV">
          Anf. 43 Statsrådet MARIA LARSSON (kd):
        </note>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-246" next="i-1042146ddaf2b9c0-247" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-6UsNsv4umRY37mgD53DJup">
            Herr talman! Den här regeringen väljer i första hand att prioritera
            en bra generell välfärdspolitik. Där inkluderar jag en bra politik
            för personer med funktionshinder. Det är oerhört centralt för
            mig. Det är oerhört viktigt för oss som regering. Ska vi klara
            den generella välfärden på ett bra sätt bygger det naturligtvis
            på att vi också har många människor i jobb som skapar skatteintäkter,
            för det är därur som vi skapar välfärden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=34"/>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-247" prev="i-1042146ddaf2b9c0-246" who="Q447542" next="i-1042146ddaf2b9c0-248">
          <seg xml:id="i-Wb9swy967ACjMFkDXCJYRc">
            Jag har faktiskt ingen förståelse för att man i opposition säger
            att man inte har tillgång till ett så stort kansli längre. De
            partier som tidigare har varit i opposition har alltid presterat
            detaljerade budgetar, naturligtvis genom eget hårt arbete. Det
            förutsätter jag att jag kommer att få se framöver, för jag tycker
            att den budget som presenterades nu senast hade brister. Men det
            finns ju chans till förbättring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1042146ddaf2b9c0-248" prev="i-1042146ddaf2b9c0-247" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-7f53gmw8Aajy3niPyVirKX">
            Låt mig till sist tacka för debatten och möjligheten att diskutera
            den här frågan. Organisationsstödet är en viktig del och det är
            en förutsättning för att vi ska ha en så livaktig handikapporganisation
            och handikapprörelse som vi har. Den är så viktig, och den är
            central och betydelsefull också för det beslutsfattande som vi
            alla är en del av. Därför är naturligtvis de utredningar som nu
            pågår också av stor betydelse för att vi ska kunna se hur framtiden
            ska utformas. Jag är säker på att vi bägge två är överens om att
            stödet till handikapporganisationerna fortsatt ska vara starkt.
            Jag ser med spänning fram mot nästa budget från Socialdemokraterna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EKy1Tkqb1K6Fy6Ec9WvPq1">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-DL1DokYyvTv1tavxrV9Wc6">
        <note xml:id="i-9rwSWbvy4F36vCjUkkNfJG">
          7 § Anmälan om inkomna uppteckningar från EU-nämndssammanträde
        </note>
        <note xml:id="i-PY4TxS48tAuZhwvyECjY72">
          Talmannen anmälde att uppteckningar från EU-nämndens sammanträde
          fredagen den 13 april inkommit.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-LTRTDWGE2bbMVaRc2QhT75">
        <note xml:id="i-H2LjkX2o7gRNuDcgYiFPnY">
          8 § Anmälan om inkomna faktapromemorior om förslag från Europeiska
          kommissionen
        </note>
        <u xml:id="i-EcEP7XNz1nFRUUFHXUaUmf" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-UBd3o3yGzN4xnvfGLSdeMX">
            Talmannen anmälde att följande faktapromemorior om förslag från
            Europeiska kommissionen inkommit och överlämnats till utskott:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Gp9cxaDvit5xD6scopQu4k">
          KOM(2007)99
        </note>
        <note xml:id="i-XFrPzhpwoQSjURaqn3hhMU">
          KOM(2007)96
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-7M2zFjtS2kxLaphudcYf7q">
        <note xml:id="i-ArnDJXgJy3xu7AejTBaC3R">
          9 § Hänvisning av ärenden till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-MvQsb18AqmKeppEPLY6w6x">
          Föredrogs och hänvisades
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-KMGY2pYwXbt1TAXDNxLtsA">
        <note xml:id="i-WExmQroxBa13WhZaR9Zfsd">
          10 § Förnyad bordläggning
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=35"/>
        <note xml:id="i-2mTmFtmt6Tyyj5y9vCQFyA">
          Föredrogs och bordlades åter
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-L7kwDAYhwLvmW351gPuYMU">
        <note xml:id="i-481h94GBBEQ5son4HaU7DL">
          11 § Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-CjiXyiMAWQGH2JM8D7gUCP">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-4br7hq7EubiZsvfsTypH8A">
        <note xml:id="i-Afsii6cHYcyRK8BJqBY2hM">
          12 § Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-Cnzh27ZqUvwKDSaTMXdYFn">
          Anmäldes att följande interpellationer framställts
        </note>
        <note xml:id="i-GqtACFCi2TfnK7QR64eo17">
          den 4 maj
        </note>
        <note xml:id="i-MgjgF1a8AkiScwNum5aaku">
          Mikael Damberg
        </note>
        <note xml:id="i-Jj9JgvCSWZNkhA2FRRSVWZ">
          den 8 maj
        </note>
        <note xml:id="i-NEWPM53L4CbyaR5uLc5SXH">
          Torbjörn Björlund
        </note>
        <note xml:id="i-HsMVno6AmBstBVGg7vbvEj">
          Sven Bergström
        </note>
        <note xml:id="i-ENaNdrBSDjGLc46HMi9wC8">
          Josefin Brink
        </note>
        <note xml:id="i-XN1fvRvPRyFeKF4gLvxevF">
          Interpellationerna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens
          snabbprotokoll tisdagen den 15 maj.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-14t54qn7ifk6MD1gLT9a5">
        <note xml:id="i-YabfViodazTvQVm3Tn5LXP">
          13 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=36"/>
        <note xml:id="i-QxQyfM6XirbirfuJSbKyy8">
          Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
        </note>
        <note xml:id="i-Dm7iGVvBraEdQZhXoK13Ac">
          den 7 maj
        </note>
        <note xml:id="i-7n2m22heWt17gmvjzMKKif">
          Hans Linde
        </note>
        <note xml:id="i-FkaBkQ9MZ7kuPSAuQLRzxG">
          Marie Engström
        </note>
        <note xml:id="i-JjTaEuavmbZxwPrJQR7c5">
          Ann-Kristine Johansson
        </note>
        <u xml:id="i-MpvyGkugZX4FX1QBHmJ8Cz" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-LMAiEmEGfRodz9x5ceqfWN">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 15 maj.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Fvvuocwx7bnkYx5TqqciT8">
        <note xml:id="i-D9Dm51bVmbgV9Uw82ZrSKN">
          14 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <note xml:id="i-Dy9ATT9MYXPze45mEXsNdR">
          Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
        </note>
        <note xml:id="i-MTaMbJYdx7ShTKf6NCfumE">
          den 7 maj
        </note>
        <note xml:id="i-U31vYZdQeuDbTQzM1Mi78t">
          Berit Högman
        </note>
        <note xml:id="i-xyeqyYtoNYnwBNVc5LDxY">
          Barbro Westerholm
        </note>
        <note xml:id="i-TdJC36TNnQp2Ter59Sf2b9">
          Allan Widman
        </note>
        <note xml:id="i-9mFDDySqLtw2apQNg1ZLFK">
          den 8 maj
        </note>
        <note xml:id="i-Mp5fmrwAJB9yGao6JP4KVG">
          Ewa Björling
        </note>
        <note xml:id="i-S6jDf5EDGmYdHFL9FkQ2AF">
          Lennart Sacrédeus
        </note>
        <note xml:id="i-7m5diqDfN5vSKG1q9tcuz3">
          Hans Linde
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/4237E0E8-5E57-439F-9755-8F59406D3E73#page=37"/>
        <note xml:id="i-ADdrDTyRbh2tjydgQLcfy4">
          Ulf Holm
        </note>
        <note xml:id="i-HLRa1YMgVshbG8HckAjit5">
          Kalle Larsson
        </note>
        <note xml:id="i-TakM1eEARd2XQmBnRBbt87">
          Ulf Nilsson
        </note>
        <note xml:id="i-JaS9vGRUWLwwv2DbEiHPnA">
          Lennart Sacrédeus
        </note>
        <note xml:id="i-CJiRrHQpuejrN4Rd5DwXzV">
          Birgitta Ohlsson
        </note>
        <u xml:id="i-MUzZAkvT2qqbi3um8hM2NR" who="Q447542">
          <seg xml:id="i-83HyfgwPAZVHiZRU2fBJvW">
            Svaren redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 15 maj.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-N5LD1cGh9uqUJEin46MF2Y">
        <note xml:id="i-SuVHqbb7BWqqT6ANpv9JQX">
          15 § Kammaren åtskildes kl. 15.40.
        </note>
        <note xml:id="i-S8MUEJYt8T51FBmugNrCBj">
          Förhandlingarna leddes av talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-7mektsxDTQiMxYru3LfwML">
          /Eva-Lena Ekman
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
