<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1888--fk--25">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1888--fk--25</head>
        <docDate when="1888-04-19">1888-04-19</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TKttaXfq8uzAQuH414z632">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1888. — Första Kammaren. = N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-KcwuqqiU3GVqBmK9a9k3A7" type="date">
          Torsdagen den 19 april, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-HCU2dbdRmUSTstyviAfaQ8">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-8YjkVhzWqsV1rxmFVG6PoG">
          Föredrogs å nyo och hänvisades till statsutskottet Kongl. Maj:ts
          under gårdagen bordlagda nådiga proposition till Riksdagen angående
          ombyggnad af kongi. stora teaterns hus med mera.
        </note>
        <note xml:id="i-9dvtgxPx9e943KzM95kZ3m">
          Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran följande
          sistlidne dag bordlagda ärenden, nemligen: konstitutionsutskottets
          utlåtande n:o 7, statsutskottets utlåtanden n:is 2 och 10 samt
          36—46 äfvensom sammansatta statsoch bankoutskottets utlåtande
          n:o 4, lagutskottets utlåtande n:o 43 samt Första Kammarens tilltälliga
          utskotts utlåtande n:o 14.
        </note>
        <note xml:id="i-R4MVucWXDNP5K9gowv1nbH">
          Fortsattes föredragningen af bevillningsutskottets betänkande
          n:o 8, angående ännu oafgjorda delar af tullbevillningen.
        </note>
        <note xml:id="i-4MUdmndEAKm8uuySeewVPb">
          27 punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-UpvtRfk82QMkBhHX6jBfks">
          Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-RaqiPLjSTp5dxMavh6ckcX">
          28 punkten.
        </note>
        <u xml:id="i-HRWL4pRnxgFgbcGcsWEnd7" who="unknown">
          <seg xml:id="i-5Vqmqkm6cPUkuU58F6bapT">
            1 stycket.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A3usKbpPt2so9aYXPMoyx">
          Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-PTcsoSPF1bws7Ejnuxmy5S">
          2 stycket. Tull å timotejfrö
        </note>
        <note xml:id="i-3yxg54C4EaDoMsTqnGurQ4" type="speaker">
          Herr Carlheim-Gyllensköld:
        </note>
        <u who="Q5602664" xml:id="i-HnQzJST9wAfAHR9TzUUi6p" next="i-FveYB3MMYDVMFFRbiZFS9Y">
          <seg xml:id="i-9re3kphuALgcXVsq65Akip">
            Det synes mig skäligen hårdt, 2. m.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LmxYzwoXtCv1vVZ5GyXVXf">
          att jordbrukaren skall betala tull på sådana frösorter, som han
          för Första Kammarens Prot. 1888. N:o 25. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DHjzGTSwSTS89ac1at3EAp">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-JPPH42QLavHTAci29c98ab">
          Tull å timotejfrö m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CK9MyzQYnTnLh3goK1P9kJ" type="date">
          2 Torsdagen den 19 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-FveYB3MMYDVMFFRbiZFS9Y" prev="i-HnQzJST9wAfAHR9TzUUi6p" who="Q5602664" next="i-5MuULa9bjzJ2v44saavjTk">
          <seg xml:id="i-UDrxbP16ShbUpZuWgZBvBr">
            sitt ändamål behöfver. Det finnes en hel mängd frösorter, hvilka
            det är svårt att odla och bringa till mognad hos oss, men hvilka
            dock gifva utmärkta grönskördar, helst i blandningar. Den motivering,
            utskottet anfört, förefaller något underlig, och jag torde göra
            rättast i att förbigå densamma. Nu lärer man visserligen från
            motsidan anföra, att vi böra uppmuntra den inhemska fröproduktionen;
            men denna produktion kommer af sig sjelf att gå med stora steg
            framåt utan det tullskydd, hvarmed man nu velat välsigna denna
            detalj af jordbruksnäringen. Med erkännande af detta förhållande,
            att tull på frö skulle, långt ifrån att gagna jordbruket, snarare
            verka motsatsen, får jag i korthet yrka afslag på den föredragna
            punkten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5MuULa9bjzJ2v44saavjTk" prev="i-FveYB3MMYDVMFFRbiZFS9Y" who="Q5602664">
          <seg xml:id="i-DFHt2ok2JdRxhuuV56fFMT">
            Herr Forssman: Utskottet har här föreslagit, att »timotej och
            öfriga slag af gräsfrö måtte åsättas en tull af 5 öre» samt längre
            ned, att »för klöfver och andra slag af frö, ej specificerade,
            måtte bestämmas en tull af 15 öre». Det är således nödvändigt
            att afgöra, huru vida en frösort, som icke är timotej eller klöfver,
            är att hänföra till »andra slag af gräsfrö» eller »frö af andra
            slag»; och då det är en så betydlig tullskilnad mellan »frö af
            andra slag» och »gräsfrö, andra slag», som emellan 15 öre och
            5 öre, så är det att befara, att frö kommer att angifvas såsom
            gräsfrö, hvilket icke är gräsfrö. Jag befarar — och denna mening
            har äfven uttalats från sakkunnigt håll — att det skall blifva
            svårt att vid tullbehandlingen afgöra, huru vida frö, som angifves
            såsom gräsfrö, äfven är att dit hänföra. Jag tror derför, att
            det vore lämpligt att icke hafva både gräsfrö, andra slag, och
            frö, andra slag, och på den grund tillåter jag mig hemställa,
            att ur 2 punkten orden: »och öfriga slag af gräsfrö» måtte utgå,
            och denna punkt i stället lyda: »att timotejfrö måtte åsättas
            en tull af 5 öre».
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NC3daCkHiu5WsyhjW3aaBz" type="speaker">
          Herr Bexell:
        </note>
        <u who="Q5575104" xml:id="i-3UiE5fsZbybjY7K8se38Ut" next="i-Mb7duAzk4a95qtxCSKwqS">
          <seg xml:id="i-RhWKD5ZWDD9Z714LTvm1k9">
            Jag yrkar bifall. till den föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mb7duAzk4a95qtxCSKwqS" prev="i-3UiE5fsZbybjY7K8se38Ut" who="Q5575104">
          <seg xml:id="i-6Yr4w8FT1X8ZMz2E6ZBYmW">
            Det går icke an, att vi protektionister äro så ensidiga, att
            vi endast sätta tull på alla de varor, vi kunna sälja. Enligt
            min åsigt behöfva vi icke köpa denna vara, då vi kunna producera
            den sjelfva i tillräcklig mängd; men om någon vill köpa den utifrån,
            så kan ban också gerna betala tull.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J6NPDy21MJhFqvty84qmMz" type="speaker">
          Herr Carlheim-Gyllensköld:
        </note>
        <u who="Q5602664" xml:id="i-Gc65At6d8zghKECDu6Reh5" next="i-Dvv62Td1PAuz2nemHyEDVF">
          <seg xml:id="i-64oibZSPGmFcs5eGmgVpeP">
            Herr grefve och talman, mine herrar! Jag tror icke, att svårigheterna
            ligga i den omständighet, som den näst föregående talaren påpekade.
            Svårigheterna ligga efter mitt förmenande i tullbehandlingen,
            när importörerna blanda klöfver och timotej eller klöfver och
            hundäxing med flera andra frösorter med hvarandra. Huru skola
            tullmyndigheterna behandla en sådan vara? Detta är ett ytterligare
            skäl, hvarför jag håller på min anhållan om afslag. Man kan icke
            förutsätta, att tullmyndigheterna skola hafva rensningsmaskiner
            och sjelfva rensa och frånsikta klöfverfröet, för att kunna lägga
            vederbörlig tull på timotej och hundäxing eller hvad det må vara
            för grässlag som ingår i blandningen. Att det kan uppstå tvekan,
            om en frösort är klöfvereller gräsfrö, anser jag omöjligt, ty
            enligt vanligt språkbruk räknas
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XV5U9imm4a2YVrBfas8LVj" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f£. m. 3
        </note>
        <u xml:id="i-Dvv62Td1PAuz2nemHyEDVF" prev="i-Gc65At6d8zghKECDu6Reh5" who="Q5602664" next="i-8SuYKXRb5auERrUYPKSxDv">
          <seg xml:id="i-XSVfGTWa4dbGUX3kDSXDJL">
            till klöfver endast trebladiga foderväxter, hvilkas frön äro
            mycket lätta att skilja från de egentliga gräsarternas. Gräsen
            deremot, såsom timotej, rajgräs, hundäxing och en mängd andra
            sorter hafva en helt annan struktur och botanisk bestämning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8SuYKXRb5auERrUYPKSxDv" prev="i-Dvv62Td1PAuz2nemHyEDVF" who="Q5602664">
          <seg xml:id="i-2tBV7ChU16nAcGreLgBaCn">
            Som det således bör vara lätt för tullförvaltningen att skilja
            mellan gräsoch klöfverfrö, anser jag några svårigheter i nämnda
            afseende icke gerna böra förekomma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LSxHjGkhpuxRzDGDavHWAW" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <u who="Q5913839" xml:id="i-EpuREHJ9Upv5BycsdMzpU9" next="i-5JKh8dnt3Ld5y9TcUmtgos">
          <seg xml:id="i-ST1hQzZRYCAPWM63UZEpmZ">
            Hvad denna fråga beträffar, måste jag ansluta mig till halfprotektionisterna.
            Jag anser nemligen, i likhet med hvad Andra Kammaren beslutat,
            att någon tull på klöfverfrö icke bör sättas. Jag köper och konsumerar
            årligen ganska mycket klöfverfrö, och jag har mig väl bekant,
            att, åtminstone i vissa delar af landet och under vissa väderleksförhållanden,
            man icke alltid kan producera lämpligt klöfverfrö i vårt klimat
            för utsäde. Jag ber att få nämna, att i vissa delar af landet
            är det nästan nödvändigt att taga klöfverfröet utifrån, åtminstone
            under vissa ofördelaktiga år. I annat fall skulle vi icke kunna
            beså våra fält för erhållande af foderafkastning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5JKh8dnt3Ld5y9TcUmtgos" prev="i-EpuREHJ9Upv5BycsdMzpU9" who="Q5913839" next="i-UZhYetKWxtEqVRcF54zmGc">
          <seg xml:id="i-RoKimCYzjVFbD96u9GgFTA">
            Hvad beträffar den proportion mellan klöfveroch timotejfrö, som
            utskottet här satt, vill jag äfven göra den anmärkning, att den
            icke är rigtig. Jag har upptagit de fyra klöfversorter, som vanligen
            användas till utsådd, och af dessa kostar per skålpund svensk
            rödklöfver 48 öre, schlesisk klötver 45 öre, hvitklöfver 55 öre
            och alsikeklöfver 50 öre. Medium af dessa fyra sorter gör 49!/,
            öre. Deremot kostar timotej 35 öre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UZhYetKWxtEqVRcF54zmGc" prev="i-5JKh8dnt3Ld5y9TcUmtgos" who="Q5913839" next="i-BD5UHNCx7uRdBFVwv7yGBy">
          <seg xml:id="i-D3pa5NbHBKtnLb51Npzrfh">
            Om jag räknar ut den tull, som borde sättas på klöfver, på grund
            af hvad klöfver och timotej kosta sins emellan, så kan-jag, om
            Jag på timotej sätter en tull af 5 öre, i afseende på klöfver
            icke komma till högre än till 7,1 öre, och ändå har nu tullen
            satts till 15 öre, det vill säga mer än dubbelt mot hvad det borde
            vara, om man jemför timotejens värde med klöfverns värde. Prisen
            finnas angifna hos Sellberg vid Munkbron, der jag tager mitt frö,
            och kunna der kontrolleras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BD5UHNCx7uRdBFVwv7yGBy" prev="i-UZhYetKWxtEqVRcF54zmGc" who="Q5913839">
          <seg xml:id="i-7Tq2eprsdPFaopP5VqiQXC">
            Jag hade i går ämnat begära återremiss, för att utskottet skulle
            blifva i tillfälle att öfverlägga om dessa förhällanden och derigenom
            modifiera den allt för höga klöfvertullen, men när Andra Kammaren
            fattat ett beslut, som jag anser för oss landtbrukare och producenter
            fördelaktigt. vill jag förena mig i deras beslut i denna fråga,
            nemligen att klöfver och andra slag af frö, ej specificerade,
            måtte blifva fria från tull, men deremot timotej åsättas en tull
            af 5 öre. Då jag just nu blifvit upplyst af sekreteraren, att
            det endast vore fråga om timotej, så har jag visserligen icke
            något emot en tull derå at 5 öre, men när vi under diskussionens
            lopp kommit till frågan om klöfver, behöfver jag endast referera
            till mitt yttrande nu, att icke någon tull måtte derå sättas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-97o17gLVCkmBcMNpDRgd9C" type="speaker">
          Herr Bennich:
        </note>
        <note xml:id="i-XccLWoGyHZ5wkG69bsPu5q">
          Jag vill icke yttra mig om sjelfva tullsatserna. Endast derpå
          vill jag fästa uppmärksamheten, att om Riksdagen antager de af
          utskottet föreslagna tullarne å timotej och öfriga slag
        </note>
        <note xml:id="i-DjfDV8BanR4MZzsevKKJ3e">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-VCWvMmFUX3Hj5vidLRN9uG">
          Tull å timotejfrö m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GtPxhrtVn2Re7YAT6xe6k9">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-MX6b83GgiJNmcoReXH3F7D" type="date">
          4 Torsdagen den 19 April, £. m.
        </note>
        <note xml:id="i-VRXcaXpWJgWGdRvH6JuRZS">
          Tull å af gräsfrö samt å »klöfver och andra slag af frö, ej specificerade»,
          timotejfrö komma deraf antagligen att föranledas ganska stora
          svårigheter vid
        </note>
        <note xml:id="i-HH7vPM7RmcApaYweQ454Jc">
          m.m. (Forts.
        </note>
        <note xml:id="i-VMDVSbfmWkhkwCjkidmZac">
          Xx Ed
        </note>
        <note xml:id="i-F8C8WEFKmnoic8gZcbbUEj">
          tullbehandlingen, och derför hemställer jag, om icke 2:dra passus
          i den föredragna punkten kunde i enlighet med herr Forssmans yrkande
          inskränkas till timotejfrö allenast. Vid hvad här yttrats om svårigbeten
          att skilja mellan timotej samt klöfver och öfriga slag af frö
          tror jag icke att man bör fästa så synnerligt afseende. Dessutom
          tillåter jag mig, med anledning af hvad under diskussionen blifvit
          yttradt, tillkännagifva, att, om till tullbehandling förekommer
          en blandning af klöfver och timotej, och dessa två frösorter äro
          belagda med olika tullsats, så kommer enligt antagna grunder för
          tullbehandling den tullsats att tillämpas, som är den högsta.
          Men det är nu icke fråga om klöfverfrö utan endast om 2:dra passus,
          ochi afseende derå instämmer jag med herr Forssman.
        </note>
        <note xml:id="i-GiGxKjabD5nY1vFAgMpdNF">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
          grefven och talmannen, att beträffande det nu föredragna stycket
          af 28 punkten yrkats dels bifall till hvad utskottet i afseende
          derå hemstält, dels, af herr Forssman, att utskottets hemställan
          skulle bifallas med den ändring, att orden »timotejoch öfriga
          slag af gräsfrö» utbyttes mot ordet »timotejfrö, dels ock att
          utskottets ifrågavarande hemställan skulle afslås.
        </note>
        <note xml:id="i-RkAvK8vYdCcYAeUfcwNWUe">
          Härefter gjorde herr grefven och talmannen propositioner enligt
          dessa yrkanden och förklarade sig finna propositionen på antagande
          af herr Forssmans förslag vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-4V9ZKYtJXyBWu6sxYbWKi6">
          Votering begärdes, i anledning hvaraf, och sedan såsom kontraproposition
          dervid antagits afslag å utskottets ifrågavarande hemställan,
          uppsattes, justerades och anslogs en omröstningsproposition af
          följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-GfjkVPLLY6ENh1aBjKjzSC">
          Den, som bifaller 2 stycket af 28 punkten i bevillningsutskottets
          betänkande n:o 8 med den af herr Forssman föreslagna ändring,
          röstar
        </note>
        <note xml:id="i-14ksiMUrCC2ivGV3USeHtJ">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, afslås ifrågavarande
          stycke.
        </note>
        <note xml:id="i-FeK3hhPSjnee1MDUEeKmfC">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-KeKxcCrnLuVEiRNgXhWP4r">
          Ja—53; Nej—46.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9hseRiuretcvV2DBzNFUQY" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m. B 3 stycket.
        </note>
        <note xml:id="i-BDF39qoEbE4CkwVkaDheND" type="speaker">
          Herr Hedlund:
        </note>
        <u who="Q5796181" xml:id="i-LzjBnLwJ8xCts2ybSyjsGQ" next="i-B3c9iLkeLL7RmmTXViL1rK">
          <seg xml:id="i-5dYiq5iS9tq5q5sA96fzgo">
            Genom hela utskottets betänkande går, kan man säga, ett missmod
            i afseende på den svenska industrien, ja en bankruttförklaring,
            nemligen så till vida, att det knappast skulle finnas någon handtering
            af dem, som utskottet vill skydda, hvilken icke förklaras vara
            mer eller mindre i behof af detta skydd, så vida den ej skall
            gå under. Den konklusion, som måste dragas af en sådan förklaring,
            är för vårt land ytterst nedslående. Men om vi i afseende på öfriga
            näringsgrenar stå tillbaka, så synes det efter min uppiattning
            vara högst besynnerligt, att vi icke skulle kunna odla talloch
            granfrö till lika billigt pris och under lika fördelaktiga förhållanden
            som andra länder. Vi hafva dock tillräckligt både tall och gran,
            och om denna fröodling ännu icke nått den höjd, den borde, ligger
            det i sakens natur, att, när efterfrågan kommer, då kommer också
            produktionen af sig sjelf, synnerligast när vi få klart för oss,
            att våra egna frön äro de fördelaktigaste till besåning af våra
            skogsmarker. Här hafva i Sverige uppstått fröklängningsanstalter,
            för åstadkommande af frö, och jag har icke hört annat, än att
            de bära sig bra. Göra de det icke, så mycket sämre för dem. Här
            anmärkes först i detta fall liksom i många andra, att dessa artiklar
            äro åsatta tull särskildt i Tyskland, som ju är en stor auktoritet
            på detta område och mot hvilket man nu tyckes vilja utöfva reciprocitet.
            Jag har dock en alldeles motsatt åsigt; ty om Tyskland behöfver
            skydda sig mot det svenska skogsfröet, derför att det i Tyskland
            ej kan åstadkommas lika godt och billigt som i Sverige, så borde
            väl deraf följa, att Sverige icke behöfver skyddas mot det tyska
            fröet, men ej tvärt om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B3c9iLkeLL7RmmTXViL1rK" prev="i-LzjBnLwJ8xCts2ybSyjsGQ" who="Q5796181" next="i-A2QsFW4mr2nHQ6JsHCCKM3">
          <seg xml:id="i-P75UDyxJKSgN1QvCy8yHWA">
            I utskottets utlåtande talas om det dåliga frö, som vi genom
            en tull af 50 öre pr kilogram skulle kunna skyddas för, men detta
            faller inom en helt annan kategori af lagstiftningen. Dertill
            erfordras kontroller, det vill säga, särskilda kontrollanstalter
            och andra åtgärder, såsom tt. ex. att hushållningssällskapen vid
            sina betydliga uppköp hålla sig till svenska fröproducenter, m.
            m. Huru vida det verkligen är tillförlitligt detta påstående,
            att det utländska skogsfröet är så ogynsamt för åstadkommande
            af plantor, vet jag icke, men hvad jag vet, det är, att sedan
            30 år tillbaka har det mesta af det frö, som användts, varit importeradt,
            och så vidt jag vet, har man icke dervid funnit några olägenheter,
            åtminstone endast i ringa mån. Det är erkändt, att det svenska
            skogsfröet är fördelaktigare, och derför böra vi sträfva att göra
            det väl kändt i utlandet, så att vi der kunna få en god marknad.
            Men, säger någon, vi kunna icke producera lika billigt som andra
            länder. Ja då ligger nära till hands att antaga, att vi arbeta
            under så ofördelaktiga förhållanden, att vi icke kunna få in fröet
            på den utländska marknaden. Om jag bjuder ut en vara under förklarande,
            att jag icke kan tillverka den annat än till mycket högre pris
            än den främmande producenten, och om jag då på samma gång bjuder
            ut varan till samma pris, så måste deraf dragas den slutsatsen,
            att det är en sämre qvalitet. Och om jag då försäkrar, att den
            är lika god och lika billig som andra länders, så är det gifvet,
            att de utländska konsumenterna dock misstänka, att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S4ny2SpEhALdUvLdLeLFJN">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-7uiSKLPt9mU8HkHDfqJpYw">
          Tull å trädfrö.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TVNRanA8HfttPoyLfdEWib">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-EXoKBSFPZYcToRPMndV6QF">
          Tull &amp;
        </note>
        <u xml:id="i-A2QsFW4mr2nHQ6JsHCCKM3" prev="i-B3c9iLkeLL7RmmTXViL1rK" who="Q5796181" next="i-3PzQvvBQzNYBgbc7GGzcxB">
          <seg xml:id="i-4dzPcKH7Atsa6cqa42tG26">
            trädfrö.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Lz1vu9PywhsBhGPh1jy9kw">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-UawjXF6z1jTedBXCGg4KF2" type="date">
          6 Torsdagen den 19 April, f£. m.
        </note>
        <u xml:id="i-3PzQvvBQzNYBgbc7GGzcxB" prev="i-A2QsFW4mr2nHQ6JsHCCKM3" who="Q5796181">
          <seg xml:id="i-VVF8BqF6Bp8yvLQofJx4j1">
            det måste häfta något vid denna tillverkning, som gör, att han
            bör akta sig för densamma. Jag tror således för min del, att ju
            mer man yrkar på tullsatser till skydd mot utlandet i fråga om
            exportartiklar, desto mer förminskar man det förtroende, som behöfves
            för att kunna exportera varan. Men här kommer en annan omständighet,
            som för mig är oförklarlig, den nemligen, att tullen ju icke bör
            fördyra priset på fröet. Vi hafva fått en bestämd förklaring,
            att tullarne icke fördyra priset på spanmål. Af alldeles samma
            skäl böra de icke heller fördyra fröet, och då är det likgiltigt,
            om man får tull på dessa artiklar, att särskildt nämna klöfverfröet.
            I afseende på denna fördyringseller icke-fördyringsteori beder
            jag att få åberopa ett yttrande at chefen för landtförsvarsdepartementet,
            friberre Palmstjerna, från debatten i Andra Kammaren rörande öfningsanslagen
            till indelta armén. Han sade bland annat, att till följd af den
            nu införda tullen komma portionskostnaderna att höjas med omkring
            40,000 kronor. Det vill således synas, som om åtminstone friherre
            Palmstjerna hade den villomeningen att anse, det tullar verka
            fördyrande af de varor, å hvilka de sättas; och har jag förut
            varit tveksam, så har jag fått ett ytterligare skäl för min åsigt
            till följd af en notis från Norrköping, af innehåll att dervarande
            bageriförening höjt priset på groft bröd med icke mindre än 10
            öre per lispund. Gäller nu denna fördyringsteori spanmålen, så
            måste den, såsom sagdt, ovilkorligen och i ännu högre grad gälla
            trädfröet. Lägger man dertill, att det finnes många andra trädfrön
            än utaf tall och gran, och det af sådana trädslag, hvaraf man
            icke insamlar frö i Sverige, så synes det vara höjdt öfver allt
            tvifvel, att tullen å trädfrö icke må medgifvas. Jag yrkar afslag
            på hela denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PhFZc56fnaUcYaV63AiXAE" type="speaker">
          Herr Bexell:
        </note>
        <u who="Q5575104" xml:id="i-GfqzR8UYjqdpTsn92EANmw" next="i-DzqjTL4tA4yAd5axaq8iUV">
          <seg xml:id="i-8rd81axbqr3y1XEQGDSFhC">
            Jag har för min del varit utskottet mycket tacksam, om det i
            afseende på ifrågavarande frösorter föreslagit totalt importförbud,
            och detta af det skäl, att jag vet att skogssädd af tyskt talloch
            granfrö misslyckats. Åtskilliga försök dermed hafva i min hemort
            blifvit gjorda. Fröet gror visserligen och skjuter upp samt fortsätter
            att växa till 20 å 30 års ålder, men trädet stannar sedan i växten
            och blifver martall. På en egendom, en af de största i Halland,
            begicks af en person, som mycket ifrade för skogsodling, misstag
            i detta afseende, hvilket nu visat sig till skada för landet och
            hans efterkommande. Jag använder sjelf mycket skogsfrö men köper
            endast svenskt sådant och direkt från producenten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DzqjTL4tA4yAd5axaq8iUV" prev="i-GfqzR8UYjqdpTsn92EANmw" who="Q5575104">
          <seg xml:id="i-2QuK9evfRob1GViDcF7BtQ">
            Då icke nu något importförbud kan ifrågakomma, får jag åtnöja
            mig med att yrka bifall till den föreliggande punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DhxPECYNck6oYYxwF3FMYX" type="speaker">
          Herr Carlheim-Gyllensköld:
        </note>
        <u who="Q5602664" xml:id="i-BsFgwEGWPYzm3SizKAnBfU" next="i-Ds3gf9QJ6EgtAsaiybqrDQ">
          <seg xml:id="i-PyqXnUzdD3pD8ahYSuUHE7">
            Jag erkänner villigt, att under andra förhållanden 'åtskilligt
            i denna punkt, eller rättare sagdt med annan formulering, denna
            punkt skulle hafva tilltalat mig. Men denna sak, liksom så många
            andra, har olika sidor, från hvilka den bör betraktas. Med afseende
            på talloch granfrö skulle jag för min del hafva önskat, att de
            förevarande lagbestämmelserna omfattat alla utländska, hufvudsakligen
            amerikanska sorter af barrträdfrö, hvaraf hos osg ännu icke något
            träd är så stort, att det kan sätta
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-H2oaygAUGcAFwHkuX6HZ8M" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m, T
        </note>
        <u xml:id="i-Ds3gf9QJ6EgtAsaiybqrDQ" prev="i-BsFgwEGWPYzm3SizKAnBfU" who="Q5602664" next="i-A6kBpo2ss7NWRMt1xDswCN">
          <seg xml:id="i-LozPw3h5uDSu6fbMkt84XB">
            mogna frön. Dessa sorter lemna i många fall en träprodukt af
            den öfverlägsna beskaffenhet, att de äfven för våra förhållanden
            skulle blifva af stort värde. Så till exempel är en af dessa sorter
            så härdig och motståndskraftig, att den planterad i stormkappor
            är alldeles ovärderlig, hvilket visat sig både på vestkusten under
            de hårdaste stormar och på andra ställen i landet. Andra slag
            äro så kådrika, att de gent emot fuktighet och vatten äro nästan
            oförstörbara, och andra finnas, som hafva andra, för speciella
            ändamål nyttiga egenskaper. Så för att nämna ett ytterligare exempel,
            Weymouthstallen, hvilken först i norden planterades i vårt grannland
            Danmark i dess statsskogar för omkring 90 år sedan. Detta särdeles
            vackra, men till virket ovanligt lösa träd betalas nu af svafvelsticksfabrikanter
            med ända till 50 proc. högre pris än ek, ehuru ekträd der är ganska
            dyrt. För alla skogsodlare, hvilka vilja införa nya goda arter,
            skulle odlingen försvåras genom värdets höjande med tullens belopp.
            Bevillningsutskottet skulle härpå förmodligen svara, att det gör
            så litet, då dessa sorter i många fall äro så dyra, att de kosta
            ända till 20 kronor per skålpund, och den, som köper sådant frö,
            har äfven råd att betala en tull af 12 å 15 öre. Jag lemnar detta
            skäl i sitt värde. Säkert är, att en sådan tull skulle bidraga
            alt försvåra importen af dessa frösorter, hvaraf vi äro i behof
            och hvilka i framtiden skulle göra oss och landet stor nytta.
            — I den förevarande punkten har man icke särskildt nämnt lärkträdsfrön.
            Detta träd intager dock redan ett stort rum i skogshushållningen,
            och hvad särskildt frön deraf beträffar, är utklängningen deraf
            förenad med stora svårigheter; temperaturen får dervid icke öfverskrida
            56; i annat fall förlora fröna sin groningsförmåga och för att
            utklängningen skall kunna verkställas fordras, att värmen icke
            är mindre än 509. Både från Sibirien och Ryssland erhålles denna
            frösort af utmärkt beskaffenhet utaf solklängd vara, och äfven
            för denna skulle nu betalas tull vid införsel. Jag tror, att det
            under sådana förhållanden vore det vigtigaste att helt och hållet
            afslå denna tullsats. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A6kBpo2ss7NWRMt1xDswCN" prev="i-Ds3gf9QJ6EgtAsaiybqrDQ" who="Q5602664" next="i-Ctcw8arKB1SNa2aVvhDiqm">
          <seg xml:id="i-KeauzMWzT6cg3fumny9mMU">
            Hvad min granne till höger omtalat angående den skada och förlust,
            som orsakats genom användning af tyskt frö, får jag gifva honom
            rätt i. Det har specielt i Halland visat sig olämpligt och förlustbringande
            att ej köpa inhemsk vara, men jag får komplettera hvad han sade
            med den upplysningen att, såsom ett kriterium, hvarpå man kan
            igenkänna tyskt frö, finnes alltid deri inblandadt fröet af en
            art kryptall, som är ett formligt skogsogräs och hvilken i framtiden
            kommer att bereda oss stora olägenheter. Den sätter mogna frön
            redan vid 18-—20 års ålder, så att vårt svenska frö äfven kan
            blifva uppblandadt dermed. Detta är visserligen en olägenhet,
            men det finnes en annan sida af saken, som den siste talaren icke
            uppmärksammade, nemligen att det, hvad fHalland beträffar, är
            hvars och ens ensak, om han använder förfalskadt frö. Det finnes
            der en förening, som utan afgift tillhandahåller hvarje enskild
            reqvirent, som derom anmodar, frön till inköpspris, och har han
            icke god råd, eller önskar det, kan han till och med få det gratis.
            Således är i detta afseende ingen fara, och den som vänder sig
            till svenska
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3SqoTtBTxW2HEs4rNLpyDe">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Bh8LReoxZBrhGCi4ftow6Q">
          Tull å trädfrö. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TbMNUV8VqCWKPxPCeyaPPQ">
          N:o 25. Tull å trädfrö. (Forts.)'
        </note>
        <note xml:id="i-QnHCLP1fXCMk2T3aUxML8k" type="date">
          8 Torsdagen den 19 April, f. m,
        </note>
        <u xml:id="i-Ctcw8arKB1SNa2aVvhDiqm" prev="i-A6kBpo2ss7NWRMt1xDswCN" who="Q5602664" next="i-DsypV6RujGH4JPf9stxnj5">
          <seg xml:id="i-HahLtY75GJKaZDQgJN4TsW">
            frökontrollanstalter, i ändamål att bevara sig för tyskt frö,
            kan också vara säker om att endast behöfva köpa en god vara. Detta
            gäller allt om tyskt tallfrö. Hvad det tyska granfröet beträffar,
            har det icke visat några oarter under sin växttid hos oss; det
            bör enligt min mening derför fortfarande få vara tullfritt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DsypV6RujGH4JPf9stxnj5" prev="i-Ctcw8arKB1SNa2aVvhDiqm" who="Q5602664">
          <seg xml:id="i-DYdJep9iBDNZmEQ4phv4ZP">
            Jag tror, att i frågans närvarande skick det är allt skäl att
            rösta för afslag, hvarför jag hos herr grefven och talmannen anhåller
            om proposition derpå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ba7RJv4FEGMoeAt3rm8LpH" type="speaker">
          Herr Wallberg:
        </note>
        <u who="Q6230338" xml:id="i-TEZz3Fe3QaHxDtCurxNibz">
          <seg xml:id="i-FwbhZhweoUcaJi8AXmG3xv">
            Jag tillåter mig att yrka bifall till utskottets förslag så mycket
            hellre, som jag sjelf erfarit och i bevillningsutskottet konstaterat,
            huru misslyckade resultaten varit i Halland af användandet af
            utländskt skogsfrö, och jag föreställer mig, att genom den föreslagna
            tullen i någon mån importen deraf skall förhindras och försvåras.
            Det är stora förluster, som ådragas en jordegare, hvilken verkställer
            omfattande och präktiga skogsplanteringar men efter 25 års förlopp
            finner endast dåliga träd, som stannat i växten. Jag är öfvertygad,
            att hvar och och en, som farit fram den gamla vägen öfver Hallandsås
            och der sett det dåliga resultatet af der verkstälda planteringar
            och skogssådd, skall finna att något bör göras för att om möjligt
            förhindra upprepandet af sådana förluster. Det var en för detta
            ledamot af denna kammare, ryttmästare von Möller, som gjorde denna
            och många andra stora skogsplanteringar inom Halland, hvilka planteringar
            på grund af det förderfliga användandet af utländskt frö totalt
            misslyckats.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Av2ofFv2FKJBPQhLxtUF9U">
          Med anledning af allt detta yrkar jag afslag på den upplästa
          punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-GFzUYdwp93iNZ5nEFsDnz8" type="speaker">
          Herr Ekman:
        </note>
        <u who="Q1037569" xml:id="i-LUqsgi97kjV2EGQ9cQpGNM" next="i-VvqZNtPuLFExCZajyxcx19">
          <seg xml:id="i-32kugSacb1xyQe1WG75ooN">
            Hvar och en, som är förtrogen med insamlingen af skogsfrö och
            särskildt barrträdsfrö, lärer kunna instämma med mig, att knappast
            något är så litet beroende af den egna omtanken och omsorgen som
            detta. Det inträffar i vårt land ganska ofta, att under loppet
            af många år de svenska tallarne icke lemna mogna frön. I allmänhet
            försöka de skogsegare, som äro omtänksamme och något sörja för
            skogens återväxt, att under de år, då barrträden lemna frön, insamla
            så mycket som möjligt för att sedan använda under de år, då tillgången
            på frö icke varit tillräcklig. Det händer emellertid rätt ofta,
            att mellantiden mellan de år, då tallen sätter frö, är så lång,
            att, om äfven det insamlats så mycket som möjligt under fröåren,
            förrådet likväl icke räcker till att fylla det årliga behofvet.
            Har man då grundat sin skogshushållning på sådd och plantering,
            uppkommer ovilkorligen brist på frö, och så vida man icke vill
            se sin skogshushållningsplan förryckt, återstår ingenting annat
            än att mn frö för den nödiga återsådden från de trakter, der sådana
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VvqZNtPuLFExCZajyxcx19" prev="i-LUqsgi97kjV2EGQ9cQpGNM" who="Q1037569" next="i-VY4etJPKUJac5NhcYmQ6We">
          <seg xml:id="i-KjS524iEUiRFkJJzenoReE">
            nnas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VY4etJPKUJac5NhcYmQ6We" prev="i-VvqZNtPuLFExCZajyxcx19" who="Q1037569" next="i-6ax3rL2zyMGfoybmdi4eET">
          <seg xml:id="i-U6QZZTrPR9iKMP3oVxcybm">
            Detta har för mig inträffat många gånger, och jag har icke funnit
            skäl att ångra de inköp, jag gjort af utländsk vara. Men det gäller
            naturligtvis i afseende å inköp af dessa frön hvad som gäller
            i afseende på allt annat varuinköp, att man skall se sig för,
            så att man får god vara och icke köper hvad som helst.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L9p6kU2RYGq8XEXtrCMumr" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f£. m, 9
        </note>
        <u xml:id="i-6ax3rL2zyMGfoybmdi4eET" prev="i-VY4etJPKUJac5NhcYmQ6We" who="Q1037569" next="i-G8d37Lgq9f2dCxW6FxbG56">
          <seg xml:id="i-xv3jwkcz4M2BA8x7rTBW2">
            Det är mycket ledsamt att höra, att skogsplanteringar i Halland
            misslyckats. För min del tror jag, att detta icke behöfver skrifvas
            på den allmänna räkningen, att allt utländskt frö är dåligt eller
            icke passar för våra förhållanden, utan att man får medgifva,
            att vid inköpet af detta frö möjligen någon försumlighet blifvit
            begången, och att man möjligen icke skaffat sig de med afseende
            på förhållandena, der de skulle användas, bäst passande sorter.
            Derjemte ber jag få fästa herrarnes uppmärksamhet på, att det
            finnes många förträffliga frösorter, som skulle passa utmärkt
            för våra svenska förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G8d37Lgq9f2dCxW6FxbG56" prev="i-6ax3rL2zyMGfoybmdi4eET" who="Q1037569" next="i-23K9mH3S1wP7bZ3UMCVGKE">
          <seg xml:id="i-Nrzz9dLDqG5z9iCamAXfQ2">
            Häribland vill jag nämna lärkträdet, som är lämpligt och ganska
            bra, der man icke åsyftar något annat än en hastig återväxt och
            att så snart som möjligt få komma tillbaka och skörda de fält,
            der man utsått frön. Vidare hafva vi sibiriska och österrikiska
            tallen, som också passa för våra förhållanden, för att icke nämna
            åtskilliga andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-23K9mH3S1wP7bZ3UMCVGKE" prev="i-G8d37Lgq9f2dCxW6FxbG56" who="Q1037569" next="i-FJQFDf5sjbTrns4FXVvtRa">
          <seg xml:id="i-LsD1LZKwqq54zbckjUkP43">
            Alla dessa träd uthärda mycket väl det svenska klimatet, och
            Jag tror, att de skogsegare, som genom sådd och plantering sörja
            för skogsåterväxten, skulle göra bäst i att icke uteslutande så
            svenska barrträdssorter, utan äfven inblandade sådana utländska,
            som trifvas hos oss. Nu är det gifvet, att, bifaller Riksdagen
            bevillningsutskottets framställning om tull, skall denna i någon
            mån motverka införandet af en rationel skogshushållning samt införandet
            af odlingen af sådana utländska barrträd, som kunna passa hos
            oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FJQFDf5sjbTrns4FXVvtRa" prev="i-23K9mH3S1wP7bZ3UMCVGKE" who="Q1037569">
          <seg xml:id="i-JWgNC82q8WGnpa7W6r1DCu">
            Af dessa skäl och i den svenska skogshandteringens intresse ber
            jag att få yrka afslag på den föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AXBYNMJ1DLiQVE1h9nPUVk" type="speaker">
          Herr Reuterswärd:
        </note>
        <u who="Q6069039" xml:id="i-HAnzeD7hj3wbGEdq87LC42" next="i-4D4ALdudFbNg3kAXmhmncG">
          <seg xml:id="i-HRa2tcKzHErHJAx48tDj6r">
            Jag erkänner fullkomligt rigtigheten af den siste talarens yttrande,
            då han sade, att tallen hos oss icke lemnar frö oftare än hvart
            6, 7 eller 8 år. Detta är sant, men det förhåller sig så, efter
            den erfarenhet jag har, att detta inträffar icke samtidigt i hela
            landet, utan endast i vissa orter. Till och med på samma ort kunna
            tallar på ett ställe bära kottar, som gå i frö, under det att
            på ett annat ställe icke långt derifrån sådant icke förekommer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4D4ALdudFbNg3kAXmhmncG" prev="i-HAnzeD7hj3wbGEdq87LC42" who="Q6069039" next="i-GNtL8KJw9r4YnuDTJQafqS">
          <seg xml:id="i-KSbm7q9McwYdJ18SMsfywB">
            Det vill säga: samma träd lemnar för det mesta icke fullmoget
            frö oftare än jag nyss nämnde, men aldrig inträffar, som sagdt,
            ett dåligt fröår på en gång öfver hela vårt vidsträckta land.
            Hvad den olägenheten beträffar, att man här i landet icke skulle
            få frö i tillräcklig mängd, så är enligt min fulla öfvertygelse
            orsaken dertill den, att det nu ej lönar sig att taga vara derpå.
            Jag vet bestämdt, att man vid Omberg i Östergötland, när man vändt
            sig dit, kunnat få så mycket skogsfrö man behagat, och alla sådana
            reqvisitioner hafva med särdeles tacksamhet der mottagits, så
            att icke tror jag man behöfver lida brist på svenskt skogsfrö.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GNtL8KJw9r4YnuDTJQafqS" prev="i-4D4ALdudFbNg3kAXmhmncG" who="Q6069039" next="i-ixdXQbUA8aASdDBv2nB5y">
          <seg xml:id="i-ThCh6bYz7duZT48DymG6vy">
            Såsom gammal skogsegare tillåter jag mig råda herrarne att, så
            vidt möjligt är, företrädesvis begagna sig af svenskt tallfrö
            och låta de utomeuropeiska länderna behålla sina träd för sig.
            För vårt klimat och våra förhållanden äro säkerligen den svenska
            granen och tallen mest lämpliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ixdXQbUA8aASdDBv2nB5y" prev="i-GNtL8KJw9r4YnuDTJQafqS" who="Q6069039" next="i-XUYEx6PMeBe6tTwsqECjWc">
          <seg xml:id="i-CnfTk67N8M9o6Gs6ZrH9g">
            Den siste ärade talaren sade också, att om brist på denna vara
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CoJ6HoJE9rE7H3QxkRL5TF">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Kc9hYnswLAbeyHmQx1FRgY">
          Tull å trädfrö. (Forts,)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RDoTC5hNViFfULNrRZaDxs">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-EYX8ZdXcYfGWXHJExqDejG">
          Tull å trädfrö. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-KnQkbkAm13rburqJTWQpfs" type="date">
          10 Torsdagen den 19 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-XUYEx6PMeBe6tTwsqECjWc" prev="i-ixdXQbUA8aASdDBv2nB5y" who="Q6069039" next="i-WeDDa1YbjQLjk8ffgDJ4gh">
          <seg xml:id="i-2Trg4eok11MM8vHDCMSqzX">
            inträffar under flera år, så att förrådet toge slut, vore man
            tvungen att införskrifva utländskt frö. Jag vågar säga, att om
            detta skulle inträffa, åtminstone jag hellre skulle låta bli att
            så skog ett eller annat år, än att så sådant frö, som alstrar
            träd, hvilka efter 18—20 år stanna i växten eller tyna bort. Då
            väntar jag hellre och sår dubbelt så mycket ett annat år. Att
            i detta fall begagna dåligt, utländskt frö vore ungefär detsamma
            som att, då det är brist på hafre, använda slösäd till utsäde.
            Då handlar den klokare, som låter bli att så.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WeDDa1YbjQLjk8ffgDJ4gh" prev="i-XUYEx6PMeBe6tTwsqECjWc" who="Q6069039">
          <seg xml:id="i-QAxEvURPSjfRjSx27L14zs">
            Jag anhåller, att kammaren måtte bifalla hvad utskottet här föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-H3YNwhDceqqDTXwSAdcTPa" type="speaker">
          Herr Casparsson:
        </note>
        <note xml:id="i-YFC5nwTVmpqKsPFUfjzDhb">
          På grund af den nu förda diskussionen, och då meningarna här
          tyckas vara mycket delade samt man genom antagandet af utkottets
          förslag oförändradt möjligen skulle försvåra införandet af annat
          nyttigt skogsfrö, tager jag mig friheten yrka, att den förevarande
          punkten måtte få den förändrade lydelse, att å talloch granfrö
          måtte sättas en tull af 50 öre, det vill säga att orden »äfvensom
          öfriga slag af trädfrö» måtte ur punkten utgå.
        </note>
        <note xml:id="i-An6FbLy4oTSsqSwUFve5kD">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr vice talmannen,
          som för en stund öfvertagit ledningen af kammarens förhandlingar,
          att vidkommande det stycke af 28 punkten, som nu förelåge till
          afgörande, yrkats dels bifall till hvad utskottet i afseende på
          nämnda stycke hemstält, dels, af herr Casparsson, att utskottets
          hemställan skulle bifallas i hvad den afsåge talloch granfrö,
          men afslås i öfrigt, dels ock att utskottets förevarande hemställan
          skulle i sin helhet afslås.
        </note>
        <note xml:id="i-TbhXtq8bmmuLWpKm8p5zyK">
          Sedermera gjorde herr vice talmannen propositioner enligt dessa
          yrkanden och förklarade sig anse propositionen på afslag å utskottets
          hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-ENK3n3QvHjZbEMZjFdyBun">
          Votering begärdes, i anledning hvaraf herr vice talmannen hemstälde
          huru vida kammaren ville till kontraproposition dervid antaga
          bifall till utskottets ifrågavarande förslag, samt förklarade
          sig finna de härå afgifna svaren hafva utfallit med öfvervägande
          ja.
        </note>
        <note xml:id="i-Xj9BRuxBFpHQKSgsVQ61Qu">
          Herr Bennich äskade emellertid votering jemväl angående kontrapropositionens
          innehåll, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och anslogs
          en omröstningsproposition af följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-3Uyw73LVxiZdzT8F4tVPqb">
          Den, som vill, att vid blifvande votering om afslag å 3 stycket
          af 28 punkten i bevillningsutskottets betänkande n:o 8 kontrapropositionen
          skall innehålla bifall till ifrågavarande stycke, röstar
        </note>
        <u xml:id="i-CpSkLmoFn1v43GvrtRXMED" next="i-5g7EWupbHVuTBAqmZrJ7LE" who="Q5604447">
          <seg xml:id="i-EYSRQRx3CJjNsYpypLfP4s">
            Ja;
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DiNX7mu2rNvjeaZiygLTFu" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m. 11 N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-DmMAgrPzC35CF6gmXkse1e">
          Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-JSgZtoYqCb4gwR6xW36Uu9">
          Vinner Nej, har såsom kontraproposition vid nämnda votering antagits
          bifall till herr Casparssons yrkande i ämnet.
        </note>
        <note xml:id="i-VsT6NSfCYg3T5VBPRxpv2P">
          Vid slutet af den häröfver anstälda omröstningen befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-4t3LML175m2iSGL51DupfX">
          Ja—60; Nej —54.
        </note>
        <note xml:id="i-8ByHMnzPAVU1vvLkqt1ots">
          I följd häraf uppsattes, justerades och anslogs en så lydande
          omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-KBizxpC9sfYKrutP4rvWcV">
          Den, som afslår 3 stycket af 28 punkten i bevillningsutskottets
          betänkande n:o 8, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-HpaAsTNReLQzVB9HYTrnRX">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, bifalles ifrågavarande
          stycke.
        </note>
        <note xml:id="i-EaPtjtfEN7M4Jqabg6ktA7">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-Cpq4o2D3f44ocPrwUvRMBD">
          Ja—58; Nej—61.
        </note>
        <note xml:id="i-Gg959Cn72RX3Ruzouo7toF">
          4 stycket. Ifrågasatt
        </note>
        <u xml:id="i-5g7EWupbHVuTBAqmZrJ7LE" prev="i-CpSkLmoFn1v43GvrtRXMED" who="Q5604447" next="i-UDGFaYfPSzUc8CGiuYp1Fa">
          <seg xml:id="i-24uv3ykzTEKUm8GTFPWaan">
            tull å Herr Forssman: På de skäl, som redan blifvit uttalade
            anklöfver-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UDGFaYfPSzUc8CGiuYp1Fa" prev="i-5g7EWupbHVuTBAqmZrJ7LE" who="Q5604447" next="i-STrBKEAJrorJd7Q6sF6ag6">
          <seg xml:id="i-UjRqdGhdqw6pxmGovu3fav">
            gående tullfrihet för klöfverfrö, hvilka skäl jag för min del
            anser "fl lag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XTHdqKGeg8dh3DuaVN3YSy">
          vara fullgiltiga, och då Andra Kammaren redan har beslutat, att
          IT.
        </note>
        <u xml:id="i-STrBKEAJrorJd7Q6sF6ag6" prev="i-UDGFaYfPSzUc8CGiuYp1Fa" who="Q5604447">
          <seg xml:id="i-GqMaRErvyFXp8jAq1Unn4S">
            klöfverfrö skulle vara tullfritt, tillåter jag mig föreslå, dels
            att nu
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hg6JSVWeD9JiTCdW9Gvd6Y">
          ifrågakomna passus af 28 punkten måtte få följande lydelse: att
        </note>
        <note xml:id="i-HSy9jNEihryQzi4vGvKdsm">
          för andra slag af frö, ej specificerade, måtte bestämmas en tull
          af
        </note>
        <note xml:id="i-NxjpEsU6WxhYRd84hrVFEt">
          15 öre, dels ock att klöfverfrö måtte förklaras tullfritt.
        </note>
        <note xml:id="i-KaoBt2g3KQmJrumRhnzoZX">
          Friherre Klinckowström instämde i detta anförande.
        </note>
        <note xml:id="i-Ax7nViMSVtqskvmZM7gFdy" type="speaker">
          Friherre Barnekow:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-S4uTL8xJBtxMptpj1u4MGS" next="i-KaXeGVwkKG7Nr8amT9WQrY">
          <seg xml:id="i-2bP1Fy5NVFnQCzsLfaYnDQ">
            Sedan den föregående talaren yttrat sig, har jag egentligen icke
            något att tillägga. Jag har reserverat mig emot utskottets förslag
            i detta moment och ansett, att tullen å klöfverfrö bör sättas
            lika med tullen å timotejoch öfriga slag af gräsfrö, eller till
            5 öre per kilogram, Jag vet icke något skäl, hvarför man
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-79NKNAfBtyUM8755ydJCu7">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-NuftYsfVZX8J89Tgwf4YsL">
          Ifrågasatt tull å klöfver-
        </note>
        <note xml:id="i-6NgRE6JzBzWg9boLZ4AfgE">
          m fl. slag af frö. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-EzYyxXFjJP2w5W6mFWsWU5" type="date">
          12 Torsdagen den 19 April, f. m
        </note>
        <u xml:id="i-KaXeGVwkKG7Nr8amT9WQrY" who="unknown" prev="i-S4uTL8xJBtxMptpj1u4MGS" next="i-UZqn35dvRmPsU4aJkGcPL2">
          <seg xml:id="i-Uayao3URb9pWv4Mmokzfz9">
            skulle sätta så hög tull på klöfverfrö, som utskottet här föreslagit,
            då det ju är mången, i synnerhet i södra delarne af riket, som
            ofta behöfver köpa dylikt utländskt frö.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UZqn35dvRmPsU4aJkGcPL2" who="unknown" prev="i-KaXeGVwkKG7Nr8amT9WQrY" next="i-TkSfekPFLSXLkbBTn8KZtB">
          <seg xml:id="i-HSiEUXW12CMzkereGBrMSZ">
            Utskottet säger på ett ställe, att det svenska fröet är vida
            bättre än det utländska, men häremot vågar jag på det bestämdaste
            protestera. Vår erfarenhet från södra Sverige åtminstone är, att
            då vi köpa utländskt frö, erhålla vi två klöfverskördar, deraf
            den andra ibland lika god med den föregående.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TkSfekPFLSXLkbBTn8KZtB" who="unknown" prev="i-UZqn35dvRmPsU4aJkGcPL2" next="i-PjNsg6tymsLcGonMWwsB1m">
          <seg xml:id="i-ELHxrVEE2Sv5av2b3NhJux">
            Det är af denna anledning flere jordbrukare derstädes gått nästan
            alldeles ifrån att köpa svenskt frö, deraf den första skörden
            väl ofta blir riklig, men den andra ofta svag. Vid sådant förhållande
            kan det väl icke vara skäl att fördyra det utländska klöfverfröet
            för oss.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PjNsg6tymsLcGonMWwsB1m" who="unknown" prev="i-TkSfekPFLSXLkbBTn8KZtB" next="i-NktetuC1h8vUoxCGkhuxxB">
          <seg xml:id="i-6qnwJr686mg1Gp1z1oJU4J">
            En talare här bar sagt, att medelpriset vid inköp af klöfverfrö
            utifrån skulle vara 49!/, öre för skålpundet. Jag har räkningar
            på utländskt klöfverfrö, som kostat 40 öre per skålpund, och,
            lägger man då på en tull af 15 öre för kilo, blir det en icke
            obetydlig förhöjning i priset.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NktetuC1h8vUoxCGkhuxxB" who="unknown" prev="i-PjNsg6tymsLcGonMWwsB1m" next="i-GWjLfJbci4v9D7q8Zeb2dK">
          <seg xml:id="i-THPHBpmfZeM8yCu5VSqca5">
            Om den föregående talaren med sitt yrkande afsåg, att andra slag
            af gräsfrö måtte blifva tullfria, skall jag bedja få instämma
            med honom; men om, efter hvad jag nu hör, jag missuppfattat hans
            mening så till vida, som han lärer hafva yrkat, att för äfven
            billigare slag af gräsfrö skall åsättas en tull af 15 öre, då
            skall jag bedja få på det bestämdaste protestera mot hans yrkande.
            Jag kan nemligen icke under några förhållanden gå in på att flytta
            ned dessa slag af gräsfrö, så att för dem skulle få erläggas lika
            hög tull som för blomsterfrö.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GWjLfJbci4v9D7q8Zeb2dK" who="unknown" prev="i-NktetuC1h8vUoxCGkhuxxB" next="i-52ki1254rGnUbjrVSXsi74">
          <seg xml:id="i-7AMxuMCPV27jseFMWygqNr">
            Jag vill emellertid nu endast yrka, att klöfverfrö måtte blifva
            tullfritt, men vill fortfarande låta det qvarstå i punkten, under
            förhoppning att vid en blifvande votering de af kamrarnes ledamöter,
            som äro jordbrukare, se sig väl före, att de icke rösta emot sin
            egen fördel. Öm vi skulle antaga det af herr Forssman nyss framstälda
            förslaget, skulle vi nemligen komma att få betala en tullsats
            af 15 öre äfven för det billigare gräsfröet, och derom vill åtminstone
            icke jag för min del vara med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-52ki1254rGnUbjrVSXsi74" who="unknown" prev="i-GWjLfJbci4v9D7q8Zeb2dK" next="i-T8D8ZyNvotw3XAVE6XxYdf">
          <seg xml:id="i-X5wK3omgHxdsqAhHWcNacU">
            Tänka vi nemligen litet närmare efter, huru vi hafva vår gräsodling
            anordnad, så se vi ju, att om i allmänhet utsås omkring 40 skålpund
            frö per tunnland, ingår deribland klöfver till 10 å 15 skålpund
            och timotej till omkring 10 skålpund, och återstoden utgöres af
            andra slags gräsfrö. I händelse vi nu skulle besluta att antaga
            herr Forssmans förslag, skulle vi ju äfven för dessa billigare
            slag af gräsfrö få betala en tull af 15 öre per kilo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T8D8ZyNvotw3XAVE6XxYdf" who="unknown" prev="i-52ki1254rGnUbjrVSXsi74">
          <seg xml:id="i-ELxqVj5habsZ31oCjQrCCi">
            Jag skall icke nu framställa något yrkande, emedan det torde
            blifva allt för inveckladt, men jag upprepar ännu en gång, att
            jag hyser den förhoppning, att vid en blifvande gemensam votering
            vi se oss väl före och icke antaga den föreslagna höga tullsatsen
            å klöfver och andra slag af gräsfrö.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Bi1F1gg825c1YSqoXmiKGh" type="speaker">
          Herr Söderberg:
        </note>
        <u who="Q6201599" xml:id="i-4tMQrHzLkqTxjoD5mcbr9X" next="i-PvzNTBqwo8JRaKoGxHnLKu">
          <seg xml:id="i-DspXoQL6nUdjdYsKpwCyWX">
            Då vi satt så hög tull som 5 öre på ett kilogram timotejfrö,
            anser jag det vara fullt konseqvent att åsätta klöfverfrö en tull
            af 15 öre för kilo. Klöfvern är nemligen i allmänhet tre gånger
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6fge5vFwbajUuDVskh7SEv" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m. 13
        </note>
        <u xml:id="i-PvzNTBqwo8JRaKoGxHnLKu" prev="i-4tMQrHzLkqTxjoD5mcbr9X" who="Q6201599" next="i-ETjnRfso36JxGsX5yeK6go">
          <seg xml:id="i-WD7EeT3ysuWuQdZPbsMWBN">
            så dyr som timotejen, och hade man då åsatt det senare slaget
            frö 3, 4 eller 6 öre, borde klöfvern också samtidigt belagts med
            9, 12 eller 18 öre. Då emellertid bevillningsutskottet här föreslagit
            en tull af 15 öre för 1 kilogram klöfver i öfverensstämmelse med
            den föreslagna tullen å timotejfrö af 5 öre, anser jag att vi
            böra hålla oss till denna siffra. Det kommer för öfrigt så mycket
            odugligt klöfverfrö hit öfver från Tyskland och Amerika, att vi
            mer än väl behöfva tullskydd deremot, och detta så mycket hellre,
            som vi kunna odla klöfverfrö lika väl som timotej inom landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ETjnRfso36JxGsX5yeK6go" prev="i-PvzNTBqwo8JRaKoGxHnLKu" who="Q6201599">
          <seg xml:id="i-4vk6iVgefR4Mu1VtYcvDZa">
            Jag yrkar för min del bifall till utskottets förslag oförändradt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4uuuvfbGotiKYAjSsR2YPJ" type="speaker">
          Herr Carlheim-Gyllensköld:
        </note>
        <u who="Q5602664" xml:id="i-PWGVqbYSnjrSw7MGTDWvDF">
          <seg xml:id="i-SGVpMD1hFzzdDP8QdFdAyZ">
            Mig synes, att det enklaste vore att afslå punkten, sådan den
            föreligger, så att icke en onödig och besvärlig gemensam votering
            förorsakas af kammarens beslut. Då här redan blifvit upplyst,
            att Andra Kammaren afslagit tullen på klöfverfrö, synes det mig
            vara rättast, att äfven vi göra detsamma, och af detta skäl yrkar
            jag afslag å utskottets betänkande i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6TKgSKwTQG2dPmXHjKcMfx">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
          vice talmannen, att beträffande 28 punktens sista stycke yrkats
          dels bifall till hvad utskottet i afseende derpå hemstält, dels,
          af herr Forssman, att utskottets hemställan skulle afslås, för
          så vidt den afsåge klöfverfrö, men bifallas i öfrigt, dels ock
          slutligen, att utskottets hemställan skulle i sin helhet af kammaren
          afslås.
        </note>
        <note xml:id="i-3oF7bA6XBwfPgQKYQWkfFM">
          Derefter gjorde herr vice talmannen propositioner enligt dessa
          yrkanden och förklarade sig anse propositionen på afslag å utskottets
          ifrågavarande hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-7dvZjfxcQcJGbHkjQPYYaW">
          Herr Söderberg begärde votering, i anledning hvaraf, och sedan
          såsom kontraproposition dervid antagits bifall till utskottets
          hemställan, uppsattes, justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-79pGgFkVsoKUJPGRXXw2gD">
          Den, som afslår 4 stycket af 28 punkten i bevillningsutskottets
          . betänkande n:o 8, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-5VbhTpr8iNsgkHRjUFNWiE">
          Ja; Den, det ej vill, röstar | Nej; Vinner Nej, bifalles ifrågavarande
          stycke.
        </note>
        <note xml:id="i-8rtV2LbDdCC1pj6Um5n6Nq">
          Vid slutet af den häröfver anstälda omröstningen befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-P3WrqfpR4oBXSW8kupiRoK">
          Ja—T9; Nej—41.
        </note>
        <note xml:id="i-WBjaiYJvFnhJxf4qBUCZdb">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-2AkzYzLvekbrGkutb89ssh">
          Ifrågasatt tull å a
        </note>
        <note xml:id="i-KLYBKPqQJxB7mTRFfLLWSG">
          m. fl. slag af frö. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QBKhzGsoDq7XPft2wMAnCr">
          N:0 25.
        </note>
        <note xml:id="i-EdGUSkLosWw4MoUHkTe1mB">
          Tullfrihet för indigo m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-5FNXGU9VVrzu2AmKo3hRjq" type="date">
          14 Torsdagen den 19 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-MCsca8hVLNvvMf5RCXu3W4">
          29 punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-Cz67NKh9AT5Xmq6toT5UhU" type="speaker">
          Herr Carlheim-Gyllensköld:
        </note>
        <u who="Q5602664" xml:id="i-PRVEyu9LPk6cY8EwBMgJHU" next="i-8Za5Lcc8ezDdNXAGGST6Ye">
          <seg xml:id="i-SCvRgp9DzpAKzTeLDYKrU5">
            Det är ej för att yrka afslag på denna punkt, som jag begärt
            ordet, utan endast för att uttala några reflexioner med anledning
            af motiveringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8Za5Lcc8ezDdNXAGGST6Ye" prev="i-PRVEyu9LPk6cY8EwBMgJHU" who="Q5602664" next="i-47e1yswCaNCDSMLodkdvf8">
          <seg xml:id="i-ENLazEX5w6DPDBm6wTd7fo">
            Jag har läst detta bevillningsutskottets betänkande med stor
            uppmärksamhet och funnit, att det snart sagdt öfver allt angifver
            en sådan mängd olika grundsatser, att man nästan vid hvar 8:de
            eller 10:de punkt träffar på en förändring af eller afvikelse
            från den grundsats, man förut proklamerat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-47e1yswCaNCDSMLodkdvf8" prev="i-8Za5Lcc8ezDdNXAGGST6Ye" who="Q5602664" next="i-234FPxgumCHFf65thrFQic">
          <seg xml:id="i-L3ZJxDwFNxccfSnndR1B5r">
            Vid föreliggande punkt synes den principen gjort sig gällande,
            att då ifrågavarande artiklar ej produceras inom landet, böra
            de vara tullfria.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-234FPxgumCHFf65thrFQic" prev="i-47e1yswCaNCDSMLodkdvf8" who="Q5602664" next="i-ATTjDn4tHUxRHpsCB2HeS">
          <seg xml:id="i-9QojfYKjSsbtMHqPjB7GVV">
            Jag hemställer huru vida, när majoriteten redan beslutat tull
            på likartade artiklar från växtriket, såsom t. ex. majs, samt
            otvifvelaktigt kommer att göra det med risgryn m. f. till förädlingsgraden
            liknande varor, dessa artiklar skola inordnas under en annan grundsats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ATTjDn4tHUxRHpsCB2HeS" prev="i-234FPxgumCHFf65thrFQic" who="Q5602664" next="i-BQxkF6AcyuEkeuyo9hpMo2">
          <seg xml:id="i-VrfuboHQMsn1RM7bmjEgD2">
            Här kunde vara åtskilligt att tillägga, särskildt hvad beträffar
            ett par interlokutörer i och utom utskottet angående hemligheter,
            som råkat utdunsta — men jag inskränker mig till att endast angifva,
            att detta hemliga spel är för mig bekant.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BQxkF6AcyuEkeuyo9hpMo2" prev="i-ATTjDn4tHUxRHpsCB2HeS" who="Q5602664">
          <seg xml:id="i-NWpGw2pFFbhYYTSrxavaX1">
            Jag gör intet yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G7HmSvzWptmAYNcLP8zBDw" type="speaker">
          Herr Almström:
        </note>
        <u who="Q5547719" xml:id="i-D3Y7e7MuRgNT4SVfFDFdRL" next="i-MX3oQdBS4wy63cvcqRZKjq">
          <seg xml:id="i-R9jCEkjzcBXSzUaLM68eWM">
            Den siste talaren nämnde om något hemligt spel inom bevillningsutskottet.
            Det vore intressant att få höra, hvaruti detta skulle hafva bestått.
            Den ärade talaren har visserligen sagt sig vilja hemlighålla hvad
            han hört, men jag vågar för min del påstå, att han ej kan meddela
            något, af det enkla skäl att intet finnes att meddela.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NzD7bkd798cGdjSnAknDqk">
          Hvad sjelfva saken beträffar, ber jag få fästa uppmärksamheten
          derpå, att statsverket af den nuvarande tullen å ifrågavarande
          artiklar haft en inkomst af omkring 14,000 kronor år 1886 samt
          omkring 17,000 kronor näst föregående år.
        </note>
        <u xml:id="i-MX3oQdBS4wy63cvcqRZKjq" prev="i-D3Y7e7MuRgNT4SVfFDFdRL" who="Q5547719">
          <seg xml:id="i-SX9gv9iP2tR93V7v6j8Pkh">
            Utskottet, som funnit dessa ringa tullmedel utan väsentlig betydelse
            för statsverket, har ansett att de väl kunde bortfalla, då de
            härrörde från tullar på råämnen, som ej finnas inom landet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CUTWktzXPAXSrxLLs8twPS">
          Jag anhåller om bifall till utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-USNHqZkCeFxqmhmRBuvGaB" type="speaker">
          Herr Reuterswärd:
        </note>
        <u who="Q6069039" xml:id="i-F2P51uQjq7C7JT6Tspb8WC" next="i-VXeaZ7Yt8nyXreuBCXjsnL">
          <seg xml:id="i-BBgYetc2RD3Q6kzPV94qsQ">
            Den förste ärade talaren formaliserade sig öfver motiven i detta
            betänkande, hvilka skulle vara af beskaffenhet, att utskottet
            ofta motsade sig sjelft, och dervid nämnde han, bland annat, huru
            inkonseqvent utskottet skulle bafva tillvägagått beträffande majstullen.
            Men då nödgas jag upplysa den ärade talaren om, att det var 1887
            års majriksdag, hvilken, på förslag af frihandlarne, genomdref
            majstullen tvärt emot protektionisternas önskan. Förekomma alltså
            här några inkonseqvenser emellan den och andra tullar, så hafva
            åtminstone protektionisterna ingen del deruti.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VXeaZ7Yt8nyXreuBCXjsnL" prev="i-F2P51uQjq7C7JT6Tspb8WC" who="Q6069039" next="i-AvZJDvH8xyHoazVFqSS4jS">
          <seg xml:id="i-DUW5pc2r5rWVsm8DKKTkFq">
            Hvad talarens andra insinuation beträffar, så fordrar jag, såsom
            ledamot af bevillningsutskottet, att man icke här i kammaren kommer
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-B3RDpzYYG9WP6i9xEqZ3ou" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m. 15 N:o 20.
        </note>
        <u xml:id="i-AvZJDvH8xyHoazVFqSS4jS" prev="i-VXeaZ7Yt8nyXreuBCXjsnL" who="Q6069039" next="i-UBg5ziHT8SLeL3zixeHKcM">
          <seg xml:id="i-SjMhrtNuL1jkRGi7u6SzFu">
            med några hemlighetsfulla insinuationer mot utskottet, utan öppet
            Tullfrihet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UBg5ziHT8SLeL3zixeHKcM" prev="i-AvZJDvH8xyHoazVFqSS4jS" who="Q6069039" next="i-2fsTVg9L6EXDY1PttBKpX5">
          <seg xml:id="i-FQWqGu5gwbFfLfrSTu4fMK">
            uttalar hvad man menar. för indigo Jag anhåller alltså, att talaren
            närmare förklarar sitt yttrande. . + m.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2fsTVg9L6EXDY1PttBKpX5" prev="i-UBg5ziHT8SLeL3zixeHKcM" who="Q6069039">
          <seg xml:id="i-WAvbh6dcoiQ4UqU6i9ayVB">
            Mig veterligt hafva inom utskottet ej förekommit några hemliga
            planer. (Forts) Jag anhåller om bifall till punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4wGj1KfmsWRUSavyEKrzAY" type="speaker">
          Herr Carlheim-Gyllensköld:
        </note>
        <u who="Q5602664" xml:id="i-QicYrxSSfcqaBRsmB6UNG1" next="i-27ok1SufxDPCdXqD18ReDE">
          <seg xml:id="i-KTrZzE1bWqdzV3bbNd8HWM">
            Jag tänker icke falla i den snara eller lyssna till det lock,
            som kommit från bevillningsutskottets spiritus rector och från
            äfven ett annat håll. Det kan vara nog, att jag vidhåller sakförhållandet,
            utan att offentligen nämna något namn. Dock är jag skyldig erkänna,
            att jag tror utskottets stora flertal vara ovetet om de nyss af
            mig antydda oegentligheterna. Uti många fall har utskottet i detta
            betänkande sagt, att &gt;på hemställan af den eller den föreslår
            utskottet» etc.; men i denna och flera punkter inskränker utskottet
            sig till att förklara, att utskottet »ansett lämpligt», eller
            att det inhemtat den eller den upplysningen 0. 8. V.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-27ok1SufxDPCdXqD18ReDE" prev="i-QicYrxSSfcqaBRsmB6UNG1" who="Q5602664" next="i-BCJJcFZUjf2tQ1xYhe8fSG">
          <seg xml:id="i-VScYHv6qG6DaGWCkcAafh1">
            Då utskottet i föreliggande punkt (sid. 37) sjelf auser dessa
            »handelsvaror utgöra en stor och vigtig grupp», så hade jag äfven
            väntat en mera på sak gående redogörelse, än som inhemtas af »motionärens
            vunna upplysningar», hvilka utskottet behållit för sig sjelf,
            med mera dylikt. Detta sätt att maka ihop ett så kalladt system
            af olikartade enskilda önskningar, hvarom detta betänkande bär
            vittne, anser jag icke rätt och hemställer, om sådant kan kallas
            en utredning af ärendet. = ”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BCJJcFZUjf2tQ1xYhe8fSG" prev="i-27ok1SufxDPCdXqD18ReDE" who="Q5602664">
          <seg xml:id="i-CH3YkvsqspcURepPhY5832">
            Jag gör icke något yrkande och tänker ej heller villfara de herrars
            begäran, hvilka fordra att jag skall offentligt yppa hvad jag
            af aktning för Riksdagens och utskottets egen skull anser böra
            hållas tyst.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7Y7vadSG1CVSBo3iW8pxwi">
          Efter härmed slutad öfverläggning bifölls hvad utskottet i denna
          punkt hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-TnKFF9GVuZ9TRVUwQTvbti">
          30 punkten. Förhöjning af tullen
        </note>
        <note xml:id="i-Hxm2nQmSWrYhgv8ymXNu4Y" type="speaker">
          Herr Bennich:
        </note>
        <u who="Q5570669" xml:id="i-MrzrS5sdUzZmKC6dd16wWM" next="i-MfL1frXJhEKvbqKQ8bHmKX">
          <seg xml:id="i-QoKFAQuL8ppsLKPFCKtHDh">
            Jag anhåller om ett ögonblicks uppmärksamhet? färglådor och tillika,
            att ingen må stöta sig på den mening, jag kommer att” ”" uttala
            beträffande den föreslagna tullen å »färglådor m. m.&gt;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MfL1frXJhEKvbqKQ8bHmKX" prev="i-MrzrS5sdUzZmKC6dd16wWM" who="Q5570669" next="i-LnqTSFeLBaaq3ML7SS3Dcj">
          <seg xml:id="i-4FuVmVyYma6kgsReMKJ5Xm">
            Det skäl, som utskottet anfört för höjande af tullen å dessa,
            dels för idkarne af skön konst, dels för undervisningen erforderliga
            varor, eller att det »icke spelar någon rol», synes mig skäligen
            svagt, då man icke lär kunna säga, hvarken att någon svensk industri
            påkallar detta skydd, eller att något statskassans behof bör fyllas
            genom tullens höjande från 80 öre till 1 krona 50 öre, och jag
            nödgas hemställa, om det kan vara skäl att bifalla ett sådant
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LnqTSFeLBaaq3ML7SS3Dcj" prev="i-MfL1frXJhEKvbqKQ8bHmKX" who="Q5570669" next="i-TuCXGiEapdVjAc4TeeZFFD">
          <seg xml:id="i-FijeHyYQTXaBBdLZTqZUAe">
            Våra artister kunna omöjligen beredas skydd, om man icke skulle
            stadga tull å utländska målares taflor, men det har utskottet
            ej föreslagit. Icke heller kan undervisningen vid våra skolor
            och läroverk beredas tullskydd. Hvarför då fördyra materielet
            för ut-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MnS2uvUVkg5ERVwKHQdiRx" type="date">
          N:o 26. 16 Torsdagen den 19 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-FJ6ZBVefk4ykfPuznEFjye">
          Förhöjning öfning af målarekonsten och undervisningen deri? Jag
          kan ej under-
        </note>
        <note xml:id="i-YZVWg1orQz1ifsmaC9Wtqc">
          af tullen låta att uttrycka den önskan, att kammaren icke måtte
          bifalla hvad
        </note>
        <u xml:id="i-TuCXGiEapdVjAc4TeeZFFD" prev="i-LnqTSFeLBaaq3ML7SS3Dcj" who="Q5570669">
          <seg xml:id="i-McAJnpkgcLB4JCxb8D8UFR">
            å färglådor utskottet i denna punkt föreslagit. Frågan är visserligen
            obetydm.m. lig, men det är stötande att se ett sådant förslag,
            som detta, fram- (Forts.) komma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W4vRaaxnWUCf1zsjaJvdXh" type="speaker">
          Herr Reuterswärd:
        </note>
        <u who="Q6069039" xml:id="i-EDVtCSdq3Bq8LPoaApLCTG" next="i-Smwz4T2csamyDuaFUbaUib">
          <seg xml:id="i-Vwrgy8dYELTXCYLjefNZRb">
            Att hvarje förslag, som vid denna riksdag kommer från bevillningsutskottet,
            är stötande för en och annan frihandlare, förvånar mig ej.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Smwz4T2csamyDuaFUbaUib" prev="i-EDVtCSdq3Bq8LPoaApLCTG" who="Q6069039" next="i-WXUNVUDVMLcBfRuymwqjo">
          <seg xml:id="i-Cc73qNBkgFK4QMufukBvjc">
            Skälen för utskottets förslag äro, dels att man ansett, att de
            som sysselsätta sig med målarekonsten, vare sig som yrke eller
            för sitt nöje, i allmänhet ej kunna anses tillhöra den fattiga
            klassen, och dels, att när ett system skall genomföras, bör det
            ske så fullständigt som möjligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WXUNVUDVMLcBfRuymwqjo" prev="i-Smwz4T2csamyDuaFUbaUib" who="Q6069039">
          <seg xml:id="i-xRSxSzc1bR2p7qJeMfbtK">
            Den lilla tullsats, som föreslagits, är visserligen högre än
            förut, men dock en sådan obetydlighet, att den ej lär svårt drabba
            någon.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-69CT2byvEqEBx6J5sf9Pb2">
          Jag anhåller om bifall till utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-MFJ64QSyJ1ZzcwUUcWBGN8" type="speaker">
          Herr Hedlund:
        </note>
        <u who="Q5796181" xml:id="i-P3dtPm4PBgD5TyyVHPyXBy">
          <seg xml:id="i-KE5VeNFp6FiTzGG3NFC3XV">
            Jag ber att få komplettera den siste talarens yttrande. Man bör
            nemligen ej glömma att, då bänsyn tages till våra konstnärer och
            deras förhållande, här är fråga om rena lyxartiklar. Ty enligt
            den uppfattning, som här gjort sig mycket gällande, vore ju allt
            hvad som hör till skön konst, allt hvad som bidrager till lifvets
            förskönande samt sedernas förmildrande, idel lyxartiklar. Fråga
            är, om icke de gamla romarne, som hyllade satsen om de sköna konsternas
            förmildrande inflytande på sederna och det råa sinnelaget, i det
            hela taget stodo på den falska ståndpunkten att endast uppmuntra
            en förstucken lyx. Det är långt ifrån säkert, att det råa sinnelaget
            bör förmildras vare sig genom de sköna konsterna eller på annat
            sätt, ty kanske är det tvärt om den kraftiga, om ock råa andan,
            som skall bevaras. Jag föreställer mig alltså, att alla konstens
            alster böra betraktas som lyxartiklar och att man gjorde rätt
            uti att på ett ännu kraftigare sätt, än det nu föreslagna, söka
            hämma frambringandet af alster utaf svensk konst, liksom man lagt
            särskild skatt på boktryck.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9UoipKJ4An1C5RV71xB8zq" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <u who="Q5913839" xml:id="i-Q6tzHKNBhgyTvYwomn4oFB" next="i-8kvR2Mj9SDgLqbFX7QUmMj">
          <seg xml:id="i-77GkBT5dtLUx8BRQtmvxQB">
            I fall det tillåtes mig, såsom renhårig protektionist, att gifva
            ett vördsamt råd till herrar frihandlare, så vore det, att dessa
            herrar ej nu böra skjuta bort allt sitt krut på så lumpna saker
            som denna; ty eljest kan ju hända, att när vi komma till de vigtigare
            frågorna hafva de ej något qvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8kvR2Mj9SDgLqbFX7QUmMj" prev="i-Q6tzHKNBhgyTvYwomn4oFB" who="Q5913839" next="i-YPNv1my9xR6yzzX88h2KdF">
          <seg xml:id="i-L5RdmnyoC9RbRkonTpDKVM">
            Att vid föredragningen af en sådan bagatellfråga som denna göra
            jemförelser med de sköna konsterna i det gamla Rom eller, såsom
            herr Forssell under gårdagens debatt, anslå känslosträngar för
            — sillen, finner jag minst sagdt oklokt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YPNv1my9xR6yzzX88h2KdF" prev="i-8kvR2Mj9SDgLqbFX7QUmMj" who="Q5913839" next="i-XP5uyFPAjHTH9AcDgNQobv">
          <seg xml:id="i-7Cec8mcQZqpw3TvXB85Nb1">
            Jag anser att den här föreslagna tullsatsen, vore den också dubbel
            mot förut, å artiklar, som redan draga tull, är en sådan småsak,
            att det förundrar mig, att det gamla gardet vill draga ut till
            strid för dylika småsaker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XP5uyFPAjHTH9AcDgNQobv" prev="i-YPNv1my9xR6yzzX88h2KdF" who="Q5913839">
          <seg xml:id="i-NhQ93uJ2TcL3skcN7jM11G">
            Jag yrkar bifall.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5qz7Qukn13x3MMiQTzTF4J" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m. 17 N:0 25,
        </note>
        <note xml:id="i-RRH6ezqrGVVasZ3dJQXeui" type="speaker">
          Herr Bexell:
        </note>
        <u who="Q5575104" xml:id="i-5yayed1K1AUoquSXNsjuej">
          <seg xml:id="i-BA5HbBjf3CDEHiWMSmYGL9">
            Jag yrkar bifall till punkten, då jag anser att Förhöjning här
            är fråga om rena lyxartiklar, hvilka, så snart franska handelsaf
            tullen traktaten ej lägger hinder i vägen derför, böra draga tullar,
            och det &amp; färglådor så mycket hellre, som jag vet, att många,
            hvilka nu syssla med 7? ”" färglådor, gjorde klokare uti att taga
            till tjärpytsen eller rödfärgstunnan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LrvfamHzoAQvUaURo56RxN">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-VGuTtCQiyTdpc4qhDTxtuM">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr grefven
          och talmannen i enlighet med de derunder framstälda yrkandena
          propositioner, först på bifall till hvad utskottet i förevarande
          punkt hemstält och sedan på afslag derå, samt förklarade sig anse
          den förra propositionen, som upprepades, vara med öfvervägande
          ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-CrgHT1GzdzzXjKuPLaH5ry">
          Då emellertid herr Bennich begärde votering, uppsattes, justerades
          och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-7QDqeeZEDYd2WSQfXpRZ5U">
          Den, som bifaller 30 punkten i bevillningsutskottets betänkande
          n:o 8, röstar -
        </note>
        <note xml:id="i-DyT1qWojT1dDA27oLZ9zsS">
          Ja; Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-KhM7d54cUJbF1k3cA9PnoR">
          Nej; Vinner Nej, afslås punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-PGCKvY9ReYtLFa3YA72XX1">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-B3Btj8njR9LAFBm4YMXWV3">
          Ja—64; Nej—51.
        </note>
        <note xml:id="i-3pCTqx3gu8mk9NqYKcuAXD">
          31 punkten. Förhöjning af tullen å
        </note>
        <note xml:id="i-TXSrhPm9hYP5BjfPN65y5p" type="speaker">
          Herr Bennich:
        </note>
        <u who="Q5570669" xml:id="i-RGh1ecLCa8kvx3oFPFp4m8" next="i-UABiLraBzjA7j6DUUg2Se5">
          <seg xml:id="i-Ki9y3wVcrhAVKdFgMTUyK">
            Jag har icke den ringaste förhoppning att kamgalanterimaren fäster
            afseende vid de anmärkniogar jag kommer att göra varor. vid denna
            punkt, men jag anser mig ändock skyldig att framställa dem. Som
            herrarne behagade finna, har utskottet föreslagit att höja tullen
            å galanterivaror från 80 öre till 2 kronor. Utskottet har erinrat
            derom, hvilket är af en viss vigt att iakttaga, att åtskilliga
            andra i tulltaxan förekommande artiklar, hvilka med denna hafva
            mycken likhet, äro åsatta tull af 80 öre. Galanterivaror, som
            vanligen utgöras af sammansättningar af metall, porslin, glas
            eller flere eller färre andra olika ämnen, äro hvarken till bearbetning
            eller materialier särdeles olika bijouterivaror, etui med eller
            utan tillbehör med flera, hvilka fortfarande skulle hafva en tull
            af 80 öre sig åsatt. Om man nu belägger galanterivaror med en
            tull af två kronor, men bibehåller en tull af 50 öre på andra
            likartade varor, skall man framkalla hvarje-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JTjC2be5g7hdP8xZQhsANE">
          Första Kammarens Prot. 1888. N:o 25. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-69eRMHjtnguu5S13z17fnU">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-5FtEJwGXnaMoiR9VB7ZccB" type="date">
          18 Torsdagen den 19 April, £. m.
        </note>
        <u xml:id="i-UABiLraBzjA7j6DUUg2Se5" prev="i-RGh1ecLCa8kvx3oFPFp4m8" who="Q5570669" next="i-3ngUiSP3Qkmhky9FgdvH4X">
          <seg xml:id="i-KrrzYq27pK7qmxdMD1Apw">
            Förhöjning handa strider i tullbehandlingen, ty det ligger i
            sakens natur att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Br9aw3NjkJgtdykR3ZuqBw">
          af tullen å galanterivaror.
        </note>
        <note xml:id="i-2zYnEUNPSjwMCLCTJRR4gH">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-3ngUiSP3Qkmhky9FgdvH4X" prev="i-UABiLraBzjA7j6DUUg2Se5" who="Q5570669" next="i-JyDpYxkjGX4NCdCSzpavTo">
          <seg xml:id="i-5oLQz6B6HhmJVA2fyVna1K">
            hvarje affärsman söker få varan rubricerad under den benämning,
            som medför den lägre tullsatsen, Jag tror nog, att man på samma
            tullkammare skall kunna reda sig med att skilja mellan de olika
            varuslagen, men att det skall föranleda till olika tullbehandling
            på olika platser är ganska gifvet. Detta i fråga om det tekniska.
            Hvad sjelfva saken angår, så torde det böra erinras, att galanterivaror
            bestå, såsom jag nämnde, af sammansättningar, af trä, metall,
            förgyld, försilfrad, eller andra slag, porslin, glas eller dylikt.
            Ingen af dessa beståndsdelar, som vanligen ingå i galanterivaror,
            är belagd med så hög tull, som den redan nu för galanterivaror
            stadgade, nemligen 80 öre pr kilogram. Metaller, förgylda eller
            försilfrade, som äro högt beskattade, hafva 70 öres tull; å porslin
            är den högsta tullsatsen 35 öre och å glas likaledes 35 öre, för
            att icke tala om trävaror, som hafva mycket lägre tull, äfven
            enligt utskottets förslag. Jag hemställer till herrarne huru vida,
            derest man sätter en så oskäligt högre tull på de sammansatta
            artiklarne än på de bearbetade beståndsdelar, hvaraf de äro sammansatta,
            det icke icke skall föranleda till den åtgärd, att importörerna
            taga in de olika delarne och betala tull för metallerna med 70
            öre, för glas och porslin med 35 öre och så vidare och, när de
            fått in delarne, sammansätta dem här. Detta är ju i sjelfva verket
            ett ostraffligt företag, från tullverkets sida oåtkomligt; men
            derigenom berötvas staten skilnaden mellan tullen å till exempel
            glas och porslin såsom sådant och å de deraf sammansatta galanterivarorna.
            Kan det vara skäl att inleda till sådana försök? Jag kan försäkra
            att sådana försök förekommit i många andra stycken, der sådan
            tullskilnad förefinnes. Kan det då vara skäl att, för att beskatta
            lyxvaror, införa bestämmelser, som skola medföra trakasserier
            vid tullbehandlingen och hvarjehanda försök att undgå den högre
            tullen? Jag vill förklara att jag, lika med utskottet, alldeles
            icke anser att lyxvaror, sådana som dessa, för det närvarande
            äro så högt beskattade, som de kunde vara, men beslutas ändringar
            i tulltaxan, bör man se till, att man icke skapar svårigheter
            eller missbruk, snart sagdt, endast för att få tillfredsställa
            sin önskan att få beskatta en lyxartikel med en högre tullsats,
            när dock andra lyxvaror af likartad beskaffenhet i öfrigt för
            närvarande icke kunna med denna högre tullsats åtkommas. Bijouterivaror
            äro, enligt utskottets förmenande, mindre dyrbara än galanterivaror.
            Utskottet åberopar derom uppgifter från kommerskollegium, men
            jag måste säga, att jag i hög grad drager i tvifvelsmål möjligheten
            häraf. Såsom herrarne veta, bestå bijouterivaror mest af oädla
            metaller, glasoch andra oäkta perlor med mera, samt nyttjas till
            fruntimmersprydnader, och draga nu en tull af 80 öre, men galanterivaror,
            som förekomma såsom prydnader på toilettoch salongsbord, skulle
            få en tull af 2 kronor. Tro herrarne, att dessa senare varor,
            som vanligen äro större och tyngre och bestå af i det hela lika
            värdelösa ämnen, skulle hafva mera värde än de fina nipper, som
            fruntimren begagna? Det är icke för att motsätta mig skyddsåtgärden,
            utan för att förekomma oegentligheter i tillämpningen och i trafiken,
            som jag tillåter mig fästa uppmärksamheten på olämpligheten att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HTm5zPvGzWDFoy3zm392H7" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f£. m. 19
        </note>
        <note xml:id="i-N9kncnkRCpQu4znqzbKsfv">
          N:o 23.
        </note>
        <u xml:id="i-JyDpYxkjGX4NCdCSzpavTo" prev="i-3ngUiSP3Qkmhky9FgdvH4X" who="Q5570669" next="i-TZRRPAGjZVguzhAVJYNmCC">
          <seg xml:id="i-W5GS88XgVQEndoAyo3unTe">
            höja tullen på denna artikel, då man icke kan höja den för bijouteri-
            Förhöjning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TZRRPAGjZVguzhAVJYNmCC" prev="i-JyDpYxkjGX4NCdCSzpavTo" who="Q5570669" next="i-FNKpTHnDDvx8WHApU3N8oy">
          <seg xml:id="i-TwnHmRhv57TWrNWSkY9ayH">
            varor, etuier ete. Det är mot denna åtgärd jag velat framställa
            erinran, men jag skall icke göra något yrkande. Jag tror, att
            kammaren handlade klokt, om kammaren icke bifölle utskottets förslag
            i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FNKpTHnDDvx8WHApU3N8oy" prev="i-TZRRPAGjZVguzhAVJYNmCC" who="Q5570669">
          <seg xml:id="i-Bne8rDkhHpWewmD65DvQY7">
            o
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Lcve5MsFxPBxh4mJmVFteS">
          denna del, utan läte tullsatsen å galanterivaror qvarstå oförändrad.
        </note>
        <note xml:id="i-CXYaPLAvVWee5n8oCmFBBy" type="speaker">
          Herr Lithander:
        </note>
        <u who="Q5960149" xml:id="i-XLifjh1VdnGBa27CREfQd5">
          <seg xml:id="i-NvD2sH1opZmLWfCX8zFy11">
            Under behandlingen af denna fråga i utskottet hafva de skäl,
            som den siste ärade talaren framstälde, blifvit ganska noga öfvervägda,
            men man har deremot invändt, att, då i kommerskollegii berättelser
            bijouterivaror och galanterivaror hafva sina olika rubriker och
            äro åtskilda, man måste antaga att tulltjenstemännen också kunnat
            skilja dem vid förtullningen, och jag kan icke inse, hvarför detta
            skulle blifva mer omöjligt hädanefter än hittills. Derjemte har
            anmärkts, såsom det synes mig rigtigt, att det är vida vigtigare
            att nu bestämma en tillräckligt hög tullsats för lyxartiklar —
            och det kan väl icke bestridas att detta är en lyxartikel — än
            att förhindra de små svårigheter, som möjligen kunna uppkomma
            vid förtullningen. På denna grund beder jag få yrka bifall till
            utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YFt85mac1Qb6cQrR8wmk9o" type="speaker">
          Herr Reuterswärd:
        </note>
        <u who="Q6069039" xml:id="i-PeeKbuV8dtU5uCyFTwo5vw">
          <seg xml:id="i-5VPaVJnEXKKetmSHpf1p4L">
            Jemte det jag instämmer i hvad den siste ärade talaren förklarade
            rörande skälen, hvarför utskottet åsatt denna tull, vill jag tillägga
            några andra motiv. Protektionisterna blifva så ofta förebrådda
            att lägga tullar på lifsmedel, som drabba de fattige och fritaga
            sig sjelfva; åtminstone säges det så om de större jordegarne,
            att de vilja se sig sjelfva till godo och icke tänka på landets
            behof. Denna vara hafva vi betraktat såsom en lyxartikel och hvar
            och en, som vill skaffa sig den, bör skatta till staten derför.
            Den förste ärade talaren sade, att utskottet härvid begått ett
            misstag. Ja, det är möjligt och jag vill ej fritaga utskottet
            från att hafva begått en eller annan felaktighet, men i detta
            fall tror jag det icke. I den nuvarande tulltaxan äro dessa artiklar
            skilda åt. Det blir väl icke svårare att hädanefter skilja dem
            åt, derför att hvar och en af dem får sin egen tullsats. När kommerskollegium
            kan i sina statistiska tabeller skilja dem åt, föreställer jag
            mig att man af dem, som hafva till åligganden att tullbehandla
            dessa varor, kan fordra så mycken insigt att de kunna skilja dem
            åt. Man säger, att det icke är riktigt att sätta olika tull på
            bijouterivaror och galanterivaror, derföre att de förra kunna
            hafva ett ofantligt mycket högre värde än de senare. Ja, det är
            icke bevillningsutskottets fel, att bijouterivaror kommit så väl
            ifrån saken denna gång, utan det är derför att franska traktaten
            lägger hinder i vägen för ökad tull å dem, men icke å galanterivaror.
            Vi taga då hvad vi kunna taga, för att visa olämpligheten af tarifftraktater,
            genom hvilka det ena landet bindes vid det andra. Det är skälet,
            hvarför utskottet vidtagit denna åtgärd, hvartill jag anhåller
            om bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6n3fGvqh5eAdNyq84ppKk6" type="speaker">
          Herr Forssman:
        </note>
        <u who="Q5737817" xml:id="i-XBcufVBsYVkBARSKJXKxQ6" next="i-VvBBuEjmXbqJkDEXSqveqM">
          <seg xml:id="i-3cisiB4G32Uqv1NxCbwkcg">
            Jag har inom utskottet antecknat mig såsom reservant i denna
            punkt och skall be att få framställa samma yrkande som den förste
            ärade talaren, nemligen att tullsatsen på galanteri-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CvZnVaTyLYsEG8E19GWHX2">
          af tullen å galanterivaror.
        </note>
        <note xml:id="i-9RiJzP9Jn6S4Qou4AAcAdQ">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7j1U8yNYCkbGKW9jhaKsvM">
          N:o 22,
        </note>
        <note xml:id="i-TjMV14SeoCXgPHNxyKPdJp" type="date">
          20 Torsdagen den 19 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-VvBBuEjmXbqJkDEXSqveqM" prev="i-XBcufVBsYVkBARSKJXKxQ6" who="Q5737817" next="i-CmD71M3FSj9viAvDD8Co8x">
          <seg xml:id="i-TNkeHNbmSUtXwd9ba33Zrb">
            Förhöjning varor bibehålles vid sitt nuvarande belopp. Jag kan
            till de skäl, af tullen å han anförde, icke lägga något af egentligt
            värde, emedan hans ut-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CmD71M3FSj9viAvDD8Co8x" prev="i-VvBBuEjmXbqJkDEXSqveqM" who="Q5737817" next="i-GDPmV3aSQ561P9SbMdt5uv">
          <seg xml:id="i-JyU5TcZBWDdBhrRnqDVJTs">
            galanterivaror.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J19DTn7fZZmL87t1gTUmF5">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-GDPmV3aSQ561P9SbMdt5uv" prev="i-CmD71M3FSj9viAvDD8Co8x" who="Q5737817" next="i-6qbJwuScvNZ1J9tAoVatUy">
          <seg xml:id="i-LyYuchEA7JYzHSTGLTt9c6">
            redning synes mig vara så fullständig som man kan begära, men
            vill mot den andre ärade talaren göra den erinran att, då han
            sade att tulltjenstemännen hittills kunnat skilja mellan galanterioch
            bijouterivaror, det hittills icke haft någon betydelse, om misstag
            begåtts vid klassificeringen, då tullsatsen varit densamma, men
            att det är en långt mera grannlaga operation, då dessa varor åsättas
            olika tullsatser och fråga blir om att skilja mellan dem för att
            belägga dem med olika tull. Man kan således, enligt mitt förmenande,
            icke i afseende härå åberopa erfarenheten, ty de hittills gällande
            bestämmelserna hafva icke gifvit anledning till svårigheter; men
            nu inträda svårigheterna och de äro ganska säkert betydliga. Anledningen,
            hvarför denna rubrik, galanterivaror, infördes i tulltaxan, är
            ju angifven i det tullkomitébetänkande, som utskottet citerat.
            Det var nemligen önskvärdheten att under denna rubrik kunna sammanföra
            hela den mångfald af artiklar, som eljest måste specificeras,
            hvilket medför stora svårigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6qbJwuScvNZ1J9tAoVatUy" prev="i-GDPmV3aSQ561P9SbMdt5uv" who="Q5737817">
          <seg xml:id="i-SH2NJ5Q6NZoHR29xBNVUrs">
            Jag skall icke onödigtvis förlänga diskussionen, men tillåter
            mig såsom min öfvertygelse uttala, att det vore mycket illa, om
            majoriteten toge för regel att sluta sitt öra för befogade anmärkningar.
            Dess sak kan icke vinna derpå, i synnerhet då det är fräga om
            obetydliga ämnen, och våra motståndare skola icke underlåta att
            slå mynt deraf. Jag anhåller om afslag å utskottets förslag och
            att denna tullsats må qvarstå oförändrad.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GRtPugVWMTPypY7ywJMnDT" type="speaker">
          Friberre Klinckowström:
        </note>
        <u who="Q5913839" xml:id="i-36G6xgveK8gbuKfxh6kqhj" next="i-3QA6mAxTkvzKaXxZoWWh7Q">
          <seg xml:id="i-CTfkPJAFVL71ar5QwQmfDa">
            Jag kan icke neka att det intryck, som herr generaltulldirektörens
            yttrande hade på mig, var till förmån för, utskottets förslag.
            Jag har här tullstatens »evangelium&gt;, en samling föreskrifter
            och prejudikat, utfärdade af herr Lindström i generaltullstyrelsen,
            och deraf finner jag, att generalltullstyrelsen med den intelligens
            och fyndighet, som utmärker den samma under dess nu varande högt
            aktade och värderade chefs kommando, specificerat artikeln bijouterivaror
            på ett så skickligt och tydligt sätt, att jag icke tviflar på
            att galanterivaror, som sedermera kommit in såsom en särskild
            rubrik och icke finnas i denna bok, skola, om icke så tydligt
            som bijouterivaror, dock specificeras af vår nu varande generaltullstyrelse
            på ett så tillfyllestgörande sätt, att något misstag icke kan
            ega rum, och då synes det mig att, såsom herr Reuterswärd anmärkte,
            när man icke kan komma åt alla de lyxartiklar, som herrar frihandlarne
            förstått insmuggla i franska traktaten, och derigenom bundit händerna
            på oss ärliga protektionister, det är alldeles nödvändigt att
            vi söka klämma åt lyxoch öfverflödsartiklar, der det är möjligt.
            Många bäckar små göra en stor å. Jag yrkar bifall till utskottets
            förslag i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3QA6mAxTkvzKaXxZoWWh7Q" prev="i-36G6xgveK8gbuKfxh6kqhj" who="Q5913839" next="i-QXX8o6qgZwceFJj5GrxUFu">
          <seg xml:id="i-2H7ujdmtKk3d4N8qZbgq53">
            Herr Bexell: Hela Sveriges landtbefolkning frågar sina representanter:
            »hvarför lägga ni inte tull på det eller det, det är onödiga saker,
            det gagnar blott de rike.» Vi svara dem: »det hindrar
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VJXoQ4X59fnzZwX3zbn6A5" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m. 21 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-QXX8o6qgZwceFJj5GrxUFu" prev="i-3QA6mAxTkvzKaXxZoWWh7Q" who="Q5913839" next="i-MJrbnuwohLn8cgJUgHNq3L">
          <seg xml:id="i-7jSwGPb7kghdmRuha6gQ6G">
            traktaterna&gt;, men hvad skola vi svara dem, när vi komma hem och
            Förhöjning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MJrbnuwohLn8cgJUgHNq3L" prev="i-QXX8o6qgZwceFJj5GrxUFu" who="Q5913839" next="i-Ryw5Ut8qMmnWECnzW3wtK4">
          <seg xml:id="i-DMDKkXMwnQMfc7TbSrjvc">
            de fråga hvarför icke tull lagts på galanterivaror? Jag yrkar
            bifall. ä Re
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ryw5Ut8qMmnWECnzW3wtK4" prev="i-MJrbnuwohLn8cgJUgHNq3L" who="Q5913839" next="i-evzD31qExpw9sxuJjNUAR">
          <seg xml:id="i-Uk87ogaDpk1mudFiFysuKw">
            varor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BwuyY6yMWqLTkF17L2mFwj">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr vice talmannen,
          (ports,)
        </note>
        <note xml:id="i-41i47xbp4Qi46aA2MHxo44">
          som för tillfället ledde kammarens förhandlingar, att i afseende
          på nu föredragna punkt yrkats dels bifall till hvad utskottet
          deri hemstält, dels ock af herr Forssman, att kammaren skulle
          afslå utskottets bemställan och besluta, att tullen å de i punkten
          afsedda varor skulle vid sitt nu varande belopp bibehållas.
        </note>
        <note xml:id="i-L7ZbS4EQviyVXYXr9jLwGk">
          Herr vice talmannen gjorde härefter propositiorer enligt dessa
          båda yrkanden och förklarade sig anse propositionen på bifall
          till utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-FR3Cs8gK9tprZZQZyHkQwG">
          Herr Törnebladh begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          Justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-5j8X7xyhZEppRhWmLHWPFK">
          Den, som bifaller 31 punkten i bevillningsutskottets betänkande
          n:o 8, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-RxghytoBCZL6Ry8zbw8Zaf">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-9hHPpkK3DEaBVNfqub5Gbp">
          Vinner Nej, afslår kammaren punkten och beslutar, att tullen
          å de i punkten afsedda varor skall vid sitt nuvarande belopp bibehållas.
        </note>
        <note xml:id="i-PgDrzNPno1hfTKb1VeUdo6">
          Vid slutet af den häröfver anstälda omröstningen befunnos'”rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-BFqji87yaUbdsTK4HkPNoH">
          Ja—65; Nej—51.
        </note>
        <note xml:id="i-J3SdB5ic9soJaUF6YKYhaf">
          Herr grefven och talmannen tillkännagaf,' att anslag utfärdats
          till sammanträdets fortsättande kl. 7 e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-evzD31qExpw9sxuJjNUAR" prev="i-Ryw5Ut8qMmnWECnzW3wtK4" who="Q5913839" next="i-E6WmsQnaUmbFzxAZFFHSYC">
          <seg xml:id="i-F8LzXnSL9kE7EeJU6V1273">
            32 punkten. Förhöjning af tullen å Herr Wern: Bland de industrigrenar,
            som kunnat glädja sig åtbomullsgarn. en synnerligen lycklig ställning,
            hafva våra bomullsspinnerier intagit (Forts.) ett af de främsta
            rummen. Såsom orsak härtill har man angifvit den omständigheten
            att, såsom utskottet sjelf medgifvit, den tull, som varit åsatt
            bomullsgarn, varit nog hög, såsom jag anser allt för hög. Nu har
            emellertid utskottet föreslagit en höjning af denna tull på bomullsgarnet,
            dock icke för enkelt, utan endast för dubbleradt garn, och då
            är frågan den, om utskottet haft tillräckligt skäl härtill. Så
            vidt jag kunnat se, har utskottet endast anfört det motiv, att
            värdet på det dubblerade garnet vore så mycket högre än på det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Udbq56ER7E5En7y2xFEMuK">
          N:o 20.
        </note>
        <note xml:id="i-AyqKKDDs9qJ76uJhH8dGQW" type="date">
          22 Torsdagen den 19 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-E6WmsQnaUmbFzxAZFFHSYC" prev="i-evzD31qExpw9sxuJjNUAR" who="Q5913839" next="i-V9Uso75TLLGJQR5KVGBU1W">
          <seg xml:id="i-NB1aNAZtQppgqoiqzZMHv9">
            Förhöjning enkla, men mig synes dock, att man har rätt att fordra
            helt andra
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9RB3yxGUHKK51Zo536qV14">
          af tull å bomullsgarn.
        </note>
        <note xml:id="i-BNre4kv2ioCMUz9ZLntFKh">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-V9Uso75TLLGJQR5KVGBU1W" prev="i-E6WmsQnaUmbFzxAZFFHSYC" who="Q5913839" next="i-PpGujKwRaNcSHBp2xNLcsv">
          <seg xml:id="i-G1S5Nqn4a6rg6iCTJyAFHD">
            motiv för att utestänga en vara, hvilken, såsom i detta fall,
            är ett råämne för andra industrigrenar. Här blifver det utom väfverierna
            vårt lands fiskarebefolkning, som skall få betala mera för ett
            nödvändigt materiel, ett materiel, som fiskarena använda till
            sin husslöjd, notbindningen. Det tyckes mig som om det icke kunde
            vara skäl att på det sätt, som här är föreslaget, skada husslöjden,
            hvilken hittills alltid varit något, som man ansett sig böra befrämja,
            snarare än skada, och det förefaller mig, att vår fattiga fiskarebefolkning
            borde, för att den må kunna uthärda med sitt hårda yrke, vara,
            om någon, förtjent af skonsamhet beträffande en för dem så vigtig
            sak som denna. Enligt min öfvertygelse har sålunda utskottet saknat
            skäl till den förändring utskottet här föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PpGujKwRaNcSHBp2xNLcsv" prev="i-V9Uso75TLLGJQR5KVGBU1W" who="Q5913839" next="i-MSZwBD8jyj3KAQ9HBG7dbK">
          <seg xml:id="i-LGtkS7UrRLJB2Q5tHcggSx">
            Jag ber dessutom att få påpeka, att med afseende på denna tullsats
            eger det förhållande rum, att genom densamma icke blott fiskarebefolkningen
            hindras i utöfningen af sin husslöjd, utan om de köpa garn för
            nätbindning, komma de dessutom att få en premie, i fall de taga
            det från Norge. Förhållandet är nemligen det, att den franska
            handelstraktaten i afseende å garn icke binder Sverige, men väl
            Norge, och för närvarande har Norge på allt garn en tull af endast
            7 öre per kilogram. Den tullkommission, som för närvarande sitter
            i Norge, har visserligen föreslagit att höja tullen så mycket,
            som den franska traktaten medgifver, men detta är endast till
            14 öre. Vi hafva för närvarande 15 öre, men om tullen enligt utskottets
            förslag nu kommer att sättas till 20 öre per kilogram, så blir
            följden naturligen én premicring af den norska varan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MSZwBD8jyj3KAQ9HBG7dbK" prev="i-PpGujKwRaNcSHBp2xNLcsv" who="Q5913839">
          <seg xml:id="i-LrFDjbTp64zn8aFV1PTQsC">
            Resultatet af denna tull blir således det, att fiskarebefolkningen
            icke får sjelf tvinna sitt garn, att den får betala dyrare det
            dubblerade garn, som den använder för sin husslöjd, hvilken härigenom
            inskränkes, och slutligen få fiskarena en premie på 6 öre per
            kilogram, om de köpa sitt garn i Norge i stället för i Sverige.
            Jag kan icke inse klokheten i en sådan lagstiftning, utan får
            jag yrka, att tullsatsen på dubbleradt garn må bibehållas oförändrad,
            såsom den nu är, eller sålunda att utskottets förslag i förevarande
            punkt, i hvad detsamma afser en höjning af nu gällande tullsatser
            på garn, icke måtte bifallas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U1BevtUoWaJgNvvt6UVaYj" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <u who="Q5913839" xml:id="i-ANKYXFtmQgxfELoxzjvsHH" next="i-RZN5oWAzcYQpu264i2JJ2q">
          <seg xml:id="i-KfbroFQNtuoqrwaZA8tWkJ">
            Denna punkt är af ofantligt stor vigt iör vår industri, och jag
            tager mig friheten att framställa några betänkligheter mot de
            föreslagna tullsatserna på den grund att utskottet sjelf på sid.
            172 gifvit mig anledning att framställa desamma, ty mig tyckes
            att utskottet, om äfven otydligt och. dunkelt, skulle der medgifvit
            hvad jag kommer att nu anföra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WYKSs98Q2y7FncHL9WSLrE">
          Hvad utskottet säger sid. 172, angår artiklarne jern och stål,
          men kan äfven tillämpas på många andra. Der heter det: Uppställningen
          t. ex. af de rubriker, under hvilka artiklarne jern och stål äro
          sammanförda, är ej af någon synnerlig betydelse, så länge vid
          en hel del af dessa tullfrihet är medgifven, men blifver af helt
          annan och större betydelse i den mån samtliga dessa artiklar beläggas
          med tull. Att vid ett rätt afvägande af tullsatserna i sådant
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TKHssNCNWqkmKMGfLXw9Q4" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m. 23 N:o 26.
        </note>
        <note xml:id="i-6CxJwt8fejyYmgQD5g3fho">
          fall erfordras en annan och ytterligare sönderdelning än den
          utskottet Förhöjning föreslagit, och hvilken närmast ansluter
          sig till den gällande, synes ,e/ a obestridligt. Utskottet tillåter
          sig dervid framhålla, att syftet med ” garn. rubrikernas uppställning
          måste främst vara beredande af ett väl af- (Forts) vägdt skydd,
          burnende på de olika varuslagens värde och svärigheten
        </note>
        <u xml:id="i-RZN5oWAzcYQpu264i2JJ2q" prev="i-ANKYXFtmQgxfELoxzjvsHH" who="Q5913839" next="i-UJtkNNApQj3ngZNZgrGLD5">
          <seg xml:id="i-EjPcvcDrqBJQcb3zQZBatK">
            att framställa dem, först i andra rummet beqvämlighet vid tullbehandlingen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UJtkNNApQj3ngZNZgrGLD5" prev="i-RZN5oWAzcYQpu264i2JJ2q" who="Q5913839" next="i-13WHxARhza4MfanLRRypJu">
          <seg xml:id="i-9LpbsDvop5cjKxFnVKxFE6">
            Huru har nu detta blifvit tillämpadt och huru tager sig denna
            vigtiga garntull ut jemförd med förhållandena i främmande länder,
            der en stor och utvecklad industri är etablerad och befrämjad
            i dessa artiklar? Jo, mine herrar, i allmänhet nödgas man der
            att sönderdela artiklarne under flere moment, när man icke vill
            ingå på den ändå rigtigare åsigten om så kallade värdetullar.
            Om man icke vill på det sättet lätta tullbehandlingen, då gör
            en klok regering och kloka statsmagter så, att vid tulltaxans
            afvägande införas flere moment under samma rubrik, på det att
            en vara som, ehuru förfärdigad af samma råmateriel som en annan,
            betingar ofantligt mycket mera arbete, måtte få ett deremot svarande
            skydd. Det är ju för hvar och en klart, att det fordras icke en
            tiondedel så mycket arbete för att af exempelvis ett skålpund
            eller ett kilogram bomull framställa den gröfsta sortens garn,
            som att få det finaste. Detta har också de flesta kulturstater
            observerat för att lemna nödigt skydd åt sina bomullsspinnerier
            och på samma sätt hafva de förfarit med väfnader, hvilka emellertid
            icke här kunna ifrågakomma, emedan den olyckliga franska traktaten
            lägger hinder i vägen för att rättvist fördela tullen i detta
            hänseende. Afven i det afseendet hafva alla länder med en utvecklad
            industri iakttagit, att dessa varor blifvit behandlade i olika
            nummer allt efter den olika graden af arbete som blifvit derpå
            nedlagdt. -
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N7Xz6LPzPxpTC4MgAkYNPV">
          Hvad beträffar bomullsgarn, så finna vi till en början att i
          Österrike-Ungern finnes för detta garn icke mindre än 10 olika
          nummer och att tullbeskattningen der varierar mellan 5 och 30
          floriner per 100 kilogram. I Tyskland, hvilket land också, som
          bekant, har en högt utvecklad 'bomullsgarnsindustri, upptager
          tulltaxan 19 nummer med en tull varierande mellan 12 och 70 mark
          per 100 kilogram. Belgien, som likaledes har en storartad industri,
          upptager för bomullsgarn 10 nummer, med en tull mellan 10 och
          50 franes. Frankrike, hvilket land, som bekant, är ännu noggrannare
          i att skydda sina industriella anläggningar, har upptagit för
          enkelt bomullsgarn icke mindre än 15 nummer med tullsatser, varierande
          mellan 18 och 372 francs, och för finare bomullsgarn 12 nummer
          med starka variationer i fråga om tullen, hvilken utgår efter
          en viss procent af tullen på det enkla garnet.
        </note>
        <u xml:id="i-13WHxARhza4MfanLRRypJu" prev="i-UJtkNNApQj3ngZNZgrGLD5" who="Q5913839" next="i-2fWHGWQA7VunhZRptpCp6N">
          <seg xml:id="i-PGKNZxrc4FychNG2XG89XR">
            Vi hafva vidare Italien, der bomullsgarnet ensamt har 7 nummer
            med en tull mellan 18 och 60 francs per 100 kilogram. Deremot
            hafva de länder i Europa, som icke hafva någon utvecklad industri
            eller äro halfvilda, eget nog endast en, två eller tre nummer.
            Sverige har haft, vill jag minnas, 2 nummer och nu vill utskottet
            öka antalet till 4, (säger 4), nummer. Detta är alldeles påtagligt
            för litet, det säger sig sjelf, och derför har jag tagit till
            orda i frågan, öfvertygad
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PsjoFoqi1G5WTqJXL7kdgA">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-RASbpgP5qCd5ahG2S4o1Pd" type="date">
          24 Torsdagen den 19 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-2fWHGWQA7VunhZRptpCp6N" prev="i-13WHxARhza4MfanLRRypJu" who="Q5913839" next="i-Cmo5xnM559aceaouUK5Qp6">
          <seg xml:id="i-LGSVTUXGnVgzbWkTKuGfTf">
            Förhöjning som jag är, att när den franska handelstraktaten blifvit
            uppsagd och vå bee a icke vidare förnyad och vi sålunda kunna
            taga i betraktande frågan JAN om bomulls-, ylleoch öfriga väfnader
            och i sammanhang dermed
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ebn7968gqSNUk5b6PRmik1">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-MZewfeqMVubW2omGJjVY1X">
          Förtullning af tvinnadt inneoch hampgarn.
        </note>
        <u xml:id="i-Cmo5xnM559aceaouUK5Qp6" prev="i-2fWHGWQA7VunhZRptpCp6N" who="Q5913839" next="i-DBUUSgmiiS2zTaVWm7n8BR">
          <seg xml:id="i-3pXFCaUSTUhHf93Cmp4ApV">
            äfven garnet, den andra lagbestämda statsmagten skall taga del
            i diskussionen i frågan och dervid, såsom jag hoppas, vara påmind
            om nödvändigheten af vida fler nummer så väl i fråga om artikeln
            garn som om artikeln väfnader, än hvad nu är förhållandet, på
            det full rättvisa må göras och det industriella arbetet skyddas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DBUUSgmiiS2zTaVWm7n8BR" prev="i-Cmo5xnM559aceaouUK5Qp6" who="Q5913839">
          <seg xml:id="i-HhG4CHgR9qVRAniwHAW39c">
            För närvarande har jag intet yrkande, utan har jag blott velat
            framställa dessa anmärkningar, såsom en möjlig ledning för fram-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NWtw3Kiok6S9WZTe9hU5wP">
          "tida behof.
        </note>
        <note xml:id="i-RBD5jGynkreZNHdYNicLr1" type="speaker">
          Herr Wallberg:
        </note>
        <u who="Q6230338" xml:id="i-8bAkjMbZKu77TKbHXB5SpA" next="i-J5La6fDbpLGcenmrRzJxYi">
          <seg xml:id="i-3nfxVUQZ7upWGc15xSdXi9">
            Den lilla skilnad, som är föreslagen för dubbleradt garn, 5 öre,
            är sannerligen en mycket billig begäran. Genom de upplysningar
            fackmän lemnat utskottet är visadt, att dubbleradt garn i tillverkningsvärde
            kostar 3 å 4 gånger så mycket som enkelt garn. Sådant garn, som
            skall dubbleras till n:is 16 eller 18, måste spinnas dubbelt finare
            än dessa nummer garn. Vidare går mera åt i arbetslön och dessutom
            fordras bättre materiel. En ökning i tullen af 5 öre för dubbleradt
            garn, är således icke någon obillig begäran.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J5La6fDbpLGcenmrRzJxYi" prev="i-8bAkjMbZKu77TKbHXB5SpA" who="Q6230338" next="i-KpLg6bzDRkSRvtUrhZJR4d">
          <seg xml:id="i-3NvnJV8BCMwS2AktxPfgaM">
            Här är visserligen omtaladt, att det på andra platser finnes
            olika tullsatser, och jag erkänner att det är rigtigt, att ju
            fioare en tillverkning är, desto mera bör den skyddas i jemförelse
            med den ordinarie varan, ty det är en stor skilnad i fråga om
            fabrikationskostnaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KpLg6bzDRkSRvtUrhZJR4d" prev="i-J5La6fDbpLGcenmrRzJxYi" who="Q6230338" next="i-SypTD7AJUnTPWKZsUwGm4L">
          <seg xml:id="i-T9r84MVypfJyYsUVhxmapY">
            Man har här talat om våra fiskare, att de skulle lida synnerlig
            men genom denna tull, men det tror jag ej skall blifva förhållandet.
            Såsom husslöjd tvinna ofta dessa fiskare sjelfva sitt garn för
            att få det lämpligt, hvar efter sin åsigt. Sjelfva tvinningen
            tager ock relativt litet arbete i anspråk, men den finare spånaden,
            som föregår dubbleringen, gör att varan fördyras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SypTD7AJUnTPWKZsUwGm4L" prev="i-KpLg6bzDRkSRvtUrhZJR4d" who="Q6230338">
          <seg xml:id="i-Pn31kS5wYAqLwTPwtPHX7f">
            Emellertid ber jag att få yrka bifall både till denna punkt och
            till den derpå följande, när den i sin ordning blifvit föredragen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Na7fPXtJvr7oV7MF8KCQez">
          Efter härmed slutad ötverläggning yttrade herr grefven och talmannen,
          att i fråga om den nu föredragna punkten yrkats dels bifall till
          utskottets deri gjorda hemställan, dels ock af herr Wern, att
          samma hemställan skulle afslås, för såvidt den innefattade förslag
          om förhöjning i nu gällande tullsatser, men bifallas i öfrigt.
        </note>
        <note xml:id="i-4RUQpBMdjNxcrGx38hmoHd">
          Härefter gjordes propositioner på dessa båda yrkanden, och förklarades
          propositionen på bifall till utskottets hemställan vara med öfvervägande
          ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-fUcKo1tv5ia9md51obQ6P">
          33 punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-8qzJhFWJR1W5bAJRiXJsik" type="speaker">
          Herr Wern:
        </note>
        <u who="Q6228276" xml:id="i-TznWCCFg4G7FPotJxea6MC" next="i-LkPvxj3NdTLke8z6JC1zDo">
          <seg xml:id="i-TDBJt5sJJemo6KxDWcP4Zm">
            Jag är ledsen att behöfva så ofta besvära kammaren, men man måste
            låta sig ledas af sin åsigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LkPvxj3NdTLke8z6JC1zDo" who="Q6228276" prev="i-TznWCCFg4G7FPotJxea6MC" next="i-UUXZJsSkg37VmRZusA9ieu">
          <seg xml:id="i-ADaixoy2Ub2KjRfd6a2RK3">
            Här är såsom motiv anfört svårigheten att skilja mellan garn
            och tråd, och på grund deraf föreslås en ganska väsentlig tullförhöjning.
            Det förefaller mig dock besynnerligt, att ej regeringen eller
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-163MGtSUgp1Yqrg7ahdg6p" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m. 25 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-UUXZJsSkg37VmRZusA9ieu" who="Q6228276" prev="i-LkPvxj3NdTLke8z6JC1zDo" next="i-76tX2JJHTYJZaWJNECdZmT">
          <seg xml:id="i-SrS3V1yVK4todjwFkDJMct">
            tullstyrelsen väckt något förslag i frågan, om det vore så svårt
            att Förtullning skilja mellan dessa, som här påstås. För min del
            tror jag, att vi är ört ganska väl kunna reda oss, såsom hittills.
            Som jag dessutom ej hampgarn anser det rätt att så väsentligt
            förhöja tullen på linnegarn, som (Forts). har en stor användning
            i industrien, får jag yrka afslag på utskottets
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-76tX2JJHTYJZaWJNECdZmT" who="Q6228276" prev="i-UUXZJsSkg37VmRZusA9ieu">
          <seg xml:id="i-2NPWbjmWzfQ9oPgTed5eid">
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RTXUwmxjYkbrzYyDHeLhPx" type="speaker">
          Herr Reuterswärd:
        </note>
        <note xml:id="i-HWpPJW8ADxLxyuXVxrpK86">
          Jag anhåller om bifall till utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-LkHM5SRaYanMdd2VBQCMQn">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad; gjordes enligt
          de derunder framstälda yrkandena propositioner, först på bifall
          till hvad utskottet i förevarande punkt hemstält och vidare på
          afslag derå, hvarefter den förra propositionen förnyades och förklarades
          vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-XE4rCN2tAHdZ5vgsGSJvWT">
          34 punkten. Tull å jute-
        </note>
        <u xml:id="i-RahDToGFFaq7m5ze7AzRwr" who="Q6069039">
          <seg xml:id="i-RUFiRR7icqNWNBk5XeuLUF">
            garn.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U6LENGbyHdeNYSPH1SrDv2" type="speaker">
          Herr Wern:
        </note>
        <u who="Q6228276" xml:id="i-X4tM1PtWmCTii4ce8E5YBF" next="i-8teeJeXcPBZCHsyfrFs322">
          <seg xml:id="i-RwdzTgFJa1gU7hVtYUHxfK">
            I afseende på denna tull förekommer, att den drager med sig tull
            på juteväfnad. Nu har jag motionerat om tullfrihet derpå, och
            ehuru utskottet icke ansett sig kunna medgifva detta, har det
            dock föreslagit en restitution, hvarigenom den ganska betydliga
            industrigren, som häraf beröres, på det hela skulle i ganska lindrig
            grad få olägenhet af denna tull. Jag är utskottet mycket tacksam
            härför. Men då jag icke talar allenast i enskildt intresse, utan
            anser mig böra tala för hvad jag anser vara de mångas intresse,
            kan jag icke underlåta att påpeka, att jutegarn och juteväfnad
            hafva sin stora nytta just till följd af sin prisbillighet. Bruket
            deraf har på grund häraf spridt sig ofantligt i alla länder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8teeJeXcPBZCHsyfrFs322" who="Q6228276" prev="i-X4tM1PtWmCTii4ce8E5YBF" next="i-SkT39cxr8pDSw7o2vfEd8p">
          <seg xml:id="i-CesRZ1fEMgSWd36WUSVbNi">
            Genom nu föreslagna tull vill man i viss mån utestänga dem, dock
            såsom jag tror, icke till landets fördel. Jordbrukarne sjelfva
            använda synnerligen mycket juteväfnad. Ett fördyrande af denna
            vara kan ej heller hafva någon nytta alls med sig, ty det finnes
            ingen fabrik i Sverige, som tillverkar sådant. För att en fabrik
            här skulle lyckas med vinst tillverka sådana väfnader fordras
            först och främst en ofantligt hög tullsats, hvarigenom varan skulle
            ansenligt fördyras och vidare så låga frakter som hittills för
            juten. Men dertill kommer att någon stor fabrik, som de i Dundee,
            hvilka ensamma äro i stånd att göra denna vara så billigt som
            erfordras, en sådan kan Sverige icke uppehålla. En tull har här
            sålunda ett ganska litet ändamål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SkT39cxr8pDSw7o2vfEd8p" who="Q6228276" prev="i-8teeJeXcPBZCHsyfrFs322">
          <seg xml:id="i-JoHvyYERHxjk8edXkFiAc1">
            Emellertid är det skada att fördyra juteväfnaderna, skada både
            för frräksakare och andra, och jag får derför yrka afslag på denna
            punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5RvYkZtPR85GinWGjm333p" type="speaker">
          Herr Reuterswärd:
        </note>
        <u who="Q6069039" xml:id="i-C3dSYajPT84We924RweXcN">
          <seg xml:id="i-WvvT1UjFdiwn1hY9Yxkmyr">
            Jag skall bedja att få, på de goda skäl utskottet anfört, yrka
            bifall till punkten. Jag tror ej att de, som förbruka juteväf,
            skola beklaga sig öfver utskottets sätt att gå till väga, då utskottet
            med afseende å behofvet af denna vigtiga artikel
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PLGRzyrneeL3gRTWAgAyiz">
          Första Kammarens Prot. 1888. N:o 25. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6pH9zmSdMZrFEokDhgJkzy">
          N:e 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Bip2QFLd41itSEXNSLgAzy">
          Tull å jute-
        </note>
        <note xml:id="i-WJ2fDW3sZyJpeKo8ajL7yV">
          garn. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-AGYdZeF4WFeES2ckaJdRdK">
          Ifrågasatt tull å glaspulver.
        </note>
        <note xml:id="i-KngimJTu9vM36RZkcfbyRg" type="date">
          26 Torsdagen den 19 April. f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-F4M3v8uthcMMQbySDwRTuJ">
          föreslagit restitution af tullen vid utförsel af varor, t. ex.
          pappersmassa m. m., hvilka äro emballerade i juteväf. Jag yrkar
          bifall till utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-JGUMJmFh5EAZM9S44gMY2S">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjordes i enlighet med de derunder
          framstälda yrkandena propositioner, först på bifall till hvad
          utskottet i förevarande punkt hemstält och sedan på afslag derå,
          och förklarades den förra propositionen, som upprepades, hafva
          med öfvervägande ja besvarats.
        </note>
        <note xml:id="i-2kkGGoGU2U6nkopsjZ1Z86">
          35—41 punkterna. Biföllos. 42 punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-JcCXxYGByc62iEryyuQJyr" type="speaker">
          Herr Tham, Wilhelm:
        </note>
        <u who="Q2575378" xml:id="i-9Aod2VagzJ9Q5FPTtjJcf6">
          <seg xml:id="i-KqotRxrJijESTKRPeQgYCA">
            Då glaspulver och glasskärf i vidsträckt mån användas vid tillverkningen
            af tändstickor, och då dessa åter utgöra en af våra vigtigaste
            exportartiklar — exporten uppgår till icke mindre än 10,400,000
            kronor — så synes mig, att vi väl kunde lerana denna artikel tullfri
            såsom hittills. Den af utskottet föreslagna tullen, 2 öre per
            kilogram, är också synnerligen hög. Värdet af den importerade
            varan är, enligt kommerskollegii berättelse, icke mer än 5 öre
            per kilogram, och att å en så enkel vara, hvars värde är 5 öre,
            åsätta en tull af 2 öre, synes mig nog strängt. Tillverkningen
            af glaspulver är en mycket enkel sak och torde kunna gå för sig
            lika lätt här som i utlandet, och jag tror icke, att något nog
            kraftigt skäl för bifall till den föreslagna tullen förefinnes.
            Jag får derför yrka afslag och att denna artikel må såsom hittills
            få förblifva tullfri.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YBndNn9kznj7vDuyhMiUVY" type="speaker">
          Herr Hedlund:
        </note>
        <u who="Q5796181" xml:id="i-4SzW4iAoh3pfHqAHpLvqWs">
          <seg xml:id="i-2aiBy4KcrqkEm5cu2LbU3c">
            Det är nog rigtigt, hvad den siste talaren yttrade, men jag ber
            att få åberopa ett argument från en talare på ballandsbänken.
            När vi hafva tillräckligt med skärf i Sverige, så kan jag icke
            inse, hvarför vi skola behöfva taga in något från utlandet. Hvar
            och en, som vill köpa utländsk glasskärf, bör få betala mera derför,
            då vi hafva tillgång på svensk. Jag anser derför anmärkningen
            obefogad, men vill icke göra något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6LSWfdFUFHomDRuZYchGYJ" type="speaker">
          Herr Bennich:
        </note>
        <u who="Q5570669" xml:id="i-NfzqdU3BERbU2EBwSkHPqu" next="i-VU1opCKxm3uJ1P8AbXmHf1">
          <seg xml:id="i-TgYQifuPbed52DdLHe5GgQ">
            Det må tillåtas mig att först få fästa uppmärksamheten på ett
            misstag, som bevillningsutskottet här begått, deri att det ansett
            glasskärf och glaspulver vara liktydiga begrepp. Glasskärf betyder
            sönderslagna glas, buteljer och dylikt, som införes såsom råmaterial
            för glasbruken. Glaspulver åter är pulveriseradt glas, det vill
            säga mjölfint, krossadt glas. Jag tager för gifvet, att man icke
            först gör buteljer för att sedan krossa dem. Detta glaspulver
            är för närvarande icke tullfritt, åtminstone har detta icke varit
            uppfattningen hos generaltullstyrelsen, som genom särskildt cirkulär
            meddelat föreskrift, att glaspulver skall behandlas som bearbetad
            vara, i taxan icke upptagen, och således beläggas med tull efter
            10 procent af
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C6GzbRduyNG73a6cmFqBbE" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f£. m. 27
        </note>
        <u xml:id="i-VU1opCKxm3uJ1P8AbXmHf1" prev="i-NfzqdU3BERbU2EBwSkHPqu" who="Q5570669">
          <seg xml:id="i-StKj5cJVxg3VjXmRTdjhJ9">
            värdet. Jag tror, att i detta fall generaltullstyrelsens åsigt
            är den rätta, men deremot hemställer jag, huru vida det kan vara
            lämpligt att lägga tull på sönderslagna buteljer och burkar, som
            komma in såsom råmaterial för glasbruken. Ingen svensk industri
            kan hemta fördel deraf, men väl olägenheter tillskyndas glasbruken,
            och derför anser jag en ändring af de nuvarande föreskrifterna
            icke vara lämplig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Fw4QzvtyhpX3cjCGNRrdsa" type="speaker">
          Herr Almström:
        </note>
        <u who="Q5547719" xml:id="i-WTCGmpBViaJ7uN4UrN1K7f" next="i-P1T58Qyr7bwaBsZaE8NNhb">
          <seg xml:id="i-KmbfuZuqS4xerCFxhK29sa">
            Jag instämmer fullkomligt med herr Tham och anser dessutom, att
            den föreslagna tullen på glasskärt och glaspulver icke endast
            är för hög utan alldeles obehöflig. Såsom den siste talaren påpekade,
            kan glasskärf utgöra ett råmaterial för glastillverkningen och
            dess användande dertill bör icke förhindras. Hvad åter glaspulver
            beträffar, så är det föremål för en så enkel bearbetning och materialet
            dertill finnes åtminstone vid glasbruken så nära till hands, att
            någon tullsats derpå icke behöfver ifrågakomma. Jag har inom utskottet
            förordat örriga föreslagna tullsatser på glas, men har icke kunnat
            följa utskottets majoritet i denna fråga, och yrkar derför atslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P1T58Qyr7bwaBsZaE8NNhb" prev="i-WTCGmpBViaJ7uN4UrN1K7f" who="Q5547719">
          <seg xml:id="i-JaS7EikyQXNva4wsEaejNU">
            ilerr Reuterswärd: Jag ber att få nämna, att om jag minnes rätt,
            så afgjordes denna fråga, när den förevar inom utskottet, genom
            votering och det fattade beslutet berodde blott på en röst. Jag
            var icke bland dem, som röstade för denna tullsats, men jag har
            dock icke reserverat mig, emedan jag i det hela är så tillfredsstäld
            med utskottets arbete, att jag icke funnit skäl att för en och
            annan småsak afgifva min reservation. Detta är skälet, hvarför
            jag icke reserverat mig vid denna punkt, men jag har naturligtvis
            intet emot att punkten afslås.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Mgu5kvTFxRnZUQiUpxLaUT" type="speaker">
          Herr Boström, Johan:
        </note>
        <u who="Q5583260" xml:id="i-YFU8gmSZHh9yv1dHtDxYKG">
          <seg xml:id="i-L8ZuEkoV6Y4DSMQUQEmjoF">
            Då jag väckt motion i denna fråga, ber jag få upplysa, att det
            finnes åtskilliga bruk inom landet, som tillverka så kalladt glaspulver
            och det kan väl då icke vara så farligt att skydda denna inhemska
            industri. Jag yrkar derför bifall till utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XSiyLZLWCpmpxBCaVa5r3j" type="speaker">
          Herr Casparsson:
        </note>
        <u who="Q5604447" xml:id="i-E2qVhVSy4UiGSL6WpWFrG3">
          <seg xml:id="i-Ssi85MRYzNRX9ANY67q874">
            Som det icke tyckes vara rigtigt helt med hela denna fråga och
            åtskilliga af utskottets ledamöter förklarat sig icke hålla på
            utskottets förslag, tror jag det vara bäst att afslå det, hvarför
            jag förenar mig med dem som yrkat afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N4Zy5HkVNtwYA57gVSdFZG">
          Efter det öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr
          grefven och talmannen enligt de yrkanden, som derunder förekommit,
          propositioner, först på bifall till hvad utskottet i föreliggande
          punkt hemstält och sedan på afslag derå, samt förklarade sig anse
          den senare propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-3nzLyYyv5ifQbMewy7q2x2">
          Herr Boström, Johan, begärde emellertid votering, i anledning
          hvaraf uppsattes, justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          :
        </note>
        <note xml:id="i-GnmXhe8ndmeywAWdLYKJ2U">
          N:o 25.
        </note>
        <note xml:id="i-EPhuin14wuEkTdCcVCh37s">
          Ifrågasatt tull å glaspulver.
        </note>
        <note xml:id="i-6AvVXcMNsNxgLC7mvX3Wva">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-69ddinRn5vuwRyBWFQibv6">
          Tull å ris-
        </note>
        <note xml:id="i-USriWwuZ7uQ2yB7cX7HteL" type="date">
          28 Torsdagen den 19 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-EhjpVn8t2hFNMjEzP1LeDF">
          Den, som bifaller 42 punkten i bevillningsutskottets betänkande
          n:0 8, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-8ir1RDUY7jAG6vJLR2uGai">
          Ja; "Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, afslås punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-UKHbT77z4V22h2J95dvTyt">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-YTHw1RjN94BpF4r74JcHXx">
          Ja—4T; Nej —63.
        </note>
        <note xml:id="i-BCEU4Y7aDsb6j4aqgpPhAJ">
          43 punkten. Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-3TssTBYKR6SsYshHZnx34z">
          44 punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-PT1BKAD54B5RwhzTkRvfpn">
          gryn och ris-
        </note>
        <note xml:id="i-GwaeGGpWzo69aRqbEavjXk">
          mjöl m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-EmomnAfPTpYxjaJomDoUfo" type="speaker">
          Herr Adelsköld:
        </note>
        <u who="Q384847" xml:id="i-6xHGZGuQzvmRceFi1B5fQ3" next="i-JkDLSGExXrHATkNZ8RzfnK">
          <seg xml:id="i-C4mGHMQtr9njNPZiJhTkbN">
            Som bekant utgöra rismjöl och risgryn ett helsosamt och i förhållande
            till priset ett af de mest värdefulla födoämnen som finnas och
            öfverträffar i detta afseende vida andra grynoch mjölsorter. För
            de arbetande klasserna är det således af stor vigt att, sedan
            inhemska grynsorter och mjöl fördyrats, kunna erhålla risgryn
            till billigt pris. Emellertid har utskottet ansett sig böra derå
            föreslå en tull af 4 kr. 30 öre för 100 kilogram. Då likväl ris
            hittills icke producerats i landet och icke heller lära kunna
            komma att här produceras, så måste denna tull följaktligen vara
            att betrakta som en finanstull, mot hvilken utskottet emellertid
            i princip uttalat sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JkDLSGExXrHATkNZ8RzfnK" prev="i-6xHGZGuQzvmRceFi1B5fQ3" who="Q384847">
          <seg xml:id="i-B9fodxdntae4GRprntgeUA">
            Utskottets afsigt med denna tull på risgryn synes således hafva
            varit att uppmuntra risodling i Sverige; men som dels ett sådant
            experiment skulle blifva ganska kostsamt, alldenstund de som begagna
            risgryn till föda och annat skulle medelst den föreslagna tullen
            få betala 350,000 kronor om året, och det i alla fall enligt min
            lilla erfarenhet i landtbruk icke skall lyckas utskottet framtvinga
            risodling, så får jag afstyrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4QVg2WHJgQbTtoGNCfyvPC" type="speaker">
          Herr Biesért:
        </note>
        <u who="Q5575715" xml:id="i-Gx5h5cU7rsxuGapw7ZxwAh" next="i-XhrfjGCqMvfxCdEmsVKYZE">
          <seg xml:id="i-TSx1sbHEAc5cddfXwadaPd">
            Jag är till en del förekommen af den föregående talaren, men
            det är åtskilligt ändå, som jag vill yttra. Man har, såsom han
            nämnde här, föreslagit samma tull som för mjöl i allmänhet. Det
            kan ju icke blifva någon fråga om, att ris skulle kunna produceras
            här i landet, och det är följaktligen fråga om en finanstull,
            som är af icke så ringa betydenhet. Importen har från 1882— 1886
            varit omkring 8 millioner kilogram årligen, och efter 1886 års
            import skulle denna tull gifva omkring 350,000 kronor. Den är
            Så-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8WawWPREefC9cw4Gas1mn2" type="date">
          Torsdagen den 19 April, f. m. 29 N:o 25.
        </note>
        <u xml:id="i-XhrfjGCqMvfxCdEmsVKYZE" prev="i-Gx5h5cU7rsxuGapw7ZxwAh" who="Q5575715">
          <seg xml:id="i-BoLi3zEfRPPtGYnm2juV48">
            ledes icke någon obetydlighet. Jag har visserligen hört den anmärk-
            Tull å risningen, att risgryn är ett födoämne, som begagnas endast
            af degryn och risbemedlade klasserna, men jag vill emot detta
            påstående inlägga en ”Jöl m. m. bestämd gensaga. Denna billiga
            grynsort, som kostar endast 8 till (Forts) 9 öre skålpundet i
            minuthandeln, användes i betydande qvantiteter af den arbetande
            klassen och de mindre bemedlade, och då den här föreslagna tullen
            icke kan vara någon skyddstull i annat hänseende, än att, såsom
            utskottet förmodligen resonnerat, den kan komma att öka konsumtionen
            af de svenska grynsorterna, vill jag vänligen anhålla hos herrar
            protektionister, att de i fråga om detta födoämne ville gifva
            med sig och låta de fattiga arbetarne få det, utan att det på
            onaturligt sätt fördyras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-55Kpj6GEjQQriESJna93CQ">
          Jag anhåller om afslag å den föredragna punkten och att risgryn
          måtte förblifva tullfria.
        </note>
        <note xml:id="i-spFTXqXBGq6LZvyjNwFxn" type="speaker">
          Herr Reuterswärd:
        </note>
        <u who="Q6069039" xml:id="i-UKdNx3bsrJzuAqy2xGkxsm" next="i-4RQyZuZcvPeGBTy73cRtA8">
          <seg xml:id="i-HSux2CU8aL5on6owknDLbP">
            Anledningen, hvarföre man på rismjöl har satt samma tull som
            på mjöl i allmänhet, tycker jag skulle förefalla belt naturlig,
            utan att man derför behöfver söka några särskilda motiv. Jag tror
            mig kunna säga, att till och med från generaltullstyrelsens sida
            anses, att det bör så vara, ty annars kommer man att fråga: hvad
            är det för sorts mjöl, och då skall det undersökas. Det finnes
            för öfrigt icke något skäl, hvarföre den ena mjölsorten skall
            komma in utan tull, men icke den andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4RQyZuZcvPeGBTy73cRtA8" prev="i-UKdNx3bsrJzuAqy2xGkxsm" who="Q6069039">
          <seg xml:id="i-KBvXnrQoTuaqQe5818hAam">
            Hvad risgryn beträffar, är tullen satt ganska låg, så att jag
            tror icke, att den kan spela så stor roll för konsumenten, men
            då importen i allt fall är ganska betydlig, så kan denna tulli
            finansielt hänseende hafva sin betydelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ej66JAMFnrY8NRrFCrtkh">
          Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-3cR9DZF6kc8H3idZ6yRtj9" type="speaker">
          Herr Biesért:
        </note>
        <u who="Q5575715" xml:id="i-6bUgxkgckcTLHF9ZVh97Bw">
          <seg xml:id="i-52sDWzmQNZv67fArCw72Li">
            Att icke denna föreslagna tullsats är af den ringa betydelse,
            som den siste talaren ansåg, tror jag man lätt kan se af dess
            förhållande till varans pris. Minutpriset för risgryn är 8 öre
            skålpundet, den föreslagna tullen utgör således nära 2 öre, eller
            25 procent af varans värde, och detta är icke någon obetydlighet.
            Då det här gäller en vara, som är så nyttig för de mindre bemedlade
            klasserna, och hvaraf importeras ungefär 8 millioner skålpund,
            så är ullen, om den betraktas som finanstull, icke heller någon
            obetydlighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Nvdm5aqYiVpnQsDtHuXtBb" type="speaker">
          Herr Bexell:
        </note>
        <u who="Q5575104" xml:id="i-6ZH8UZtUFoDyArMkoxUdnv">
          <seg xml:id="i-QeZ9Z6wfdymCKMi13YWviQ">
            Jag yrkar bifall till utskottets förslag och anser, att denna
            tullsats är nödvändig för att få ett ordentligt system, ty skulle
            grynen gå fria, så blir det endast vångel och krängel vid tullbehandlingen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6C8DSrwiahcfeKXvwFV48u" type="speaker">
          Herr Wern:
        </note>
        <u who="Q6228276" xml:id="i-BuaYUu4TDacqtXNxYCUxsH">
          <seg xml:id="i-WNoU7ZvfcAdLd13yTuB86j">
            Nu har man i så många punkter ökat priset på de fattiga klassernas
            lifsmedel, att jag hemställer, om man icke här kunde gifva efter
            och låta dem få sin julgröt obes -attad.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JF2dUQfNeqcFgTgW8653pB">
          Jag yrkar afslag å utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-C9pDaLmVV3PpNoDEw7Z5qM">
          Första Kammarens Prot. 1888. N:o 25. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1888--fk--25/prot_1888__fk__25-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-A8cAAxyQTeEWf9VKyi1JRY">
          N:o 20.
        </note>
        <note xml:id="i-BBgVQacTKsycSW3haziopY">
          Tull å ris-
        </note>
        <note xml:id="i-8yqhhBNxdMxnpKkPddhmAt">
          gryn och ris-
        </note>
        <note xml:id="i-F5qyY9FBqgrFuo5oPucUSh">
          mjöl m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Brfoh99oo8pEHPxrTkZivW" type="date">
          30 Torsdagen den 19 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-QRAXjgwDbWWv63UpUvBrrX" type="speaker">
          Herr Biesért:
        </note>
        <u who="Q5575715" xml:id="i-RSyKAJoysSmBxFKQbr8quA">
          <seg xml:id="i-SwBcMiJ26hUYXNnoVDEL71">
            Jag skall be att få förtydliga mitt yrkande. Mitt yrkande afsåg
            endast den ändring i utskottets förslag, att artikeln risgryn
            måtte derur uteslutas och få förblifva tullfri, såsom den uu är.
            Jag inser de svårigheter, som kunde följa af att rismjöl blefve
            fritt, när andra mjölsorter äro tullbelagda. |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KTxr4EX5rgctZ5TJqdU32s">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr grefven och talmannen,
          att i afseende på förevarande punkt yrkats dels bifall till hvad
          utskottet deri hemstält, dels af herr Bäiesért, att utskottets
          hemställan skulle afslås, för så vidt densamma afsåge risgryn,
          men bifallas i öfrigt, dels ock att utskottets hemställan skulle
          i sin helhet afslås.
        </note>
        <note xml:id="i-EU1FZ6ndviWJmxL5jXGqQa">
          Härefter gjorde herr grefven ocb talmannen propositioner enligt
          dessa yrkanden samt förklarade sig finna propositionen på bifall
          till utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-5Sui6PRK5xyftAidtwYPGa">
          Votering begärdes, i anledning hvaraf och sedan såsom kontraproposition
          dervid antagits afslag å utskottets hemställan, uppsattes, justerades
          och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-Lavomy7KfrSffwyVJ8LBuZ">
          Den, som bifaller 44 punkten i bevillningsutskottets betänkande
          n:o 8, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-NK6CDL3jS6XJfKXuQZ6MLz">
          Ja; Den, det ej vill, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-9BZGmfZDmc8gYoPAXWUjEf">
          Nej; Vinner Nej, afslås punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-SDLzgJRypJwsCNm9Espcig">
          Vid slutet af den häröfver anstälda omröstningen befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-BpyJYWLa2pxKMSGm3Gg1iH">
          Ja—63; Nej—48.
        </note>
        <note xml:id="i-XNmXMWoTFyE7VW9M2w2rbn">
          Den fortsatta behandlingen af föreliggande betänkande uppsköts
          till aftonsammanträdet.
        </note>
        <note xml:id="i-KwY58LfESkMA8cPdYxp7pU">
          Justerades ett protokollsutdrag för detta sammanträde, hvarefter
          kammaren åtskildes kl. 2,38 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-EieP2xyiFYVvZ6ogZEfbiu">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-Drxya2KJ6eTJrQBmbHQxi9">
          A. von Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-E4xC5wFx7X75zhhnQk72NB">
          Stockholm, Associations-Boktryckeriet, 1888.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
