<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2000</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2000</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200001--64</head>
          <docDate when="2001-02-09">2001-02-09</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="0e6adff5">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="c2ec3b28">
            --------------------------------------------------------------------------------
          </note>
          <note n="c9cc2baf">
            1 § Meddelande om frågestund
          </note>
          <note n="75045017">
            Förste vice talmannen meddelade att vid frågestunden torsdagen
            den 15 februari kl. 14.00 skulle följande statsråd närvara:
          </note>
          <note n="b21965c0">
            Statsminister Göran Persson, statsrådet Ingela
          </note>
          <note n="26e2332a">
            Thalén, försvarsminister Björn von Sydow, statsrådet
          </note>
          <note n="812e7048">
            Maj-Inger Klingvall och miljöminister Kjell Larsson.
          </note>
          <note n="f58588a0">
            2 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note n="9ed8486b">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note n="d4afa3e0">
            Interpellation 2000/01:229
          </note>
          <note n="98d00ee6">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="915f4bbe">
            Interpellation 2000/01:229 av Lars Elinderson (m)
          </note>
          <note n="bebbabb0">
            om legalisering av prostitution.
          </note>
          <note n="3fe9d52f">
            Interpellationen kommer att besvaras torsdagen den 15 februari
            2001.
          </note>
          <note n="9d98c380">
            Skälet till dröjsmålet är att statsrådet är på resa.
          </note>
          <note n="b9048398">
            Helsingfors den 7 februari 2001
          </note>
          <note n="4b81b0d2">
            Näringsdepartementet
          </note>
          <note n="8ea0553b">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="864d918d">
            Dag Ekman
          </note>
          <note n="831df3b9">
            Expeditionschef
          </note>
          <note n="b811e2cf">
            Interpellation 2000/01:236
          </note>
          <note n="98d00ee6">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="28c3e9b4">
            Interpellation 2000/01:236 av Lars Hjertén om förslag till nytt
            kärnämne i gymnasieskolan.
          </note>
          <note n="5670bdea">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="3ea6a245">
            20 februari 2001.
          </note>
          <note n="4ad3b692">
            Skälet till dröjsmålet är att det varit svårt att hitta svarstillfällen
            som passar skolministern beroende på hennes tjänsteresor.
          </note>
          <note n="70f228bc">
            Helsingfors den 6 februari 2001
          </note>
          <note n="e568d988">
            Utbildningsdepartementet
          </note>
          <note n="8ea0553b">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="321fb501">
            Staffan Bengtsson
          </note>
          <note n="cea75eac">
            Statssekreterare
          </note>
          <note n="e8dce8b7">
            Interpellation 2000/01:232
          </note>
          <note n="98d00ee6">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="2cc156a1">
            Interpellation 2000/01:232 av Carl-Erik Skårman om lägenhetsöverskottet.
          </note>
          <note n="6d22e965">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 23 februari
            2001.
          </note>
          <note n="d5a1b33f">
            Skälet till dröjsmålet är att detta datum är det närmaste i tiden
            som passar både interpellanten och statsrådet.
          </note>
          <note n="70f228bc">
            Helsingfors den 6 februari 2001
          </note>
          <note n="606c2e33">
            Finansdepartementet
          </note>
          <note n="1a925d49">
            Lars-Erik Lövdén
          </note>
          <note n="e4bbdfe7">
            Interpellation 2000/01:235
          </note>
          <note n="98d00ee6">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="9c238570">
            Interpellation 2000/01:235 av Ulla-Britt Hagström om åtgärder
            för att förhindra dödsbränder.
          </note>
          <note n="5670bdea">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="bd3c669e">
            13 mars 2001.
          </note>
          <note n="f73d23d8">
            Skälet till dröjsmålet är att ministern inte kunnat finna en
            debattdag dessförinnan som passar både interpellanten och honom.
          </note>
          <note n="b9048398">
            Helsingfors den 7 februari 2001
          </note>
          <note n="cb6e725e">
            Miljödepartementet
          </note>
          <note n="8ea0553b">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="2168ec3a">
            Kathrin Flossing
          </note>
          <note n="5552856c">
            Expeditions- och rättschef
          </note>
          <note n="cb1a0540">
            3 § Svar på interpellation 2000/01:221 om frekvensutrymme för
            mobila tele- och datatjänster
          </note>
          <note type="speaker" n="8201be08">
            Anf. 1 Statsrådet MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u who="Q231413" xml:id="i-9c2e00e4ee49f0fb-0" n="a54e99a9" next="i-7035b79ec8f85d77-0">
            <seg n="e0ee09ea">
              Herr talman! Ola Karlsson har frågat vad jag avser att vidta
              för åtgärder för att säkra att de tjänster som är viktiga för
              IT-utvecklingen och måste sändas i etern garanteras tillräckliga
              frekvensområden. Digital-TV och DAB-radio i marknätet riskerar
              enligt Ola
            </seg>
            <seg n="5e87b3fa">
              Karlsson att låsa upp breda frekvensområden som annars kan användas
              till mobila Internettjänster, vilket skulle riskera att skada
              IT-utvecklingen i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note n="d2ffef3d">
            Riksdagen fattade i april 1997 beslut om att marksändningar av
            digital-TV får inledas i Sverige.
          </note>
          <u who="Q231413" xml:id="i-7035b79ec8f85d77-0" n="a54e99a9" prev="i-9c2e00e4ee49f0fb-0">
            <seg n="e4aa820e">
              Beträffande frekvensområdet 470-862 MHz har
            </seg>
            <seg n="9014af02">
              Post- och telestyrelsen, PTS, gjort en utredning om dess framtida
              användning. I rapporten konstaterar
            </seg>
            <seg n="55b45ced">
              PTS att frekvensbandet, som i första hand är avsatt för rundradiosändningar,
              samtidigt är mycket väl lämpat för mobila teletjänster. PTS konstaterar
              vidare att den digitala tekniken innebär att frekvensutrymmet
              kan användas mer effektivt. PTS förordar en tidig avveckling av
              de analoga markbundna sändningarna för att undvika att övergångsperioden
              med parallella analoga och digitala sändningar blir onödigt lång.
              I
            </seg>
            <seg n="3abcd112">
              rapporten föreslår PTS samtidigt att regeringen ska uttala att
              delar av frekvensbandet 470-862 MHz i framtiden bör avsättas just
              för mobila teletjänster.
            </seg>
            <seg n="e349f759">
              PTS rapport ligger till grund för regeringens förslag i budgetpropositionen
              för detta år om att digitala
            </seg>
            <seg n="092192c5">
              TV-sändningar ska få byggas ut till att omfatta hela landet.
            </seg>
            <seg n="a5523bfc">
              Teracom AB har i en skrivelse till regeringen den
            </seg>
            <seg n="93a5f987">
              17 januari i år påtalat behovet av förberedelser för ytterligare
              två digitala mark-TV-nät. I skrivelsen framhåller Teracom att
              de frekvensband som nyligen avsatts för tredje generationens mobiltelesystem,
            </seg>
            <seg n="e19cc5ff">
              UMTS, Universal Mobile Telecommunications System, och de som
              tidigare avsatts för digital-TV är helt åtskilda och att det därför
              enligt Teracom inte finns någon konkurrens mellan de båda systemen,
              vare sig på kort eller lång sikt.
            </seg>
            <seg n="2d4c5e75">
              Teracom skriver att den allt snabbare förändringen av den internationella
              frekvenssituationen medför att behovet av att i närtid säkra frekvenskoordineringen
              av ytterligare två nät har ökat betydligt. Därför bör, enligt
              Teracom, regeringen uppdra åt PTS att skyndsamt verkställa en
              sådan koordinering. Teracom anför som skäl för en utbyggnad med
              två nya multiplexkanaler att dessa skulle möjliggöra ett större
              och bredare och därmed konkurrenskraftigare utbud i förhållande
              till programutbuden hos de stora aktörerna på kabel- och satellit-TV-området.
              Teracoms skrivelse är för närvarande utsänd på remiss till den
              16
            </seg>
            <seg n="fbbf534c">
              februari i år, bl.a. just till PTS. Regeringen kommer därefter
              att ta ställning.
            </seg>
            <seg n="4be6566c">
              Nya applikationer i informationssamhället kommer i framtiden
              att vara starkt beroende av trådlös kommunikation - i synnerhet
              av tredje generationens mobilkommunikation - där tillgången till
              radiospektrum kommer att vara en nyckelfaktor för att dessa ska
              kunna användas. Under Världsradiokonferensen förra året kom man
              fram till tre valfria frekvensband som kan rymma så mycket ytterligare
              spektrum för sådana applikationer som bedöms nödvändigt för att
              framtida industriell expansion ska kunna främjas. Vidare fastställdes
              fyra nya internationellt harmoniserade band som kan användas bl.a.
              för att tillhandahålla Internet via bredband i hemmet eller på
              offentliga platser.
            </seg>
            <seg n="bca92808">
              PTS har företrätt Sverige i dessa sammanhang, och vi på Näringsdepartementet
              har noggrant följt arbetet.
            </seg>
            <seg n="ffbd6f62">
              Beträffande frågan om digital-TV ska sändas i marknät eller enbart
              via satellit har riksdagen, enligt vad jag tidigare har sagt,
              tagit ställning. Satellitsändningar har inte ansetts tillräckligt.
              Det bör dock undvikas att parallella sändningar digitalt och analogt
              sker under längre tid än vad som är nödvändigt. Så snart det kan
              anses möjligt bör de analoga sändningarna avvecklas för att på
              så vis frigöra frekvenser.
            </seg>
            <seg n="f402f7a5">
              Dock är det för tidigt att nu säga när ett beslut om detta kan
              fattas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e074f8ea">
            Anf. 2 OLA KARLSSON (m):
          </note>
          <u who="Q5901914" xml:id="i-679191a9a68bc04f-0" n="20a8f3ea">
            <seg n="d22f524b">
              Herr talman! Jag ska börja med att tacka för svaret och även
              konstatera att jag tror att det här är en av de viktigare frågor
              vi har att diskutera här i riksdagen, i regeringskretsen och på
              andra ställen.
            </seg>
            <seg n="b7daad0c">
              Just frekvensutrymmet, även om det låter torrt och tråkigt, kommer
              att avgöra möjligheten för många nya applikationer inom IT. Det
              kommer att avgöra möjligheten för mycket av IT-industrin och det
              kommer att avgöra möjligheten för svenska medborgare att vara
              med i den tekniska revolutionen, att ta del av alla de möjligheter
              som finns i det kommande IT-
            </seg>
            <seg n="e2b7c5ad">
              samhället.
            </seg>
            <seg n="c15b007e">
              Frekvensutrymmet är nyckelhålet eller porten, hur man nu ska
              uttrycka det, just till möjligheten att släppa in ett stort antal
              kunder och avgör vilka tjänster som kommer att vara tillgängliga.
            </seg>
            <seg n="189facea">
              Frekvensbristen kommer att avgöra om det bara är några få hundra
              kilobit som vi kommer att kunna ta del av i mobila tjänster eller
              om det rör sig om megabit. Det öppnar helt andra möjligheter.
              Det handlar om mobiltelefoni, mobila datatjänster och olika typer
              av mobila bredbandstjänster, radiobaserade sådana.
            </seg>
            <seg n="5230748f">
              Jag tycker att det finns anledning att vara orolig till följd
              av den utveckling vi ser i dag i Sverige, där inte minst digital
              TV och digital radio, DAB-radio, tar upp stora frekvensområden
              utan att det leder till att det går att effektivisera de analoga
              frekvensområdena.
            </seg>
            <seg n="47fef4b6">
              Ett bra exempel på detta är DAB-radion, där sändningar nu har
              pågått sedan 1995. Enbart sändningskostnaderna är 70 miljoner
              kronor per år, och elaka tungor gör gällande att det bara finns
              elva mottagare i hela landet. Nu tror jag att det är elaka tungor,
              jag tror att det är något fler, i alla fall 500 mottagare. Men
              det finns ingenting i dag som tyder på att utvecklingen kommer
              att ta fart.
            </seg>
            <seg n="233bfe24">
              När det gäller digital TV handlar behovet av ytterligare frekvenser
              snarast om att kunna konkurrera med satellit- och kabelbolagen.
              Det handlar inte om möjligheten att effektivisera de analoga frekvenserna.
            </seg>
            <seg n="1baf376f">
              Det paradoxala är att de som i dag nyttjar de analoga frekvenserna
              i marknätet är de som i praktiken är nöjda med TV 1, TV 2 och
              TV 4. Det finns i dag ingenting som tyder på att de som är nöjda
              med det utbudet skaffar utrustning för att ta emot de digitala
              signalerna i marknätet, från satellit eller via kabel.
            </seg>
            <seg n="15958805">
              Det finns ingenting som tyder på att utvecklingen leder till
              effektivare frekvensanvändning.
            </seg>
            <seg n="1d991c48">
              Just möjligheten att ha en effektiv frekvensanvändning borde
              leda till att man då säger: "Stopp!
            </seg>
            <seg n="79eec511">
              Halt!" Det kanske inte är rimligt att ge ytterligare frekvensutrymme
              för digital radio och digital TV
            </seg>
            <seg n="bbe3e98f">
              förrän vi ser att det faktiskt gör nytta ur frekvensanvändningssynpunkt.
              Här skulle jag vilja pressa statsrådet: Vad kan statsrådet och
              Näringsdepartementet göra för att se till att de andra viktiga
              områdena får tillräckliga frekvensområden?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a233be93">
            Anf. 3 Statsrådet MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u who="Q231413" xml:id="i-954cdbe29b6a7f0e-0" n="a54e99a9">
            <seg n="f7968bfb">
              Herr talman! Först vill jag hålla med inledningen på Ola Karlssons
              inlägg, dvs. hur viktig och stor frågan är. Det är just bakom
              termer som kan låta väldigt tekniska och ointressanta, som frekvensutrymme,
              som framtidsfrågorna finns, inte bara för industrin utan också
              för oss som medborgare. Det gäller våra möjligheter att utveckla
              kommunikationer och dessutom få många nya spännande tjänster.
              De avgör tillsammans mycket av Sveriges framtid - som den IT-nation
              vi är i dag. Det är också ett faktum att frekvensutrymmet är en
              begränsad naturresurs. Därför är det viktigt vilka principer man
              använder för att fördela och ge möjlighet att använda detta utrymme.
            </seg>
            <seg n="a5ee2547">
              Det förtjänar på många sätt större uppmärksamhet i den allmänpolitiska
              debatten. Så spännande har jag lärt mig att det området är.
            </seg>
            <seg n="09209ff7">
              Jag är väl medveten om att Ola Karlsson nu diskuterar många frågeställningar
              som han ofta diskuterar med kulturminister Marita Ulvskog. Jag
              ansvarar för just de tekniska aspekterna, lagstiftningen och fördelningen
              av frekvensutrymmet. Däri ryms givetvis också mycket av kulturpolitiska
              dimensioner. Jag vill en gång till betona det som i dag är relevant
              för mig att kommentera, nämligen Teracoms skrivelse där mycket
              av dessa frågeställningar finns med, och vi kommer att få in remissvaren
              den 16 februari -
            </seg>
            <seg n="25413fd8">
              vilket är snart. Därefter får vi återkomma till de ställningstaganden
              som regeringen vill göra.
            </seg>
            <seg n="4a35dcad">
              Jag vill upprepa det jag sade i slutet av mitt svar, nämligen
              att det är viktigt att se till att parallella analoga och digitala
              sändningar inte sker för länge och att det är viktigt att sätta
              upp en tidpunkt för när de analoga sändningarna kan avvecklas.
              Det är för tidigt och omöjligt för mig att gå in på det i dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9010b483">
            Anf. 4 OLA KARLSSON (m):
          </note>
          <u who="Q5901914" xml:id="i-679191a9a68bc04f-1" n="20a8f3ea">
            <seg n="840a47e0">
              Herr talman! Vi är helt överens om behovet av att effektivisera
              frekvensanvändningen. Jag vill ändå understryka och peka på att
              även om det är viktigt att vi inte har parallella sändningar,
              är det ingenting i dag som tyder på att de digitala sändningarna
              leder till att de analoga sändningarna kommer att kunna avvecklas.
            </seg>
            <seg n="fe6a0846">
              Det är viktigt att departementet i sitt beredningsarbete framöver
              tar in uppgifter och verkligen prövar hur många, och vilka grupper,
              det är som de facto har skaffat de digitala mottagarna. Allt tyder
              på att det är bara fråga om de som i dag är intresserade av betalkanaler.
              I Storbritannien är det bara 5 % av dem som har skaffat digitala
              mottagare som har gjort det för gratiskanalerna. Är det samma
              utveckling i Sverige -
            </seg>
            <seg n="fc843274">
              vilket det inte finns indikationer på att det inte skulle vara
              - kommer inte de digitala sändningarna att leda till en möjlighet
              att effektivisera de analoga sändningarna i marknätet. Jag tror
              snarare att det är digitala sändningar via satellit, kabel och
              bredband som kommer att vara intressanta för övergången till det
              digitala TV-utbudet. Här tror jag att just Näringsdepartementet
              har en viktig uppgift vad gäller att bevaka att TV-området totalt
              inte får breda ut sig så mycket i frekvensområdet att det låser
              andra viktiga tjänster.
            </seg>
            <seg n="5e63fda4">
              Inte minst är detta viktigt för alla dem som bor på landsbygd
              och glesbygd, där det sannolikt är radiobaserade tjänster som
              kommer att vara bland de mest ekonomiska och intressanta för att
              klara en bra bredbandsutbyggnad. Det kommer sannolikt att vara
              för dyrt att dra optofibrer eller svartfibrer. Många av de elbaserade
              bredbandslösningarna kommer sannolikt också att vara lite för
              dyra, därför att inkopplingsstationerna kommer att ligga för långt
              ifrån. Det är sannolikt radiobaserade lösningar som kommer att
              vara modellen för en stor del av den svenska landsbygden.
            </seg>
            <seg n="285cece4">
              Det vore dumt och fel att låsa möjligheterna genom att ge TV,
              som ändå kan sändas ut på andra sätt, alltför stort utrymme i
              etern.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="25a51a42">
            Anf. 5 Statsrådet MONA SAHLIN (s):
          </note>
          <u who="Q231413" xml:id="i-954cdbe29b6a7f0e-1" n="a54e99a9">
            <seg n="261901e3">
              Herr talman! Först vill jag betona att Sverige är aktivt i Världsradiokonferensen,
              WRC 2000, just med många av de utgångspunkter som Ola Karlsson
              redogjorde för.
            </seg>
            <seg n="4fef6a7e">
              Som en allmän iakttagelse, eftersom Ola Karlsson så hårt dömer
              ut en form av tekniken, vill jag sätta upp ett litet varnande
              finger för att det är många gånger som vi politiker har dömt ut
              eller haft åsikter om vilken teknik som kommer att vara den stora
              i framtiden. Väldigt ofta har vi haft fel. Man kan vara lite försiktig
              med att uttrycka sig så svepande som
            </seg>
            <seg n="f7a755f1">
              Ola Karlsson har gjort. Men ändå vill jag betona att vi i dag
              inte låser för mycket av frekvensutrymmet i TV, som det gavs uttryck
              för. Vi tillser redan i dag att det finns många användningsområden
              inom frekvensutrymmet. Det är viktig att fortsätta, inte minst
              som ansvarig på Näringsdepartementet, att tillse att det utrymmet
              kommer att bestå även i framtiden och växa. Jag vill också betona
              att jag ser det som oerhört viktigt att allmänt sett försöka se
              till att fler får tillgång till frekvensutrymmet. Det har en bakgrund
              i att det gynnar såväl konkurrensen som den tekniska utvecklingen
              på området. Detta förtjänar en större uppmärksamhet i den politiska
              debatten, eftersom sambandet mellan utvecklandet av de tekniska
              tjänsterna, tillgången till frekvensutrymmet och Sveriges ställning
              som IT-nation hänger så intimt samman.
            </seg>
            <seg n="9fb51766">
              Dessa frågor har en oerhört viktig roll i kulturpolitiken men
              spelar också en central roll för näringslivets utveckling.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1287d19c">
            Anf. 6 OLA KARLSSON (m):
          </note>
          <u who="Q5901914" xml:id="i-07ff65287fb78e3a-0" n="20a8f3ea">
            <seg n="2cb2acf7">
              Herr talman! Jag tror att jag kan konstatera att vi på det här
              området är relativt överens, dvs. att både
            </seg>
            <seg n="9cb16abe">
              Näringsdepartementet och jag själv har en inställning att det
              är väldigt viktigt att tillräckliga frekvensområden blir tillgängliga
              för de viktiga tjänsterna.
            </seg>
            <seg n="47a9fb2c">
              Det vore fel att döma ut olika typer av teknik.
            </seg>
            <seg n="56567305">
              Man ska akta sig för det. Man ska också noga granska och noga
              fråga efter vad det är som tyder på att den här tekniken kommer
              att leda till de resultat man har satt upp som önskemål.
            </seg>
            <seg n="d8783a25">
              DAB-tekniken sades från början vara det stora medlet att effektivisera
              frekvensanvändningen för radio. Det skulle vara tekniskt lysande,
              det skulle bli bättre ljudkvalitet och det skulle slå igenom snabbt.
            </seg>
            <seg n="bc78ebf0">
              Efter sex års sändningar kan vi konstatera att det inte har gett
              någonting annat än mycket stora kostnader för Sveriges Radio.
              Bara sändningskostnaden är 70
            </seg>
            <seg n="9a7c2186">
              miljoner per år för att nå mindre än 500 lyssnare. Det har inte
              lett till att man har kunnat effektivisera frekvensanvändningen
              ett dugg.
            </seg>
            <seg n="8e252330">
              Därför skulle jag vilja understryka rådet till Näringsdepartementet:
              Granska vilka effekter detta ger vad gäller möjligheten att effektivisera
              frekvensanvändningen!
            </seg>
            <seg n="b63ffe55">
              Granska också digital-TV på samma sätt! Min uppfattning är att
              det projektet i dag är helt inriktat på att ta marknader i konkurrens
              med satellit och kabel, inte inriktat på att effektivisera frekvensanvändningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="e42f4111">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="154ede5b">
            4 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="5bda968e">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="83a2ab9c">
            Proposition
          </note>
          <note n="2832f55c">
            2000/01:65 till miljö- och jordbruksutskottet
          </note>
          <note n="a392d208">
            Skrivelse
          </note>
          <note n="8c10b626">
            2001/01:59 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="a2f561ae">
            5 § Bordläggning
          </note>
          <note n="e93cbefd">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="dcfb167c">
            Miljö- och jordbruksutskottets betänkande
          </note>
          <note n="be6c247d">
            2000/0:MJU10 Hållbara Sverige
          </note>
          <note n="114f01d2">
            6 § Kammaren åtskildes kl. 9.20.
          </note>
          <note n="5a753dcb">
            Förhandlingarna leddes av förste vice talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
