<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1893--fk--31">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1893--fk--31</head>
          <docDate when="1893-04-22">1893-04-22</docDate>
          <docDate when="1893-04-25">1893-04-25</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A1Fdk2VYwJtieqs5EHyctb">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1893. Första Kammaren. — N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-VDw4kBx3p1N2ikBRfQ9yP" type="date">
            Lördagen den 22 april, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9A3RJ4CgAFwJzsmG4WocYM">
            Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GZFNQSZuooQzXBr1i4fgsc">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till delar
            af riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note xml:id="i-9A4ZSr3drANj8KhPqHannG">
            n:o 1, ingressen; n:o 2, slutmeningen ; n:o 3, angående val af
            justitieombudsman och hans suppleant;
          </note>
          <note xml:id="i-GwsHmpsXTzmoHdVjBJgaEK">
            n:o 4, angående ansvarsfrihet för fullmägtige i riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-8MQhLn5F9GDpE1wyxFe1t8">
            n:o 5, angående ansvarsfrihet för fullmägtige i riksbanken och
            riksgäldskontoret i fråga om de af dem vidtagna åtgärder i afseende
            å uppförande af riksdagsoch riksbankshus å Helgeandsholmen;
          </note>
          <note xml:id="i-9zb3rP7z81s5QHcsmY6e3s">
            n:o 6, angående val af fullmägtige i riksbanken och riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-KECHNo12EY16pLrZVvfgn5">
            n:o 7, angående ändrad lydelse af 8 6 regeringsformen;
          </note>
          <note xml:id="i-TFoQMUUY1EThV5JxpGYuhz">
            n:o 8, angående ändrad lydelse af 102 och 140 88 konkurslagen;
          </note>
          <note xml:id="i-Wui3QsXmWLRTXR9WArgy9S">
            n:o I, angående upphäfvande af frälsemäns rätt till särskildt
            forum;
          </note>
          <note xml:id="i-SdVgUduuPjimT5sRQXVY5Y">
            n:o 10, angående ändrad lydelse af 105 $ skiftesstadgan; n:o
            11, angående ändring i 7 kap. 3 $ strafflagen;
          </note>
          <note xml:id="i-TwLspWC2AStURQURBi6cTP">
            n:o 12, angående ändrad lydelse af 1 kap. 1 8 kyrkolagen; n:o
            13, angående prestedens utbytande mot ett löfte;
          </note>
          <note xml:id="i-Lav6RMGeRj7rJSX3t9zeQT">
            n:o 14, angående ändrad lydelse af 12 8 utsökningslagen;
          </note>
          <note xml:id="i-DjQQpNAHpJZ6Q3uFahQdRv">
            n:o 15, angående ändring i vissa delar af 22 kap. 6 och 7 88
            byggningabalken;
          </note>
          <note xml:id="i-6e56Uqpocj9z4TUsv1r2of">
            Första Kammarens Prot. 1893. N:o 31. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-78Dhkone8sisekBqMsufAJ">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-Y2D918mCkEgHseLkJzWYAk">
            Förslag till ändrade bestämmelser om tiden för lagtima riksdags
            sammanträdande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BTbkRPkLLyr1dAjVVBaNjG" type="date">
            2 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VjXZNHkmjhHQXz41PbCZgY">
            n:o 16, angående ändrad lydelse af 4 och 11 88 i förordningen
            angående patent den 16 maj 1884; samt
          </note>
          <note xml:id="i-281Bcwsxyc2BA28cmVAhE4">
            n:o 17, angående ändrad lydelse af 17 kap. 10 $ handelsbalken.
          </note>
          <u xml:id="i-LmwKimFDcfCQmUkoma7Ead" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JQn7aojukFVDQpAhUx9R6y">
              Justerades fem protokollsutdrag för denna dag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D4m7ZyufDwQ3NmitQdNQUo">
            Föredrogs å nyo konstitutionsutskottets den 19 och 21 i denna
            månad bordlagda utlåtande n:o 25, dels i anledning af väckt motion
            om ändring af gällande grundlagsbestämmelser i afseende å tiden
            för lagtima riksdags sammanträde, dels ock med förslag till ändrad
            lydelse af 8 49 regeringsformen samt 8 2, 8 10, $ 20, $ 32 mom.
            1, 8 33, $ 34, $ 37 mom. 1 och $ 45 riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-5kYu3KZbVGCf6kiwHiupSt" type="speaker">
            Herr Bergius:
          </note>
          <note xml:id="i-7WpPBEFrSZteAWtX8TScDc">
            Då de af utskottet föreslagna ändringar i vissa paragrafer af
            regeringsformen och riksdagsordningen delvis äro alldeles oberoende
            af hvarandra, får jag hemställa, att föredragningen först sker
            paragrafvis och att derefter utskottets hemställan före-
          </note>
          <note xml:id="i-FRN88kpNBvvwpT19kk41Y4">
            drages. Denna hemställan blef på gjord proposition bifallen.
            Utskottets förslag till ändrad lydelse af $ 49 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-Y4iP5BZh17hDiKSEX5yjXH" type="speaker">
            Herr statsrådet friherre von Essen:
          </note>
          <u who="Q5499548" xml:id="i-Ma8xkhAxukNyG48wW7VZGZ" next="i-SkgFeYupzWg5naxpEVyU5a">
            <seg xml:id="i-SXUr99yXnyq2JahwXwqmYo">
              Jag inser mer än väl den fördel, som skulle kunna vinnas genom
              att Riksdagen toge sin början en tidigare datum än hvad nu är
              fallet för att derigenom också åstadkomma ett tidigare slut, men
              anser mig skyldig att göra kammaren uppmärksam på de olägenheter,
              hvilka i afseende å statsregleringen skulle föranledas af att
              utsätta tiden för Riksdagens sammanträdande till den 8 januari.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SkgFeYupzWg5naxpEVyU5a" prev="i-Ma8xkhAxukNyG48wW7VZGZ" who="Q5499548" next="i-CkSrBDGnz3MrLoABrajr7r">
            <seg xml:id="i-WPwYAtWX3b4UB5APWG6EVy">
              Till en början torde alla känna, att det är nödvändigt, för att
              kunna uppgöra statsregleringen, att känna till en mycket vigtig
              inkomstpost, som alltid måste och bör komma under Riksdagens pröfning,
              och att veta huruvida större eller mindre del af densamma skall
              användas i den statsreglering, som uppgöres för kommande Riksdag,
              jag menar bankovinsten. Hvad denna beträffar, är förhållandet
              det, att man får kännedom om den, sedan finansministern har i
              särskildt bref till bankofullmägtige anhållit att de, när det
              kan ske, meddela uppgift om, huru stor bankovinsten för det förflutna
              året kan vara. I det fallet ber jag få upplysa derom, att under
              de år jag varit finansminister har det inträffat, att under 1889
              lemnades de approximativa uppgifterna den 9 januari och de
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Lz4PjJFNSUNYHGizJ9nDEX" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 3 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-CkSrBDGnz3MrLoABrajr7r" prev="i-SkgFeYupzWg5naxpEVyU5a" who="Q5499548" next="i-EtP2ZCkywpvvf6tpyaUmsP">
            <seg xml:id="i-AevaPbL6A8cZuCX7d986fm">
              exakta den 10 januari, 1890 lemnades de approximativa uppgifterna
              Förslag till den 8 januari och de lades till grund för det årets
              statsverksproposi- ; ändrade tion, år 1891 lemnades de exakta
              den 9 januari, 1892 de exakta om tiden för den 9 och 1893 lemnades
              de approximativa den 9 januari, hvilka lagtima riksblefvo definitiva
              några dagar senare. Redan denna omständighet dags sammantorde
              vara tillräcklig för att belysa frågan och visar att det är rädande
              m.m, mycket svårt att utan kännedom om en så väsentlig inkomstpost
              (Forts) uppgöra statsreglering. En annan omständighet är den,
              att det åligger statskontoret att den 15 december inkomma med
              inkomstberäkningen, och innan Kongl. Maj:t erhållit denna och
              hunnit granska den, kunna departementen icke inkomma med förslag
              till sina respektive budgeter, och finansdepartementet får således
              vänta till dess med uppgörandet af den inkomstberäkning, hvarpå
              de olika departementen sedan kunna grunda den utgiftsberäkning
              som för hvarje särskildt departement kan ifrågakomma, och sedan,
              då de olika departementen i detta fall uppgjort sina förslag,
              derom behöfver öfverläggas och slutligen skrifvas inom hvarje
              särskildt departement, först då, sedan det blifvit bestämdt, huru
              stort belopp kan tillkomma hvarje departement, skall sammandrag
              göras inom finansdepartementet och finansplanen upprättas. Härför
              kan svårligen beräknas mindre än en månad, och i sådant fall,
              att Riksdagen skulle utsättas till den 8 januari, bör statskontoret
              åläggas att vara inne med sin inkomstberäkning en månad före den
              8 januari, d. v. s. den 8 december, och jag torde ej behöfva framhålla,
              huru svårt det skulle blifva för statskontoret att grunda några
              verkliga fasta beräkningar om de blifvande inkomsterna för det
              budgetår, som är i fråga, då man har en så osäker utsigt för att
              kunna beräkna inkomsterna för det löpande året, hvarpå framtida
              beräkningar måste grunda sig. En annan sak, som i detta afseende
              är ganska vigtig att beakta, är att Riksdagen har skäl till att
              begära få veta, huru budgeten för det sistgångna året ställer
              sig eller för året näst före det, då Riksdagen sammanträder. Det
              har, så vidt jag minnes rätt, sedan år 1880 varit brukligt att
              i budgeten, som framlägges för Riksdagen, icke använda något öfverskott
              annat än för det år, som förlupit näst före det sist förflutna.
              Således har det öfverskott, som för det sista året förekommit,
              ej ingått i beräkningen att användas till denna budget. Men många
              skäl kunna tala för, och omständigheter förefinnas, som göra det
              önskvärdt att använda äfven sådana öfverskott, och det är då mycket
              ovisst och svårt att ens approximativt göra dessa beräkningar,
              då det skall ske så tidigt. Detta öfverskott eller den vinst,
              som uppkommer för det sistförflutna året, är beräknadt på de uppgifter,
              som embetsverken lemna, och som visserligen med den snabbhet i
              kommunikationer som nu är rådande kunna åstadkommas t. ex. vid
              tullen redan den 2 januari, vid de öfriga embetsverken den 3—6
              januari. Men först sedan dessa kommit in till Kongl. Maj:t och
              man gjort
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9u36M2idKz9KHJQc3XaFvL">
            :0 31.
          </note>
          <note xml:id="i-X6Z7P8zpTikH71Q6uG18Zj">
            Förslag till ändrade bestämmelser om tiden för lagtima riksdags
            sammanträdande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KgF7bfW2YwpRt8JxNEF6Am">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8M2k4eHsxZLR4H2rA2odvd" type="date">
            4 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EtP2ZCkywpvvf6tpyaUmsP" prev="i-CkSrBDGnz3MrLoABrajr7r" who="Q5499548" next="i-JvCsGesXC2q45gnW6wQ3XP">
            <seg xml:id="i-Cw3eeAmnFvHuUdJ6AapjMv">
              sammandrag deröfver, kan man se, huru stort öfverskott eller
              huru stor brist som uppstår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JvCsGesXC2q45gnW6wQ3XP" prev="i-EtP2ZCkywpvvf6tpyaUmsP" who="Q5499548" next="i-TEgkCJQFGvUrsYzjZ8E4i">
            <seg xml:id="i-B7E1Y2JbnkxeiEAKmrdwoe">
              Då brist uppstår för det sistförflutna året, anses det vara med
              god ordning öfverensstämmande, att densamma upptages i beräkningen
              och täckes i det förslag till budget, hvilket uppgöres för följande
              året, och detta har skett t. ex. i år. Jag tror, att Riksdagen
              finner det önskvärdt att, när en sådan brist uppstår, man bereder
              tillfälle att täcka den redan det påföljande året och ej hänger
              öfver med den till framtiden. Dessa omständigheter torde mana
              till någon försigtighet, innan man beslutar sig för en så väsentlig
              ändring som den här föreslagna i afseende på tiden för Riksdagens
              öppnande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TEgkCJQFGvUrsYzjZ8E4i" prev="i-JvCsGesXC2q45gnW6wQ3XP" who="Q5499548" next="i-152yY6SGLWQGVosUan77J7">
            <seg xml:id="i-WbE44vqSnw121n8wXhYd8K">
              Den sista konselj, som hålles i och för statsverkspropositionens
              uppgörande, har plägat vara den 11 eller 12 januari, det är sent
              nog för att få propositionen färdig till den 15, d. v. s. den
              behöfver dock ej ligga på Riksdagens bord den dagen, utan först
              när Riksdagens öppnande försiggått. Skulle nu en sådan förändring
              som denna ske, så måste nämnda konselj hållas den 4 eller 5 januari,
              hvilket möter alla de svårigheter jag nyss framhållit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-152yY6SGLWQGVosUan77J7" prev="i-TEgkCJQFGvUrsYzjZ8E4i" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-DNoxS2L69gWH8t3emg6omG">
              Såsom en bisak kan jag nämna, att jultiden kommer att blifva
              den svåraste arbetstiden under hela året. Den är det redan nu
              för finansdepartementet, men då komma alla de, hvilka inom departementena
              hafva att syssla med statsregleringen, att få arbeta strängast
              under jultiden — och detta är kanske något hårdt. Jag har ej något
              vidare att tillägga utan har blott velat lemna kammaren dessa
              upplysningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VebQVmBsLw1fFg6TsskPHq" type="speaker">
            Herr Nyström:
          </note>
          <u who="Q6020574" xml:id="i-CdcbNjNgcVJfdeUmKfWxbC" next="i-Nzwt49ZCVELTZqKudG2n6t">
            <seg xml:id="i-E3WFpYop7Yg2t6jwStm1Rp">
              Då jag i den isolerade ställning, jag inom konstitutionsutskottet
              intagit i denna fråga, ej kan tänka på att framställa något yrkande,
              och jag gerna skulle vilja slippa begära ordet mer än en gång
              anhåller jag hos herr talman vördsamt om tillstånd att få med
              ens undangöra min vanmägtiga opposition och framställa de anmärkningar
              som föranledt mig att reservera mig inom utskottet; jag skall
              ej blifva mångordig. Kammaren har nyss från chefen för finansdepartementet
              hört framhållas de svårigheter, som möta vid att börja riksdagen
              redan den 8 januari, och äfven dessa vigtiga och i mitt tycke
              afgörande upplysningar förutan kan väl en hvar lätt inse, huru
              utomordentligt vigtiga och oersättliga de två första veckorna
              i januari äro för regeringen för att vederbörligen förbereda riksdagsärendena,
              och dennu tid kan ingalunda ersättas genom en eller annan vecka
              i maj, som Riksdagen i bästa fall skulle kunna vinna för ett tidigare
              afslutande. Naturligtvis qvarstå i trots af en sådan vinning de
              af herr finansministern påpekade svårigheterna, och af detta skäl
              har jag mycket starka betänkligheter mot att börja riksdagen den
              8 januari. Men vidare — i afseende på 33 8 är der föreslaget,
              att den nu föreskrifna handling, då Riksdagens kamrar hos Konungen
              begära talmän, skulle försvinna
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AQbWurrxfYCYJJF8dGDcmp" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 5 N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-Nzwt49ZCVELTZqKudG2n6t" prev="i-CdcbNjNgcVJfdeUmKfWxbC" who="Q6020574" next="i-MyY4oKeJbCA2iy6rxVvjD8">
            <seg xml:id="i-WM7Wd6wSt3tQD7PH5mzXTe">
              och Konungen endast tillkännagifva hvilka blifvit till talmän
              ut- Förslag till sedde. Ehuru jag vet, att mitt yttrande här vid
              lag skall anses ytterst ; Ma omodernt, kan jag ej underlåta att
              säga, att jag icke för min del ,, tiden för ser något ondt i den
              högtidlighet, som då eger rum. "Tvärt om tror lagtima riksjag,
              att vårt folk går alldeles för långt i jagten att afskaffa allt
              hvad dags samman högtidligheter och ceremonier heter och att man
              under detta sträf-'”ädande m.m. vande slår öfver till den motsatta
              ytterligheten och dervid i betänk- = (Forts.) lig grad närmar
              sig till det filiströsa och banala, hvilket jag ingalunda kan
              finna önskvärdt eller berömligt. Det är sant, att alla ceremonier
              som ej stå på förnuftig grundval böra afskaffas, men här finnes
              denna grundval. Då det ej är just så många tillfällen till sammanträffande
              mellan Konungen och Riksdagen eller dess delegationer kan jag
              såsom nämndt ej finna någonting ondt uti att bibehålla denna högtidlighet,
              som erbjuder ett sådant tillfälle — dess afskaffande kan väl åtminstone
              ej anses höra till de saker, som äro högst nödiga och nyttiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MyY4oKeJbCA2iy6rxVvjD8" prev="i-Nzwt49ZCVELTZqKudG2n6t" who="Q6020574" next="i-2sdVHQaLjLYMeVCPrGfbjp">
            <seg xml:id="i-XVKzN81tpNVHT6LdaVDcAh">
              Tidsbesparingen anslår jag till ungefär 2 timmar, och detta vore
              väl att drifva sparsamheten nästan till girighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2sdVHQaLjLYMeVCPrGfbjp" prev="i-MyY4oKeJbCA2iy6rxVvjD8" who="Q6020574" next="i-4CLxo5k1ExkMNBi218xbwA">
            <seg xml:id="i-P38Zh6ETZc1skpS6KxXX8H">
              Den vigtigaste anmärkningen jag har att göra gäller likväl den
              förkortade tiden för utskottens tillsättande; den är nedsatt från
              8 till 6 dagar. Det är sant, att särskildt inom denna kammare
              man har blifvit färdig med förslag till utskottsval redan innan
              de första 8 dagarne, men sådana förhållanden som nu finnas äro
              icke alltid att påräkna. Om man blott tänker sig, att partiförhållandena
              i svenska Riksdagen blefve något liknande den tyska Riksdagens,
              der det ej finnes 2 utan 8 partier, hvilka sinsemellan måste aftala
              och öfverenskomma om de vigtiga förberedelserna, som måste tänka
              på karteller och dylikt, då måste väl också erkännas, att 8 dagar
              för detta ändamål ej är för lång tid. Först skall der tillsättas
              förtroendemän inom partierna, hvarefter dessa skola rådgöra sig
              emellan, ändra sina listor i följd af afsägelser och utbyten m.
              m. Finnas då många partier och är ställningen ömtålig, måste erkännas
              att härför kunra behöfvas mera än 6 dagar. Man bör ihågkomma att
              utskottstillsättningen är Riksdagens vigtigaste handling, och
              det vore en oklok ekonomi att pruta på förberedelsetiden härför.
              Jag skulle vilja framhålla en särskild omständighet i den vägen.
              Om efter skedda nyval det kommer upp till Riksdagen en ny uppsättning
              af riksdagsmän, gäller det för förtroendemännen att i god tid
              skaffa sig reda på de nyvalde representanterna för att se hvilka
              af dem kunna såsom suppleanter insättas i utskotten, för att redan
              i tid tillvänjas vid utskottsarbetena och uppfostras till dugande
              utskottsledamöter, och detta studium af fullkomligt okände män
              tager sin tid, men också är detta urval, enligt mitt förmenande,
              af synnerligt stor vigt. Med afseende på detta, att det kan inträffa
              och torde inträffa, att partiförhållandena blifva vida mera komplicerade
              än hvad de nu äro och att sålunda denna förberedelse för utskottsvalen
              kräfver minst lika lång tid som man hittills haft, särskildt
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GDQzU7RRKZfaFZ9P48TsNH">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-KGyXgpb3po3LXgvRT2FTo7">
            Förslag till ändrade bestämmelser om tiden för lagtima riksdags
            sammanträdande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2xpCVX9pp54euZPzAMfKFB">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Vk8KqSUX4CV9nf1LunNorY" type="date">
            6 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-4CLxo5k1ExkMNBi218xbwA" prev="i-2sdVHQaLjLYMeVCPrGfbjp" who="Q6020574" next="i-TwaJBUxNsh2XiAdejAK5QW">
            <seg xml:id="i-L9jLHH5egJS4HEcxpn53wf">
              med afseende på urval till suppleanter efter förrättade nya val
              till Andra Kammaren, tror jag, att det vore mycket oklokt att
              minska den nu medgifna tiden af 8 dagar, så mycket mera, som det
              är uppenbart att, derest man blir förr färdig med utskottsvalen,
              så finnes ju icke i nuvarande ordning något som hindrar utskotten
              att långt före de 8 dagarnes utgång träda i verksamhet. Genom
              att bibehålla den nuvarande anordningen kan man alltså i gynnsamma
              fall vinna allt hvad man med förändringen åsyftar, men man har
              möjligheten öppen att, i fall förhållandena blifva mer invecklade,
              och alltså mera tid skulle behöfvas att reda dem, hafva denna
              tid till sitt förfogande. Jag behöfver icke säga, att detta resonnement
              gäller hufvudsakligen Andra Kammarens utskottsval, men jag tror
              att i en fråga som denna äro vi skyldiga att tänka äfven på det
              området.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TwaJBUxNsh2XiAdejAK5QW" prev="i-4CLxo5k1ExkMNBi218xbwA" who="Q6020574">
            <seg xml:id="i-XP1ftLZyAVHHYVJADak8yv">
              Dessa trenne omständigheter hafva föranledt min reservation och
              göra, att jag för min del skulle vara mycket glad, om detta utskottsbetänkande
              blefve förkastadt, ehuru jag på förut nämnda skäl ej vågar framställa
              yrkande derpå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MSyrghvyLqjiYaTmQpex8C" type="speaker">
            Herr Samzelius:
          </note>
          <u who="Q6091184" xml:id="i-NqSv1kWLEK4eSLmZskRPLE" next="i-GBk4ebKY5z6Ti4dgGfZ6qQ">
            <seg xml:id="i-B3wcRxM9X5sBwJVCLoRWKK">
              På sätt jag låtit anteckna vid betänkandet har jag ej deltagit
              i ärendets behandling inom utskottet. Det är möjligt att frågan
              kunde hafva blifvit betraktad ur flera synpunkter, om jag deltagit
              deruti, äfvensom att man kunnat inbespara en del af diskussionen
              i kammaren, om de upplysningar lemnats inom utskottet, hvilka
              nu framkommit från chefen för finansdepartementet. Konstitutionsutskottets
              ledamöter hafva i afseende å det tidigare begynnandet af riksdagarne
              endast undersökt, om det vore möjligt för riksdagsledamöterna
              sjelfva att infinna sig i Stockholm så tidigt som den 8 januari.
              Sedan nu kommunikationerna allt mera blifvit förbättrade är naturligt,
              att några större svårigheter för riksdagsmännen att infinna sig
              redan den 8:de icke böra förefinnas, och de mindre svårigheter,
              som ännu existera, aflägsnas allt mer och mer i den mån som jernvägskommunikationerna
              blifva längre utsträckta. Men det är ej nog med att riksdagsmännen
              infinna sig här, utan skall Riksdagen förkortas, måste Kongl.
              Maj:ts regering vara i tillfälle att tidigare än hvad hittills
              varit fallet framkomma med statsverkspropositionen. Chefen för
              finansdepartementet har påpekat några af de svårigheter, som i
              det afseendet möta. Jag vill tillägga, att man har icke så mycket
              att klaga öfver det hittills iakttagna förhållandet, ty ända från
              1867 och intill innevarande riksdag har statsverkspropositionen
              vid riksdagens öppnande blifvit aflemnad några af dagarne emellan
              den 17 till den 20 januari, således efter ganska kort tid från
              det Riksdagen sammanträdt. Under ståndsriksdagarna deremot, när
              Riksdagen började den 15 oktober, aflemnades t. ex. 1865 statsverkspropositionen
              först den 24 oktober, sålunda 9 dagar derefter, 1862 den 23 oktober,
              8 dagar derefter, 1859 den 24, eller 9 dagar derefter, 1856 den
              23, 1853 den 24 och 1850 den 23. Jag vill derför påpeka, att efter
              det nya riksdagsskickets införande har regeringen
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V1dTu8Cs4Q5uZsWoEX9pgv" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 7 N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-GBk4ebKY5z6Ti4dgGfZ6qQ" prev="i-NqSv1kWLEK4eSLmZskRPLE" who="Q6091184" next="i-8Dhem37HiaL2GQ9Ge3iXUA">
            <seg xml:id="i-X9ui7SysxfpHzZsUWZx11b">
              alltid iakttagit hvad som står i mensklig förmåga för att så
              tidigt Förslag till som möjligt kunna till Riksdagen öfverlemna
              statsverkspropositionen. ändrade Herr finansministern har framhållit
              hvilken vigtig faktor det är att om tiden för känna bankovinsten.
              Denna faktor blir allt vigtigare i den mån jagtima riks- Riksdagen
              gör anspråk på att få använda större delen eller hela dags sammanbankovinsten
              för statsregleringen. Jag har visserligen hört en och trädande
              m.m. annan säga, att det ej vore omöjligt att på förhand approximativt
              (Forts.) uppgifva någon siffra. Jag känner ej närmare förhållandet
              i riks-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Dhem37HiaL2GQ9Ge3iXUA" prev="i-GBk4ebKY5z6Ti4dgGfZ6qQ" who="Q6091184" next="i-GiAP54JgHMXL1Jb3s1YeA">
            <seg xml:id="i-Lqz4gyCAFeNTvuiTBwtHnr">
              banken, men föreställer mig att i den mån afdelningskontoren
              ökas,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GiAP54JgHMXL1Jb3s1YeA" prev="i-8Dhem37HiaL2GQ9Ge3iXUA" who="Q6091184" next="i-EbYNLn7EbQEwmtsyaCjU5v">
            <seg xml:id="i-MT2ro5LDbrmsqGBnzJXf9m">
              blir det äfven svårare att tidigare, eller ens så tidigt, som
              nu sker,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EbYNLn7EbQEwmtsyaCjU5v" prev="i-GiAP54JgHMXL1Jb3s1YeA" who="Q6091184" next="i-MvRBL6WroY6cBPruvy17AQ">
            <seg xml:id="i-EzbDaAGpSbiSSqGK2DSPw4">
              uppgifva bankovinsten ens approximativt. Den kan ju skilja ganska
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QsxSwbPaQS34wLahKYKQJe">
            mycket det ena året mot det andra. Vid jemförelse emellan 1890
          </note>
          <note xml:id="i-RY29inrfqBk1L32hQ4SG6v">
            och 1892 års bankovinst differerar det på ej mindre än 900,000
            kr.,
          </note>
          <u xml:id="i-MvRBL6WroY6cBPruvy17AQ" prev="i-EbYNLn7EbQEwmtsyaCjU5v" who="Q6091184" next="i-FfNeU1WZewz24JfUVjZnXV">
            <seg xml:id="i-X14ggiqyGyYUDQP69xhWwq">
              och detta är ingalunda någon ovigtig omständighet, när statsregle-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FfNeU1WZewz24JfUVjZnXV" prev="i-MvRBL6WroY6cBPruvy17AQ" who="Q6091184" next="i-E7oH38haCqzysJfZH1wGuC">
            <seg xml:id="i-NQGTwk8Zxq5fqQoX4TVNoW">
              ringen skall uppgöras, och jag tror, att i de öfriga departementen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E7oH38haCqzysJfZH1wGuC" prev="i-FfNeU1WZewz24JfUVjZnXV" who="Q6091184" next="i-X1BPnuyRhwy67YoUF8qHwC">
            <seg xml:id="i-Sv1NoEqJNDHHcr72pdpzAm">
              kunna de respektive utgiftsförslagen ej uppgöras förr än man
              bestämdt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X1BPnuyRhwy67YoUF8qHwC" prev="i-E7oH38haCqzysJfZH1wGuC" who="Q6091184" next="i-UuE3RjmDzBEAcsUAacNCXX">
            <seg xml:id="i-EHwswK3a1wjuFRypMWavi6">
              känner hvilka belopp som för ändamålet kunna vara disponibla.
              En
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UuE3RjmDzBEAcsUAacNCXX" prev="i-X1BPnuyRhwy67YoUF8qHwC" who="Q6091184" next="i-YUCb4V75shTroAy8yHzTRA">
            <seg xml:id="i-GKJFdqxEUUtWZ75jUzd2xs">
              annan vigtig faktor som tillkommit på senare tiden uppträder,
              då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YUCb4V75shTroAy8yHzTRA" prev="i-UuE3RjmDzBEAcsUAacNCXX" who="Q6091184" next="i-GS1994KYqwU2XR9wSKFme2">
            <seg xml:id="i-Rj7642iuWu9ceF4cbPZY3d">
              man ej har att disponera öfverskott från föregående statsreglering,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GS1994KYqwU2XR9wSKFme2" prev="i-YUCb4V75shTroAy8yHzTRA" who="Q6091184" next="i-VJDgk1ke2n77g4ME7eu2w3">
            <seg xml:id="i-AuzgSiJtRTRg3CAHG4VPao">
              utan man funnit att brist uppstår t. ex. under förra året. Då
              var finansministern angelägen om att framlägga en approximativ
              beräk-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VJDgk1ke2n77g4ME7eu2w3" prev="i-GS1994KYqwU2XR9wSKFme2" who="Q6091184" next="i-Fmgx2WETAgtefbar5cyfzN">
            <seg xml:id="i-DrDzKiNfqbYC3ZSxN1Gair">
              ning på huru statsregleringen för det nyss förflutna året slagit
              ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fmgx2WETAgtefbar5cyfzN" prev="i-VJDgk1ke2n77g4ME7eu2w3" who="Q6091184" next="i-2zT3tNKYoLRr8DoG7ZV6Bx">
            <seg xml:id="i-4wZSYizURYZWSBYDop5WM3">
              Det föreligger ett ganska vackert arbete i det fallet, som är
              bifogadt statsverkspropositionen vid innevarande riksdag, men
              de beräkningar,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2zT3tNKYoLRr8DoG7ZV6Bx" prev="i-Fmgx2WETAgtefbar5cyfzN" who="Q6091184" next="i-U1pEk2m3yaAV7uGBfyBRm3">
            <seg xml:id="i-12XMzK137Fc3XbpPCzdw7U">
              som der verkstälts, kunde ej ega rum förr än utgiftsåret gått
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U1pEk2m3yaAV7uGBfyBRm3" prev="i-2zT3tNKYoLRr8DoG7ZV6Bx" who="Q6091184" next="i-ToTM67pVKSRE2iJ47mHxkQ">
            <seg xml:id="i-Q84Pw13gKpuFe9FCu94YJK">
              ända och man fått kännedom om de utgifter, som verkligen egt
              rum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ToTM67pVKSRE2iJ47mHxkQ" prev="i-U1pEk2m3yaAV7uGBfyBRm3" who="Q6091184" next="i-F8VZBZv3ZPtwrKjHJVSsJd">
            <seg xml:id="i-QQMzHhXxp1Ynha1hVQYqx4">
              Ett sådant öfverslag, äfven approximativt, kan icke göras för
              än
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F8VZBZv3ZPtwrKjHJVSsJd" prev="i-ToTM67pVKSRE2iJ47mHxkQ" who="Q6091184" next="i-9dAPFw8z4oXAoczHAemKVN">
            <seg xml:id="i-HFvNxyje6foJQT4jxLyWu">
              något längre fram i januari månad. Det är väl sant, såsom herr
              finansministern upplyste, att genom telegraf och telefon är man
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9dAPFw8z4oXAoczHAemKVN" prev="i-F8VZBZv3ZPtwrKjHJVSsJd" who="Q6091184" next="i-RuWC9Z9R4j5jAd2LAiqDRE">
            <seg xml:id="i-ScQdoNQCmB9VXT3fW4pjDE">
              tillfälle att redan den 2 januari beräkna tullinkomsterna. Men
              det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RuWC9Z9R4j5jAd2LAiqDRE" prev="i-9dAPFw8z4oXAoczHAemKVN" who="Q6091184" next="i-PDaJAH1fWrdCSFYKGVfWfb">
            <seg xml:id="i-Fn3788Gz7yPQWrpixcf44b">
              finnes andra statsinkomster, om hvilka, så vida jag ej misstager
              mig,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PDaJAH1fWrdCSFYKGVfWfb" prev="i-RuWC9Z9R4j5jAd2LAiqDRE" who="Q6091184" next="i-GnFDA5cogpHDopV97gy3Ef">
            <seg xml:id="i-S3xsmnYqFXGx8jYr9Tc29f">
              man icke kan erhålla några sådana uppgifter förr än längre fram
              i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HMjvbx7nZ4riFyxqWEZewh">
            januari, omkring den 8:de och 9:de. Så är förhållandet t. ex.
            med inkomsterna af brännvinsbränningen och hvitbetssockerfabrikationen,
          </note>
          <u xml:id="i-GnFDA5cogpHDopV97gy3Ef" prev="i-PDaJAH1fWrdCSFYKGVfWfb" who="Q6091184" next="i-TJWz7dPLqfvoMhzBp6uyqm">
            <seg xml:id="i-QTU7Mxq316VahJDN47Efhb">
              hvilka icke äro någon obetydlighet. Sedan man nu fått dessa upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TJWz7dPLqfvoMhzBp6uyqm" prev="i-GnFDA5cogpHDopV97gy3Ef" who="Q6091184" next="i-VcuxdqRFLho7pNt2XK5jAG">
            <seg xml:id="i-NNhW33fy79HmbzDCdE2T8J">
              gifter, kräfver deras bearbetning inom departementet, som man
              lätt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VcuxdqRFLho7pNt2XK5jAG" prev="i-TJWz7dPLqfvoMhzBp6uyqm" who="Q6091184" next="i-BNnmLR9Qghjrx4pj2m5emH">
            <seg xml:id="i-UhbZapekG48H1TH8pHtMiD">
              kan finna utan närmare kännedom om göromålen der, ett ganska
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BNnmLR9Qghjrx4pj2m5emH" prev="i-VcuxdqRFLho7pNt2XK5jAG" who="Q6091184" next="i-QvhrQJ7mjwU6hwUwAGguNk">
            <seg xml:id="i-WsDXXf8agk6Xk6vMXRFejd">
              drygt arbete, och min öfvertygelse är, att under tiden från den
              8:de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2sCMHak4VfuMmGvXoYoxcc">
            till den dag, då statsverkspropositionen framlägges för Riksdagen,
          </note>
          <u xml:id="i-QvhrQJ7mjwU6hwUwAGguNk" prev="i-BNnmLR9Qghjrx4pj2m5emH" who="Q6091184" next="i-CHLbLrh8omEQKdu7KNgQDh">
            <seg xml:id="i-9DfqejcSFbGATs4pTsokqy">
              hafva regeringsdepartementen ett så utomordentligt styft arbete
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CHLbLrh8omEQKdu7KNgQDh" prev="i-QvhrQJ7mjwU6hwUwAGguNk" who="Q6091184" next="i-NexpQCmos2BCRsTAHNefZf">
            <seg xml:id="i-DRqWauZwL4ABstaDWVZy69">
              man ej rimligtvis kan begära mer. Man har här trott, att när
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NexpQCmos2BCRsTAHNefZf" prev="i-CHLbLrh8omEQKdu7KNgQDh" who="Q6091184" next="i-LeB8iUUqNJbdZYNAhe1UJo">
            <seg xml:id="i-GCQUpmADRVTmYaWpZ7R6oC">
              man kommer till Riksdagen, gå representanterna väntande och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LeB8iUUqNJbdZYNAhe1UJo" prev="i-NexpQCmos2BCRsTAHNefZf" who="Q6091184" next="i-4r9Fmkf3d9MckrTsTxgHoc">
            <seg xml:id="i-E21SMFWYmY2F7cEtPE3fXs">
              fråga: hvarför skall man gå och afbida fullmagtsgranskningen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4r9Fmkf3d9MckrTsTxgHoc" prev="i-LeB8iUUqNJbdZYNAhe1UJo" who="Q6091184" next="i-UgeuA5pq2dBwyEokjpZ4g7">
            <seg xml:id="i-LvH9P1Q5qGPjPFbfRzNgpS">
              Men jag ber då att få erinra kammaren om att vid denna Riks-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UgeuA5pq2dBwyEokjpZ4g7" prev="i-4r9Fmkf3d9MckrTsTxgHoc" who="Q6091184" next="i-CncXspeevNarYv2cgLidRp">
            <seg xml:id="i-5MbefeTh6TaU1iYCuWZGiH">
              dag är ej enda fullmagt granskad i början af Riksdagen, utan
              de granskades vid den urtima Riksdagen — så att icke behöfde man
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CncXspeevNarYv2cgLidRp" prev="i-UgeuA5pq2dBwyEokjpZ4g7" who="Q6091184" next="i-Pm8GUcqaPDVt1r1Sw7jc99">
            <seg xml:id="i-74fLweW1nABgKdSHDCg9bJ">
              vänta derpå. Det oaktadt kunde den kongl. propositionen ej fram-
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CLkWFfcUPiXnNXsHfnrGt">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-Y3aj7xuBvdtvnXFZWN4uQU">
            Förslag till ändrade bestämmelser om tiden för lagtima riks-
          </note>
          <u xml:id="i-Pm8GUcqaPDVt1r1Sw7jc99" prev="i-CncXspeevNarYv2cgLidRp" who="Q6091184" next="i-8Pimb6LSXsV26FhpWi6GEM">
            <seg xml:id="i-R8aErJFPRvVbPxKCUoGzcv">
              dags samman-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M11QVGWUaGUttxCsC3sQpk">
            trädande m.m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VAuuiLCf6x5qxQJY9aBfFC" type="date">
            8 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8Pimb6LSXsV26FhpWi6GEM" prev="i-Pm8GUcqaPDVt1r1Sw7jc99" who="Q6091184" next="i-CMcNMM1UfdC7Gq3L1g4gY5">
            <seg xml:id="i-81FJmLJkzm12dHzfgvycBR">
              komma förr än å den tid jag förut nämnt. Man säger: hvarföre
              ej använda nattarbete vid tryckningen? Jo, det är just hvad som
              nu sker. Jag har sett räkningarne å tryckningskostnaden, och der
              har alltid förekommit tilläggsbetalning för nattarbetet. På tryckerierna
              användas vid den tiden hela dygnet för tryckningen, så att i detta
              afseende har man iakttagit allt hvad som står i mensklig förmåga
              att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CMcNMM1UfdC7Gq3L1g4gY5" prev="i-8Pimb6LSXsV26FhpWi6GEM" who="Q6091184" next="i-VxBiLTDQ52B8sNw47DrhQ9">
            <seg xml:id="i-PcHsbAi8B554MySAbPwcr9">
              Men säger man, man skulle ju kunna nöja sig med att få allt detta
              approximativt. Men då ligger ju ej något värde i dessa beräkningar,
              när man ej känner bankovinsten och utgifterna för det föregående
              året och inkomsterna af vissa hufvudsakliga inkomsttitlar för
              samma tid. Äro uppgifterna blott approximativa, måste de undan
              för undan jemkas, och förslaget till statsreglering blir i sjelfva
              verket blott ett temligen löst utkast till statsreglering, som
              hvarken är värdigt regeringen eller tillfredsställer representationen.
              Jag kan således ej finna att denna ändring är lämplig, ej ens
              möjlig att genomföra. Den har varit ifrågasatt förut, men har
              äfven då befunnits ej kunna verkställas. Jag vill i det fallet
              erinra om att, när det nya representationsförslaget utarbetades,
              satte sig dåvarande statsministern friherre De Geer i förbindelse
              med vederbörande för att söka få Riksdagen öppnad så tidigt som
              möjligt, men det visade sig efter de undersökningar som gjordes
              ej ligga inom möjlighetens gräns att få tiden bestämd före den
              15 januari.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VxBiLTDQ52B8sNw47DrhQ9" prev="i-CMcNMM1UfdC7Gq3L1g4gY5" who="Q6091184" next="i-Wga37VthDRAKLVQfDKNTar">
            <seg xml:id="i-WyaRRtkoCq6WswaQU12DaH">
              De öfriga förslag, som här framstälts, kan jag visserligen ej
              tillmäta den vigt att de kunna anses högst nödiga och nyttiga
              — de kunna på sin höjd anses vara temligen oskyldiga. Att insända
              ett exemplar af fullmagterna för granskning till justitiedepartementet,
              det låter sig nog verkställas, så att om jag deltagit i arbetet
              inom utskottet vid frågans behandling, skulle jag ej hafva satt
              mig deremot, ehuru detta ej kan leda till någon väsentlig förkortning
              af Riksdagen, ty, såsom jag nyss nämnde, vid denna riksdag har
              ej någon enda fullmagt granskats, och ändå ha vi ej hunnit längre
              än vi gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wga37VthDRAKLVQfDKNTar" prev="i-VxBiLTDQ52B8sNw47DrhQ9" who="Q6091184" next="i-CVRwZPTZKj41FiU6SX1sRS">
            <seg xml:id="i-5XjBAjGyVMndf5955AbTbf">
              Hvad åter beträffar sättet för utseende af talmän, kan ju möjligen
              vinnas någon liten tid på det, och jag skulle ej vilja sätta mig
              deremot, ehuru såsom den förste talaren nämnde, man har i den
              nya riksdagsordningen sökt göra alla möjliga förenklingar. De
              af herrarna, som deltagit i ståndsriksdagarne, erinra sig nog
              de ceremonier, som iakttogos vid t. ex. riksdagarnes öppnande,
              riksdagsutblåsningen och deputationerna stånden emellan för att
              lyckönska hvarandra, etc.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CVRwZPTZKj41FiU6SX1sRS" prev="i-Wga37VthDRAKLVQfDKNTar" who="Q6091184" next="i-cThDYHy8QXSm4dZZSxLv8">
            <seg xml:id="i-TyLMuT3E4879HYy9nVUU6P">
              Det var nog bra, att det togs bort, ty man började dervid säga
              hvarandra sottiser; och det skulle kanske hända det samma nu,
              om kamrarne skulle lyckönska hvarandra. Sedermera skulle man uppvakta
              icke blott Konungen och kronprinsen utan äfven hela den öfriga
              konungafamiljen. Det der har man kommit ifrån, och jag kan icke
              se, hvartill det egentligen skulle tjena, ty Riksdagen har
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5yib99hgCMmJx1d9H1uYXt" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 9 N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-cThDYHy8QXSm4dZZSxLv8" prev="i-CVRwZPTZKj41FiU6SX1sRS" who="Q6091184">
            <seg xml:id="i-M6eCsrEDdgE81nnF2QtMd6">
              ju ändå tillfälle att sammanträffa med Hans Maj:ts Konungen,
              såsom Förslag till vid gudstjensten, vid Riksdagens öppnande och
              sannolikt äfven seder- 5 ändrade mera. Det har icke heller samma
              betydelse nu. Vid utseendet förr Om tiden för af deputationen
              för att begära talman pröfvade stundom partierna lagtima rikssina
              krafter. dags samman- Emellertid kan det naturligtvis icke ifrågasättas
              att återgå till 'rädande m.m. det gamla. Men jag anser det icke
              heller vara högst nödigt eller (Forts) nyttigt att vidtaga denna
              åtgärd. Jag skall dock icke motsätta mig densamma, ty det är icke
              någon försämring, utan kan innebära någon liten förbättring. Motionstiden
              deremot har här blifvit bibehållen vid 10 dagar. Man har ifrågasatt
              att förkorta den till 6 eller 8 dagar, men man har från Andra
              Kammaren ifrigt motsatt sig någon förkortning. Motionstiden har,
              såsom herrarne erinra sig, förkortats en gång. Den var förut 30
              dagar och är nu 10 dagar från Riksdagens öppnande. Jag tror att
              med den mängd af motioner, som nu förekomma, vederbörande motionsskrifvare
              — sjelf har jag då icke just ofta kunnat räknas till dem — äro
              nog ifrigt sysselsatta hela denna tid. Men när något egentligt
              utskottsarbete icke kan ega rum förr än efter motionstidens slut,
              kan jag verkligen icke se, att det tjenar mycket till att förkorta
              tiden för val af utskott. Man harju äfven sett, att man behöfver
              någon tid för att ordna och upprätta förslag till utskottsval.
              Lika oskyldigt men på samma gång icke något framsteg är förslaget,
              att utskotten skulle sammanträda efter 2 dagar, sedan de blifvit
              utsedda. Efter nu gällande arbetsordning skall talmannen utfärda
              kallelse till första sammanträdet, och så vidt jag kan minnas,
              brukar det alltid vara till följande arbetsdag efter utskottsvalet.
              Om utskott valts på fredag brukar kallelsen till första sammanträdet
              vara till lördag och, om valet skett på lördag, naturligtvis icke
              förr än till påföljande måndag. Således innebär detta icke någon
              förkortning utan snarare en förlängning af det nu brukliga. Jag
              skall icke längre uppehålla kammaren. Hvad jag egentligen velat
              rigta mina anmärkningar emot är, såsom jag först nämnde, flyttningen
              af tiden från den 15 till den 8 januari. Det anser jag vara en
              så vigtig sak, att, då jag finner det icke kunna med fördel för
              arbetet verkställas utan nästan falla inom det omöjligas område,
              nödgas jag, herr talman, till en början å den föredragna 49 8
              yrka afslag. Det är blott ett enda ord eller rättare en enda siffra,
              som förändringen innefattar, och enligt mitt yrkande skulle det
              således förbli vid hvad det är. Det är icke omöjligt att genomföra
              de öfriga förändringarne, oberoende af huru det går med denna
              paragraf.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GwvR2dJdaTRPykv91pFgU7" type="speaker">
            Herr Bergius:
          </note>
          <u who="Q5572222" xml:id="i-LTbXcaLkPvJGnhYHW7UX8S" next="i-3fffKCgAhyWUnSTP8xk2Fj">
            <seg xml:id="i-B8LMsHVtd9RxPFLbpnD9kZ">
              Jag skall nu endast yttra mig om den fråga, som är föredragen
              och som afser, att tiden för riksdagens början skulle förändras
              från den 15 till den 8 januari. Under den öfverläggning, som i
              utskottet egde rum rörande denne fråga, visade det
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LmyimaXTXVZeAuPma68sT" type="date">
            N:o 31. 10 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3fffKCgAhyWUnSTP8xk2Fj" prev="i-LTbXcaLkPvJGnhYHW7UX8S" who="Q5572222">
            <seg xml:id="i-SpT9Ye9KZK5w2tRcgmHnbG">
              Förslag till sig, att landsbygdens representanter voro ganska
              lifligt intresserade ö rer för, att riksdagen skulle kunna börjas
              en vecka tidigare än nu sker. öm tiden för Särskildt Andra Kammarens
              utskottsledamöter från Norrland voro lagtima riks- Mycket intresserade
              för, att riksdagen skulle kunna börja, såsom dags sammanutskottet
              nu föreslagit, den 8 januari. Det är väl också utom allt trädande
              m.m. tvifvel, att det i synnerhet för representanterna för landsbygden
              (Forts.) — skulle vara en stor fördel, om riksdagen började något
              tidigare. För dem är en vecka att vara hemma och sköta sina göromål
              mycket dyrbarare i maj än i januari. Det synes mig derför, att
              man bör, så vidt möjligt är, åstadkomma en sådan ändring i grundlagen,
              som nu föreslagits. Nu har emellertid från ett mycket vigtigt
              håll framstälts den anmärkningen, att det skulle möta åtskilliga
              svårigheter i det afseendet, att statsverkspropositionen — så
              vidt jag uppfattade det — hvad anginge inkomstberäkningen icke
              skulle kunna blifva färdig till denna tid. Det förstår jag naturligtvis
              icke att bedöma, huruvida det kan ske, men så vidt iag kunnat
              rätt uppfatta de två föregående talarnes yttranden, synes mig
              dock, att det icke skulle möta alls några oöfvervinneliga svårigheter.
              För öfrigt är ju detta en fråga, som Kongl. Maj:t skall i sista
              hand bedöma, så att den omständigheten, att statsverkspropositionen
              kan bli färdig eller icke, bör ej utgöra något hinder för Riksdagen
              att för sin del antaga detta förslag. Jag yrkar derför bifall
              till konstitutionsut-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DBG9q7e5vuKF5zu4miL2AW">
            skottets hemställan beträffande den nu föredragna punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-HUeuzXUptQn9ykEfvRSeS8" type="speaker">
            Herr Törnebladh:
          </note>
          <u who="Q6218073" xml:id="i-PxoGQe22iwUW77jgSreRXk" next="i-U6zyGE2dZoV5GL3hvcJFKU">
            <seg xml:id="i-9Tp3EgqPoC5mezERxoi1SQ">
              Som här berörts tiden, då bankovinsten kan vara känd, ber jag
              att få i likhet med finansministern meddela, att endast i sällsynta
              undantagsfall — och ett sådant undantagsfall kan knappt inträffa
              — skulle det kunna hända, att bankovinsten vore känd tidigare
              än omkring den dag, som nu blifvit föreslagen för riksdagens öppnande.
              Den kan då ej vara känd fullt exakt på tuseneller tiotusental
              när, emedan dertill fordras bokslut, och det hinner ej förrättas
              förrän efter de första dagarne i februari, hvilket måste anses
              vara ganska tidigt för en bank. Approximativt kan det vara kändt
              de första dagarne i januari; men med den mängd afdelningskontor
              vi nu ha och med den behöfliga kontrolleringen afräkenskapssammandragen,
              som derifrån komma, måste det naturligtvis åtgå en viss tid, så
              att äfven med den bästa vilja i verlden och med tillsättande af
              flere arbetskrafter, blir det icke möjligt att få det någorlunda
              approximativt förrän vid den tid finansministern antydt. Det är
              klart, att om det är fråga om att approximera bankovinsten på
              hundratusental när, kan man möjligen tidigare sluta sig till den,
              men väl ej förr än de allra första dagarne i januari, emedan den
              sista dagen af året är en ytterst vigtig dag för allt hvad bankrörelse
              heter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U6zyGE2dZoV5GL3hvcJFKU" prev="i-PxoGQe22iwUW77jgSreRXk" who="Q6218073" next="i-PzAgMbqhw7LpdJZbY72K4F">
            <seg xml:id="i-51eX9Ci5ovdsyUKua88bEy">
              Då jag först förutskickat denna anmärkning och för öfrigt ej
              inlåter mig på frågan om statsregleringen, ber jag att, i afseende
              på den tid här föreslagits, få fästa uppmärksamheten derpå, att
              i
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F4GtGXvZDdJGijvTLdrx1p" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 11 — N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-PzAgMbqhw7LpdJZbY72K4F" prev="i-U6zyGE2dZoV5GL3hvcJFKU" who="Q6218073" next="i-K9inuMtseQfUUptSiEd7Ue">
            <seg xml:id="i-NEckGitjaJ5xDe9br5HyCH">
              vissa fall torde denna tids förhållande till påskens inträffande
              ej vara Förslag till alldeles utan betydelse. Påsken kan inträffa
              såsom bekant så sent , ändrade = a som den 25 april, och påskferierna
              spela i Riksdagens historia och om iden för verksamhet en icke
              obetydlig rol. Påsken inträffade den 25 lagtima riksapril senast
              år 1886. Nu är så lyckligt, att påskens sena inträfdags sammanfande
              eller den 25 april ej kommer att ega rum förrän år 1943, 'rädande
              m.m. så i det afseendet kunna vi vara lugna. Men den kan i alla
              fall (Forts. inträffa temligen sent i april och det inverkar på
              arbetet så pass mycket, att det ej är säkert, att, om man sätter
              ut riksdagen till den 8 januari, man derigenom bestämdt vinner
              en vecka i maj. Att man genom åtskilliga andra förändringar, som
              här föreslagits, och hvilka talmannen tillåtit att beröra redan
              vid denna punkt, kan vinna ett eller annat, erkänner jag gerna,
              men jag är icke säker. på att derigenom likväl en så stor besparing
              i tid åstadkommes, som möjligen skulle kunna vinnas på annat sätt.
              Jag tillåter mig fästa uppmärksamheten derpå, att jag tror att
              i vissa fall för det närvarande eftermiddagsarbetet inom riksdagen
              möter åtskilliga hinder, som ej borde finnas. Jag syftar specielt
              på utskotten och anser, att med litet mer eftermiddagsarbete särskildt
              under riksdagens tidigare skede och i sådana utskott, der man
              ej behöfver allt för mycket studera bredvid, skulle det kunna
              uträttas mera och vinnas mera än genom indragning af en eller
              annan dag. Dessutom vill jag framhålla en annan omständighet,
              och det är, att utskotten börja visserligen arbeta strax efter
              sitt tillsättande, men i allmänhet ej med fulla krafter förrän
              motionstiden är slut, och den är nu 10 dagar. Det är icke något
              vidrördt om den. Om den kan förkortas eller ej, vet jag icke,
              men det är möjligt, att den kan förlängas och på samma gång förkortas.
              Jag uttalar kanske dermed en paradox. Men kammarens ledamöter
              veta mycket väl, att hvad konstitutionsutskottet och de tillfälliga
              utskotten beträffar, fins det motionstid under hela riksdagen.
              Hvad statsutskottet och de andra ständiga utskotten vidkommer,
              fins det visserligen ej motionstid under hela tiden, men under
              de sista riksdagarne har det i många fall blifvit en motionstid
              hela riksdagen igenom, derför att, då en kongl. proposition kommit
              under riksdagens lopp, har man sett motioner framkomma så sent
              som till och med tre veckor och en månad efter den kongl. propositionen.
              I sjelfva verket har således motionstiden blifvit i viss mån utsträckt,
              särskildt i statsregleringsfrågor, såsom till exempel skolregleringsfrågor,
              långt in på riksdagen. Och jag vet ej, om jag uttalar en allt
              för kättersk sats, då jag framkastar den tanken, att man skulle
              kunna åtminstone för åtskilliga utskott utsträcka motionstiden
              hela riksdagen igenom, naturligtvis med risk för den, som ej kommer
              i rätt tid, att, när en hufvudtitel, der han skulle väcka motion,
              redan varit framme, all möjlighet skulle vara afklippt att vinna
              någon framgång åt motionen. Detta hör till det närvarande ämnet
              endast på det sätt, att det antyder en möjlighet att få riksdagsarbetet
              förkortadt. Hvad den nu föreslagna framflyttningen till den 8
              januari
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-74PFDLNmTYCRJxyjLTBbYR" type="date">
            N:o 31. 12 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-K9inuMtseQfUUptSiEd7Ue" prev="i-PzAgMbqhw7LpdJZbY72K4F" who="Q6218073" next="i-J3tsmvYq1JXZXKKxHPN2VP">
            <seg xml:id="i-GGK84MWjUyuj8WCTNMszKK">
              Förslag till beträffar, är det ju påtagligt, att en stadsrepresentant
              ej kan ha banrE något att invända deremot, helst det vore önskligt
              för landsrepresenom tiden för VANternas skull, om det kunde ske.
              Det torde hufvudsakligen bero lagtima riks- På utredning om möjligheten
              af statsverkspropositionens uppgörande dags sammantill dess. Att
              få förslaget förklaradt hvilande borde ej möta några trädande
              m.m. göfvervinneliga hinder, då det ju alltid är tillfälle att
              få frågan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J3tsmvYq1JXZXKKxHPN2VP" prev="i-K9inuMtseQfUUptSiEd7Ue" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-AMQzMVyFgCRy99JVWsP7uZ">
              (Forts.) — fullt utredd, till dess förslaget kommer till baka.
              Jag anser mig kunna i närvarande stund yrka bifall till paragrafen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PBHxCZ3gpaaWtyV2V4yWvh" type="speaker">
            Herr von Strokirch:
          </note>
          <u who="Q6192676" xml:id="i-9tBtFNRYadnE7nPBkwXZqL" next="i-45gexZHytcVUUVtCxnPTeX">
            <seg xml:id="i-N1bCMcu41Sb5F9PfaupfTA">
              I afseende på den föredragna punkten kan jag inskränka mig till
              att instämma med konstitutionsutskottets ordförande, herr Bergius,
              och såldes yrka bifall till den »samma, men då det blifvit tillåtet
              att yttra sig öfver frågan i sin helhet, må det tillåtas mig att
              upptaga de öfriga punkterna till behandling. De afse alla, att
              bestämma användandet af tiden så, att arbetet inom utskotten skulle
              vara i full gång efter 10 dagars förlopp från riksdagens början.
              Under nuvarande förhållanden kan enligt grundlagens bud, inträffa,
              att så icke sker förrän den 17:de dagen. Om detta förslag i sin
              helhet antages, blir deraf en följd, att 7 dagar eller en hel
              arbetsvecka i riksdagens början ovilkorligen skulle vinnas. Och
              det måste väl vara en ganska bra bestämmelse och en förändring
              till det bättre, isynnerhet då man vet, huru riksdagsgöromålen
              ofta nog vid riksdagens slut hopas så, att man knappt kan egna
              dem tillräcklig uppmärksamhet. Det är också anledningen, hvarför
              förslaget blifvit af konstitutionsutskottet framlagdt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-45gexZHytcVUUVtCxnPTeX" prev="i-9tBtFNRYadnE7nPBkwXZqL" who="Q6192676" next="i-QD5xDMLTMe7BmQzGiraGuh">
            <seg xml:id="i-4SvWtfMPJMKrLEG6io6EXJ">
              Mot de särskilda paragraferna har blifvit anfördt af herrar Nyström
              och Samzelius, att det blefve en föga stor vinst i tid om fullmagterna
              skickades in direkt från valförrättarne till justitiedepartementet.
              Det är dock en tidsvinst under vissa förhållanden af 3 dagar.
              Det kan icke motsägas. Vidare har sagts, att det ej vore någon
              väsentlig fördel, om utskotten skulle väljas efter 6 dagar från
              riksdagens öppnande, och att man mycket väl behöfde denna tid
              till beredelse för att få platserna inom utskotten särskildt väl
              besatta. Nu är att märka, att under hela den tid, som förflutit,
              sedan det nya representationsskicket infördes, utskotten i verkligheten
              blifvit tillsatta inom 6 dagar. Hvad som varit coutume vill utskottet
              således nu endast upphöja till lag, och synes det mig vara ett
              ganska godt förslag. Hvad beträffar att utskotten nu enligt grundlagen
              kunna dröja med sitt första sammanträde 4 dagar efter sedan de
              blifvit valda, så synes det vara ett väl långt utsträckt medgifvande,
              hvarför. det vore en god bestämmelse, att denna tid förkortades
              till 2 dagar och icke vore beroende på någon kallelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QD5xDMLTMe7BmQzGiraGuh" prev="i-45gexZHytcVUUVtCxnPTeX" who="Q6192676">
            <seg xml:id="i-iDmah2ZpYvz9XBKNK8Dfs">
              Slutligen har utskottet med en pluralitet af 16 mot 4 ansett
              dessa förändringar ganska nödiga och nyttiga. Under sådana förhållanden
              tager jag mig friheten att redan på förhand yrka bifall till dessa
              förändringar.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Epsy83TmC3wiqBBcT966zu" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 13 — N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-KiV98EwzFAN4fEKH8nupso" type="speaker">
            Herr Samzelius:
          </note>
          <note xml:id="i-C9yaWP5B2DE7VQKwTBq9iN">
            Ordföranden i konstitutionsutskottet har blyg- Förslag till samt
            tillkännagifvit, att han ej närmare känner detaljerna af det ar-
            - ändrade bete, som föregår riksdagsarbetet, och derför tror jag
            också, att förom Iliae för sigtigheten bjöde, att han ej inläte
            sig på bedömandet af den ytterst iagtima rikskinkiga frågan, om
            det ligger inom möjlighetens område, att tidigare dags. sammanän
            nu sker öppna riksdagen. trädande m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-NdZEUo9bzwFgVU3viN4QcW" next="i-Np3NmaojsqSv3aTNEmgNz9" who="Q6091184">
            <seg xml:id="i-WphcqE8GtGwkCUqk9m54S9">
              Jag glömde nyss säga, att det på senare tider ingått äfven en
              (Forts.) öfversigt af riksgäldskontorets ställning öfver inkomsterna
              och utgifterna för det föregående året. När en sådan skolat lemnas
              för att man skulle se, huruvida förslagsanslag blifvit öfverskridna
              m. m., har det ej varit möjligt att göra det förr än fram mot
              den 7 eller 8 januari, oaktadt man användt allt möjligt arbete
              derpå. Det bidrager äfven till att göra det omöjligt att sätta
              tiden för riksdagens öpp-. nande så, som här ifrågasatts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Np3NmaojsqSv3aTNEmgNz9" prev="i-NdZEUo9bzwFgVU3viN4QcW" who="Q6091184" next="i-GhSscPErrDZvMEJ73vNmso">
            <seg xml:id="i-2nAYwZC63AGoS3UHgqj7YZ">
              Den föregående talaren nämnde, att man skulle vinna något så
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6RAeCdxsyRGaYPJgybsNNo">
            väsentligt som sju dagar af den förändringen, att riksdagen skulle
            öppnas den 10 i stället för den 17 januari. Men han glömde då,
            att Riksdagen skall komma hit en vecka tidigare, eller den 8 januari.
            Vidtages den ändring i nu gällande bestämmelser, att fullmagterna
            insändas till granskning före Riksdagens sammanträdande, anser
            jag icke omöjligt att, utan vidtagande af andra ändringar i grundlagen,
            Riksdagen kunde öppnas redan den 16 januari. Någon tidsvinst skulle
            ju äfven kunna ske genom indragning af deputationerna, hvilka
            nu skola begära talmän. Denna tidsvinst är dock ringa och inskränker
            sig det hela till en eller två dagar, icke sju såsom här uppgifvits.
          </note>
          <u xml:id="i-GhSscPErrDZvMEJ73vNmso" prev="i-Np3NmaojsqSv3aTNEmgNz9" who="Q6091184" next="i-8WegUv1gPVXTc7LWyPvs22">
            <seg xml:id="i-ERKbhPJ1mwMqivbZpea6cD">
              Att börja arbetena inom utskotten förr än motionstiden tilländagått
              finner jag i allmänhet ej vara möjligt. Jag har närmare kännedom
              om arbetet i nästan alla utskott, ty jag har hedrats med uppdrag
              att vara ledamot i de flesta af dem eller på annat sätt deltagit
              i arbetet. Statsutskottet börjar i regeln ej förr än motionstiden
              gått till ända. Man vill se, hvilka motioner finnas i hvarje särskild
              fråga, och det är ju lämpligt. I konstitutionsutskottet skulle
              det ju kunna ligga inom möjlighetens område att få in statsrådsprotokollen
              någon dag förut. Vid innevarande riksdag började ej arbetet med
              granskningen af protokollen förr än efter motionstidens slut.
              Endast vid en föregående riksdag har man börjat förut dermed.
              TI bevillningsutskottet börjar man ej förr än efter motionstidens
              slut, likaså i bankoutskottet. I lagutskottet var man under motionstiden
              sysselsatt med att läsa justitieombudsmannens diarium och protokoll
              och var dermed sysselsatt en 3—4 dagar före motionstidens utgång.
              Enligt nu gällande stadgar är ej hinder för att börja utskottsarbetet
              tidigare, om det befinnes lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8WegUv1gPVXTc7LWyPvs22" prev="i-GhSscPErrDZvMEJ73vNmso" who="Q6091184" next="i-QL7DChr5PBrdorfsCe4GyT">
            <seg xml:id="i-DpWW8jB3Au2J5VYk3e3FFE">
              Att nu på måfå antaga ett ändringsförslag för att vid nästa riksdag
              se, om det är möjligt att genomföra, är ett tillvägagående, som
              jag ej kan påminna mig ha förut blifvit iakttaget i afseende på
              grundlagsändringar. Man bör ej framlägga sådana förslag förr än
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EBvvqH6JW4pYEqEeTUtPQq" type="date">
            N:o 31. 14 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-QL7DChr5PBrdorfsCe4GyT" prev="i-8WegUv1gPVXTc7LWyPvs22" who="Q6091184" next="i-HrzUwrPM8qoQVRwzPTwuQn">
            <seg xml:id="i-HVRS9oWx92qjBHd5mNekvV">
              Förslag till de befunnits högst nödiga och nyttiga, men ej för
              att studera dem ändrade — till nästa år. MÅ GAR Jag finner mig
              fortfarande pligtig att yrka afslag på den förelagtima riksdragna
              paragrafen. dags sammanträdande m.m. Grefve Lagerbjelke: Den nu
              föreslagna förändringen är i dub- (Forts.) — belt afseende, så
              vidt jag kan förstå, ganska önskvärd. Den är önskvärd för riksdagsmännen,
              derför att de från landsbygden, åtminstone de som ha landtbruk,
              ha mycket lättare att lemna sina hem i början af januari än de
              ha att göra det under midten af maj. För dem är det af icke liten
              vigt att kunna komma hem en vecka tidigare i maj. Men det är dock
              ej för något sådant som endast beqvämlighet för riksdagsmännen,
              som denna sak är väsentlig. En hvar af oss lär nog minnas, huru
              alldeles för fort, och jag hade så när sagt slarfvigt, man ofta
              behandlar ärendena under de sista dagarne af riksdagen. Det vore
              ytterst önskvärdt, om man för afgörande af frågor, hvilka då förekomma
              och kanske äro de vigtigaste, kunde få en eller annan dag mera;
              de skulle kanske då behandlas på ett vida betänksammare sätt,
              än som nu sker. Det är dock gifvet, att, om så skulle hända, att
              en sak behöfde några dagar till, och dessa »några dagar till»'
              inträffa omkring den 8 maj, får man dem lättare än om de inträffa
              omkring den 15 maj. Erfarenheten visar, och herrarne kunna sjelfva
              intyga, huru förskräckligt brådtom det är vid riksdagens slut,
              och huru man önskar att få den slutad omkring den 15 maj, samt
              huru många riksdagsmän derförut lemnat Riksdagen. Jag anser frågan
              vara af en icke så liten vigt. Men nu har chefen för finansdepartementet
              framstält åtskilliga svårigheter att få statsregleringen färdig
              till den 8 januari. Dessa svårigheter grunda sig emellertid på
              uppgiften om, huru det för närvarande går till, och huru det kommer
              in uppgifter från de förvaltande verken m. m. Men dermed är alls
              icke gifvet, att dessa uppgifter icke kunde komma in tidigare,
              om förhållandena vore andra och riksdagen skulle börja den 8 i
              stället för den 15 januari. Det är ju onödigt att göra ett mera
              brådskande och forceradt arbete, då riksdagen börjar först den
              13 januari. Men i samma ögonblick riksdagen börjar den 8, inträffar
              angelägenheten af en större skyndsamhet, och måhända, om man undersökte
              saken, skulle det också då låta sig göra. Jag tycker derför, att
              det vore ganska stor skada att nu uppgifva alla de verkliga fördelar,
              som vore med förslagets antagande förenade. Skulle förslaget antagas
              till hvilande, kunde derigenom ingen olägenhet uppstå. Under det
              att det hvilade, kom Kongl. Maj:ts regering i tillfälle att undersöka,
              om man möjligen kunde genom åtskilliga åtgärder i de förvaltande
              verken erhålla uppgifterna så mycket tidigare, att den 8 januari
              ej vore för tidigt att få statsregleringen färdig. Skulle det
              visa sig, att det vore omöjligt att få det — nå väl, då händer
              icke något farligare, än att Kongl. Maj:ts regering eller finansministern
              vid nästa riksdags början, då denna sak förekommer
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QSbJwzKmYfr6KLEdS6Dib9" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 15 — N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-Nkb2wpUg9w7FuGymGyVGep">
            till slutligt afgörande, förklarar, att af det och det skälet
            går det Förslag till
          </note>
          <u xml:id="i-HrzUwrPM8qoQVRwzPTwuQn" prev="i-QL7DChr5PBrdorfsCe4GyT" who="Q6091184" next="i-7DNgD7BrzavWqUB3bLcYjR">
            <seg xml:id="i-WRfyVSscXA5DFncJNnAC8U">
              ej an. Man hade då tillfälle att afslå det, och det vore tillräckligt
              , endrade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7DNgD7BrzavWqUB3bLcYjR" prev="i-HrzUwrPM8qoQVRwzPTwuQn" who="Q6091184" next="i-DyHCRWvBvzucG9vPXpBfxV">
            <seg xml:id="i-QSnjEBAmdPFjKBTKTsUk79">
              att då göra det. Men att nu göra det, då det icke är visadt,
              att äm Her fö
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DyHCRWvBvzucG9vPXpBfxV" prev="i-7DNgD7BrzavWqUB3bLcYjR" who="Q6091184" next="i-5Sc1NqLzThPmWBvCC9Kwhv">
            <seg xml:id="i-QowvQN9vJAPx9BkJq8BVRS">
              det icke låter sig göra, tycker jag skulle vara stor skada, och
              jag lagtima riks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7Whd6di79g3Fa3qZpUHpNJ">
            anhåller derför, att frågan måtte få hvila till grundlagsenlig
            behanddags samman-
          </note>
          <note xml:id="i-GQPGutG2Wsn9RsnYqmExry">
            ling vid en blifvande riksdag. trädandem.m.
          </note>
          <note xml:id="i-6aTKzybNdi3hpZU47v4mVE">
            (Forts.) Herr von Strokirch: Mot herr Samzelius vill jag endast
            an-
          </note>
          <note xml:id="i-QmkNio81RiWZ29ih3ZEFZY">
            märka, att han missuppfattat mitt yttrande angående vinsten af
            de
          </note>
          <u xml:id="i-5Sc1NqLzThPmWBvCC9Kwhv" prev="i-DyHCRWvBvzucG9vPXpBfxV" who="Q6091184" next="i-2TjScfjnPLVr1mL3jbZwxK">
            <seg xml:id="i-vnmSUJdwbTMhsHv8Vuhpt">
              sju dagarne, och att, derest förslagen antagas, följden verkligen
              blir
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2TjScfjnPLVr1mL3jbZwxK" prev="i-5Sc1NqLzThPmWBvCC9Kwhv" who="Q6091184">
            <seg xml:id="i-6icbjDMVDkQLz4FmWxU2zo">
              den jag angifvit, alldeles oberoende af, om riksdagen tager sin
              bör-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8F8hMu4oVs2q7oKXBjwBpu">
            jan den 8 eller den 15 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-GEqnKasqJjihCB7vHwtfRZ" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-Cbme2AUM9BvBhZ5BtY3Yw1" next="i-81FioqQfdQSvAcJzsphygp">
            <seg xml:id="i-WsnUi1ZQEtXkx24EV1FTW">
              Jag kan icke neka till, att, då jag hörde herr statsrådet och
              chefen för finansdepartementet åberopa sina skäl mot det förslag,
              som här föreligger, jag hyste några betänkligheter, men ju mer
              jag tänker på dessa af honom uppgifna skäl och med anledning af
              hvad herr grefve Lagerbjelke nyss yttrade, anser jag dock, att
              dessa skäl icke äro af den väsentliga beskaffenhet, att de böra
              hafva något synnerligt inflytande på kammarens beslut i frågan.
              Det är ju möjligt, att, om detta förslag nu skulle af kammaren
              antagas hvilande, konstitutionsutskottet bör vara betänkt på att
              göra någon ändring i 8 34 riksdagsordningen. Det kan lätt åstadkommas
              derigenom, att den kongl. propositionen angående statsverkets
              tillstånd och behof icke behöfde inlemnas förr än några dagar
              efter riksdagens öppnande. Det är icke nödvändigt, att den skall
              ligga på våra platser den dagen riksdagen öppnas, och statsutskottet,
              som tager hand om den kongl. propositionen, låter nästan hela
              den första veckan gå utan allt arbete. Det konstituerar sig, men
              något verkligt arbete börjas icke. Då vore denna sak mycket lätt
              afhjelpt genom att införa några ord i 8 34, som säga, att Konungen
              aflemnar så eller så många dagar efter riksdagens öppnande sin
              proposition om statsverkets tillstånd och behof.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-81FioqQfdQSvAcJzsphygp" prev="i-Cbme2AUM9BvBhZ5BtY3Yw1" who="Q6069039" next="i-dEmRrVfek5ZKtn5uz4E2H">
            <seg xml:id="i-RFXbxfVoaCsVN9uaH6vhky">
              Hvad den så mycket omtalade bankovinsten beträffar, som både
              af herr finansministern och en ledamot af bankstyrelsen framhållits,
              så yttrade den förre, att riksbankens bokslut icke blir färdigt
              förr än i februari. Följaktligen är det endast approximativa uppgifter,
              som lemnats i alla de propositioner angående statsverkets tillstånd
              och behof vi hittills fått. Hvad är det då som hindrar, att, då
              resultatet af bankovinsten blir kändt, det göres en anmälan om
              denna antingen till Riksdagen eller direkt till statsutskottet?
              Då skulle riksdagen lika väl få reda derpå, vare sig den börjar
              den 15 eller den 8 januari.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GWVCryECzmcLaC7eqQby1U">
            Vidare har här framhållits, att det skulle vara nödvändigt att
            till den 8 januari hafva alla uppgifter granskade och den kongl.
            propositionen afgjord af Kongl. Maj:t i konseljen, men med den
            kongl. propositionens framläggande torde utan olägenhet kunna
            uppskjutas
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CRhNNEyc2obkbXjtxfnvdw" type="date">
            N:o 31. = 16 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-dEmRrVfek5ZKtn5uz4E2H" prev="i-81FioqQfdQSvAcJzsphygp" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-BKZ39i3SQoKD8yP7EfgxCP">
              Förslag till till 3—5 dagar efter riksdagens öppnande, ty förr
              behöfver den icke ; ändrade — vara färdig, och under sådana förhållanden
              föreställer jag mig, att estämmelser 3 . - . o : 35 om tiden för
              detta med något litet mera ansträngning skulle låta sig göra.
              lagtima riks- Att det just den tid af året, då vårbruket börjar,
              är för oss dags sammanjordbrukare af allra största vigt att kunna
              vara hemma på våra reträdande m.m. spektive orter i stället för
              att ligga här i Stockholm och arbeta, (Forte) är utom allt tvifvel.
              Min öfvertygelse är, att, då vi hinna till slutet af april och
              början af maj i år, icke ens hälften af dem, som nu i afton äro
              församlade här, finnas qvar i staden. Jag frågar, huruvida det
              är till gagn för riksdagsarbetets säkra och jemna gång, om hälften
              af kammarens ledamöter saknas vid de kanske vigtigaste frågornas
              afgörande? Jag tror således, att denna fråga icke är obetydlig.
              Det är ytterst vigtigt att den ordnas. Dessutom kan det icke medföra
              någon våda att låta den hvila till grundlagsenlig behandling,
              så att man får begrunda den. Jag tror att förslaget är godt och
              åtminstone förtjenar så pass mycken uppmärksamhet, att man låter
              det hvila till grundlagsenlig behandling.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MM2BVqGMAdzSUC7BNtiUae">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes jemlikt derunder förekomna
            yrkanden propositioner, först derpå att utskottets förslag till
            ändrad lydelse af 8 49 regeringsformen skulle antagas att hvila
            till vidare grundlagsenlig behandling och derefter på förkastande
            af nämnda förslag; och förklarades den förra propositionen, hvilken
            upprepades, vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-U7reWMCztwy62scCQVJE1L">
            Utskottets förslag till ändrad lydelse af $ 2, $ 10, $ 20, $
            32 mom. 1, $ 33, $ 34, $ 37 mom. 1 och $ 45 riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-QtxJ9K4kDfFThPpiRswGwP">
            Antogos att hvila till vidare grundlagsenlig behandling. Utskottets
            i utlåtandet gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-3inqP8cybBsciCMw5i2vAN">
            Förklarades besvarad genom kammarens vid behandlingen af de särskilda
            paragraferna fattade beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-9n3Pbuabrqu9h993nfAKRL">
            Vid förnyad föredragning af statsutskottets nedannämnda, den
            19 och 21 innevarande april bordlagda memorial och utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-QpCR3UjpNK5yafGxi9nkwK">
            n:o 58, med förslag till sammanjemkning af kamrarnes skiljaktiga
            beslut rörande Kongl. Maj:ts proposition angående upplåtelse af
            rätt till bearbetande af apatitförekomster,
          </note>
          <note xml:id="i-SxXEBQV4LGe5rDbRVDqkZV">
            n:o 59, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående disposition
            af inflytande köpeskilling för kronan tillhörig mark i qvarteren
            Edelman mindre och Krabaten i Stockholm m. m., samt
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DP47iGDPXhWxwTCqMXDGE7" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 17
          </note>
          <note xml:id="i-EXoLrzo6uLViPEgQVrxchs">
            n:o 60, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående öfverlåtelse
            till staden Visby af vissa kronan tillhöriga tomter i nämnda stad,
          </note>
          <note xml:id="i-793HxK6v3T2azuo9HUseKZ">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa betänkanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-DHdtnGWbKkuFvvdDeoYvrg">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande sammansatta
            statsoch lagutskottets den 19 och 21 i denna månad bordlagda utlåtande
            n:o 4, i anledning af ej mindre Kongl. Maj:ts proposition angående
            delning af Hernösands stift än äfven en i ämnet väckt motion.
          </note>
          <note xml:id="i-Lzop1H5CYdiEPbckPvhAS8">
            Mom. a).
          </note>
          <note xml:id="i-MqrCHqiAyhtYB4CMhsXSHU" type="speaker">
            Friherre Barnekow:
          </note>
          <u who="Q5566039" xml:id="i-9tEdwokptsPzXtWBUEM8U2" next="i-QRww8mZGmorRdYPmFRjEKb">
            <seg xml:id="i-HAsiijsKQUrxwCwtktfnfo">
              Då jag vid sista kyrkomötet var med om att behandla denna fråga,
              var jag mot densamma af den anledning, att jag anser, att biskoparnes
              antal icke behöfver ökas. Jag erkänner villigt, att det stora
              stiftet Hernösand behöfver delas, ty jag tror, att det är för
              stort i förhållande till folkmängden och omfånget för att kunna
              väl skötas af en person, men jag anser likväl. att antalet biskopar
              icke behöfver ökas, ty jag tror, att andra stift kunna sammanslås
              och i så fall böra väl de stift sammanslås, som äro de minsta,
              nemligen Kalmar och Visby. Om dessa båda blifva sammanslagna,
              blir det nya stiftet det oaktadt det minsta i riket. Jag anser
              äfven nödvändigt, att man ser på utgifterna. Vi öka ständigt våra
              utgifter och minska våra inkomster, och då vi skola försöka skaffa
              medel, kunna vi aldrig komma öfverens om, hvar vi skola taga dem.
              Här anser jag vi begå ett fel, om vi utbetala dessa penningar,
              ty det är enligt min åsigt obehöfligt. Hvarför skulle man icke
              kunna sammanslå Kalmar och Visby stift? Det egentliga skälet deremot,
              som framhölls vid kyrkomötet, var, att vatten skilja dem åt, men
              man kan ju lika lätt komma öfver vatten på ångbåt som öfver land
              på jernväg. Detta kan icke vara något tungt vägande skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QRww8mZGmorRdYPmFRjEKb" prev="i-9tEdwokptsPzXtWBUEM8U2" who="Q5566039" next="i-7vrUFMjmAqKT61pZf9TcyY">
            <seg xml:id="i-X255QXXB6n8UCa6UWkGhm4">
              Hvad beträffar biskopsinspektionerna, så tror jag de verkställas
              mycket sällan af biskopen sjelf. Jag har bott i en kommun i 30
              år, men kan icke påminna mig, att jag sett biskopen inspektera
              en enda gång, utan han har skickat kontraktsprosten. Men — säger
              man — denna fördelning af Hernösands stift förorsakar ju ingen
              större utgift, emedan man kan taga medlen från fonden för reglering
              af biskoparnes löner. Jag gillar icke detta skäl. Biskoparnes
              löner äro reglerade. Men då så är, hvarför behöfver man då denna
              fond för att ytterligare reglera dem? Jag kan icke förstå, hvarför
              vi skola dränka oss i fonder, då vi på andra håll behöfva pålägga
              nya skatter. Om denna är obehöflig, kan man väl använda den till
              nå-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ChmeGrCjJs9teAJuXHSG8Q">
            Första Kammarens Prot. 1893. N:o 31. 2
          </note>
          <note xml:id="i-2brGUhNPCBEeZP6Y5kh8TL">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-WbbkaaYL3dENxWbR9ENdG4">
            Ang. delning af Hernösands
          </note>
          <u xml:id="i-7vrUFMjmAqKT61pZf9TcyY" prev="i-QRww8mZGmorRdYPmFRjEKb" who="Q5566039" next="i-LkrrjCqjiGukok48Hh7gkA">
            <seg xml:id="i-QYqKRer7XuD7c5a9rDdDCF">
              stift.
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pd6L32wLo1o3CAnFKLnYyi">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-6SzdZWx2BUeNmt9WwhM8E7">
            Ang. delning af Hernösands stift.
          </note>
          <note xml:id="i-FtMbiSKu3N2TdGqzp3zX4w">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XRTFruhdWdC42ayMaqTj9o" type="date">
            18 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LkrrjCqjiGukok48Hh7gkA" prev="i-7vrUFMjmAqKT61pZf9TcyY" who="Q5566039">
            <seg xml:id="i-42YbHa9eWkCRiBecNczP9d">
              got annat i samma syfte. Om regeringen komme med ett förslag,
              att Hernösands stift skulle delas, och om man på samma gång föresloge,
              att Kalmar och Visby stift skulle sammanslås, skulle jag gerna
              vara med om att acceptera ett sådant förslag. Jag skulle möjligen
              kunna vara med om att acceptera förslaget såsom det nu föreligger,
              om det icke funnes ett skäl, som gör, att jag icke kan biträda
              det, och det är, att jag är öfvertygad om, att, i fall vi acceptera
              det, kommer nästa kyrkomöte icke att gifva sitt bifall till, att
              dessa stift sammanslås, utan vi få då en biskop mer, än jag anser
              behöfligt, och en utgift, som jag tror, att vi kunnat undvika.
              Det är dessutom icke nog med denna utgift för biskopens lön, dertill
              kommer sedermera anslag till konsistorienotarie och amanuens,
              anskaffande af möbler m. m. Den ena utgiften kommer efter den
              andra, man börjar med hundratal, derefter stiger det till tusental
              för att sluta med millioner. Jag tror, att det är alldeles nödvändigt
              iakttaga större sparsamhet med statens medel och icke göra onödiga
              utgifter. Jag anser, att biskoparnes antal icke behöfver ökas
              utan yrkar afslag å utskottets förslag i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NZZ1vqRdbHPhMRLHyges6b" type="speaker">
            Herr statsrådet Gilljam:
          </note>
          <u who="Q5759618" xml:id="i-NphQSE1Zbxb5Yu7dUEXuHQ" next="i-EQEaPJuaAEatCnYN8Vi9fZ">
            <seg xml:id="i-B6kGZRrKpdwuR8cGMMKr4s">
              Med anledning af den siste ärade talarens anförande skall jag
              be att få nämna några ord. Jag är nästan öfvertygad om, att det
              icke finnes någon i kammaren, som icke erkänner, att förhållandena
              inom Hernösands stift äro sådana, att en delning af detsamma ovilkorligen
              påfordras och påfordras ju förr dess hellre. Med skäl kan man
              säga, att Hernösands stift för länge varit odeladt, men ingalunda
              att Kongl. Maj:ts proposition om delning af stiftet kommit fram
              tidigare än nödvändigt är. Jag hoppas, att åtminstone flertalet
              af herrarne har tagit kännedom i den kongl. propositionen och
              i utskottets utlåtande om de verkligt tvingande skäl, som synas
              föreligga för en dylik delning. Arealen af Hernösands stift är
              sådan, att den är större än hela det öfriga Sverige tillsammans.
              Detta är en storlek, som gör, att vi, som äro från mellersta och
              södra Sverige, hafva svårt att sätta oss in i de förhållanden,
              som deraf äro en följd. Vi finna vidare der en folkmängd af öfver
              '!/, million, hvilken är spridd öfver denna stora yta med dåliga
              eller inga kommunikationer. Dertill komma de egendomliga och svåra
              förhållanden, som uppstå derigenom, att vi inom stiftet hafva
              två främmande språk, lappska och finska, och det är tillräckligt
              ådagalagdt, att lapparne och finnarne äro i största behof af en
              mer omfattande och verksam själavård och skolbildning än som hittills
              kommit dem till del. På grund af allt detta kräfves upprättandet
              af ett nytt stift, om stiftstyrelsen skall kunna behörigen ingripa
              och nödig förbindelse upprätthållas mellan denna å ena sidan och
              församlingar och myndigheter å den andra. Jag anser således, att
              nödvändigheten af Hernösands stifts delning är så ovedersägligt
              bevisad, att denna fråga torde böra behandlas såsom en ensam och
              fristående fråga, som kräfver sin lösning genast. Det finnes icke
              något
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JJbzh7n1qVoisfitpTFSf6" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 19 N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-EQEaPJuaAEatCnYN8Vi9fZ" prev="i-NphQSE1Zbxb5Yu7dUEXuHQ" who="Q5759618" next="i-5joC942g4KkZsUtJApS7QL">
            <seg xml:id="i-T9G1jRFWuyhD8LUUYGCrGQ">
              skäl att sammanblanda denna fråga med åtskilliga andra frågor,
              som Ang. delning möjligen i och för sig kunna vara nyttiga men
              som mycket väl tf Hernösands kunna anstå, då, såsom jag nyss sade,
              här icke finnes någon tid för stift. uppskof. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P3n68u7UGHafBiQHhuoaaz">
            Om jag nu skulle tänka mig reservationen af kammaren antagen,
            skulle kammaren godkänna Kongl. Maj:ts förslag om Hernösands stifts
            delning under vilkor, att Kalmar och Visby stift sammansloges.
            Då skulle Riksdagen uppställa ett vilkor, om hvars lämplighet
            och möjlighet Riksdagen i närvarande stund icke fått den allra
            minsta utredning. Kan det vara öfverensstämmande med nödig försigtighet
            att på grund af en motion, väckt först vid det tillfälle, då frågan
            förekom till behandling i utskottet, inlåta sig på godkännande
            af ett dylikt vilkor?
          </note>
          <u xml:id="i-5joC942g4KkZsUtJApS7QL" prev="i-EQEaPJuaAEatCnYN8Vi9fZ" who="Q5759618" next="i-rscXo9PttzxFd4964yzXn">
            <seg xml:id="i-HJzcLDv6YYELm2ENb3NYgW">
              Det har sagts, att Kalmar och Visby stift äro nära belägna till
              hvarandra. Jag skulle först och främst vilja erinra, att detta
              efter min åsigt icke är så fullt rigtigt, men hvad jag vill tillägga
              utan någon fara att kunna motsägas är, att, huru närbelägna de
              än äro, äro de dock skilda genom ett stort vatten, som erbjuder
              särskilda svårigheter för den, som skall förflytta sig från det
              ena stället till det andra. Jag behöfver knappt påminna om, att
              under nu förflutna vinter Gotland varit absolut stängdt från fastlandet
              under sex veckor. Hvilka svårigheter skulle icke uppstå vid förvaltningen
              af ett stift, bestående af två från hvarandra så skilda delar,
              mellan hvilka förbindelsen alltid är förenad med besvär och mången
              gång omöjlig!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-rscXo9PttzxFd4964yzXn" prev="i-5joC942g4KkZsUtJApS7QL" who="Q5759618" next="i-6zwPPiGv2NLWmP37xEMj5u">
            <seg xml:id="i-CdsbFUidqxgE9qyNaLHiC">
              m man nu skall tala om sammanslagning, så frågar jag, om man
              icke skulle kunna tänka sig en annan sådan, bland annat om icke
              hellre Visby och Linköpings stift böra sammanslås? Med Linköpings
              har Visby stift under förra tider varit förenadt, och ännu i denna
              stund är det så, att under svåra vinterkommunikationer är det
              mellan Visby och Vestervik och alldeles icke mellan Visby och
              Kalmar som förbindelsen underhålles mellan Gotland och fastlandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6zwPPiGv2NLWmP37xEMj5u" prev="i-rscXo9PttzxFd4964yzXn" who="Q5759618" next="i-P45vd83ST7WcNABFtQAJXS">
            <seg xml:id="i-JnnzWAKvHUjmxFD8kmg5LY">
              Den ärade talaren nämnde också om, att vi icke skulle anlita
              biskopslöneregleringsfonden för ändamål, som icke äro behöfliga.
              Ja, det medgifver jag visserligen, men då vi nu hafva en sådan
              fond, är det väl skäl att använda den just i sådana nödiga fall
              som det nu föreliggande. Denna fond kan icke få användas för fyllande
              af allmänna statsbehof, ty vi skola komma ihåg, att det är en
              kyrkan tillhörande fond, som staten icke får fästa sina ögon på
              för tillgodoseende af egna behof och intressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P45vd83ST7WcNABFtQAJXS" prev="i-6zwPPiGv2NLWmP37xEMj5u" who="Q5759618" next="i-Uaoh9CLPBH1UntxpKj2ZAb">
            <seg xml:id="i-DRq777uTKYmiTKhwPZuJXD">
              På grund af allt detta skulle jag naturligtvis allra helst vilja
              yrka på bifall till Kongl. Maj:ts proposition, ty, säger jag ännu
              en gång, denna fråga om Hernösands stifts delning är af den betydelse,
              att den bör betraktas ensamt för sig, men då det möjligen kan
              vara främjande för sakens framgång, om utskottets förslag antages,
              vill jag för min del gerna förorda detta, under antagande, att
              den skrifvelse, som deruti är föreslagen, icke måtte anses nödvändigt
              inne-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3Jx9vnxxyBX1h8v8wCjr9E">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-7K8ev23FHHtFgzE3qnH6u7" type="date">
            20 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Uaoh9CLPBH1UntxpKj2ZAb" prev="i-P45vd83ST7WcNABFtQAJXS" who="Q5759618" next="i-JDhUrGz9uCpLqUDSAoSJbx">
            <seg xml:id="i-7Ke4Myg5fxVpCUcYrBmYcY">
              Ang. delning bära, att Kongl. Maj:t icke får försöka att på något
              annat sätt lösa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UAR6fdMhwW9KUTBAnAfB3x">
            af Hernösands fr
          </note>
          <note xml:id="i-YNT57s3jBqrKVk8X6CLun8">
            stift. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JDhUrGz9uCpLqUDSAoSJbx" prev="i-Uaoh9CLPBH1UntxpKj2ZAb" who="Q5759618" next="i-eBnKAN5JQi4SsoTSjCubZ">
            <seg xml:id="i-42M636iCfKGZEz6LbnEjJ3">
              ågans svårigheter än genom att bringa till stånd en sammanslagning
              af Visby och Kalmar stift, utan får full frihet att i det fallet
              efter vederbörandes hörande söka gifva frågan den bästa möjliga
              lösning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-eBnKAN5JQi4SsoTSjCubZ" prev="i-JDhUrGz9uCpLqUDSAoSJbx" who="Q5759618">
            <seg xml:id="i-5bwJWZy1WK5DBCaCx9WCMP">
              Jag vill slutligen påpeka, att denna fråga om sammanslagning
              af två stift kräfver så mycket arbete och så många utlåtanden
              af särskilda myndigheter, att den icke rimligtvis kan hinna föreläggas
              nästa kyrkomöte, och man bör icke försätta Hernösands stift i
              den ställningen, att det ännu i fem år skulle vänta på att blifva
              deladt. Jag ber få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MumG2HJcuBsvYfDHTPufXQ" type="speaker">
            Herr Pettersson, Carl:
          </note>
          <u who="Q6046703" xml:id="i-4kMLzs6SbxEsPGNEGwJmyn">
            <seg xml:id="i-Eyzcm3XPgyGfTFTNQXnUEP">
              Emedan jag i allt väsentligt är förekommen af herr statsrådet
              Gilljam, har jag icke mycket att tillägga i ämnet. Jag beder att
              få förorda den kongl. propositionen med hänsyn till hvad näst
              föregående talare nyss nämnde, nemligen att Hernösands stift icke
              så snart skulle blifva deladt, om vi skulle antiagen afslå saken
              eller också binda såsom ett vilkor dervid, att man skulle sammanslå
              två andra stift, t. ex. Kalmar och Visby. Då jag emellertid har
              ordet, skall jag anhålla att få påpeka för kammaren, att det ju
              har försiggått förr i vårt land, att stift hafva delats. Man skulle
              tänka sig, att det af ålder har funnits 12 stift, såsom nu är
              fallet, men så är det icke. Vi hafva gamla biskopsstift såsom
              Upsala, Linköpings, Skara, Vesterås och Vexiö, och från dessa
              hafva blifvit afskiljda vissa landsdelar, hvarigenom nya stift
              uppkommit. Hernösands stift är skildt från Upsala, Karlstads från
              Skara o. s. v. Gotland hörde en tid till Linköpings stift, men
              blef sedan särskild superintendentia. Förökad folkmängd och andra
              omständigheter gjorde dessa förändringar nödvändiga. Men nu är
              det icke allenast ökad folkmängd, utan fastmera den stora ytvidden
              med deraf härrörande svårigheter, som förorsakar det rent af trängande
              behofvet af Hernösands stifts delning. Det skulle ju vara mycket
              svårt för Kongl. Maj:t att få denna fråga om sammanslagning af
              två stift sammanparad med frågan om Hernösands stifts delning
              eller kanske till och med, såsom en eller annan torde önska, framstäld
              såsom ett vilkor derför. Det ser svårt, om icke omöjligt ut att
              innan nästa kyrkomöte sammanträder kunna åstadkomma en utredning
              i frågan, och icke kan man heller besluta blott på grund af en
              motion, som blifvit inlemnad, och innan vederbörande blifvit hörda
              i ärendet. Jag är af samma mening som herr statsrådet, att det
              icke är gifvet, att Kalmar och Visby stift äro de, som bäst lämpa
              sig för sammanslagning. Han föreslår, att t. ex. Visby stift skulle
              förenas med det stift, hvarifrån det blifvit skildt. Man skulle
              äfven kunna tänka sig någon annan förening. Detta torde öfverlåtas
              åt Kongl. Maj:t att pröfva.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DasofZUHY2pTgPQuwwVDYq">
            Jag yrkar bifall till utskottets betänkande.
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DA6W7CA3HPF2N4y2y92vQ9" type="date">
            Lördagen den 22 April, e m. 21 N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-T3V3y52ckNWckBaw4QKGxe" type="speaker">
            Herr Berg, Lars:
          </note>
          <u who="Q5571280" xml:id="i-QuWv4g8RYyhFqzzFuRZE7K" next="i-DGKSM1eXn1m6pwa1ibzouT">
            <seg xml:id="i-2najHEE39j7ttvyj8eCuEz">
              Jag anser mig icke kunna underlåta attut- Ang. delning tala min
              förvåning och mitt beklagande öfver, att ett yrkande på t/ Hernösands
              bifall till reservanternas förslag i denna kammare upptagits.
              Jag stift. beklagar det, icke blott för sjelfva sakens skull,
              att denna (Forts) vigtiga fråga om Hernösands stifts delning,
              som alla, hvilka derom yttrat sig, erkänt vara nödvändig, skulle
              uppskjutas till en obestämd framtid, utan jag beklagar det äfven
              derför, att reservationen utgör ett sätt — som visserligen ofta
              förekommit i Riksdagens Andra Kammare, men hittills icke vunnit
              efterföljd i denna kammare och, såsom jag hoppas, ej heller denna
              gång måtte komma att vinna an-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HV7qUdhwwRHHzvLJJH2Jnh">
            slutning —- att nemligen undanskjuta en fråga genom att med densamma
            sammanbinda åtskilliga dertill ej hörande vilkor. Och för öfrigt
            — skulle kammaren kunna besluta i ettså vigtigt och genom-
          </note>
          <note xml:id="i-CSfXToTFfkWJnVNkZVekDH">
            gripande ärende som det angående sammanslagningen af två stift,
            utan atf någon den ringaste utredning i frågan föreligger? Kan
            detta vara rimligt och Första Kammaren värdigt?
          </note>
          <u xml:id="i-DGKSM1eXn1m6pwa1ibzouT" prev="i-QuWv4g8RYyhFqzzFuRZE7K" who="Q5571280" next="i-LHYQ8nUWEL8rotoJDdM31J">
            <seg xml:id="i-QfFo91PCMmspDRtFw3kiKr">
              Af många är redan antydt, att flera sammanslagningar af två och
              två bland stiften låta tänka sig, och jag har hört flera med synnerlig
              ifver framhålla, såsom särskildt egnade att sammanslås, Vexiö
              och Kalmar stift. Huru än härmed må förhålla sig, synes mig icke
              kunna vara lämpligt att nu fatta beslut härom utan ringaste utredning
              och på en tillfällig och i sista ögonblicket framkastad motion.
              Skulle åter kammaren bifalla reservationen, skulle beslutet komma
              att innehålla en orimlighet, ty reservationen förutsätter, att
              Hernösands stifts delning skall träda i verket den 1 januari 1895,
              men för att detta skulle blifva möjligt, skulle kyrkomötet redan
              detta års höst besluta i saken, men om också kammaren skulle anse
              sig kunna fatta ett beslut utan utredning, kan man åtminstone
              vara förvissad om, att kyrkomötet icke skall besluta utan en noggrann
              utredning, och en sådan är omöjlig att verkställa innan kyrkomötet
              sammanträder. I reservationen föreligger således en motsägelse,
              som icke kan öfvervinnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LHYQ8nUWEL8rotoJDdM31J" prev="i-DGKSM1eXn1m6pwa1ibzouT" who="Q5571280" next="i-LPJKMVi8YTrEPbLo8JQv3y">
            <seg xml:id="i-29XXW3wnHJGyPx5rXLbVjs">
              Såsom jag nämnde, hafva alla, som hörts i frågan, erkänt, att
              delningen af Hernösands stift är en ytterst trängande nödvändighet.
              Man stannar i tvekan, hvilka af de talrika skäl, som tala för
              saken, man här ytterligare skall anföra. Jag skall icke besvära
              kammaren med att upprepa dem, som finnas anförda i statsrådsprotokollet
              och utskottets utlåtande. Jag skall anföra endast ett par skäl,
              som icke der äro berörda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UwbXRmHRq8qs64G9r1TzfF">
            Såsom bekant, är besvärstiden för beslut i kyrkliga ärenden dubbelt
            så lång i detta stift som i andra delar af riket till följd af
            de oerhörda afstånden till stiftstyrelsen. Detta förhållande verkar
            förlamande på församlingsangelägenheternas ordnande och föranleder,
            synnerligast i en landsdel, der sommaren är kort, att verkställighetsåtgärder,
            särskildt i byggnadsfrågor, om besvär anföras öfver beslut, som
            fattats, särskildt på våren, måste uppskjutas ett helt år. Vidare
            är att märka — hvilket i förbigående berörts af en föregående
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8mAyAdRrYo9cTwdrtAz3jj">
            :0 31.
          </note>
          <note xml:id="i-AU9rLETKZaEdbJRLoKUCvF">
            Äng. delning of Hernösands stift. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6r7a8ir4YihGuu7QrAuxu2" type="date">
            22 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LPJKMVi8YTrEPbLo8JQv3y" prev="i-LHYQ8nUWEL8rotoJDdM31J" who="Q5571280" next="i-2Yqp6NsrZJj5QNPuHraPL8">
            <seg xml:id="i-Dch3aVKnqTj3LgtkoC8whg">
              talare — de blandade språkförhållandena, både de finsk-svenska
              och de svensk-lappska. Riksdagen har under de senare åren visat
              sin omvårdnad och sitt intresse för dessa frågor, men jag vågar
              påstå, att såsom korollarium af Riksdagens beslut härutinnan följer
              anordnandet af en stiftsstyrelse, som kan leda besluten i den
              rigtning, som dermed afsetts. För öfrigt kan ej nekas, att både
              kyrkovården och skolvården i dessa nordliga provinser stå långt
              efter, äro vida ofullständigare än i andra delar af riket, väsentligen
              till följd af omöjligheten för en på 100 mils afstånd belägen
              stiftstyrelse, öfverhopad af tusentals andra arbeten, att kunna
              leda och vårda samt uppträda medlande, lifvande och uppmuntrande
              i dessa bygder, som genom sitt läge och befolkningens gleshet
              lägga så stora hinder i vägen för både skolvården och kyrkovården.
              Men detta åter innebär en fara för att folkets andliga utveckling
              och i sammanhang dermed äfven den ekonomiska utvecklingen, som
              ju är et följd af den förra, skall blifva efter. ÅAfven de af
              eder, mine herrar, som möjligen icke skulle vilja vara med om
              att öka stiftens och biskoparnes antal och icke skulle vilja stödja
              och stärka kyrkan såsom statskyrka, måste, synes mig, såsom folkrepresentanter
              behjerta, att här föreligger ett verkligt behof för folkets, för
              församlingarnas utveckling, och följaktligen känna sig manade
              att söka vidtaga åtgärder för att bereda ökad kontroll i skolorna
              och bättre kyrkovård.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Yqp6NsrZJj5QNPuHraPL8" prev="i-LPJKMVi8YTrEPbLo8JQv3y" who="Q5571280" next="i-YMr61N5No68RNqNukYMULF">
            <seg xml:id="i-PSvP7nfe5EBC9GNAS14ZcW">
              Frågan är således icke endast af kyrklig art — och jag betraktar
              den ej uteslutande från denna synpunkt — utan äfven i andra hän-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YMr61N5No68RNqNukYMULF" prev="i-2Yqp6NsrZJj5QNPuHraPL8" who="Q5571280">
            <seg xml:id="i-1767jBUEb7oAbJfZxpK2SX">
              seenden af stor betydelse för dessa aflägsna och vanlottade landsdelar.
              På denna grund är den äfven en stor fosterländsk fråga, och detta
              i så mycket högre grad, när man besinnar de svensk-finska förhållandena,
              som vi hafva försummat, som äro oefterrättliga, till följd af
              stiftsstyrelsens stora aflägsenhet. Låta vi nu detta tillstånd
              fortfara, kommer det kanske att fortgå såsom hittills ännu några
              decennier, och det är från denna synpunkt, som jag ber att få
              yrka bifall till utskottets förslag under uttalande af den förhoppning,
              att kammaren måtte understödja detta mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PQSzc69JXM5WSSUcuqeycw" type="speaker">
            Friherre Barnekow:
          </note>
          <u who="Q5566039" xml:id="i-N2JAtfT8Fv163iL9NxKZRE">
            <seg xml:id="i-FVKz7h9a42DCnxGK1S5i84">
              Äfven jag beklagar, att icke någon utredning föreligger om, huruvida
              en sammanslagning af ifrågavarande två stift bör kunna ega rum.
              Men jag beklagar också, att regeringen icke fäst större afseende
              vid hvad som försiggår vid kyrkomötena. Det är 5 år sedan sista
              kyrkomötet egde rum. Hade regeringen fäst mera afseende vid de
              åsigter, som der uttalades angående dessa stifts sammanslagning,
              skulle Regeringen hafva kunnat förelägga Riksdagen och Riksdagen
              nu varit i tillfälle att pröfva ett dylikt förslag. Jag tror fortfarande,
              att svenska nationen icke behöfver mer än 12 biskopar. Och — jag
              säger det ännu en gång — vore det endast Riksdagen, som skulle
              afgöra denna sak, skulle jag kunna vara med om att godkänna Kongl.
              Maj:ts förslag. Men äfven kyrkomötet har ett afgörande ord att
              säga i saken, och kyrkomötet skall,
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3QAsVoLeK1hmehX194HTVU" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 23 — N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-B9vhiSJ2RQyCbtxJqUfuoj">
            såsom sagdt, enligt min åsigt aldrig gå in på en minskning af
            bi- Ang. delning skoparnes antal. Har det fått 13 biskopar, tror
            jag icke att Riksaf Hernösands dagen eller någon annan magt skall
            kunna taga någon af dessa stift. biskopar från det. Af detta skäl
            yrkar jag fortfarande afslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-64HTfqzDSNBwxi4FdXQszy" type="speaker">
            Herr Törnebladh:
          </note>
          <u who="Q6218073" xml:id="i-ASTdCdYi8fdVUtsGAWJonX" next="i-6VcQY2QCgrTxDZDKijoiEN">
            <seg xml:id="i-8GKckraf8QyyLwZbpmujeY">
              Jag skall icke tillåta mig, med afseende på hvad den siste talaren
              nyss anförde, att yttra mig om regeringens ståndpunkt i denna
              fråga; men om utskottets ståndpunkt kan jag, då jag varit med
              i utskottet, yttra mig något. För utskottet förelåg att söka göra
              det bästa möjliga af den situation, som förefans. Temligen klart
              torde vara, att om Första Kammarens ledamöter i utskottet hade
              stält sig på den ståndpunkten att helt enkelt utan vidare afvisa
              motionen, så hade det varit att omöjliggöra alla utsigter för
              den kongl. propositionen inom Riksdagen. För utskottet återstod
              då att försöka komma fram med ett sådant förslag, som möjligen
              kunde vinna Riksdagens bifall i en eller annan form. För mig särskildt
              har det varit ganska tungt att med min röst bidraga till skrifvelseförslaget,
              ty jag hyser, på grund af min personliga kännedom om förhållandena,
              mycket stora betänkligheter i afseende på ändamålsenligheten af
              en sammanslagning af Visby och Kalmar stift. Ändamålsenligheten
              är väl ändå alltid det, som i denna fråga skall hafva det afgörande
              ordet. Är det ändamålsenligt att i Sverige hafva 13 biskopar,
              få vi väl underkasta oss att hafva dem. Men kan man lämpligen
              åstadkomma en omreglering af stiften, får man göra försök härmed.
              Denna omreglering bör emellertid just för ändamålsenlighetens
              skull icke vara bunden blott vid den utvägen att sammanslå Visby
              och Kalmar stift, utan kan ju möjligen sträckas något längre.
              Och om skrifvelseförslaget bifalles, föreställer jag mig, att
              i detsamma ligger först och främst en uppmaning till regeringen
              att noga undersöka det förhållande, som företrädesvis blifvit
              i motionen framhållet, och för det andra ett bemyndigande — som
              för öfrigt icke behöfs — för regeringen att framlägga det förslag,
              som efter utredning möjligen kan framställas i liknande syfte,
              men afseende en annan anordning. Motionen gifver äfven dertill
              anledning, ty utredningen är, såsom helt naturligt, då motionen
              framkommit i en hastig vändning, ganska knapphändig. I motionen
              står dock så pass mycket, att man med hänsyn dertill kan komma
              fram med något möjligt. Det står nemligen i motionen, att »med
              hänsyn härtill en omreglering utaf stiften i stället för en ökning
              af deras antal borde ega rum». För min del fäster jag hufvudvigten
              härvid. Denna omreglering kan ju ske på sätt herr statsrådet och
              chefen för ecklesiastikdepartementet antydt vara en möjlighet,
              nemligen genom att sammanslå Linköpings och Visby stift. Den kan
              ock ske på annat sätt. Kalmar stift skulle ju kunna delas mellan
              Linköpings och Vexiö stift. Det är ju en möjlighet, som man kan
              tänka sig, lika väl som de andra, ty, hvad sammanslagningen af
              Visby och Kalmar stift beträffar, föreligger en försvårande omständighet,
              nem-
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q3hrtNeWsyb35BpZbhUTMU">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-Jm59AkFQ2Dh8Z4yCbGDBDn" type="date">
            24 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6VcQY2QCgrTxDZDKijoiEN" prev="i-ASTdCdYi8fdVUtsGAWJonX" who="Q6218073" next="i-CXMzbZQJ3MUbu7MnPUoyZK">
            <seg xml:id="i-RGkhEuMXnxVfwYBcn1arFc">
              Ang. delning ligen afståndet. Ty om också detta icke är så stort
              dock, såsom sf Hernösands redan framhållits, är de båda stiftens
              läge i förbållande till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y6hwM7HchZcqh6X9bAMSaw">
            stift. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-CXMzbZQJ3MUbu7MnPUoyZK" prev="i-6VcQY2QCgrTxDZDKijoiEN" who="Q6218073" next="i-C3JwHYpC4g1t5yvepZc5Jd">
            <seg xml:id="i-8oRizecy6hY4JjsXxjEwRq">
              hvarandra, skilda som de äro genom vatten, sådant att det, om
              icke omöjliggör, åtminstone högst väsentligt försvårar den personliga
              beröringen mellan biskopen och presterskapet inom stiftet, som
              i våra dagar framför allt är af vigt för att biskopen skall kunna
              rätt vårda sig om sitt stift. Man kan icke begära, att en prest
              i Visby skall på samma sätt som en prest i Borgholm eller på Kalmarlandet
              resa till biskopen för att förtroligt tala med honom, anförtro
              honom sina bekymmer och af honom få råd. Man kan lika litet begära,
              att biskopen skall när som helst resa öfver till Gotland och taga
              reda på presterna der och man kan framför allt icke förändra befolkningens
              lynne, så att presternas tjenstgöring skulle kunna utan olägenhet
              vexla mellan ön Gotland, ön Oland och fastlandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C3JwHYpC4g1t5yvepZc5Jd" prev="i-CXMzbZQJ3MUbu7MnPUoyZK" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-SWvbNZxTsaonSydQtGgSHq">
              Dessa svårigheter äro mycket stora och skulle gjort mig obenägen
              för skrifningsförslaget, om jag icke, i likhet med herr statsrådet
              och chefen för ecklesiastikdepartementet, hade tänkt mig, att
              detsamma innebure flera möjligheter än den, som af motionärerna
              företrädesvis framhållits. Genom en sådan undersökning, som den
              begärda, går man ju också till mötes deras åsigter, som önska
              att stiftens antal icke måtte ökas. Det är för att rädda dessa
              möjligheter, som utskottsledamöterna från denna kammare röstat
              för skrifvelseförslaget, och det är för att rädda dessa möjligheter
              och således ock möjligheten af Hernösands stifts delning redan
              under nuvarande förhållanden, som jag för min del tillåter mig
              yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9eJC7haRGLGMZy8nYEnPDv" type="speaker">
            Friherre Klingspor:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-zagvS7SoTHFCJ1bcfUGMZ">
            <seg xml:id="i-WjsSA5EyNkfg5gUp2mG1Cx">
              Jag anser i likhet med den siste ärade talaren, att punkten b)
              af betänkandet gerna kan få uppfattas så, som herr statsrådet
              och chefen för ecklesiastikdepartementet ansåg önskligt, ty för
              Riksdagen är det otvifvelaktigt det vigtigaste att fastslå, att
              icke antalet biskopar ökas öfver de 12 nu befintliga. Att en sammanslagning
              sker, tror jag vara det väsentligaste, den må nu ske på ena eller
              andra sättet. Jag säger detta så mycket hellre, som det finnes
              anledning antaga, att en ytterligare sammanslagning kan komma
              att kräfvas. Ty om man betraktar de motiv, som framlagts för Hernösands
              stifts delning, kunna samma motiv mycket väl läggas fram för att
              få till stånd en förnyad delning, ty det nya stiftet kommer att
              omfatta öfver '!/, af hela Sveriges areal med 227,000 invånare,
              under det att t. ex. Kalmar stift har 140,000. Jag föreställer
              mig, att ju högre vi rycka upp mot norr med odlingen, desto större
              anledning kan förefinnas att ur kultursynpunkt, såsom herr Berg
              framhöll, få en ytterligare delning af stiften till stånd, och
              då är det så mycket vigtigare att fastslå Riksdagens önskan, att
              biskoparnes antal härigenom icke ökas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6i6z3Jh4rYnWmxrLP275Be">
            Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2ZU5jEWSyPxJ2bPJkp48c1" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 25
          </note>
          <note xml:id="i-MhKPq9x2LTKNkSi5GfbBDJ">
            Efter det öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjordes i
            enlighet med derunder framstälda yrkanden propositioner, först
            på bifall till hvad utskottet i nu förevarande moment hemstält
            och vidare på afslag derå; och förklarades den förra propositionen,
            hvilken upprepades, vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-F4ZvbQhxLNgQAAiusuDhT4">
            Mom. b).
          </note>
          <note xml:id="i-D65vbCCpY9feMtW4JbhD5F" type="speaker">
            Herr Säve:
          </note>
          <u who="Q6201341" xml:id="i-BNPnkawA24fA2Dmn5RnWiR" next="i-LtJtsS6ZYdpFsFsMJ51JVj">
            <seg xml:id="i-GgzYanRL1Ley37R7cEdYeJ">
              I det senare momentet har utskottet hemstält, att Riksdagen måtte
              i skrifvelse till Konungen anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes låta
              verkställa utredning, huruvida icke Kalmar och Visby stift lämpligen
              kunde till ett stift förenas. Då jag anser, att det är jemförelsevis
              föga vigtiga skäl, som tala för en sammanslagning af just dessa
              två stift, och då jag, i fall en utredning på grund af skrifvelsen
              skulle komma till stånd och en kongl. proposition med anledning
              deraf förelades Riksdagen, icke skulle anse mig kunna votera för
              bifall till en sådan proposition, anser jag mig vara skyldig att
              så godt först som sist uttala mina betänkligheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LtJtsS6ZYdpFsFsMJ51JVj" who="Q6201341" prev="i-BNPnkawA24fA2Dmn5RnWiR" next="i-2Vv1hqjbwH674JsW1R41Pz">
            <seg xml:id="i-GpQA22ofHBw4x5NeBNRAH6">
              Sant är, såsom i betänkandet framhålles, att Visby stift är det
              minsta i riket. Sant är också, att detta stift räknar en befolkning
              af endast ett halft hundratusen personer. Men oafsedt dessa fakta,
              som icke kunna förnekas, är åtskilligt att invända mot en sammanslagning
              af detta och Kalmar stift. Först och främst är att observera,
              att Visby stift icke är mindre än Gotlands län, med hvilket det
              sammanfaller. Vidare är Gotland — såsom äfven framhållits af chefen
              för ecklesiastikdepartementet och herr Törnebladh — skildt från
              fastlandet af ett stort vatten, hvadan en förbindelse mellan Gotland
              och fastlandet, särskilt östra delen af Småland, hvarest man väl
              har tänkt sig att biskopen, i händelse en sammanslagning af stiften
              komme till stånd, skulle hafva sitt säte, är afbruten under vissa
              veckor af året i följd af isförhållandena. Slutligen har Gotlands
              egenskap att vara en ö gifvit åt dess befolkning ett säreget skaplynne,
              som i ganska väsentlig grad skiljer den från befolkningen i Småland.
              Detta kan möjligtvis förefalla flere af eder, mine herrar, temligen
              märkligt, men det är i sjelfva verket så. Jag ber blott att få
              fästa uppmärksamheten på att språkdialekten å Gotland och den
              i Småland är väsentligen olika. Vill man i vårt land finna den
              dialekt, som står den Gotländska närmast, får man söka den i Dalarne
              eller i de aflägsnaste delarne af. Norrland. Det myckna, som är
              för Gotland säreget, är emellertid en vigtig omständighet, som
              ej får förbises vid afgörandet af en fråga sådan som denna, ty
              skall en biskop kunna utöfva något större inflytande på den befolkning,
              hvars främste andliga ledare han är, bör han noga sätta sig in
              i dennas egendomliga förhållanden och åskådningssätt, och gotlandsallmogen
              tarfvar ett studium för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Vv1hqjbwH674JsW1R41Pz" who="Q6201341" prev="i-LtJtsS6ZYdpFsFsMJ51JVj" next="i-LkDgtc28JMsHRiBJaMS892">
            <seg xml:id="i-BQazBNqsHixmL6QTustRFE">
              Men det är äfven andra förhållanden, som göra en samman-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W2jBKDAfLheq3qKAr6BGEA">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-KWQ6u59JKKR4arSk85ZBaQ">
            Ifrågasatt förening af Kalmar och Visby stift.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A1bk7S6Mm3cQnygsfwcV5r">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-NJdzz5DhYZABdbjkmiY18w">
            Ifrågasatt förening af Kalmar och Visby stift.
          </note>
          <note xml:id="i-74th9LSzZ9XTdvRuwvUuzv">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RvQzgXNmowFTkgeNiXxQTa" type="date">
            26 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LkDgtc28JMsHRiBJaMS892" who="Q6201341" prev="i-2Vv1hqjbwH674JsW1R41Pz" next="i-2hJnXoNRPxPCFWn2V9GXK2">
            <seg xml:id="i-waUQ64To81eScpXQq963q">
              slagning af de båda stiften för mig mindre tilltalande. Det är
              Gotlands gamla traditioner och en månghundraårig häfd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UUQtsQd395aN3WZTALUonJ">
            Såsom bekant, är Gotland ursprungligen ett svenskt landskap,
            men under vår medeltid utgjorde det länge ett land för sig, och
            det var under långliga tider det blödande stridsämnet mellan Sverige
            och Danmark. Det afträddes omsider formligen till Danmark genom
            freden i Stettin 1570, och det lydde under detta land ända till
            freden i Brömsebro 1645. Jag har velat erinra om dessa bekanta
            fakta för att få framhålla, att det var redan under den tid, som
            Gotland lydde under Danmark, som det fick sin superintendent.
            Det skedde i Fredrik II:s tid. När Danmark genom freden i Brömsebro
            afträdt Gotland till Sverige, tillförsäkrade Drottning Kristina
            genom särskilda resolutioner af åren 1647, 1648 och 1649 det gotländska
            presterskapet att få behålla sina privilegier från den danska
            tiden. Under de följande regeringarna blef ej fråga om någon förändring
            af Visby stift: detta fick qvarstå orubbadt, under det de angränsande
            stiften på fastlandet undergingo förändringar. Så var t. ex. förhållandet
            med Kalmar stift, hvilket ursprungligen utbrutet ur Linköpings
            stift år 1678 för en kortare tid förökades med östra delen af
            Blekinge — en kombination, som torde vara att tänka på, derest
            en genomgripande förändring af den nuvarande stiftsindelningen
            skulle komma att allvarligen ifrågasättas. År 1772 fick Gotlands
            superintendent liksom öfriga superintendenter namnet biskop, och
            han blef således äfven med afseende på benämningen likstäld med
            rikets öfriga biskopar.
          </note>
          <u xml:id="i-2hJnXoNRPxPCFWn2V9GXK2" who="Q6201341" prev="i-LkDgtc28JMsHRiBJaMS892">
            <seg xml:id="i-VWvwgKgZ7HjkbfvBnJ6zNw">
              Nu är frågan den: är det lämpligt, att den svenska Riksdagen.
              söker beröfva Gotland den förmån, som det haft allt sedan den
              danska tiden, och det blott derför, att en för öfrigt nödvändig
              delning af Hernösands stift har ifrågasatts? Mig förefaller, som
              om detta icke skulle vara något synnerligen tungt vägande skäl.
              — Hvad jag tänker i denna sak, är nu visserligen af ringa vigt,
              men hvad Gotlands befolkning tänker, är af mycken vigt. Gotländingarne
              hafva sina svaga sidor likasom sina starka, och jag tror ej, att
              de skola kunna förstå, hvarför man nu skulle vilja beröfva dem
              en biskop, som blifvit dem kär. De kunna frambålla, att de relativt
              gjort mer än kanske någon annan svensk provinsbefolkning för sitt
              kykoväsen, de kunna med stolthet hänvisa till sina många härliga
              tempel, och de kunna erinra om de uppoffringar, de underkasta
              sig för dessas underhåll, men de hafva ock en berättigad fordran
              ett ej mot sin vilja blifva frånryckta en kyrklig institution,
              som forna danska och svenska regeringar respekterat, men som den
              svenska Riksdagen nu synes vilja beröfva dem. För min del kan
              jag ej vara med om skrifvelsen i fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JLgGVM23hCvh48vopy8x5C" type="speaker">
            Herr Claöson:
          </note>
          <note xml:id="i-2NgDLDCTcXQanvmMcMsXbC">
            Utskottets ledamöter från Första Kammaren skulle icke haft något
            emot att bifalla Kongl. Maj:ts proposition utan tillägg af denna
            skrifvelse, men utskottets ledamöter från Andra
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JkBza4bg9WLBeneRjTp9KK" type="date">
            Lördagen den 22 April, e. m. 27
          </note>
          <note xml:id="i-GL9CSyt6y4HtpiuaCkSVjB">
            Kammaren uppstälde såsom bestämdt vilkor för bifall till samma
            proposition bifall äfven till den ifrågavarande, af, bland andra,
            fyra ledamöter af utskottet väckta motionen, att, såsom vilkor
            för delning af Hernösands stift, uppställa Visby och Kalmar stifts
            sammanslagning. Då utskottets ledamöter från Första Kammaren icke
            kunde se något orimligt uti den föreslagna delningen, ansågo de,
            att de bäst främjade ändamålet, Hernösands stifts delning, genom
            att icke helt motsätta sig motionärernas förslag, utan tillstyrka
            en skrifveise i motionens syfte.
          </note>
          <u xml:id="i-GpDNH9NxYE17LgG87JnZby" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-6QVnJyBfvUBeSy5eaag5cB">
              Det ligger i öppen dag, att hvad Andra kammaren åsyftar är, att
              det fortfarande icke skall blifva mer än tolf stift, och visar
              utredningen, att en sammanslagning bättre kan ske mellan andra
              stift än de i motionen angifna, skall äfven Andra Kammaren säkert
              blifva nöjd dermed. Vi kunde emellertid icke komma till annat
              resultat. Afslår Första Kammaren skrifvelseförslaget, har Första
              Kammaren säkerligen omöjliggjort bifall till Kongl. Maj:ts proposition
              i Andra Kammaren, ett bifall, som jag i alla fall tror vara mycket
              tvifvelaktigt, ty man kommer sannolikt att der hålla på vilkoret.
              Jag yrkar bifall till skrifvelseförslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VDB6VdSUqVMDXoHFz34zDQ" type="speaker">
            Herr af Burén. Då herr statsrådet och chefen för kongl. ecklesiastikdepartementet
            yttrade, att han ansåge, att en sammanslagning af Visby och Linköpings
            stift skulle vara att föredraga framför en sammanslagning af Visby
            och Kalmar stift, så ber jag att få deremot inlägga en gensaga,
            emedan jag tror, att Linköpings stift, såsom det nu är, behöfver
            odeladt behålla sin egen biskop.
          </note>
          <note xml:id="i-HtDLn8cQbN31u9xgtERDUW">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i föreliggande moment hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-TFppzjZGo5hzj8WkxYFJax">
            Vid förnyad föredragning af lagutskottets nedannämnda, den 19
            och 21 innevarande månad bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-PmH2cgAzm9xDqWa3AZsJTo">
            n:o 42, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 9 kap.
            1 $ giftermålsbalken ;
          </note>
          <note xml:id="i-K7ii6E1US3H6Am7eT1jVHf">
            n:o 43, i anledning af väckt motion angående ändringar i gällande
            patentlag, i syfte att obehöriga patentbeteckningar måtte förhindras
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-DD8wucBRoSpscGX32eQxW4">
            n:o 44, i anledning af väckt motion om lagbestämmelser i syfte
            att bereda vissa enskilda tjenstemän samma skydd som statens mot
            förnärmelser i deras tjensteutöfning;
          </note>
          <note xml:id="i-9VJ3oYN2Zw1mQwBet5PfKJ">
            n:o 45, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående ändring
            af gällande bestämmelser om utbetalande af belöning för dödande
            af björn och varg, samt
          </note>
          <note xml:id="i-DVU5zpGo5xHRXDMsuFbjwv">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-iDAi6JdZTyndLR25LTzSm">
            Ifrågasatt förening af Kalmar och Visby stift. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GGcgQ9zuWJdPLnPcg4qRkZ" type="date">
            N:o 31. 28 Lördagen den 22 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6oYXrRNH9Pzk6fdj4ZLiEK">
            n:o 46, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om utarbetande och framläggande af förslag till
            ändrad lydelse af 8 58 i förordningen om kommunalstyrelse på landet
            den 21 mars 1862,
          </note>
          <note xml:id="i-HGENJHUicvxsTMxi3MH8Fj">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-JsB3cGQozbpWM7xHb7eCeL">
            Justerades ytterligare fyra protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-Ldd2tWzVy6RRJdL883PVEH">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att på föredragslislan
            till nästa sammanträde skulle uppföras främst de ärenden, som
            denna dag bordlagts första gången, och sist de under dagen andra
            gången bordlagda ärendena.
          </note>
          <note xml:id="i-QXjGfGKbcTr93vBfcUkWCX">
            Kammaren åtskildes kl. 9.12 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-HS7gdpK1KvhpupkKFkrUpH">
            Å. von Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-55hKS7Z1NbgkN7bS39wPex" type="date">
            Tisdagen den 25 April. 29
          </note>
          <note xml:id="i-NkNzeNLf9gYJLo4AHqgTco" type="date">
            Tisdagen den 25 april.
          </note>
          <note xml:id="i-RxxLb2jsFudhZ9xH4ezogH">
            . Kammaren sammanträdde kl. 2.30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Nh1PGT9PU7dxj1Vqr9byr4">
            Justerades protokollet för den 18 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-GjJzbGmx6Q5pPvGgTtXMGz" type="speaker">
            Herr Alin erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-8UZBQL3Wrx57pKEoLDjhWy">
            Jag anhåller att få till protokollet antecknadt, att jag af illamående
            varit förhindrad att deltaga i kammarens förhandlingar den 15
            april och till följd deraf icke heller deltagit i öfverläggningen
            i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående förändring af
            8 74 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-CW8GQUEDLYzJevsqqcr1YS">
            Upplästes ett inkommet läkarebetyg, så lydande: Att riksdagsmannen
            i Första Kammaren hr landskamreraren H. Cavalli, som lider af
            följder af influensa, gerna bör för återvinnande af helsa byta
            om vistelseort, intygar Stockholm d. ??/, 1893. F. W. Warfvinge,
          </note>
          <note xml:id="i-WFZLvdjpgPmgGf8SUantKt">
            med d:r.
          </note>
          <note xml:id="i-2Qqj87etYG8V4UXrhSbeqS">
            Anmäldes och bordlades sammansatta statsoch lagutskottets memorial
            n:o 6, med förslag till voteringsproposition i anledning af kamrarnes
            skiljaktiga beslut beträffande en angående ändring i folkskolelärarepersonalens
            aflöningsförhållanden väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-VcE6rwnccgM7XHkX43epZ5">
            bankoutskottets utlåtande n:o 12, i anledning af motion om anställande
            vid riksbanken af en direktör och en vice direktör;
          </note>
          <note xml:id="i-2j7SWNiHgA2HZ6RZmqWWLP">
            sammansatta bankooch lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-CUAQVgyvTPHJTkB8cCYd41">
            n:o 2, med anledning af väckta motioner om skrifvelser till Kongl
            Maj:t dels angående framläggande af förslag till omorganisation
            af bankväsendet i riket och dels angående indragning af de enskilda
            bankernas rätt att utgifva egna sedlar å 10 kronor; och
          </note>
          <note xml:id="i-E59yiwrknaU4zviJSDeHUm">
            n:o 3, med anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående ändring
            i $$ 13 och 17 af lagen om rikets mynt den 30 maj 1873; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-HbVevnMwprPGvsNxuaQ11N">
            N:o 31.
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R3ESfuH4D8wTZRCWVMGVFt">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-UEwVgWbAuSiBYcczFA4rA7" type="date">
            30 Tisdagen den 25 April.
          </note>
          <note xml:id="i-WTXzSCywf9QSyNr9X442B4">
            lagutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-CdSMUYuoy7X5JKLd9Jh2Ji">
            n:o 50, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om utarbetande och framläggande af förslag till
            bestämmelser angående tillämpning vid längre frihetsstraff af
            s. k. vilkorlig frigifning;
          </note>
          <note xml:id="i-2GsfmbajZzJhRdwkZRDKrb">
            n:o 51, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om utredning och framläggande af förslag i syfte
            att ersätta de kortvariga frihetsstraffen med s. k. vilkorligt
            domfällande eller andra dermed jemförliga straffarter;
          </note>
          <note xml:id="i-VuGNY2rKamo4FzM8miCyN">
            n:o 52, i anledning af väckt motion angående ändrad lydelse af
            8 1 i förordningen om landsting den 21 mars 1862;
          </note>
          <note xml:id="i-Cej6z7Qzpc96gBcfYYHvT8">
            n:o 53, i anledning af väckt motion angående ändrad lydelse af
            $ 25 mom. 1 i förordningen om landsting den 21 mars 1862;
          </note>
          <note xml:id="i-Y43aadtgxehaU3XxBgomBe">
            n:o 54, i anledning af väckt motion om utarbetande af en fullständig
            folkskolestadga för de större städerna m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-HjQg2UDwAS3TcWGQjh3Xt4">
            n:o 55, i anledning af väckta motioner angående ändring af 8
            12 i förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm den 23 maj 1862;
          </note>
          <note xml:id="i-SckQ533k9NNkXTouRE1efV">
            n:o 56, i anledning af väckta motioner om ändrade bestämmelser
            i fråga om den kommunala rösträtten på landet; och
          </note>
          <note xml:id="i-Cpdz98r4BT7qfGfcmBy2jy">
            n:o 57, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om
            utskottets hemställan i dess utlåtande n:o 30 öfver väckt motion
            om ändrad lagstiftning rörande oäkta barns arfsrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-YAuVhKkANYrh5nrHMyWuw">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flere ledamöters begäran konstitutionsutskottets
            den 22 innevarande månad bordlagda utlåtanden n:is 26—28, äfvensom
            sammansatta statsoch bankoutskottets nämnda dag bordlagda utlåtande
            n:o 5.
          </note>
          <note xml:id="i-NESWNxFic6ngEDhfvxwMeN">
            Vid föredragning af sammansatta bevillningsoch lagutskottets
            den 22 i denna månad bordlagda memorial n:o 2, angående arfvode
            åt sekreteraren hos utskottet, biföll kammaren hvad utskottet
            i memorialet hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-GyQGAQEb3A8bpXwDw8oyni">
            Vid föredragning af bankoutskottets den 22 innevarande april
            bordlagda memorial n:o 11 med förslag till omröstningsproposition
            i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om utsträckning
            af tiden för återbetalning af s. k. afbetalningslån och om ändrad
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--31/prot_1893__fk__31-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CiAXNVGFwycZTV1GRU4dxa" type="date">
            Tisdagen den 25 April. 31
          </note>
          <note xml:id="i-7QPS24QrReEVS3oPD1aiNM">
            lydelse af $ 32 i reglementet för riksbanken, godkändes den föreslagna
            omröstningspropositioren.
          </note>
          <note xml:id="i-PkGK28oYVxdPVFQQRUPuSZ">
            På framställning af herr talmannen beslöts att på föredragningslistan
            till morgondagens sammanträde skulle uppföras främst de ärenden,
            som denna dag bordlagts första gången, och sist de under dagen
            andra gången bordlagda ärendena.
          </note>
          <note xml:id="i-9pbixNhjdxuPtFPhZNwyfE">
            Upplästes och godkändes bevillningsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 63, till Konungen, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till ny förordning om beskattning af hvitbetssockertillverkningen
            i riket.
          </note>
          <note xml:id="i-F9HRwj6rXRW12UNum5D2ab">
            Upplästes och godkändes sammansatta bankooch lagutskottets förslag
            till Riksdagens skrifvelse, n:o 57, till Konungen, angående ändring
            i $ 4 i lagen för Rikets Ständers bank.
          </note>
          <note xml:id="i-6dtagHszTsWajsafWftudU">
            Upplästes och godkändes lagutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-KRSbUJXE2P6XA3pQjLtWvA">
            n:o 98, i anledning af väckt motion om upphäfvande af 12 kap.
            3 $&amp; kyrkolagen;
          </note>
          <note xml:id="i-HgGmH2vwQ17Wmo5DHVNQLT">
            n:o 59, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 3 kap.
            1 $ handelsbalken;
          </note>
          <note xml:id="i-WRmPXzhtuKJEQg4TNNpuiL">
            n:o 60, i anledning af väckt motion om ändring af 22 kap. 21
            8 strafflagen;
          </note>
          <note xml:id="i-GyCpdC3JForAnT9ZXtC1B3">
            n:o 61, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående ändrad lydelse af 15 kap. 24 $ strafflagen;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-EtSFZrR74P1CwVLJ6ginQK">
            n:o 62, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående ändringar
            i förordningen angående försäljning af vin och maltdrycker m.
            m.
          </note>
          <note xml:id="i-PAZFA8obtLvGQwCcFGKU4o">
            Justerades fem protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-8KktCAPt3moJ4vKJZpYDSh">
            Kammaren åtskildes kl. 2.45 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-JALDQjpwNEBCWRrWRTsaZ3">
            ÅA. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-FNX97HbksPZkf1qVQgx23f">
            N:o 81.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
