<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1893--fk--16">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1893--fk--16</head>
          <docDate when="1893-03-15">1893-03-15</docDate>
          <docDate when="1893-03-17">1893-03-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LfJnx2yEsu7SwjvbgAkg5f">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-X3foiPti8V3A3yJHRgKHAD">
            1893. Första Kammaren. N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-3WWKM4XCj9N8Lu42z6BN5F" type="date">
            Onsdagen den 15 mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-EhWoLYa7bB2HS6BSJaCcpH">
            Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            till en början af herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-TymEsvLoHjaHMWoFha3H2k">
            På begäran af friberre Leijonhufvud, Broder Abraham, beviljades
            honom ledighet från riksdagsgöromålen under tio dagar från denna
            dag.
          </note>
          <note xml:id="i-CnqTdiTeEJZuxh3kBgrbKv">
            Justerades ett protokollsutdrag för sammanträdet på förmiddagen.
          </note>
          <note xml:id="i-A4iLUx1U2d9BuMqQBsqYUk">
            Föredrogs och hänvisades till lagutskottet Kongl. Maj:ts denna
          </note>
          <note xml:id="i-HGXHSh29JkDef5kHwbWBgV">
            dag aflemnade nådiga proposition till Rikedagen angående ändring
            af
          </note>
          <note xml:id="i-FqParfYmKuDgGKPapreTzL">
            ällande bestämmelser om utbetalande af belöning för dödande af
            jörn och varg.
          </note>
          <note xml:id="i-Rq4G5NkJtySrkZ7X1NYsqw">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kongl. Maj:ts under
            förmiddagens sammanträde aflemnade nådiga proposition till Riksdagen
            angående upplåtelse till Ljusdals stationssamhälle af mark från
            indragna öjennte ostället 33; mantal Gärde n:o 2.
          </note>
          <note xml:id="i-W4jyJVUx5qEuaVGtvBFy8G">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 9 och 11 i denna månad bord-
            Förslag till lagda utlåtande n:o 17, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med !ag ang. än-
          </note>
          <note xml:id="i-T7dEtdP1NN2gF47DFeinYV">
            förslag till lag angående ändrad lydelse af 1 kap. 1 8 kyrkolagen.
            i tap. 18 k n. Herr Pettersson, Carl: Då det nu per för Första
            Kammakyrko
          </note>
          <u xml:id="i-WuYvWyFvWzM2FWmBzVKGSn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CSi6YPAW9hBgLbrQJPVLVJ">
              ren att bestämma, hvad gom utgör svenska kyrkans lära, torde
              det få anses såsom en pligt för mig, såsom varande en af denna
              kyrkas lärare, att afgifva ett yttrande i denna fråga, hvilken
              säkerligen hör till de vigtigaste, som förekomma under detta riksmöte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LTNdgifWMo38GNKCihChHu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GfNHpBFRbQvU6ijvvsBr8j">
              Jag behöfver icke för denna upplysta församling påpeka frågans
              vig då vi alla känna, huru lära omsättes i lif och teori förvandlas
              till praktik. Icke heller behöfver jag här framställa, huru den
              svenska kyrkan uppkommit, emedan allmänt kändt är, att nationalkyrkor
              bildades vid reformationen. Men hvad som torde beböfva särskildt
              framhållas, det är, att det nuvarande slägtet i Sverige icke är
              den ende hemulsemannen i fråga om svenska kyrkans lära. Vi måste
              derom rådfråga våra fäder, 6 bhädangångna, som nu hvila i sina
              grafvar,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ya7pQ4DFvoEJmRiB3shHmU">
            Första Kammarens Prot. 1893. N:o 16. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RP2Jd9AMxNwACbq7G2SC9d">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-HxB6jFRSYfRfJNMFyS7da1">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-Mwe814nvM21CGXsGw3SrtL">
            af 2 kap. 1$
          </note>
          <note xml:id="i-XqY9aLF66ZgKM9AZN3n1ah">
            . kyrkolagen (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8CkiPyAX3UbK3zTN5rVvPD" type="date">
            2 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-KfbaLrGi3tx78dx2U61QX4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Km92vDNP4m3EkXftEPCpic">
              men som i vår kyrkas bekännelseskrifter utsagt och nedlagt, hvad
              som utgjort föremål för deras religiösa tro.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PVZYFCNUtLpDCy6sHQi4Wx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WU4ZuJEhMh3DtZ4AK3dfnw">
              Det förhåller sig nemligen så, att ett slägte kan icke i den
              vägen ändra och upphäfva, hvad ett annat slägte har faststält,
              med mindre än det blifver en ny lära. Således måste vi tänka oss
              det dilemma, i fall kyrkans bekännelse skulle stympas, att antingen
              hafva våra fäder icke bekänt svenska kyrkans lära, eller också
              bekänna vi icke densamma. En kyrkas bekännelse utgör nemligen
              det sannaste uttrycket af hennes tro, hennes förnämsta kännemärke
              och tillika sammanhållningsbandet mellan hennes medlemmar. Det
              är mycket inom kyrkan, som kan förändras, såsom t. ex. kyrkolag,
              kyrkostad-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4LDfvn4Qi431r4cb1VXBdp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NLjdUtVKHQsPgbTUSUBpRi">
              ar och ceremonier. De kunna förändras, emedan de höra till tillälligheterna,
              men bekännelsen kan lika litet ändras, som man kan ändra hjertverksamheten
              hos en individ.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TqkUvYwRc29E8o6Pem13GQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2wSF4vj8SHojVNQrdxa5fW">
              Nu veta vi alla, att vår lutherska bekännelse har sitt grundfäste
              i augsburgiska bekännelsen, confessio augustana, och hvad särskildt
              svenska kyrkan beträffar, är allom veterligt, hvilken vigt och
              inflytande Upsala mötes beslut, som fattades för 200 år sedan,
              haft för oss i afseende å bekännelsefrågan. Men nu säger man:
              det fins ju icke allenast dessa bekännelseskrifter, det finnes
              äfven andra, som innefattas i nu gällande 1 kap. 1 $ kyrkolagen
              eller i den s. k. libro concordie. Dessa bekännelseskrifter namngifvas
              i den reservation, som jag bifogat utskottets utlåtande i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dnk4wsgqr8V2faPWUADrpo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PoxEW23CZ6PfATxUGdTwUv">
              Nu frågas: i hvad förhållande stå dessa bi-symboliska eller eftersymboliska
              skrifter till den grundläggande augustana? Kanske man får tänka
              sig dem såsom teologiska spetsfundigheter och lärda funderingar
              utan något sammanhang med den lutherska församlingens troslif?
              Då vill jag fästa herrarnes uppmärksamhet på, hvad vi alla käpna,
              att en af dessa symboliska skrifter är Luthers lilla katekes,
              och vi känna också temligen allmänt, huruledes denna katekes tillkommit.
              Det skedde, när Luther förordnades af en kurfurste i Sacheen att
              visitera och undersöka folkets religiösa tillstånd och fann detta
              så genomuselt och eländigt, att han fattades af bedröfvelse öfver
              detta tillstånd och sammanskref då sin lilla katekes, som nu utgör
              grunden icke allenast för vår första undervisning i kristendomen,
              utan äfven för öfriga lutherska församlingar. De öfriga bisym
              bola utgöra ju ingenting annat än en ytterligare utveckling och
              förklaring af hufvudsymbolum som är augustana confessio. Derför
              kunna vi säga, att sugustana kan liknas vid modern och de öfriga
              bekännelseskrifterra vid döttrarna. Man skulle här kunna använda
              äfven en annan liknelse och säga, att augustana kan liknas vid
              hufvudfästningen och de andra symbola vid utanverken. Nu skulle
              det vara en person, som vore mycket skickligare i kännedomen om
              befästningar och belägringar, än som kan fordras af en svenska
              kyrkans lärare, för att utföra denna liknelse i detalj. Men så
              mycket torde äfven en lekman kunna anmärka, att man icke gerna
              uppgifver utanverken omkring en fästning utan högst nödvändiga
              och trängande skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SBXL2BSEPGtu3GibQDjQF7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ATPhgjSy2xFDWeJKgbBuER">
              Nu frågas: hvad är det för trängande skäl, hvad är det för tvingande
              nödvändighet, som föranledt vederbörande att upphäfva de
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KXg8xzo7y4GZLB6P1Tzz46" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 3
          </note>
          <u xml:id="i-U9Tzpv57Tm3M5t6AfhN9Ro" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QcqSaZC7jae89Fh3KRJgxu">
              öfriga bekännelseskrifterna, utom augustana? Ett skäl har jag
              hört angifvas, och det är, att vår kyrkolag i detta fall icke
              lär öfverensstämma med vår regeringsform. Jag vill icke närmare
              inlåta mig på denna fråga, öfvertygad som jag är, att det sedermera
              under diskussionens lopp blir någon, som kommer att yttra sig
              i den saken. Jag ber endast få fästa uppmärksamheten på att regeringsformen
              måtte vara ett och kyrkolagen ett annat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2fUH3FQE6cGUSAW69LtqGS">
            För öfrigt ber jag få nämna, att Danmarks »Konge-Lov» innehåller
            konungens förpligtelser till auzustana, och Danmarks almindelige
            Lov innehåller folkets förpligtelser både till augustana och Luthers
            lilla katekes. Denna Luthers lilla katekes hör nu till det, som
            kan liknas vid utånverken och utgör ett af de starkaste forten
            der vid lag.
          </note>
          <u xml:id="i-RcvUeF6h6jXpvNbR26J3rn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-H9gxxKjDDDzJwqeyqw6Fpi">
              När nu kyrkolagskomitén (jag kallar den för korthetens skull
              så; den har ett mycket vidlyftigare namn, nemligen: komitén för
              utarbetande af förslag till ändringar i kyrkolagen m. m.) började
              på att besigtiga utanverken till augustana, fann den, att de kunde
              nästan alla spolieras, men stannade en stund betänksam, då det
              var fråga om lilla katekesen. BSin tvekan i denna sak har komitén
              uttalat i följande ord, som återfinnas i dess till Konungen afgifna
              betänkande i ämnet. De lyda så: »Slutligen må icke heller förbises,
              att Luthers lilla katekes, äfven om den icke uppräknas bland kyrkans
              rättsligt gällande symboliska böcker, likväl genom sin plats såsom
              obligatorisk grundval för kristendomsundervisningen i vår kyrka
              så till vida närmar sig betydelsen af symbolisk bok, att den lemnar
              en god garanti derför, att sagda undervisning kommer att, så vidt
              på läroboken beror, verka för utbredandet och befästandet af den
              genuint lutherska Jlärotypen. Häremot kan anmärkas, att vår kyrkomötesförfattning
              icke lägger något uttryckligt hinder i vägen för att nämnda katekes
              utan den kyrkliga representationens hörande och samtycke utbytes
              mot en annan. Denna anmärkning är i och för sig icke utan betydelse,
              och komitén erkänner obetingadt önskvärdheten af att kyrkomötesförfattningen
              så ändras, att kyrkomötet får sig tillerkänd beslutanderätt i
              fråga om kyrkans böcker, något eom äfven af rikets ständer i skrifvelse
              den 16 maj 1863 antyddes såsom ett framtida önskningsmål. Men
              äfven med bibehållande af nu gällande lag i detta afseende torde
              ingen fara vara för handen, att kyrkan mot sin egen representations
              vilja skulle kunna beröfvas nämnda lärobok.» Så vidt jag kan förstå,
              visar dock bemälda kyrkolagskomité väl stor godtrogenhet här vid
              lag. Nå, ja. Godtrogenhet är ett fel, som vidlåder icke blott
              denna komité, utan hela vårt folk. Modiga och tappra på stridsfältet,
              ha svenskarne vanligtvis varit klena i underhandlingar och diplomatiska
              ärenden, sig sjelfva till ånger och skada. Derför tror jag, att
              om vid det fördrag, som för nära 80 år sedan afslöts mellan oss
              och ett grannfolk, det icke hade förefunnits så stor godtrogenhet
              å vår sida, utan att i det åsyftade fördraget uppstälts fastare
              garantier och bestämmelser, skulle vi kunnat bespara oss en god
              del af den osäkerhet, den oro, det missnöje och det bråk, hvaraf
              vi nu lida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6zy8yrBpziQDm5xh5KkiXc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VRWHeTvcxijexEBR6MZNAK">
              Samma godtrogenhet upptäcker jag vid sjelfva utgångspunkten för
              den rörelse, som framkallat den kongl. propositionen. enna rörelse
              begynte för några år tillbaka, nemligen vid 1889 års riksdag.
              Då var det en liberal, för att icke säga radikal tidningsskrifvare
              och riksdags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CxW9RGrXnzAwSQFfv1eSx5">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-WzPUxANgtvcgMryZGfgKTR">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse af 1 kap. 18
          </note>
          <note xml:id="i-SuhUPcRh1jrtwWHCe65kmM">
            kyrkolagen. ,
          </note>
          <note xml:id="i-NcPGTku6fMPs6jm5dcSnDu">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Vvxw1TQeDN1HWp8UF9BrZF">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-XqqYWPSiEz5ejTFNrJBSMZ">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-uAG4wXETKhLSeqfvio5wC">
            af 1 kap. 1$
          </note>
          <note xml:id="i-X422fWt1qU1s3oVNNjNQ3a">
            kyrkolagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UZDa8wLnBWNSsSbiiYt3DD" type="date">
            4 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-P5K6FGmtfgNf8hzN2NJWdY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-byKmW6H3MVZLLZHJiLUbq">
              man, som, sedan han i sin tidning framstält och sökt bevisa,
              att lilla katekesen var »obiblisk», framkom till Riksdagen med
              en motion, i hvilken han föreslog, att ofvannämnda bi-symbola
              skulle borttagas. Till detta lyssnade också Riksdagen, och sedermera
              har det fortgått så, att vi kommit till den punkt, att Riksdagen
              nu skall besluta sig i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N2ibgduqmQMatLbzTRN8h4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HvADsFq5ePxfcwaUTasUk2">
              Lika stor godtrogenhet visar, enligt mitt förmenande, kyrkolagskomitén.
              Det förefaller nemligen besynnerligt, att, då komitén sjelf medgifver,
              att det icke är alldeles säkert, att lilla katekesen kommer att
              bibehållas såsom ett uttryck af kyrkans bekännelse, skulle den,
              om den hoppades, att kyrkomötet skulle få sig tillerkänd beslutanderätt
              i fråga om kyrkans böcker, hafva föreslagit åtgärder, som förvissat
              om någon grund för denna förhoppning. Innan man föresla-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JYkmzCiFqj7XNEh8UM5WkR">
            it lilla katekesens uteslutning från kretsen af våra symboliska
            böcker, borde man först rådfrågat vederbörande, om kyrkomötet
            får nämnda beslutanderätt. Derom finnes dock icke ringaste visshet,
            blott ett aflägset hopp. Vidare säger komitén, att »riksens ständer
            i skrifvelse den 16 maj 1863 antydde detta såsom ett framtida
            önskningsmål». Nu hafva vi 30 år efteråt, men ännu har icke detta
            önskningsmål vunnits.
          </note>
          <u xml:id="i-SNECVMKVdfCqKY4pBQ6tZg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8pzRbAvrwULCGyiLB35G62">
              Och, mine herrar, lilla katekesen utgör ju grunden för vårt folks
              och våra barns undervisning i kristendomen. Det är derur de, sedan
              de lärt sin bibliska historia, hemta de första grunderna för den
              kristna tro de bekänna. Nu kunna väl herrarne tänka sig, i fall
              lilla katekesen strykes ut bland våra symboliska böcker, hvad
              detta skall komma att medföra för ett oerhördt uppseende bland
              vårt folk, då det får höra, att lilla katekesen icke vidare tillhör
              svenska kyrkans lära. Redan nu råder stor oro i våra församlingar,
              och icke blott lärare utan alla kyrkans vänner hysa djupa bekymmer.
              Och likväl äro vi ännu endrägtige i bekännelsen. Hvad skall då
              inträffa, när vårt folk börjar tvifla om värdet af den perla,
              som heter Luthers lilla katekes?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KSE2BXcEou6712gn25HYse" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4ETDjF4PfEKPhvLVy5qjbC">
              Det var i dessa dagar för 300 år sedan, våra fåder voro samlade
              vid Upsala möte och fastslogo augustana såsom svenska kyrkans
              bekännelse. De uppförde således hufvudfästningen, och de hafva
              ifrån denna hufvudfästniog besegrat vidskepelse och mörker och
              skaffat folken i Europa andlig frihet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q6RjTLP3EaaN8V3wsL3FiP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2Q5RxrKjjP9EC84DmbjoHC">
              I fall den kongl. propositionen kommer att bifallas af Riksdagen,
              skulle vi befinna oss i den belägenhet att, såsom jag nyss nämde,
              utanverken hade blifvit spolierade, och sedan återstod för oss
              ingenting annat än att draga oss inom hufvudfästningen. De nuvarande
              förhållandena skulle således likna dem för 300 år sedan, och likväl
              är skilnaden oerhörd. Då blef Sverige »en man»; nu är kyrkan omsvärmad
              af fiender, i dess inre förhållanden råda osäkerhet, partier,
              tvedrägt. De fiender, våra endrägtiga fäder bekåmpade och öfvervunno,
              skola måhända besegra det nu lefvande slägtet; och det derför
              att detta slägte icke är fast i sin kyrkas bekännelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VVzybVHvXmFazSZv7h45FY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9A3RdddMFGta7qUz8zt4KV">
              Jag har för öfrigt i denna fråga intet yrkande att göra. Jag
              vet nemligen icke, huru »landet är beläget», men det yppas väl
              under diskussionens lopp.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TW2a42dH8UgmxoEdoKFFoj">
            Herr talmannen inkom och öfvertog ledningen af kammarens förhandlingar.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WuXrSDZMGDxQSKsZikmtq8" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 5
          </note>
          <note xml:id="i-MadZGvS17zByQhWnnT5S2T" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-S6zvBdHkBQhTwQk3gR4i9D" next="i-DNWP8FiYFXjEJdAo2VGdoU">
            <seg xml:id="i-TYNKqwCMiB9MzLUvkCZrKM">
              Några af herrarne hafva väl observerat, att jag anmält min reservation
              emot det förslag till lydelse af 1 $ i kyrkolagen, som nn här
              föreligger. För denna min från komitépluralitetens uppfattning
              afvik.nde mening har jag, såsom ledamot af kyrkolagskomitén, anfört
              en ganska vidlyftig reservation. Jag skall nu icke upptaga de
              skäl, som i denna reservation äro anförda, och jag skall icke
              heller nu inlåta mig på att lemna någon utredning om den betydelse,
              som ligger i den af mig föreslsgna formuleringen, en utredning,
              som skulle sätta herrarne i stånd att bedöma skilnaden emellan
              min reservation och det nu framlagda förslaget. Jag skall icke
              detta göra, och skälet dertill är icke det, att jag icke anser
              den nu föreliggande frågan såsom synnerligen vigtig. Tvärtom ligger
              den mi mycket hårdt och mycket ömt om hjertat. Allt sedan 1869
              års kyrkolagskomité först framlade ett sådant förslag som det
              nu föreliggande, har jag vid alla de tillfällen jag kunnat framlagt
              mina betänkligheter emot detsamma. Och jag vill nämna för herrarne,
              att det är visst icke jag ensam, som känner det bär framlagda
              förslaget såsom synligen vigtigt och ömtåligt. Allt sedan sista
              kyrkolagskomiténs betänkande utkom, har oron öfver det framlagda
              förslaget vuxit. Vid alla de prestmöten, som sedan dess hållits
              har, så vidt jag vet, det församlade presterskapet enhälligt inlagt
              sin allvariga gensaga emot den föreslagna lagen. Det enda prestmöte,
              som icke detta gjort, var det, som i fjor afbölls i Vesterås stift.
              Herrarne förstå nog grunden till att en sådan gensaga icke der
              framkom, jag är nemligen i mitt innersta motvillig mot allt, som
              kan hafva ens det ringaste sken af agitation. Och då jag stod
              såsom reservant mot förslaget, kunde det icke komma i fråga, att
              jag skulle bjuda Vesterås stifts presterskap tillfälle till att
              mot komiténs förslag gifva stöd åt min särmening. Jag afböjde
              till mig framstäldt förslag härom och anhöll, att ämnet icke måtte
              förekomma. Jag har icke i denna fråga velat vara med om den allra
              rtingaste agitation, uten har tvärtom, såvidt på mig kunnat bero,
              sökt lugna sinnena, för att mana till en stilla undersökning af
              frågan. Det skulle dock för mig vara en mycket stor tillfredsställelse,
              en tillfredsställelse, i hvilken, jag hoppas jag kan säga det
              med sanning, det icke skulle ingå någon personlig, småaktig känsla,
              om den af mig framlagda reservationen, i stället för det »f komiténs
              flertal afgifna lagförslaget, en gång blefve antagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YEbmntXZDygGievrkdd5ho" prev="i-S6zvBdHkBQhTwQk3gR4i9D" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-7wysQioPLNvs7dZoQQexc8">
              Skalet, hvarför jag nu icke vill försöka att för herrarne utreda
              skilnaden mell.n lagförslaget och min reservation, är ett annat.
              Jag anser nemligen, att denna undersökning icke bör och icke kan
              försigå i riksdagen, utan att det är inför ett annat forum, som
              en sådan undersökning må verkställas, nemligen inför kyrkomötet.
              Jag förvånar mig icke öfver, att förslsget blifvit framlagdt för
              Riksdagen i år, men jag kan icke tillbakahålla det uttalande,
              att det skulle varit önskligare, om det först hade blifvit förelagdt
              kyrkomötet. I Första Kammaren fruktar jag icke alls att möta någon
              gensägelse, då jag säger, att sådana frågor, eom äro af rent inre
              kyrklig natur eller i hvilka denna natur åtminstone är mycket
              öfvervägande, lämpligast böra först behandlas af kyrkomötet. Mellan
              Första Kammaren och kyrkomötet har aldrig varit, och jag hoppas,
              att mellan dem aldrig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cigu4MiDvD6UHHrKy9Gjqr">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-TJVz9aZabwMeJkEHpqdJq2">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse af 1 kap. 18 kyrkolagen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K4RkR8sv5NCwpApJiAEKb">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-6JPvcGGVXu74KjA6K3NmSB" type="date">
            6 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FbiFnKbrdLWy9mvMW1q4pc">
            Förslag till kommer att blifva, någon slitning om hvem af dem
            som skall hafva lag ang. ärdet första eller det sista ordet.
          </note>
          <note xml:id="i-75aXyCc9TK7b5S7YGWGpuz">
            drad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-J7jNkkr7K5GFga7vssrHRb">
            af 1 kap. 1$ kyrkolagen.
          </note>
          <note xml:id="i-73E1gmMMJFcJ5yGzPwAa9w">
            (Forts.)i
          </note>
          <u xml:id="i-ChWauGQwPFNqiHDDwhamzT" prev="i-S6zvBdHkBQhTwQk3gR4i9D" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-7XcomEcQUof42TRwYqqvjL">
              Jag vill nu tillkånnagifva, att huru beslutet i denna fråga inom
              riksdagen än må blifva, så kommer jag vid det kyrkomöte, som i
              år skall hållas, med all den kraft jag kan, söka att få afslag
              på det framlagda förslaget och om då Kyrkomötet kommer att antaga
              min reservation eller någon annan, skall jag vid 1894 års riksdag
              försöka beveka åtminstone Första Kammaren att antaga, hvad kyrkomötet
              har beslutat; skulle åter kyrkomötet icke gå in på min reservation
              eller någon annan liknande, lofvar jag, att jag emot ett sådant
              beslut icke skall uppröra någon menniskas känslor, utan jag skall
              då försöka att bibringa alla, med hvilka jag har någon gemenskap,
              den öfvertygelse, att vår svenska kyrkas bekännelse dock icke
              med antagandet af det nu framlagda förslaget förändras, utan att
              skilnaden blott består deri, att man har i ena fallet dunkelt
              uttalat, hvad man i andra fallet klart och bestämdt utsagt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4DPVJm6X4MejHJPUD5ELFd" prev="i-S6zvBdHkBQhTwQk3gR4i9D" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-HmWZszFghwWwCu425FxfRZ">
              Just derför att jag ansör, att kyrkomötet först må jemföra det
              framlagda förslaget och min reservation, skall jag nu icke göra
              något yrkande på bifall till den sistnämda. Jag anser dessutom,
              att Riksdagen verkligen icke haft tillfälle till att grundligt
              jemföra den ena eller den andra meningens hela innebörd. Jag förbehåller
              mig dock att, om något yrkande under diskussionen framkommer,
              jag då kan få uttala min mening derom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RpyyUX5HUzUH435avpEHwe" prev="i-S6zvBdHkBQhTwQk3gR4i9D" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-U4rpNZnQMmdYaL1LKWa5Kc">
              Innan jag slutar, ber jag dock att få för herrarnes uppmärksamhet
              framställa och på herrarnes hjertan lägga trenne mycket enkla
              fakta. Det första af dessa är, att till det nu föreslagna ändringsförslaget
              icke finnes något realt behof. Intet annat skäl — jag talar nu
              icke om de skäl, som anfördes i den högst märkvärdiga motionen
              vid 1889 års riksäag -- har från något håll eller från någon komité
              anförts för det nu franlagda förslaget, än den rent juri-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MFDNzzhUHAfdt6zkcS4oxx" prev="i-S6zvBdHkBQhTwQk3gR4i9D" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-P3pTJUCa7hhKVypFGDwg7S">
              iskt-formella fordran på en fullständig likformighet i formuleringen
              i regeringsformen och kyrkolagen, en likformighet, som, det må
              vi väl medgifva, icke är nödvändig. En olikformighet mellan dessa
              tvenne lagar låter sig mycket väl tänkas, då regeringsformen icke
              har någon annan uppgift än att lemna det allmänna uttrycket, hvilket
              sedan kan närmare specificeras i speciallagar. Något realt behof
              för denna förändring har icke framkommit och det finnes icke heller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AT5ifpDsSwShq2zh5Bx6VN" prev="i-S6zvBdHkBQhTwQk3gR4i9D" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-XaYAD2ysbZM6hnBQuFaqzy">
              Emot så godt som allt uti vår svenska kyrkoordning har under
              de sista 40 åren gjordts anmärkningar, väckts klagomi! och anstälts
              kritik. Intet har fått vara i fred. Mer under alia dessa anivil
              har icke en enda gång hörts något klagomål öfver formuleringen
              af 1 &amp; i kyrkolagen. Och hvarför har icke något: sådant klagomål
              hörts? Jo, mine herrar, helt enkelt derför, att irzsen menniska
              någonsin har besvärats af den nuvarande formuleringen af 1 $i
              kyrkolagen. ingen prest i svenska kyrkan har tagits för hufvudet,
              derför att han icke skulle hafva lärt i öfverone..ömmelse med
              lutherska kyrkans devtero-symboler, och naturligtvis ingen lekman
              heller. Det var det ena faktum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xuyhpp4KL4AohK44JQHtmL" prev="i-S6zvBdHkBQhTwQk3gR4i9D" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-HDAXeNA6fefFZVWVwVDdWF">
              Det andra faktum, som jag nu ber att få lägga på herrarnes hjertan
              och som herrane må taga i betraktande vid frågans afgörande är,
              att under det intet realt behof finnes för denna förändring, för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VKEruoGFdBU13gM5rfAfoR" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m, 7 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-DNWP8FiYFXjEJdAo2VGdoU" prev="i-S6zvBdHkBQhTwQk3gR4i9D" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-PH7fQfKraiMwMtdeJn6VV6">
              slaget om ändringen vållat mycket stor oro och många bekymmer
              och Förslag till detta inom sådana kretsar. som, man må om dem
              säga hvad som 19 d ldele helst annat, man dock måste medgifva
              vara de mest stilla medboraf I kap. 18$ gare i landet. Bland dem
              har detta förslag väckt stora bekymmer. Då "kyrkolagen. frågar
              jag: är det skäl att göra en förändring, som vållar dessa be-
              = (Forts.) kymmer, då det icke förligger något realt praktiskt
              behof för densamma”? | Det tredje faktum, hvarpå jag ber, att
              få fästa herrarnes uppmäksamhet är, att den påstådda olikformigheten
              emellan regeri: gsformen och kyrkolagen har förelegat ända sedan
              år 1809 utan någon olägenhet. Är det då någon fara med att låta
              denna olikformighet stå qvar till år 1894, eller 1 år till? I
              år skall kyrkomöte hållas. Vid detta kyrkomöte kommer naturligtvis,
              jag antager det, detta lagförslag att framläggas och och afgöras,
              och året derpå, 1894, kommer det till Riksdagen. Finnes det då
              någon anledning, att Riksdagen nu före kyrkomötet afgör denna
              fråga? Kommer den allra ringaste olägenhet deraf att frågan, på
              det sätt, som här kan ske, uppskjutes till nästa riksdag, så att
              kyrkomötet först får yttra sig öfver densamma? Hufvudpunkten i
              mitt yttrande nu har varit en hemställan till herrarne att låta
              det kyrkomöte, som i år sammanträder, först uttala sig i denna
              fråga, för att det må kunna slita tvisten mellan de två framlagda
              förslagen, en tvist, som jag icke tror, att Första Kammarens ledamöter
              anse sig beredda i denna stund slita Jag skall, såsom sagdt, icke
              nu göra något yrkande, men jag förbehåller mig att, om något yrkande
              under diskussionen framkommer, då få bestämma min position till
              detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CgZLQy76b1cne1nm6djVW3" type="speaker">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="Q5960149" xml:id="i-JDN74HVcb3to13yyuidTqq" next="i-5nc4mpg5bkQUiNwMyM6neZ">
            <seg xml:id="i-CDr8yCRwT4m1PE2yUqmEWt">
              Jag skall icke många minuter upptaga kammarens tid i denna fråga.
              Jag skulle måhända helt och hållet kunnat inskränka mig till att
              afgifva min röst, alldenstund jag icke kan hoppas att lemna något
              som helst värdefullt bidrag till frågans belysning och slutliga
              utredning. Men det är ej heller i förhoppning att kunna klargöra
              det spörsmålet, huru vida här verkligen föreligger ett behof af
              den nu föreslagna förändringen eller icke, utan det är fastmer
              för att erinra om den ganska knapphändiga behandling, detta ärende
              hittills röjt inom Riksdagen, som jag begärt ordet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XmPr6xzREWcVZxey9fMYWQ" prev="i-JDN74HVcb3to13yyuidTqq" who="Q5960149">
            <seg xml:id="i-5Z5AqAByh9nGDXt7EFmzsJ">
              Det står för mig såsom ett klart, ehuru ingalunda behagligt minne,
              huru lättvindigt Första Kammaren fattade sitt beslut i denna fråga
              1889 vid ett kort aftonplenum den 6 mars. Endast två talare hade
              ordet, nemligen herr Billing och motionären, och det var endast
              den sistnämnde som gjorde något yrkande. Ett så ringa intresse,
              som denna korta behandling i kammaren tyder på, är måhända svårt
              att förklara, så vidt 1cke kammaren dermed afsåg att till kyrkomötet
              öfverlemna att fälla utslag i en fråga, som väl får erkännas ändå
              ligga mera inom dess bofogenhet än inom Första Kammarens. Men
              för att icke påtaga sig ansvaret för upphäfvande af ett kyrkoalagsstadgande,
              som visat sig så hållbart, att det bestått i hundratals år, synes
              det mer som om Första Kammaren likväl bort afslå en motion af
              en enskild man, en motion, för hvilken blifvit a:förda skäl, gom
              väl ändå voro egnad&gt; att mottagas med den största törsigtighet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EYsRcJAn7dJD1ycyUKkGRu">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-5qompgv4rTVj9RjnMZUjcS">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-WDECpYjd5Gdt57WkRhTYj9">
            af 1 kap. 1$
          </note>
          <note xml:id="i-FTFfZKZodjYJZM3CEoaayC">
            kyrkolagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CVXDdSByeaaJmq2gMYRsZu">
            8 Onsdagen dnn 15 Mars e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-F2hgBq3fHvezsx3xvhbvb8">
            Lagutskottet hade lemnat utan ringaste uppmärksamhet den långa
            mg ivering, som motionären framlagt, och för sin del inskränkt
            sig till satt förorda, att 1 kap. 1 j i kyrkolagen och 2 $ regeringsformen
            gjordes likformiga
          </note>
          <u xml:id="i-9Vjs4YFvsTZ1JFfjbptDz5" prev="i-JDN74HVcb3to13yyuidTqq" who="Q5960149">
            <seg xml:id="i-S82aJSkfGUkuHxM8SW1FaT">
              Det synes mig, som om Riksdagen skulle med skäl kunna först och
              främst begära, att, då förslag till ändring i ett lagstadgande
              framlägges, det åtminstone visas, att den nu gällande lagen medfört
              någon olägeshet, visat sig i större eller mindre mån bristfällig
              och otillfredsställande för sitt ändamål, att den möjligen förorsakat
              skada och förargelse, att den, med ett ord, känts tryckande och
              olidlig. Nu frågas: hafva församlingarna fört en sådan klagan,
              hafva våra religionslärare klagat öfver några större brister i
              den ifrågavarande paragrafen, eller har Kongl. Maj:t funnit sig
              föranlåten att för Riksdagen framhålla behofvet af en lagförändring?
              Mig veterligen icke! Hvar skall man då söka de egentliga skälen
              till den föreslagna förändringen? Såsom sådana böra väl icke rimligen
              kunna åberopas de i motionen framlagda. I lagutekottets utlåtande
              för 1889 liksom i utlåtandet för i år saknas helt och hållet hvarje
              skäl, som kan vara öfvertygande för någon, ej heller har i den
              kongl. propositionen eller uti justitieministerns anförande till
              statsrådsprotokollet något antörts, som åtminstone öfvertygat
              mig om behofvet af en sådan förändring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2bobtUqM4tk7QT9JwDftez" prev="i-JDN74HVcb3to13yyuidTqq" who="Q5960149">
            <seg xml:id="i-BRkqPFDvNB2BZo4oSQ5JsY">
              Motionen n:o 12 från 1889, aflemnad här i Första Kammaren, har
              jag många gånger genomläst, såväl det år den afgafs som i år.
              Jag skulle helst icke yttra något om motionen, då motionären numera
              icke tillhör Riksdager; och att för kammaren uppläsa de många
              anmärkningsvärda ställen, som jag skulle vilja påpeka, vore ej
              heller lämpligt, ty motionen innehåller 12 sidor och de anmärkningsvärda
              ställena äro verkligen ganska många. Jag kan derför inskränka
              mig till att säga, hvilket intryck motionen gjort på mig. Jag
              kan icke finna annat, än att densamma afser att gifva un väldig
              stöt åt statekyrkan och ställa den store reformatorn Martin Luther
              i misskredit genom beskyllningar för medvetet falsk tolkning af
              den heliga skrift. Den synes också afse eller afser ganska bestämdt
              att frånkänna vissa af den evangelisklutherska lärans böcker bibelenlighet
              och renlärighet; och om jag icke misstager mig, synes också motionären
              ingalunda vilja spara våra religionslärare, utan ställer dem i
              en ganska ofördelaktig dager inför församl” arna. Det skulle,
              enligt mitt förmenande, vara högst be klagligt, uerest hos den
              stora allmänbeten den uppfattningen skulle göra sig gällande,
              att motionären haft rätt i allt hvad han sagt, derför att Riksdagen
              då godkände kiämmen i hang motion. Det är mycket sannolikt, ja
              temligen säkert, att de, som verka för söndring och underminering
              på det religiösa området, skulle slå myat af motionens framgång.
              Det skall alltså komma att bero på Första Kammarens beslut, huru
              vida dessa vigtiga saker böra blifva väl granskade, innan en lagförändring
              deraf bliiver en följd. Enligt min tanke skulle Första Kammaren
              intaga en fördelaktigare ställning till detta förslag om ändring
              i kyrkolagen, derest Första Kammaren i dag genom ett afslag på
              utskottets fermställen öfverlempade åt kyrkomötet att behandla
              denna fråga, ty såsom jag förut haft äran säga, torde den först
              tillhöra kyrkomötet. I sådant syfte skall Jag tillåta mig att
              an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2xxSyUUPhXq48ndnReu74v" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-5nc4mpg5bkQUiNwMyM6neZ" prev="i-JDN74HVcb3to13yyuidTqq" who="Q5960149">
            <seg xml:id="i-38qeV11RHwzh6EM9ytD2sm">
              hålla om afslag på den kongl. propositionen. En föregående talare
              har påpekat den ringa vigten af ett uppskof; och då det gäller
              en lag, som redan varit beståndande i århundraden, borde det icke
              hafva något att betyda, om en ändring i en paragraf blifver uppskjuten
              ett eller annat år. Jag ber således, herr talman, att få yrka
              afslag på Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6UymnF1yQg3VBkujZqNTK8" type="speaker">
            Herr Annerstedt:
          </note>
          <note xml:id="i-9p5FCag9dMvtUjE5T7Qnqo">
            Samtidigt dermed, att presteståndet upphörde att vara ett särskildt
            stånd inom Riksdagen, antogs 2 mom. i 87 &amp; regeringsformen deri
            stadgas, »att Riksdagen eger gemensamt med Konungen stifta, förändra
            eller upphäfva kyrkolag; dock att dervid erfordras samtycke jemväl
            af allmänt kyrkomöte». Deraf följer enligt mitt förmenande otvifvelaktigt,
            att den rent kyrkliga synpunkten vid bedömandet af kyrkolagsförslag
            tillhör i främsta rummet kyrkomötet att handhafva. att Riksdagen,
            i följd af de bestämmelser som gälla för dess sammansättning,
            har att vid bedömandet af för densamma framlagda kyrkolagsförslag
            ställa sig på statens, på verldsliga samfundets ståndpunkt och
            skärskåda, huru vida från denna synpunkt något kan vara att erinra
            vid det framstälda förslaget. Nu har en föregående talare yttrst,
            att efter hans förmenande det skulle i detta fall £om i andra
            vara lämpligt, att förslag till ändring i kyrkolagen först behandludes
            af kyrkomötet och derefter framlades för Riksdagen till afgörande.
            Man kan i denna punkt dela hans mening om lämpligheten af ett
            sådant tillvägagående. Men då vi alla vera, att det förfarande,
            som vunnit burskap såsom det vanligaste i fråga om förindring
            af kyrkolagen, varit att först gå till Riksdagen och derefter
            till kyrkomötet, ett förfarande, som har otvetydist stöd i den
            valda forn uleringen af mom. 2 i oftanämnda paragraf, hvilken
            talar om att Riksdag och Konung stifta lag och dertill fordras
            kyrkomi tets samtycke, och då vidare alla likaledes väl veta,
            att i de repregevtativa former:a ett tillvägavående, som vunnit
            burskap och häfd genom långvarig tillämpning är svårt att bryta
            och förändra, så tror jag, att man numera får anse, att det af
            Konung och Riksdag i allmänhet omfattade förfarandet, att lagförslag
            angående ändring i kyrkolagen först tframläsvgas för Rik-dagen
            och derefter kyrkomötets samtyc e inhen tags, icke bör frånträdas,
            derest icke särskilda förhållanden föreligga. Då jag icke kan
            finna, att kyrkomötet vid sin efterföljande pröfninog skall i
            någon mån vara hindradt att låta de kyrkliga synpunkterna då 'ullt
            göra sig gällande, synes det mig, som det tillvägagående som nu
            allmänneligen begagnas icke kan i och för sig innerära rågra vådor
            för at ett förslag till ändring i kyrkolagen icke skulle behandlas
            på ett sådant sätt, att af de båda synpunkter, som skola göras
            gällande, hvar och en kommer till sin rätt. Riksdagen godkånner
            Jagen och kyrkon ötet får sedan säga, om den ur den
          </note>
          <u xml:id="i-9dg5BYDc3dFn6T2KkpjAFF" next="i-ApwD2eLf4jpxPUCvaUVfvr" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-LpV95tBBQHapFjqV4Y8jg6">
              y kliga r pre-entationens synpunkt är tillfredsställande. Med
              detta berrakt: Isesätt är pifvet, att Riksdagen. då den går till
              den pröfning af ett kyrkolapsförslag, «om åligger den, i främsta
              rummet bör tillse, «cm detta förslog. hvartill Riksdagens godkännande
              begäres, är af den beskaffepbet att det — för att begsgna en juridisk
              term som här är något ovanlig, fastän den annorstädes är mycket
              i bruk — vid en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-89Z2qnMZvzxynv3NkWRC22">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-CgzpZWZx8ARrwFpKtkd4R6">
            Förslag till log ang. ändrad lydelse af 1 kap. 1$ kyrkolagen.
          </note>
          <note xml:id="i-2iCWCnbSGANw3Q5x8VKk7P">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UaGbNDuNFv3uuB1k9Jy5di">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-5CNN6ft1D2JPtgBLDV3koN">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-LPDfQQg5pwFHD2x6ZeVbjs">
            af I kap. 1$
          </note>
          <note xml:id="i-BqaYUFzosR1r2n7ev56DDU">
            kyrkolagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8xGqy35vGiXkxyRBJjNGPq" type="date">
            10 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-D1UJGbu32ewU7UuttpDa76" prev="i-9dg5BYDc3dFn6T2KkpjAFF" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-8Pq4h9aaFwJes17S2yF8Mq">
              prima facie bevisning visar sig tillfredsställa äfven de kyrkliga
              krafven på lagstiftningen i fråga eller om förslaget uppenbart
              är stridande mot kyrkans vitalintressen och redan derför bör afslås
              af skyldig hänsyn till kyrkans behof.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MGrF5tKE7KHrvCYLNyHgx7" prev="i-9dg5BYDc3dFn6T2KkpjAFF" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-QajezNP9QqpXGVMFkpM8Fy">
              Om jag nu går till det föreliggande förslaget, förefaller det
              mig, som om tillräckligt talande bevis böra kunna framdragas för
              att Riksdagen icke kan anses vara berättigad att från en sådan
              synpunkt sedt afslå den kongl. propositionen. Det har af föregående
              talare yttrats, att det icke fiones rå sot realt behof för den
              ifrågasatta förändringen och att såsom dennas upphof finge betecknas
              en motion, som för fyra år sedan bebandlades i denna kammare.
              Jag tror, att detta betraktelsesätt stannar vid den yttre anledningen
              till den riksdagens skrifvelse, som var närmaste anledningen till
              att denna kongl. proposition framkommit och som var föranledd
              af den antydda motionen. Frén riksdagens synpunkt tror jag man
              kan påstå, att ett behof af ändring i detta lagstadgande långt
              förut framträdt och framträdt under sådana förhållanden, att,
              till dess motsatsen bevisats, Riksdagen är berättigad antaga,
              att ändringen äfven motsvarar ett kyrkligt behof. För att bevisa
              detta tillåter jag mig åberopa i främsta rummet, att a'la de kyrkolagskomité&gt;r,
              hvilka tid efter annan varit eammankallade och som — jag antager
              mig berättigad att påstå det — varit sammansatta af personer nitälskande
              för kyrkans behof, hvilka sett en föreslagen förändring i kyrkolagen
              först och främst från kyrklig synpunkt, alla samstämmigt kommit
              till det resultat, att såsom kyrkans symboler och bekänn -lseskrifter
              skulle upptagas endast de, hvilka i 2 $ regeringsformen angifvas
              såsom kännetecknande för den rena evangeliska läran. Både dea
              komité som var samlad på 1820-talet, den, som sammanträdde på
              1840-talet, och slutligen dea, som 1873 afgaf sitt betänkande,
              öfverensstämma i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MVqUF6GHPr3NtN8tccFj8d" prev="i-9dg5BYDc3dFn6T2KkpjAFF" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-Abu6cuKHM1qhgBtqafN8sv">
              Fäster jag mig särskildt vid 1873 års kyrkolagskomité, finner
              jag, att den bland sina ledamöter räknade tre stiftsstyresmän,
              hvilka hvar för sig. två inom den teologiska fakulteten och den
              tredje inom filvsofiska faku'teten, varit sysselsatta med undersökningar,
              de två första inom teologien, den tredje inom ett med denna närbeslägtadt
              ämne, och hvilka måste anses fullt kompetenta att bedöma ifrågavarande
              lagförändring: inverkan, både i kyrkligt afseende i allmänhet
              och i de särskilda afseendsn, som af de föregående talarne påpekats.
              Det är vidare kändt, att då detta förslag sedermera hänvisats
              till konsistorierna för yttrandes afgifvaude, kan man icke i deras
              utlåtanden spåra den oro och det allmänna motstånd mot förändringen,
              som af föregående talare angifvits.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EaeNJjqM95zroTEuzyLVtH" prev="i-9dg5BYDc3dFn6T2KkpjAFF" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-Aghmy84vBmovTP3C6bAEUw">
              Går jag sedan till den senaste kyrkolagskomitén, hvars betänkande
              utgör den närmaste grunden för den nu framlagda kongl. propositionen,
              finner jag äfven der ena stiftsstyresman, hvilken, haft till uppgift,
              innan han erhöll denna befattning, att såsom lärare vid en t:
              ologisk fakul:et der föredraga dogmatik, för sin del icke hafva
              någon betänklighet att biträda det framlagda förslaget. Och vid
              alla dessa till'ä len är det tillika af dessa målsmän för den
              svenska Kyr«a: tydligt uttaladt, att den ifrågasatta förändringen
              icke på något sätt kan antagas vara någon förändring i kyrkans
              grundvalar, någon för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4LkNDtsXhmvMDaRpQio21J" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 11
          </note>
          <note xml:id="i-Drg7Mxe4SGzFdhaVdZ96r7">
            ändring i de läror, hvilka hädanefter som hittills kunna anses
            motsvara den rena evangeliska läran. 1873 års komité angifver
            uttryckligen såsom motiv till ändrad lydelse af kap. 1 8 I kyrkolagen
            att: »då den bestämning af svenska kyrkans bekännelse, som är
            gifven i kap. 1 3 1 af 1686 års kyrkolag, till lydelsen blifvit
            ändrad genom innehållet i $ 2 i gällande regeringsform, så» etc.,
            hvarigenom denna komité tillräckligt tydligt betonat, att det
            icke var något annat än en redaktionsförändring som ifrågasattes.
          </note>
          <u xml:id="i-CCgNBBwGFs5RjPGP5v19hu" prev="i-9dg5BYDc3dFn6T2KkpjAFF" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-DPymkFiUnLG98D7ioi2Y6b">
              Nu har en föregående talare sagt, att det icke förefinnes något
              behof af en sådan förändring. Men ser jag frågan från statens,
              från samhällets synpunkt, måste jag påstå, att så framt denna
              förändring icke kan uppvisas från kyrklig synpunkt medföra sådana
              vådor, att samhällets synpunkt i detta fall kan och bör stå tillbaka,
              måste det vara en åtgärd värd att företaga, att bringa till öfverensstämmelse
              kyrkolagens stadgande i detta hänseende och det stadgande, som
              regeringsformen innehåller. Ty det kan icke, om jag ser saken
              från rättslig synpunkt, vara annat än högst olämpligt och förenadt
              med olägenheter i praktiskt afseende, att jag såsom bestämning
              på den rena evangeliska läran har i den ena lagen ett stadgande,
              i den andra lagen ett annat. På dessa grunder synes mig från Riksdagens
              sida intet hinder böra förefinnas, utan bestämda skäl vara för
              handen att godkänna den föredragna kongl. propositionen. Gent
              emot den andra synpunkten, som af den näst siste talaren framhållits,
              eller den oro och det bekymmer, som den nu ifrågasatta lagförändringen
              skulle medföra, och de uttalanden, som vid prestmöten förekom
              mit mot en sådan förändring, synes mig från Riksdagens sida kunna
              påpekas, att denna förändring dock har af ett långt öfvervägande
              antal domkapitel blifvit tillstyrkt. Och jag tror, att, till dess
              motsatsen bevisas. wan är b rättigad antaga att stiftsstyrelserna
              ej sakna förmåga att opartiskt och rätt bedöma, hvad i detta afseende
              kan från kyrkans synpurkt vara tillrådligt cier icke. liundlingarna
              i saken lemna uppgitt, at: denna lagändring gista gången tillstyrktes
              utaf 12 af rikets konsistorier. Slutlisen eynegs mig, som cm man
              äfven såväl af den diskussion, som här i dag redan blifvit förd,
              som ock af den regervation, som förslagets förnämste motståndare
              alzivit vid ärendets föregående behandling vore berättigad att
              hemta ett skäl för lämpligheten «sf den nu ifrågavarande lagändringen.
              Under diekuszsionen har af de talare, som ansett sig icke kunna
              biträda den kougl. propositionen, flere gånger användts icke ordet
              symbola, utan bi-sywmwb ola, efter-symbola o.d. Redan detta synes
              mig betecknande, att d&gt; talare, som motsatt sig den lydelse af
              paragrafen, som Kongl. Maj:t föreslagit, anse sig ej kunna angifva
              de skrifter, mot hvilkas uteslutande anmärkning framstälte, med
              det enda rätta namn, de borde hafva, om de skulle kunna förekomma
              i denna paragraf, nemligen: symbola. Böra de vara symbola, böra
              de upptagas i definitionen på svenska kyrkans lära. Annars böra
              de ej förekomma der. Och i den af herr Billing afgifna reservationen
              säger han, att om uppgiften ej vore någon annan än den att vara
              den lag, efter hvilken en försuamlingslärare skulle dömas vid
              åtal för villfarande lära, eå vore betänkligheten, praktiskt sedt,
              ej synnerligen stor, enär den tid säkerligen är
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-64UebbNG1pJW2S36rqy54u">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-AiqwbXaTHU6tkyLLt3q6Ra">
            Förslag till lag ang ändrad lydelse af ' kap. 1$ kyrkolagen.
          </note>
          <note xml:id="i-tLpKMYv1zQRVozqwGHdqd">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RRrEi8KJgvptfJthecPq3y">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-MHiKB3QQqEKS2FiD4qDCkN">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-fxuQkeQ716rM83B4sCTdf">
            af 1 kap. 1$
          </note>
          <note xml:id="i-6RiBkgZ2MTh6PvHC5VpfCe">
            kyrkolagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Qv1T9UZ1vJKdPZ9zvpxr4N" type="date">
            12 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-ApwD2eLf4jpxPUCvaUVfvr" prev="i-9dg5BYDc3dFn6T2KkpjAFF" who="Q5557473">
            <seg xml:id="i-53fU4XXom1f1SpRUXGkuXW">
              förbi och aldrig torde komma tillbaka eller ens böra önskas tillbaka,
              då någon kunde blifva dömd för villfarande lära i det fall, att
              hans förkunnelse kunde visas icke strida mot augsburgiska bekännelsen
              och Upsala mötes beslut, äfven om den ej öfverensstämde med någon
              utsaga i de senare lutherska bekännelseskrifterna. Nu förefaller
              et, enligt min åsigt, från samhällets, från kyrkorättslig synpunkt
              alldeles klart, att, om det förhåller sig så, som reservanten
              uppgifvit, kunna ej dessa skrifter omtalas i den paragraf, som
              skall definiera den svenska kyrkans bekännelse. Ty skall definitionen
              från kyrkorättslig synpunkt ega någon betydelse, måste det vara
              den, att den kyrkans lärare, som i sin lära cj öfverensstämmer
              med den bekännelse, som definierats såsom svenska kyrkans, har
              begått ett tjenstefel, i det han ej förkunnat den rena evangeliska
              läran, såsom den svenska kyrkan fattar detta begrepp, men då är
              det också angeläget att i denna definition ej upptaga något annat
              än det, hvarom man kan uttala, att den lärare, som afviker derifrån,
              han sviker den honom åliggande förpligtelsen, han gör sig skyldig
              till tjenstefel. Detta har reservanten ej vågat påstå, och under
              sådant förhållande förefaller det mig uppenbart, att, äfven om
              han och de med honom liktänkande önska något uttalande om dessa
              bekännelseskrifter, ett sådant uttalande bör ske på ett annat
              ställe och i en annan form än såsom tillägg till $ 1 i kyrkolagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JZwhFb43HBdCb8Nn7c5o1t">
            Det betraktelsesätt, som sålunda framhållits, synes mig mana
            dertill, att kammaren lemnar sitt bifall till den kongl. propositionen.
            Detta bifall lemnas då från statens sida. Jag kan icke se, att
            deraf föranledes något uppskof eller förorsakas något hinder för
            kyrkomötet att formulera denna paragraf på annat sätt, om kyrkomötet
            anser, att från kyrklig synpunkt paragrafen ovilkorligen måste
            hafva en annan lydelse. Ty det är ju gifvet, att om riksdagen
            antager detta förslag, blir kyrkomötets åtgärd, derest dess uppfattning
            är en annan, att det antager ett annorlunda formuleradt innehåll
            af $ 1, hvarefter den nu af Riksdagen antagna lagen är förfallen.
            Och Kongl. Maj:t kommer nog att till nästa Riksdag framlägga förslag
            till lydelse af ifrågavarande paragraf i öfverensstämmelse med
            den önskan, svenska kyrkomötet i denna fråga uttalat.
          </note>
          <note xml:id="i-VnmxKWVaf7mCJSMoAb9Vyk">
            Jag tillägger slutligen, att den omständighet, hvilken åberopats
            såsom ett skäl emot antagande af Kongl. Maj:ts förslag till lydelse
            af 1 kap. 1 8 kyrkolagen, att en lärobok i fråga om barnaundervisningen
            deri ej skulle vidare såsom symbolisk bok upptagas, synes mig
            omöjligen kunna föranleda den påföljd, kom af en föregående talare
            — om jag förstod honom rätt — antyddes, nemligen att derpå skulle
            bero, huru vida Luthers katekes skulle användas vid undervisningen
            eller ej. Det synes mig, att, hvilken lydelse man gifver nu ifrågavarande
            paragraf, läroboken framdeles liksom hittills kan i den svenska
            kyrkan användas. Jag slutar således med att vördsamt yrka bifall
            till Kongl. Maj:ts förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-BuvFnFLvV4c3nfhPwjHf8r" type="speaker">
            Herr Fehrman:
          </note>
          <u who="Q5727115" xml:id="i-NgSsyM6t3m9EeYShKHScv" next="i-S9xRvxJHT2x5fBtA7Xzx7T">
            <seg xml:id="i-7rN1mVyFgDT9ss7c8GJzcS">
              Det är mig obehagligt att nödgas uppträda mot en kongl. proposition,
              ty att stå i RE led är något, som jag visst icke vill, der icke
              högsta nödfall drifver. Ett sådant
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7aCMSXsq8tJN95rrqUqSYo" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-9p1Youk2pzzbaCyFcVy5Sv" prev="i-NgSsyM6t3m9EeYShKHScv" who="Q5727115">
            <seg xml:id="i-7zsrmhiKim14n35WAaqtzy">
              föreligger här. Jag kan icke se, att den nu föreslagna kyrkolagsförändringen
              är nödvändig. Det anföres såsom skäl, att kyrkolagen i den nu
              ifrågavarande paragrafen ej står i öfverensstämmelse med 2 $ i
              regeringsformen. Ått en olikhet mellan dessa paragrafer fins är
              uppenbart, men jag kan ej inse, att denna olikhet i sig innesluter
              någon elags motsägelse. En hvar vet, att frågan år 1809 gälde
              icke att gifva svenska kyrkan en bekännelee eller företaga någon
              ändring i hennes bekännelse, utan det gälde att skänka staten
              en grundlag; och denna grundlag skall, såsom den sjelf gifver
              till känna, förstås endast efter sin ordalydelse, och ordalydelsen
              är den, att Konungen skall vara af den rena evangeliska läran,
              sådan den o. s. v. Innebörden af detta stadgande är, efter allt
              hvad jag kan förstå, den, att den svenska staten genom sin konung
              såsom kyrkans summus episcopus skänker sitt skydd åt en kyrka,
              som står på augsburgiska bekännelsens grundval. Fattar man det
              så, kan jag ej se, att det fins ens en skymt af motsägelse i det
              förhållande, att den svenska kyrkan, den på augsburgiska bekännelsens
              grund stående svenska statskyrkan, i sin speciella kyrkolag närmare
              preciserar sin bekännelseståndpunkt, närmare än hvad som skett
              i statens ifrågavarande grundlag. Då jag således icke kan finna,
              att det är någon motsägelse — om också en olikhet, dock icke någon
              motsägelse — mellan regeringsformen och kyrkolagen, kan jag icke
              se, att kyrkolagen behöfver ändras för en sådan motsägelses skull,
              som icke finnes. Men om kyrkolagen icke behöfver ändras för regeringsformens
              skull, efter som ingen motsägelse fins, bör den efter mitt förmenande
              icke heller ändras för sin egen skull. Då den svensk-lutherska
              kyrkan tillkämpat gig under historiens lopp det trogmedvetande,
              som den uttalat i sina bekännelser, som finnas uppräknade i nu
              gällande kyrkolags 1 kap. 1 $, bör man icke af den svenska kyrkan
              begära, att hon skall uppgifva hvarken en eller flere af ifrågavarande
              bekännelseskrifter. Det vore att begära, att hon skulle förneka
              sig sjelf och gå tillbaka i stället för framåt! Och jag finner
              en särskild betänklighet mot att vara med om den nu ifrågavarande
              förändringen. Ibland de till utmönstring nu föreslagna bekännelseskrifterna
              är nemligen Luthers lilla katekes en. Denna är den enda af den
              svensk-lutherska kyrkans bekännelseskrifter, som ligger på menige
              mans läppar, den enda, som menige man egentligen känner till.
              Skall nu svenska kyrkan förklara, att Luthers lilla katekes ej
              längre är någon henneg bekännelseskrift, så gifver hon åtminstone
              sken af att hon ej längre finner sein evangelisk-lutherska tro
              uttalad i den lutherska katekesen. När då folket blir undervisadt
              i denna Luthers lilla katekes, vet folket icke längre, om det
              kan lita på, huru vida den undervisning, det får ur katekesen,
              är en verkligt luthersk undervisning eller ej. Jag är alldeles
              öfvertygad om, att, såsom också frambhållits af föregående talare,
              det skall komma att vålla ett mycket stort bekymmer och stor oro
              i vidsträckta kretsar af vårt svenska folk, och jag vågar säga
              i de kretsar af folket, hvilka ingalunda äro att räkna såsom de
              sämsta. Jag skulle anse mig hafva svikit min pligt mot den kyrka,
              hvilkens tjenare jag är, mot den kyrka, hvilken jag har kär, om
              jag försummade att vid ett sådant tillfälle som detta inlägga
              min gensaga mot ett beslut af nu ifråga-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Z5e6yabyztvnuEttf2AzG">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-LMBQPdHUJhC4Rpm3hGrKkm">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse af i kap. 1$
          </note>
          <u xml:id="i-LUZkHqgcZghgiq3vRmj8cF" prev="i-NgSsyM6t3m9EeYShKHScv" who="Q5727115">
            <seg xml:id="i-Qff1oiZA4TDSAFSXfk3cJf">
              kyrkolagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U1rQndRSCR7kiit5JiUSzt">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BCzNXnB3ER9VZPGjYixvsR">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-tTXJDrjGqujZ8DH8kLEo4">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-2XDVKDYXj1EEoqqKm7p9nn">
            af 1 kap. 1 $
          </note>
          <note xml:id="i-PpVDfer3gAf8nTet645EiD">
            kyrkolagen. - (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7ezHhdPAjffwNWcoFYsAdJ" type="date">
            14 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HrBjmG3FkdgQKYvd1Ad3jB" prev="i-NgSsyM6t3m9EeYShKHScv" who="Q5727115">
            <seg xml:id="i-NTmFXqebvPybYH3tU3xUa">
              varande beskaffenhet, hvilket efter min lifligaste öfvertygelse
              är egnadt att i väsentlig mån försvaga den svensk-lutherska kyrkans
              kraft och derigenom också försvaga vårt folks kraft. Ty det är
              visst och sant, att vårt folk behöfver ej minst nu i sin midt
              en kyrka i full, oförsvagad kraft. En sådan kyrka i full, oförsvagad
              kraft skulle också åt vårt folk skänka en kraft, som det i detta
              brytningens tidehvarf ej har råd att undvara. Jag kan för min
              del ej af något som helst opportunitetsskäl gifva efter något
              af hvad kyrkan tillkämpat sig såsom trosmedvetande och som hon
              gifvit uttryck i sin bekännelse. Jag finner det för min ringa
              del — ty jag vet väl, att jag är en obetydlig person och att mitt
              ord ej har någon betydelse i kammaren — vara min pligt att göra
              det lilla och obetydliga jag kan för att motstå ett sådant beslut,
              som enligt min åsigt skulle blifva ödesdigert både för vår svenska
              kyrka och för vårt svenska folk. Att hon nu har dessa bekännelseskrifter
              just såsom bekännelseskrifter uttalade och fastslagna i sin gällande
              kyrkolag, är utan all fråga, är ej ens ifrågasatt. Då kan jag
              icke, såsom sagdt, af något opportunitetsskäl vara med om att
              skänka bort något af hvad kyrkan så har tillkämpat sig och uttalat
              såsom sitt trosmedvetande, och det derför att i troheten ligger,
              efter min uppfattning, den enda lifsmöjligheten för vår svenska
              kyrka, den trohet, som består deri, att hon håller hvad hon har,
              att hon håller det så, att hon icke uppgifver det efter någon
              påtryckning från den allmänna tidsandan eller den allmänna opinionen.
              Att hon håller det hon har, deri ligger för henne den enda lifsmöjligheten.
              Endast under förutsättning, att hon behåller hvad hon har, är
              det för henne möjligt att gå en väg, som för henne och kanske
              äfven för vårt svenska folk blir en väg, icke till död och till
              undergång utan till lif och utveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S9xRvxJHT2x5fBtA7Xzx7T" prev="i-NgSsyM6t3m9EeYShKHScv" who="Q5727115">
            <seg xml:id="i-TwgKQNoRY7KrvRGuAadVpF">
              Jag hade tänkt yrka återremiss till utskottet, men sedan jag
              hört herr biskop Billings önskan om uppskof, hvilket väl i detta
              fall är liktydigt med afslag, hvarom sedermera äfven yrkande blifvit
              af en annan talare framstäldt, anhåller jag vördsamt att få förena
              mig om yrkandet på afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FYsedhwh2dnTWAADwmDSSy" type="speaker">
            Friherre Barnekow:
          </note>
          <note xml:id="i-KLt7iYtQqLtDKhxWbFhoRD">
            Här har uttalats dena åsigten, att denna lagändring skulle i
            viss mån endast vara en redaktionsförändring; men mine herrar,
            den innebär väl något mera. Om jag läser upp den nya paragrafen,
            sådan den är föreslagen, lyder den sålunda »Svenska kyrkans lära
            är den rena evangeliska, sådan den, grundad i Guds heliga ord,
            det gamla och nya testamentets skrifter, genom den oförändrade
            augsburgiska bekännelsen samt Upsela mötes beslut af år 1593 antagen
            och förklarad är». Men enligt den gamia lydelsen tillkommer ett
            tillägg: »samt uti hela s. k. Libro concordie förklarad». Huvilka
            skrifter innehållas i Liber concordie? Om jag ej miesminner mig,
            så är det den augsburgiska bekännelsens försvar eller apologi,
            schmalkaldiska artiklarna, Luthers katekeser och konkordieformeln.
            Af dessa äro alla med undantag af Luthers katekes mer eller mindre
            förklaringar af augsburgiska bekännelsen. De tillkommo derför
            att strid uppstod, huru den skulle tolkas. Om än en del af dessa
            skrifter på grund häraf skulle kunna hänföras till denna paragraf,
            har jag dock svårt att fatta, att Luthers lilla och stora
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EnCkYqEyJk4PCKbmvrLwrA" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 15
          </note>
          <note xml:id="i-WPWaCWqkqv6suU9wLvvg1w">
            N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-HgzkqhFWpVYnqZF6A2LBi5" next="i-XjWvh4EjpFWngDwt6rbW2P" who="Q5566039">
            <seg xml:id="i-TGNYueFooCZEXSi8Semtw5">
              katekes skulle kunna dit hänföras. Hvad blir då följden, om jag
              Förslag till antager paragrafen? Jo, att Luthers lilla och stora
              katekes utgår !29 ang. än-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-29HYRBcRdMWfcp5vofL9XY" prev="i-HgzkqhFWpVYnqZF6A2LBi5" who="Q5566039">
            <seg xml:id="i-3z8r5y9XVaooSjVvxtuqRm">
              såsom symbolisk bok. Och det har väl ock, om man läser motionen,
              , varit motionärens mening. Ar då katekesen en bekännelseskrift?
              Nej, mine herrar, jag vågar påstå, att den ej är det, oaktadt
              en kyrkans man nyss sagt, att den är så. Luthers katekes tillkom,
              såsom en föregående talare sagt, derför att Luther fann en sådan
              okunnighet såväl bland folket som lärarne, att ban blef bedröfvad,
              och det var då han skref sin katekes. Om jag ej misstager mig,
              tillkom den året före augsburgiska bekännelsen. Följaktligen kan
              den aldrig vara någon bekännelseskrift eller förklaring af augsburgiska
              bekännelsen. Vi veta, att denna tillkom derför att lutherska kyrkan
              uppmanades att skrifva sin bekännelse; men katekesen tillkom såsom
              en lärobok, och såsom sådan bör den betraktas, men ej såsom en
              symbolisk bok. Om den blir såsom sådan borttagen, kan lika väl
              undervisningen i skolan fortsättas efter den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JZi7yTXHQ5Zxc23sooGbvQ" prev="i-HgzkqhFWpVYnqZF6A2LBi5" who="Q5566039">
            <seg xml:id="i-wGHuSirrDNjMbWx2btpPJ">
              Nu boppas jag. att herrarne och särskildt kyrkans män ej stöta
              sig på hvad jag kommer att säga. Jag tror verkligen, att man sätter
              Luthers katekes väl högt. Jag har hört personer kalla den för
              lekmannens bibel. Ja, man har nära nog med den velat undantränga
              bibeln. Vi hafva väl alla i vår barndom fått lära känna katekesen,
              och jag är öfvertygad att i denna kammare kanske finnes många
              som fält tårar för den boken. Ja! Men kände den bättre än bibeln.
              Sedan jag mera börjat läsa bibeln, har jag funnit så mycken tillfredsställelse
              och nöje deraf, att jag bra mycket hellre läser den än alla förklaringar
              deröfver, som tillkommit. Och när jag läser bibeln, kan jag möjligen
              förstå den, men när jag läser de schmalkaldiska artiklarne förstår
              jag dem mindre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J2uE84mwfBKD8auYmXmD1e" prev="i-HgzkqhFWpVYnqZF6A2LBi5" who="Q5566039">
            <seg xml:id="i-VBUPCMkLGEPYJP4PpfZ3Gc">
              Jag skall förena mig med herr Billing deri, att i en så vigtig
              fråga som denna, bör väl kyrkomötet egentligen yttra sig först.
              Jag tror, att det är närmast dertill, och jag tror, att det fins
              möjligen flera här i denna kammare, som ej vilja borttaga de omnämnda
              skrifterna, innan de hört den auktoritet, som har att främst yttra
              sig öfver dem, nemligen kyrkomötet. Jag är således ej mot ett
              uppskof. När jag sålunda förenar mig med herr Billing deri, att
              jag vil uppskjuta frågan tills kyrkomötet först fått behandla
              densamma, vill jag endast omnämna, att jag varit ledamot af kyrkomötet,
              men kommer sannolikt aldrig mer dit, emedan jag tror, att mina
              åsigter på det religiösa området äro alldeles för fria för att
              der kunra vinna gehör. Men vill jag derför här nämna några ord
              om svenska kyrkan. Här har sagts, att det nu är en stormens tid
              och att det fins så många som anfalla svenska kyrkan, Och sekterna
              rasa omkring henne, säga kyrkans män, hvarför vi måste hålla fast
              vid vår bekännelse, om ej kyrkan skall blifva nedergjord och förkrossad.
              Till dem vill jag säga: Akten på tidens tecken! Här pågår en reformation
              bland folket, som är utledeet på dogmer, på strider och trätor
              på det kyrkliga området. Folket vill höra frid, höra att evangelium
              är ett glad, ljufligt budskap. Det ställes mer kraf på att religionen
              är ett lif än en lära. Hållen gerna på bekännelsen, men varen
              ej ofördragsamma eller hårdt dömande om andra, "Ty, mine herrar,
              om jag känner mig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9gGK9FfTLcZZgrtFkhtYJM">
            drad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-U7BuJ8MKnWrMPiLMCAPj51">
            if i kap. 18
          </note>
          <note xml:id="i-NpecKWJVTYPgGhHjv7uhQc">
            kyrkolagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7ReRpEwG6hytyEFVgUMYgr">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-spiSBsWMz8YyPZd2bBwcV">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse af 1 kap. 1X kyrkolagen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RJkk2MsLxKhqCdY3FwQasq" type="date">
            16 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-2jHtYYQBLe4WAKXQAZSvVp" prev="i-HgzkqhFWpVYnqZF6A2LBi5" who="Q5566039">
            <seg xml:id="i-Mdcmz5Hoyjpwijw6eRbKEK">
              dragen till en person, som i likhet med mig älskar sin Frälsare,
              kunna vi komma tillsammans för att samtala eller för att tillsammans
              böja knä till bön, utan att vi derför behöfva enas om den ena
              eller andra dogmen. Det är de många olika bekännelseskrifterna
              som förorsakat så mycket kif och strid kristna emellan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XjWvh4EjpFWngDwt6rbW2P" prev="i-HgzkqhFWpVYnqZF6A2LBi5" who="Q5566039">
            <seg xml:id="i-XbveeKU9M2P7UgdBBt8zJf">
              Ja, mine herrar, det skulle finnas mycket att säga på detta område,
              och jag kan ej neka, att det är ett område, der jag gerna talar,
              men jag vill ej trötta kammaren med för mycket tal. Jag står på
              den ståndpunkt, att jag gerna vill minska på bekännelseskrifternas
              antal men vill att kyrkomötet först skall taga initiativ i frågan,
              och då jag ej kan komma dit på annat sätt än genom att yrka afslag,
              förenar jag mig med dem, som yrka rent afelag å utskottets förslag,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M4yN87bdKWK3xzRzqwp3o7" type="speaker">
            Herr Säve:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-WvX4f1oo1BpRHxHmnCv6Sx">
            <seg xml:id="i-DhXp2SJV4Qbzk1dbzNyart">
              Jag känner mig mycket besvärad af att yttra mig omedelbart efter
              de senaste ärade talarne, särskildt efter de högt förtjente kyrkans
              män, som nyss med sådan styrka och värme uttalat sig mot den föreliggande
              propositionen. Men då jag begär ordet, gör äfven jag det liksom
              desse på grund af känslan ef min pligt, emedan jag ej anser det
              vara rätt, att jag iakttager tystnad i rikeförsamlingen under
              en debatt öfver denna fråga, då jag förut såsom ledamot af ett
              domkapitel haft att på embetes vägnar yttra mig öfver henne. Det
              domkapitel jag tillhör, eller Karlstads, har uttalat sig för den
              ifrågasatta kyrkolagsförändringen liksom så många andra af rikets
              domkapitel, och jag har instämt deri. Jag vill emellertid ej vid
              detta tillfälle inlåta mig på några teologiska spörsmål, emedan
              jag ej anser riksdagens plenisalar vara den lämpligaste diskussionslokalen
              för sådana; jag vill ej heller upprepa de skäl för bifall till
              den kongl. propositionen, som synas mig med all styrka hafva blifvit
              framstälda 1 kyrkolagskomiténs betänkande, och jag vill allra
              minst tillåta mig något omdöme om de motiv, som framkallat den
              motion, hvilken närmast har föranledt 1889 års riksdagsskrifvelse
              och den föreliggande kongl. propositionen. Men jag anser mig böra
              framhålla den synpunkt, som för mig varit den bestämmande, den
              nemligen, att jag ej varit i stånd att fatta, att meningen med
              kap. 1 $ 1 kyrkolagen bör vara någon annan än den, att klart och
              tydligt uttala sjelfva grundtypen för vår lära, och att den närmare
              utvecklingen af samma kyrkolära i alla dess enskilda detaljer
              icke bör angifvas i en kyrkola utan öfverlemnas åt den teologiska
              vetenskapen — och såsom stö för denna mening har jag en god auktoritet
              i ett uttalande i frågan af en af svenska kyrkans biskopar, hvilket
              kyrkolagskomitén i sitt betänkande citerat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JcFNcbaJfDnVjCb85FXRmq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SKrMFrendA1hf8L3ySzirj">
              Nu är spörsmålet för mig detta: är i den redaktion, som kyrkolagskomitén
              framstält och Kongl. Maj:t upptagit, vår kyrkas grundtyp klart
              och tydligt preciserad? Jag tror, att så faktiskt är förhållandet.
              »Svenska kyrkans lära är», heter det, »den rena evangeliska, sådan
              den, grundad i Guds heliga ord, det gamla och nya testamentets
              skrifter, genom den oförändrade augsburgiska bekännelsen samt
              Upsala mötes beslut af år 1593 antagen och förklarad är». Genomläser
              man Upsala mötes beslut, så blir man ytterligare hänvisad till
              en ny symbolisk skrift, nemligen 1572 års kyrkoordning, om hvilken
              en af
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7qUrQ5gWfSHXgU7KUcFoD3" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 17
          </note>
          <u xml:id="i-FCi1wd1GKwhKdztJB7hthJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XBmVQkq1bfPjQWznrizvEH">
              de senast uppträdande talarne, som sjelf varit ledamot af kyrkolagskomitén,
              i sin reservation mot samma komités utlåtande har yttrat. att
              den lika bestämdt eom de schmalkaldiska artiklarna har uttalat
              sig mot katolicismen och som konkordieformeln mot den reformerta
              kyrkan, låt vara nu, att dess uttalande ej är lika fullständigt
              och lika utförligt motiveradt som de nyssnämnda bekännelseskrifternas.
              För öfrigt tillåter jag mig göra den frågan, huru vida det kan
              vara rigtigt, om man vill stadga en bestämmelse om huru vår kyrkolära
              skall tänkas utvecklad, att för all tid fastslå sjelfva ordalydelsen
              i alla de skrifter, som finnas sammanförda i kounkordieboken.
              Jag tror, att teologien, likasom andra vetenskaper, är underkastad
              utvecklingens lag, ty den teologiska forskningen måste gå framåt
              äfven den, det kan ej bhjelpas, och en teolog i våra dagar kan
              måhända vara väl berättigad att få i en och annan detalj hafva
              en annan mening, än den, som uttalades af kyrkoreformatorerna
              på 1500-talet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LawkTjFNgX6T7uZrMzeUaB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CXyn8J7WmvfgZwWRMk1V6R">
              Det yttrades nyss, att vi i dessa dagar hafva att fira en märkvärdig
              högtid, nemligen minnet af Upsala mötes beslut för 300 år sedan,
              och det erinrades om det olämpbga att vid detta tillfälle taga
              bort de vigtiga utanverken kring augustana såsom vår bekännelses
              hufvudfästning. Jag respekterar den ärade talarens uppfattning,
              men jag kunde, då jag hörde hans yttrande, ej afhålla mig från
              den tanken, att vi 1593 icke egde i Sverige någon konkordiebok
              med symbolisk betydelse. Aldrig torde svenska kyrkan varit så
              fast och stark som i det följande århundradet, det som låg emellan
              1593 och 1686. Under detta århundrade egde icke konkordieboken
              hos oss symbolisk rang; det fick den först år 1686. Jag frågar:
              hafva renlärighetens värn och fästen i vårt land varit starkare
              efter 1686 än tiden närmast före? Jag tror det icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7DMYTtKkdwtz72VAWvKBXb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KRNtPVEyhaLphjYjuMMGeY">
              Jag kan förstå, att många af våra prester skola vara angelägna
              att söka motarbeta en proposition sådan som den föreliggande,
              men hvad jag har svårt att förstå är, huru en reservation efådan
              som den, som här bifogats lagutskottets utlåtande, har kunnat
              framläggas af en vän till den gamla formuleringen af kyrkolsagsparagrafen
              i fråga. De som vilja bibehålla apologien, de schmalkaldiska artiklarne
              och konkordieformeln såsom lagstadgade bekännelseskrifter — jag
              vill ej särskildt tala om katekeserna i detta sammanhang — äro
              angelägna om att åt dessa böcker vindicera samma symboliska rang
              som åt sjelfva augsburgiska bekännelsen. Men i herr Petterssons
              reservation till lagutskottets hemställan och i biskop Billings
              till kyrkolagskomiténs är det tydligen framhållet, att de nämnda
              skrifterna ej hafva samma symboliska egenskap som augsburgiska
              bekännelsen, utan att de såsom blott förklaringar af denna intaga
              en lägre och mera underordnad ställning. Jag undrar, om detta
              kommer att tillfredsställa de mest bekännelsetrogna af svenska
              kyrkans vänner. Uti en broschyr, som i dagarne utdelats bland
              kammarens ledamöter och som jag här håller i min hand, utgifven
              af en förening, som kallar sig »svenska kyrkans vänner», finnas
              uttalanden i detta ämne utaf framstående teologer. Genomläser
              man dessa — och de äro värda att läsas — finner man ganska grava
              anmärkningar just mot den nu föreliggande reserva-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C5zGXm5w3j1MJqEfhVMDoJ">
            Första Kammarens Prot. 1593. N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-3zz6oE2N6YZrH1y5RiGPZB">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-Ui5fhpPY4RURs4rrF5W4FN">
            Förslag till lag ang. än? drad lydelse af I kap. ! 8” kyrkolagen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RHp4gBpkLk37qLBR13gdUi">
            :0 16.
          </note>
          <note xml:id="i-VGMdhWBiaGJ9ss3pBnps2t">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse af 1 kap. 1$ kyrkolagen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6sU3M6p8Uo2vz78BBP1zpp" type="date">
            18 Onsdagen den 15 Mars, e. m,
          </note>
          <u xml:id="i-hbtWM8VR3x7G4Kyccehvz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2xfmoCy7Bm4e4WCBDS6TnX">
              tionen. Så framhåller t. ex. en berömd tysk teolog, att en och
              annan skulle kunna sätta i fråga, om icke herr Billings reservation
              involverar en om ock ringa relaxation eller förslappande af bekännelsens
              fasthet. En annan teolog har den åsigten, att om herr Billings
              reservation skulle blifva lagstadgad, så skulle bekännelseskrifterna
              blifva räknade såsom goda läror och upplysande böcker, men att
              deras kyrkorättsliga giltighet dock vore uppgifven. Ja, mina herrar,
              det är nog antagligt, att dessa teologer hafva uttalat en åsigt,
              som många dela, och de af de ärade talarne, som nyss framhållit
              katekesens stora betydelse och på samma gång förordat reservationen,
              dem vill jag fråga, huru det skulle gå med katekesens ställning
              såsom symbolisk bok, om reservationen blefve lagstadgad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MQbntdWnNbJBDnHjCpcjoE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WWc6mNxc6oNB27pcQRw1js">
              Jag vill ej längre upptaga kammarens tid, utan beder jag blott
              att få såsom min åsigt uttala, att Riksdagen nu saknar skäl att
              frångå sitt år 1889 fattade beslut. Finnas bland oss tvekande,
              och många kunna vara tveksamma i ett sådant ämne, hafva dessa
              i allt fall den tryggheten, att kyrkomötet har vetorätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-51Pi7AwgArB3sUXMTPrLMa" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RhsomytAdQjyBS1yztMADb">
              Jag tillstyrker bifall till lagutskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2ykwGqkJKQA23kJRACjxV1" type="speaker">
            Herr Sjöcrona:
          </note>
          <u who="Q6178293" xml:id="i-NarBaiiCoxnmUjtKpvKcM2" next="i-MaUdVRk76zEfxoDosu6oLt">
            <seg xml:id="i-GtK65U29LcaEJiUcLiros7">
              Då denna fråga behandlades vid 1889 års riksdag i Första Kammaren,
              yttrade sig endast motionären, redaktören S. A. Hedlund, och den
              talare, som i dag den andre i ordningen hade ordet, hvilken sistnämnde
              talare icke framstälde något yrkande. Det torde vara skäl att,
              då kammaren nu genom Kongl. Maj:ts proposition blifvit i tillfälle
              att ånyo taga denna vigtiga sak i öfvervägande, behandla densamma
              med något mera omsorg än hvad som då skedde. Jag har derför tillåtit
              mig begära att i all anspråkslöshet få yttra några ord. Jag behöfver
              icke försäkra kammaren, att jag dervid visserligen icke skall
              inlåta mig på några som helst teologiska funderingar eller yttra
              mig om huru bestämmelsen om svenska kyrkans lära rätteligen bör
              vara formulerad, jag skall endast och allenast betrakta frågan
              ur den synpunkten, huru en lekman klokast och försigtigast bör
              handla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SPLrhjmJdm7apA7cYgDD4d" prev="i-NarBaiiCoxnmUjtKpvKcM2" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-6GNH9JJ2ipB7EeTidcbb2i">
              Härvid tillåter jag mig då först att fästa uppmärksamheten på
              att I $ af nu gällande 1686 års kyrkolag innehåller, om man särskiljer
              dess olika beståndsdelar, tre särskilda moment, det första en
              bestämmelse och begränsning af hvad som förstås med svenska kyrkans
              lära, det andra ett ovilkorligt påbud, att alla den svenske konungens
              undersåtar skola tro och bekänna gig till denna lära, och det
              tredje är en föreskrift, att alla religionslärare och prester
              skola med ed bekänna sig dertill, då de tillträda något embete.
              Tlvad den andra delen beträffar, så är densamma numera, sedan
              vi dess bättre, genom senare tillkomna lagar, i vårt land hafva
              fullständig religionsfrihet, alldeles upphäfd och gäller icke
              längre. Den tredje delen om edens afläggande är redan i väsendtlig
              mån ändrad och kommer måhända, derest
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9vWkFE9Xu8rCmLEusJdDRE">
            resteden blifver afskaffad, att äfven blitva helt och hållet
            upphäfd. ör att undanrödja giltigheten af dessa bestämmelser behöfves
            således ingalunda någon ny lagstiftningsåtgärd. I afseende på
            den första delen, nemligen angående bestämmelsen om hvad som menas
            med svenska kyrkans lära, bör ihågkommas, att då numera ingen
            tvingas
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GpdRby6SBkHA34iD2uVURW" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 19
          </note>
          <u xml:id="i-9MWwDTkschxvEBdX7s1gYq" prev="i-NarBaiiCoxnmUjtKpvKcM2" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-F5cw8b2uDhDcLj5jfburVv">
              att bekänna sig till statskyrkans lära, då kyrkan ej af någon
              medborgare fordrar, att han skall uttryckligen aflägga någon annan
              bekännelse än den apostoliska, d. v. s. de tre trosartiklarna,
              och då slutligen svenska medborgare åtminstone i allmänhet i öfrigt
              ej inhemta sin kännedom om svenska kyrkans lära annorlunda än
              genom lärans muntliga och skriftliga undervisning, torde det med
              fog kunna sägas, att denna bestämmelse i kyrkolagen visserligen
              är af synnerligt stor vigt för hela det svenska folket, men att
              den egentligen omedelbart gäller endast för kyrkans tjenare och
              öfriga af staten antagna religionslärare. Fasthålles detta, hvilket
              är af stor vigt just i den föreliggande frågan, så finner man
              lätt, att här alldeles icke, såsom kanske mången föreställer sig,
              är det minsta fråga om religiös tolerans eller intolerans, reaktion
              eller framåtskridande mot tankeoch trosfrihetens sköna mål, hvilket
              vi, dess bättre, redan hunnit i vårt land. Men om det är för statsändamålets
              uppgift nödigt och dermed förenligt, att man måste hafva en statskyrka,
              så måste väl denna statskyrkas lära vara någorlunda bestämd och
              begränsad. Staten tvingar ingen kyrkans tjenare att bekänna sig
              till denna lära,utan om han finner sitt samvete stå i strid dermed,
              så att hav ej längre i enlighet med läran kan förkunna ordet,
              så står det honom fritt att lemna kyrkans tjenst och söka andra
              förvärf, och om sådana gäller hvad ett domkapitel en gång träffande
              yttrade, att kyrkan har föga gagn af sådana tjenare, hvilkas samveten
              ständigt stå i strid med deras pligt. Det har nyss blifvit erinradt
              om hvad som föreföll vid 1889 års riksdag. Då väcktes den af mig
              förut omnämnda motion, hvilken beledsagades af en vidlyftig motivering,
              hvaruti bland annat frawhölls önskvärdheten af att få bort den
              symboliska betydelsen af Luthers lilla katekes för att sedan slippa
              att använda den såsom lärobok i skolorna. D-t årets lagutskott
              inlät sig ej det ringaste på att granska derna motivering. Lagutskottet
              yttrade endast, att då 1809 års regeringsform i 2 $ hade en annan
              formulering af bestämmelsen om bekännelsen än kyrkolagen, vore
              det önskvärdt att den sålunda befintliga &gt;motsägelsen», såsom
              utskottet uttryckte sig, undanröjdes. Jag vågar antaga, på grund
              af hvad som förefallit vid nämnda riksdag och det som äfven i
              dag yttrats under öfverläggningen, att åtminstone många gåfvo
              sina röster för bifall till det Ja af lagutskottet framstälda
              förslaget, under den förutsättning att då ej var fråga om annat
              än en mer eller mindre betydelselös redaktioneförändring. Men
              om förhållandet var sådant, mine herrar, då tillåter jag mig påstå,
              att såväl lagutskottets ledamöter vid 1889 års riksdag som denna
              kammare i det fallet frånträdt den åsigt, som förut alltid varit
              och som jag hoppas alltid skall blifva bestämmande för Försia
              Kammaren, den nemligen att man i fråga om lagstittningsåtgärder
              bör handla betänksamt och icke besluta sig för andra än sådana,
              som äro verkligen nödiga och nyttiga. Jag kan ej finna, att en
              lagstiftning-åtgärd är nödig, då den icke åsyftar någonting annat
              än en betydelselös redaktionsföiändring. Jag vågar också säga,
              att den ej kan vara nytiig, ty allt det besvär, alla dessa yttranden
              som måst afvifvas af domkapitlen, högsta domstolen m. fl. hade
              väl ej bort ifrågakomma, då man ej åsyftade någonting större än
              en enkel redaktionsförändring. Jag har ej varit i tillfälle att
              se och granska
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5zUEfccNzqozMskeWJTKym">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-MX5aqpVqjSKdANsTD3Wbjc">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse af 1 kap. 1$ kyrkolagen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HM9MwH9cGjTZVq3jRxTicZ" type="date">
            N:o 16. 20 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VFkw2PP95faGLdx8PVhYQ" prev="i-NarBaiiCoxnmUjtKpvKcM2" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-D4NfDxWv3MktL6F1ASJpDB">
              Förslag till domkapitlens i anledning af detta rikedagsbeslut
              afgifna utlåtanden, kg amg. Är men på grund af hvad jag inhemtat
              af kyrkolagskomiténs betänkande rad lydelse . &gt; er oc . : : af
              1 kap. 1 g Och hvad rom i öfrigt kommit till min kännedom, tror
              jag mig kunna kyrko'agen. med visshet antaga, att hufvudsakligen
              tre särskilda uppfattningar (Forts., bafva inom domkapitlen gjort
              sig gällande. Den ena att här ej vore fråga om någonting annat
              än en redaktionsförändring, och det är ju n»turligt, att de som
              hyste en sådan åsigt ej ville motsätta sig en af Riksdagen i sådan
              rigtning uttalad önskan. Den andra uppfattningen är den, att genom
              bestämmelsen i 2 $ regeringsformen kyrkolagens här ifrågavarande
              paragraf redan blifvit i sak ändrad. Om så är förhål andet, anser
              jag för min del, att också då är denna ifrågasatta lagstiftningsåtgärd
              alldeles obehöflig. Den som vill taga i handen vår nu gällande
              borgerliga lag skall der kunna påträffa — jag har ej räknat dem,
              men der äro flera tiotal paragrafer, som i vissa delar blifvit
              ändrade eller modifierade men ändå qvarstå i lagen och gälla i
              de delar, som ej bifvit ändrade; och det finnes icke något skäl,
              hvarför ej förhållandet skulle kanna vara detsamma med den ifrågavarande
              paragrafen. Man har visserligen sagt, att det numera icke är cn
              enskild motion, som gifvit anledning till de ifrågasatta ändringarna,
              men jag vågar hålla före, att om ej en en-kild motion framkommit
              och Riksdagen i anledning deraf fattat sitt beslut, hade ej Kongl.
              Maj:t nu, ds han ej förut funnit skäl dertill under de 80 år,
              eom förflutit sedan 1809 års regeringsform antogs, funnit frågan
              vara af den vigt, att han gjort den till särskildt föremål för
              Riksdagens pröfning. Jag hemtar ätven stöd för denna åsigt derutinnan,
              att evligt 20 $ uti instruktionen för Riksdagens justitieombudsman
              denne har siv ålagdt, om han finner någon lag ej stå i full öfverensstämmelse
              med grunudlagarne, att vidtaga åtgärder för att få rättelse. Någon
              sadan å'gärd har under hela denna långa tid, mig veterligt, aldrig
              varit Uräsasatt. D-n tredje uppfattningen är den, att den ifrågavarande
              paragrafen i en del, som nu kan anses vara gällande, ingalunda
              blifvit upphäfd gevom rereringeformen och att den ej heller bör
              i sakens nuvarande skick ändras. I den första delen, eller att
              paragrafen ännu icke är upphafd, anser jag mig böra instämma.
              Regeringsformens 2 $ är hemtad trån föregående äldre grundlagar,
              under bvilkus giltighetstid det icke Var ifragasatt att kyrkolagen
              blifvit ändrad. Denna regeringsform säger, så-om herrarna veta,
              ingenstädes att I $ i kyrkolagen blifvit ändrad. När s8a är förhållandet,
              måste det, för att det skall kunna anses att pa'agra'en blifvit
              på något sätt ändrad eller upphäfd, visas att kyrkolagen står
              i bestämd strid med regeringsformen och icke kan gälla tillsun.mang
              med den. Skilnaden mellan dessa båda paragrafer är, 838om vi alla
              veta, den att regeringsformen innehåller att Konungen skall bekänna
              sig till den rena evangeliska läran, sådan den uti den oföran
              'rade augsburgiska b. kännelsen samt Upsala mötes beslut af år
              1593 »ntasen och förklarad är. Kyrkolagen innehåller detsamma
              men med tillägg »sådan den är förklarad i konkordieboken». Denna
              konkordicbok innehåller en sammanfattning af alla den lutherska
              kyrkans bekännels skrifter och innehåller alla de tre för hela
              den krigna kyrkan gemeneamma 8. k. symbola, augsburgiska bekännelsen,
              apologien, Luthers lilla och stora katekes, schmalkaldiska artiklarna
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4zf3w9DGJDeqexZPjEEab4" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars. e. m. 21
          </note>
          <u xml:id="i-Eh1ym6Ngixvtumixf1yd5h" prev="i-NarBaiiCoxnmUjtKpvKcM2" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-F8PaiWTuQZkAnnkweGQ8gb">
              samt formula concordie. Hvad Luthers lilla och stora katekes
              angår, kan det måhända vara sant, som en föregående talare yttrat,
              att dessa båda skrifter egentligen ej äro att anse såsom verkliga
              bekännelseskrifter; men det må nu vara huru som helst, det borde
              väl ej vara för mycket vågadt, om en lekman anser eig kunna antaga,
              att Luthers egen katekes icke står i någon som helst strid mot
              den rena evangeliska läran, hvarmed vi ju mena den lutherska läran.
              I fråga om de öfriga skrifterna, apologien, schmalkaldiska artiklarna
              och konkordieformeln, skall jag naturligtvis icke våga mig på
              något sätt redogöra för förhållandet emellan dem och den augsburgiska
              bekännelsen, men det vet jag, att i inledningen till konkordieboken
              säges åtminstone 4 å 5 gånger med stor vidlyftlighet och omständlighet
              på det mest uttryckliga och eftertryckliga sätt, att hela denna
              konkordiebok blifvit sammanfattad och framlagd endast för att
              på det mest uttryckstulla och omsorgsfulla sätt förklara och visa,
              att man fasthåller i allo vid den augsburgiska bekännelsen. Ar
              det vid sådant förhållande någon i denna kammare, som vågar tilltro
              sig att säga, att konkordieboken står i eådan strid mot 1 $ i
              kyrkolagen, att den icke kan gälla bredvid och såsom ett komplement
              till 2 $ regeringsformen. Det låter sig ju mycket väl förena att,
              då man i regeringsformen föreskrifver, hvad Konungen och hans
              rådgifvare skola tro och bekänna, man der bott nämner de egentliga
              fundamentalskrifterna, men att man i denna paragraf, som handlar
              om huru det gudomliga ordets förkunnare skola utlägga detta ord,
              gifver bestämmelserna ett mera fylligt och begränsande uttryck.
              Om således på grund häraf 1 $i kyrkolagen bittills ej blifvit
              ändrad, då blir det ju här fråga om att vidtaga en verklig, i
              sak gående och ingalunda betydelselös ändring, och då hemställer
              jag, huruvida verkligen Första Kammarens ledamöter äro beredda
              att utan etöd af kyrkomötets auktoritet göra ett uttalande i denna
              fråga, och det vågar jag så mycket hellre betvifla, som — jag
              tror mig kunna säga det utan att stöta någon för hufvudet — det
              väl icke finnes synnerligen många i denna kammare, som sett eller
              läst alla dessa skrifter; och ändå skuile kammaren taga på sitt
              ansvar att utmönstra dem ur kyrkolagen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3TVhmaDAHWKGvE1aqQraKd" prev="i-NarBaiiCoxnmUjtKpvKcM2" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-7PL1erUYqxWQfyqpBCHbnP">
              Slutligen förekommer en annan omständighet, på hvilken jag lägger
              synnerligen stor vigt. Om verkligen 1 $ i kyrkolagen af den ena
              eller andra anledningen skulle behöfva ändras, vill det synas
              mig, som man borde affatta denna paragraf ungefär så, att «svenska
              kyrkans lära är bestämd i 2 $ regeringsformen». Då hade man ej
              sagt någonting annat, än att beslutet fattades 1809, och vid detta
              beslut röra vi icke vidare. Men om svenska Riksdagen och Konungen
              enas om att utfärda en lag, gom säger att svenska kyrkans lära
              är den eller den, och dervid uttryckligen åberopar augsburgiska
              bekännelsen och Upsala mötes beslut, då måste man väl förutsätta,
              att lagstiftaren ånyo granskat dessa tvenne 300 år gamla skrifter
              samt funnit dem i alla bänseenden motsvara nutidens anspråk på
              en bekännelseskrift. Jag håller före, att det vore klokare att
              ej röra vid denna sak, och om man ej gör det, så handlar man just
              uti en mera frisinnad anda. Just då undviker man att, såsom en
              talare yttrat, gifva ny helgd åt århundraden gamla skrifter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GW3mxpZFVKYSLc7LLQd77s">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-Sc2kggPR5KgD1UC2FX1Zjr">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse af 1 kap. 1$ kyrkolagen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rn8K1ra6V7Rb5Ro5ixAnor">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-YCUwzArMxXY3EeUA3Xr6uX">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-XmTn131CSHqFP39UNmGvNy">
            af 1 kap, 1$
          </note>
          <note xml:id="i-UYvVzKgMvPDHkiC7QCtWk6">
            kyrkolagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TatW34p2PD3BZA9NEj9y3i" type="date">
            22 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-MaUdVRk76zEfxoDosu6oLt" prev="i-NarBaiiCoxnmUjtKpvKcM2" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-AztrXZbxosPp481LnnLkUW">
              Sammanfattar jag nu hvad jag i korthet tillåtit mig yttra, finner
              Jag att, om den här föreliggande lagstiftningsfrågan åsyftar blott
              en betydelselös redaktionsförändring, så är den alldeles öfverflödig:
              om den syftar på att gifva uttryck åt en redan för lång tid tillbaka
              beslutad ändring, då är den lika obehöflig, och om den syftar
              på att i ett mycket vigtigt och grannlaga ämne fatta ett nytt
              beslut, då anser jag att frågan icke är för kammaren tillräckligt
              utredd. På dessa skäl tillåter jag mig yrka afslag på utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KWqARzzxUe448U7nsfv2vP" type="speaker">
            Herr Larsson, Liss Olof:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-KHVZoZ7XwYXoWPTSBTBw41" next="i-T2SoQZ6kwSscU3QhNGkWXP">
            <seg xml:id="i-LqiWPyjeFoELHHXqQxNrtU">
              Då jag tillhör det utskott, som haft att behandla denna fråga
              i första hand, men jag icke varit i tillfälle att inom utskottet
              delags i behandlingen af densamma, har jag ansett mig böra få
              i protokollet antecknadt, huru jag kommer att rösta i föreliggande
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7cnBP72S6YjnoPyVvzZATW" prev="i-KHVZoZ7XwYXoWPTSBTBw41" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-Hc25ysWVctKUJshNtPUHW5">
              Jag vill för ingen del klandra regeringen, som kommit fram med
              detta förslag, sedan Riksdagen i skrifvelse 1889 anmält en sådan
              åstundan. Men jag vill icke heller tillmäta rågon afgörande vigt
              vid det beslut, som anmäldes i berörda skrifvelse från Riksdagen.
              Jag har för länge varit med i Riksdagen och för många gånger erfarit,
              hurusom man fattar eådana beslut och tillgriper den utvägen att
              skrifva till Kongl. Maj:t i en fråga, der man icke rigtigt vet,
              hvad man vill. En del tycker, att det är icke värdt att bråka
              med saken, när den i alla fall kommer under Kongl. Maj:ts pröfning,
              som nog tager den i noggrant öfvervägande, och då är det icke
              fara för att det blir något brådstörtadt eller oklokt beslut.
              Men så kommer regeringen att behandla frågan och anser sig böra
              framlägga ett. förslag, då Riksdagen begärt det, och så kommer
              frågan åter till Riksdagen. Der regonerar man sålunda: eftersom
              vi begärt det, så kunna vi icke rimligtvis afslå det, och så står
              man der och får taga ett förslag, som man icke tänkt på, när man
              skref till Kongl. Maj:t. Man måste taga det derför, att man besvärat
              Kongl. Maj:t. Jag skulle kunna uppräkna många fall, der så har
              varit händelsen, och dit räknar jag äfven det fall, som nu föreligger.
              Det var nemligen så, att när frågan förra gången behandlades,
              tror jag icke, att det fans något verkligt behof, som var kändt
              inom Riksdagen, af en sådan förändring, som den nu föreslagna.
              Men man lät saken gå till Kongl. Maj:t och tänkte: Kongl. Maj:t
              hör väl kyrkomötet, öch så får man väl höra, hvad detta kommer
              att säga. Då få också vi, som icke äro hemma i dessa frågor, ett
              stöd för huru vi skola handla i frågan, om den återkommer från
              Kongl. Maj:t. Nu har frågan kommit till Riksdagea utan att förslaget
              varit åtföljdt af ett uttalande just från den auktoritet, som
              det hade varit önskligt först fått yttra sig, innan man kommit
              åter till riksdagen med frågan, jag menar nemligen kyrkomötet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4eGrmeWn91usK2Sh9A3E9F" prev="i-KHVZoZ7XwYXoWPTSBTBw41" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-MBU8qnD2eupPf9fzvyoDXS">
              Man säger här visserligen, att den lagförändring, hvarom nu är
              fråga, icke utgör någon förändring i den lag, som nu är gällande,
              eller uti kyrkolärans grundvalar. De äro desamma, säger man, deri
              är icke någon förändring giord. Ja, men om det icke är någon förändring,
              hvad skall då hela förslaget tjena till? Skall man blott derför,
              att det är ett nytt förslag, som framkommer, bifalla förslaget
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KjxSbR1AiZSjEgWEizVAGo" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 23 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-NaQaTBgMswyfcwomrtw4pQ" prev="i-KHVZoZ7XwYXoWPTSBTBw41" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-KEhXrqJStHAZD3V3XfKMXz">
              för nöjet att få göra något, som får utseendet af förändring,
              men icke Förslag till ionebär någon förändring. Lagutskottets
              ärade ordförande uppgaf, 19 Ing att det icke innebar någon som
              helst ändring i den lag, vi redan af I kap. 1 hafva. Jag vill
              för min del, när det är fråga om en lagförändring, "kyrkolagen.
              vara öfvertygad om, icke endast att den icke är skadlig, utan
              äfven (Forts.) om att den lag, man antager, skall vara bättre
              än den, man skall förkasta eller förändra. Det är icke nog att
              man säger, att den blir lika som den förra lagen, eller att det
              icke kan vara någon fara att göra en förändring. Jag är icke nöjd
              dermed, jag vill vara öfvertygad om att den lag, man vill hafva
              genomförd, skall vara af behofvet påkallad, skall vara bättre
              än den lag, man förut eger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ko9YqzLLnzvKyAFPVQr9YN" prev="i-KHVZoZ7XwYXoWPTSBTBw41" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-FTgZVDjBbronzaU5JDHEbE">
              Här har ingen påstått, att den lag, som föreligger, skulle blifva
              bättre än den, man har förut, den skulle blifva i öfverensstämmelse
              med regeringsformen och de ordalag, som der användas, men, så
              vidt jag vet, har icke någon som helst olägenhet vållats af den
              olikhet, som varit rådande i sjelfva ordalagen. Jag har icke hört
              någon uppgifva, att i sak förefinnes någon som helst olikhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MR9PeFNbhrRumctjGg7BQ5" prev="i-KHVZoZ7XwYXoWPTSBTBw41" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-GHQ1CYhmLCBqCELPWsKSsT">
              Man har talat om oro och bekymmer öfver det nya förslaget. Ja,
              jag känner icke så mycket till, huruvida det råder oro och bekymmer
              öfver detta, men jag känner ännu mindre till någon oro och bekymmer
              öfver lagen, sådan den är, och till dess jag får höra något sådant,
              och att ett verkligt behof af lagförändring förefinnes, så synes
              det mig bättre att stå fast vid den gamla lagen. Det är ock derföre
              som jag för min del, om jag varit närvararde vid frågans behandling
              inom utskottet, skulle slutit mig till den meningen, att man icke
              borde bifalla det föreliggande, af Kongl. Maj:t framstälda förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JDjbmov9413Mqzo74XvbvH" prev="i-KHVZoZ7XwYXoWPTSBTBw41" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-FfujtHeCg51dC2juikhkgZ">
              Jag hade tänkt att uttala mig något vidlyftigare i frågan, men
              här hafva redan så många uttalat sig, som kunnat göra det mycket
              bättre, än hvad jag skulle kunna göra, att jag icke skall besvära
              kammaren med något längre yttrande. Jag vill blott hopsummera
              hvad jag sagt: ingen har påstått, att den lag, som nu är i fråga,
              förändrar den lag, man redan har, och då så icke är, tycker jag,
              att det är bättre att bibehålla den man har, till dess man kan
              visa, att den nya lagen är bättre, än den man skall gå att förändra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T2SoQZ6kwSscU3QhNGkWXP" prev="i-KHVZoZ7XwYXoWPTSBTBw41" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-8vYwPjbBccixLjALuCsUWr">
              På dessa skäl förenar jag mig i det yrkande, som först framstäldes
              af herr Lithander. :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JQCKVLaiAqoveoiCefNLnn" type="speaker">
            Herr Claöson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-VxtiW2D2EZsowFhpN4A9du">
            <seg xml:id="i-XyXd4dCAjo41uSN3tuWQs4">
              Då lagutskottets betänkande i en så vigtig fråga som den nu föreliggande
              rönt så stark motsägelse, som här skett, synes mig ordningen fordra,
              att åtminstone någon af dem, hvilka inom utskottet biträdt dess
              mening, yttrar sig i frågan, äfven om han känner sig hafva föga
              att tillägga till hvad som redan sagts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2XXTRGstY3DiriwKPrzj75" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XiAZnC2bZRV2mcYc6PMzVg">
              De skäl, som lagutskottets ordförande anfört till stöd för utskottets
              betänkande, synas mig vara så fullgiltiga och uttömmande, att
              jag icke behöfver dertill mycket tillägga. Det har sagts, att
              genom detta förslag bringas den ifrågavarande paragrafen i kyrkola
              en i öfverensstämmelse med regeringsformen. Jag tror deremot icke,
              att det är särskildt påpekadt, att genom denna förändring paragrafen
              bringas i fullkomlig öfverenstämmelse jemväl med det formulär
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PgMe1NxXWVVxaHpYumGrR6">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-XWaMvZLhZ3A7fxqcckEwnX">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse af 1 kap. 1$ kyrkolagen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YJTDG8gQhTuLAagD8YynYM" type="date">
            24 | Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Eg8ozwv4U8saeXnS1QAcWe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SvHkAuhNtEFz28L257ztoi">
              till prested, som finnes intaget i kyrkolagen, så att i I $ läran
              definieras ordagrant lika som i 22 kap. 2 8 i edsformuläret. Jag
              tror att det är en öfverenstämmelse, som äfven är värd att beakta.
              Det är visserligen sant, att redan i afton skall företagas frågan
              om denna eds borttagande, men det är icke fråga om dess fullständiga
              borttagande utan om dess ersättande med ett löfte, och jag antager,
              att i löftet ordalagen väsentligen komma att bibehållas, så att
              den nämnda öfverensstämmelsen ändock icke saknar all vigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NTrkckeYrt1mA3MRBYDxXD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2WmrCZQ2A6pMqkAsfjuNWT">
              Det anfördes af en talare på skaraborgsbänken, att det varit
              obetänksamt af kammaren att 1889 besluta för sin del en sådan
              lagförändring, som Kongl. Maj:t nu föreslår. Jag lemnar derhän,
              huruvida det var obetänksamt. Det är sant, att det kan så betraktas
              med afseende derpå, att annan utredning då ej förelåg än den,
              som åstadkommits i lagutskottet och under diskussionen i kamrarne.
              Men nu är frågan i ett helt annat läge, och om beslutet var obetänksamt
              då, så behöfver det icke vara det nu. Sedan dess har Kongl. Maj:t
              hört alla domkapitel i riket, och de flesta hafva icke haft något
              att erinra mot den ifrågasatta förändringen. Kongl. Maj:t har
              äfven hört högsta domstolen, och den har enstämmigt tillstyrkt
              bifall till förändringen. Jag tror, att detta ställer frågan i
              en helt annan dager, och att varningen att våga oss på hvad som
              icke är tillräckligt granskadt, nu saknar udd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HA1MkAaFiyKKNv67LBr8zb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UgQr5mmH6gCp7jXKtUC67K">
              En sak anser jag mig särskildt böra framhålla. Det är sagdt,
              att vi hafva icke mera brådtom, än att vi kunna vänta ett år;
              vi kunna afslå förslaget nu och låta kyrkomötet först besluta
              i frågan. När regeringsformen säger, att Konung och Riksdag skola
              besluta ändringar i kyrkolag och kyrkomötets samtycke inhemtas,
              så synes mig häraf följa, att, om Kongl. Maj:t föreslagit en ändring
              i kyrkolag och Rikedagen förkastat förslaget, så kan icke Kongl.
              Maj:t ingå till kyrkomötet med förfrågan, huruvida kyrkomötet
              vill godkänna detta af Riksdagen förkastade förslag. Då blir följden,
              att antingen får kyrkomötet eller Riksdagen taga nytt initiativ
              i frågan, eller ock förblir det vid det gamla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U6Jdg6tCYZywmcUcNLTGBo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XXnMKyUy8GYV4F9WnQaUAF">
              I sak vågar jag mig mycket litet in på frågan. Det har sagts,
              att, om icke det at herr Billing föreslagna tillägget till paragrafen
              antages, sku'le Luthers lilla katekes icke vidare komma att läsas.
              Så vidt jag förstår. kommer den lilla katekesen, och den stora
              katekesen äfven, att Jäsas så länge som vederbörande anse dem
              vara den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GFMjniMdrmTSW4suZxnLLw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-He25r4kxLQP3KXkeQcmjgX">
              rätta och lämpliga läroboken i kristendomskunskap, till bruk
              i högre och lägre skolor, och de komma icke att låsas längre eller
              kortare tid, vare sig detta tillägg antages eller ej.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NVEahxB4P46SfdKoYTDb7Y">
            På dessa grunder yrkar jag bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-5WxyDVapaHxbZNHoVkuyNd" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-Bp3kswoZCdgJpNMC9szc7x" next="i-ESLdCmpUQKnmgn6HUtRnYe">
            <seg xml:id="i-GgsVVg1WzKX3iy4zVX1j1f">
              Ganska förvissad är jag derom, att herrarne skola hålla mig räkning
              för att jag icke inlåter mig på den föreliggande frågans teologiska
              innebörd, ehuru jag dertill har så många anledningar, då jag till
              och med blifvit rent personligen anfallen på ett mycket ömtåligt
              område, när man sagt, att icke ens min reservation skulle vara
              tillräckligt bekännelsefast. Jag skall icke inlåta mig på dessa
              frågor, icke ens på den uppkastade frågan om skilna-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2k2f6PfdmVcKzrh3pxU3L4" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m, 25 N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-SfLwwbwt1XSqiuF4y4T2W2" prev="i-Bp3kswoZCdgJpNMC9szc7x" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-QrFuCZPZLYpiiQT6LK1qnG">
              den emellan hufvudsymboler och bisymboler, utan jag skall inskränka
              Förslag till mig till att, på samma gång jag tackar ordföranden
              1 lagutskottet för ng 2 delse hans framställning och erkänner,
              att jag icke tror, att för det fram- &gt; ; kap (8 stälda förslaget
              kunnat lemnas någon bättre bevisning än den han kyrkolagen. lemnat,
              bedja att få bemöta något af hvad han sade. (Forts.) Hans yttrande
              gick först ut på att bevisa, att Riksdagen skulle vara fullt berättigad
              till att afgöra denna fråga före kyrkomötet, och han sade, att
              kyrkomötet är deraf alldeles oförhindradrt att sedan fatta sitt
              beslut. Det faller mig icke in att det ringaste bestrida någon
              af dessa hans två satser. Formelt sedt äro de odisputabla, men
              jag tror, att han också skall medgifva mig, att kyrkomötet, genom
              att Riksdagen nu besluter, sättes i en mera bunden ställning,
              än om kyrkomötet får undersöka frågan utan att hafva detta föregående
              beslut, och det så mycket mera, som det icke har undgått honom,
              att under Riksdagens förhandlingar angående kyrkomötet det har
              gång på gång blifvit påstådt, att kyrkomötet begagnat sin vetorätt
              på ett obehörigt sätt. Detta har blifvit påstådt, redan innan
              kyrkomötet i något enda fall begagnat sin vetorätt. Hvad skulle
              man då säga, om kyrkomötet verkligen begagnade sin vetorätt mot
              Riksdagens beslut? Jag tror, att lagutskottets ordförande skall
              medgifva, hvad jag sagt i denna punkt. ; Vidare framhöll ordföranden
              i lagutskottet, att lagutskottet visst
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2MaPH4Z5SPMmLWKRtY7wp4" prev="i-Bp3kswoZCdgJpNMC9szc7x" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-WmfM2w568vGwJEm9TohkCn">
              icke hade saknat den kyrkliga garanti vid framläggande af förslaget,
              som kunde öfvertyga, att det icke var synnerligen vådligt för
              den svenska kyrkan. Jag skall medgifva bonom också detta, men
              jag skall dock bedja att dervid få göra ett litet tillägg till
              hvad han sade. Han sade, att då förslaget var föremål för domkapitleas
              uttalande, så tillstyrkte tolf domkapitel d-tsamma. Ja, det är
              rigtigt i viss mån. Men först ber jag att få säva, att vid dessa
              tillstyrkanden voro
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EA6kbg6hSpoCuwowjcoqPg">
            å åtskilliga ställen fogade mycket kraftigt vägande reservationer.
          </note>
          <u xml:id="i-LexTYqXFsNZfaqpxXEnjgG" prev="i-Bp3kswoZCdgJpNMC9szc7x" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-XbCgBRYjKbcr5y6aDHHXi">
              et var det ena. Men det andra är det, att när nu domkapitlen
              sistå gången hade att yttra sig i frågan, då den hade kommit i
              ett nytt läge genom reservationen i kyrkolagskomitén, så stodo
              visserligen icke de tolf domkapitlen ense, utan uå var det åtminstone
              fem domkapitel, som afstyrkte förslaget och tillstyrkte reservationen,
              och äfven 1 de domkapitel, der lagförslaget tillstyrktes, funnos
              reservationer. Detta tror jag icke kan tolkas på annat sätt, än
              att man måste medgifva, att frågan har kommit i ett annat läge
              nu, än den förut haft, hvilket ock kan medgifva att Första Kammaren,
              oaktadt den 1889 antog ifrågavarande lagförslag, nu, utan att
              göra sig skyldig till inkonteqvens, kan afslå deteamma. Frågan
              är realiter en annan nu. Och när den nu har blifvit förd in på
              ett annat område, som otvifvelaktigt är af teologiskt kyrklig
              natur, synes mig, som om en hvar måste medgifva att jag har rätt
              uti, att denna lagfråga, om den ock har äfven en rent juridisk,
              en rent statsrättslig sida, dock till sin väsentliga innebörd
              är en rent kyrklig fråga, och att det derför, och då kyrkomötet
              skall sammanträda i år, icke kan vara något oberättizadt, som
              man begär, när man begär, att Riksdagen, på sätt ske kan, uppskjuter
              sitt beslut i denna sak till nästa år. Och jag kan icke instämma
              i hvad den siste talaren yttrade derom, att Kongl. Maj:t
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UwmWiFuFJNVCq4foaL934K">
            Första Kammarens Prot. 1893. N:o 16. 3
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PgZt4vbPNKWPoZkL3ihqdD">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-MnEpyhtUUWgc3Wqz9r1rpG">
            Förslag till lag ang. ändrad lydelse
          </note>
          <note xml:id="i-AJQvAs4p3cbXA5PEHKoiye">
            af 1 kap. 1$
          </note>
          <note xml:id="i-V3WUyuGaQBzB9GwkHq7JPF">
            kyrkolagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EvmKVEZ5cHCQB4tgvoWxvA" type="date">
            26 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WNbhiujkyAjUDq3vVfqdEv">
            skulle, om Riksdagen nu afsloge förslaget, vara förhindrad framlägga
            detsamma för kyrkomötet, så mycket mindre som både kyrkolags-
            ; komitén och reservanten i komitén sluta med en underdånig anhållan;
            att Kongl. Maj:t ville förelägva kyrkomötet denna sak.
          </note>
          <u xml:id="i-ESLdCmpUQKnmgn6HUtRnYe" prev="i-Bp3kswoZCdgJpNMC9szc7x" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-FTZzRFHq3LFf7Su1bPRHNU">
              Det har sagts, att i kyrkolagen skall upptagas blott grundtypen
              för bekännelsen. Jag skulle hafva mycket att svara härpå, men
              jag ber nu blott att få hänvisa till en sak. Om fråga nu vore
              att för första gången formulera lagen, då kunde man kanske säga,
              att det vore nog att angifva denna allmänna grundtyp. Men en annan
              sak är att stryka ut hvad som i 200 år stått uppraget i lagen.
              Hvarför skall det strykas ut? Skall icke den konklusionen ligga
              mycket nära till bands, att man stryker ut det, der'ör att man
              ej längre vill vara med derom? Säkerligen är Första Kammaren icke
              med om att säga, att den ej vill vara med om hvad kyrkan bekänt
              i öfver 200 år. Då helt visst åtskilliga af denna kammares ledamöter
              i denna fråga stå tveksamma, så vädjar jag till alla dessa, om
              de, då det säger sig sjelf att de ej granskat den dogmatiska och
              teolozsiska sidan af saken, ej skola vilja vara med om att afslå
              densamma. Af diskus-ionen synes, hvad som varit motivet till afsl-get,
              nemligen att bereda den kyrkliga myndigheten tillfälle att först
              få gran-ka saken. Jag vädjar till dessa tveksamma, och på det
              enträgnaste ber jag eder, mina herrar, att nu i qväll afslå det
              framlagda förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FSUPzKWeUXaNLYiysLH5bs" type="speaker">
            Herr Törnebladh:
          </note>
          <u who="Q6218073" xml:id="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" next="i-E2kvrhckYUhu8RjoPRn6KD">
            <seg xml:id="i-QPm6ZJj3PokJF5SafCFpeP">
              Ingen kan i högre grad än jag instämma i hvad ett par talare
              här yttrat om vigten för Riksdagen att icke i onödan aflåta skrifvelser:
              Jag har sjelf ej varit med vid 1889 års riksdag, är icke bunden
              af den skrifvelse Riksdagen aflåtit. Jag anmärker endast, atv
              det är ej alltid som Riksdagen är färdig att aflåta skrifvelser
              på lagutskottets inivariv. Redan det att lagutskottet hade tillstyrkt,
              hvad Riksdagen 1889 antog, bevisar åtskilligt för att ifrågavarande
              sak har trängt sig fram och att man erkänt, att ett behof fans,
              som skulle ath elpas. Men dermed må nu vara huru som helst — skrifvelsen
              är afläten, och den har föranledt icke blott en mycket noggrann
              utredning utan ock en på denna utredning stödd kongl. proposition,
              hvilken har tagit hänsyn till de af kyrkliga auktoriteter och
              på kyrklig: område gjorda äfven teo ogiskt dogmatiska utredningar.
              Och jag förnekar på det bestämdaste, att kyrkomötet är den enda
              auktoritet, som i det fallet kan vara med om utredningar: Det
              är den enda auktoritet, som i siga hand skall besluta å kyrkans
              vägnar, men i den beredande behandlingen finnas andra auktoriteter,
              som fullgöra gn plist kanske lika väl som utskottet inom kyrkomötet
              eller detta sjelft. Och de handlingar, som blifvit oss lemnade,
              visa, att frågan blifvit grundbgt behandiad. Häirudan är nu situationen
              i närvarande ögonblick? Skola vi afslå förslaget, derför att Kongl.
              Moaj:t icke hört kyrkomötet? Jag har för hög tanke om kyrkomötet
              för att likställa detsamma wed de auktoriteter, som skola höras,
              och för att tro, att det skall låta leda sig af fruktan för hvad
              en och: annan säger om att det kommer med obehörizgt veto. Somliga
              säga, att detta förslåg innebär allenast en obetydlig redaktionsförändring;
              andra säga — eller: åtminstone framgår det af deras framställning
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6yzZENWkmY5ykfCGcdume1" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e. m. 27 N:o. 16,
          </note>
          <u xml:id="i-LqEoXoNyLoR1GnSySixq3T" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-5yEtVvzo8gvoHDYLNsuHJB">
              — att det innebär en sakförändring. Ar det en obetydlig redak-
              Förslag till tionsförändring, då, säger man, behöfs den icke.
              Ja, det kan ju hända. = a Idelse Men i närvarande ögonblick behöfs
              den kanske mer än annars. Just; 1 kap. 1 8 då man står tveksam
              inför frågan, om det är en obetydlig redakkyrkolagen. tionsförändring
              eller en sakförändring, just då — det visar redan = (Forts.) denna
              diskussion — förefinnes ett verkligt behof att få klarhet här-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CcS4wpyynoSLuxuhh1Dz67" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-551cQnp4KACn1roVny9ZHQ">
              utinnan på ett eller annat sätt. Om det är en sådan sakförändring,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VaYL6QHGWySfefgzPQhzJK" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-ThFMcsuDmHiCKtemkL2Hoh">
              som här har blifvit framkastadt, så är det påtagligt, att regerings-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AGfgVhwsHQqanjmJtvEJPX" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-TeLuMMWoUK5XjmFhKgtnUY">
              formen och kyrkolagen icke stå i öfverensstämmelse med hvarandra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BFXeCV36C44A4eBg8NNNwg" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-PF5MsjiaQG1N4V8JejNaKx">
              Och oro och bekymmer kunna vållas af mycket, men icke minst deraf,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M5LvXfHJScnWv6CSdfuepy">
            att svenska kyrkans »summus episcopus» eller Sveriges konung
            kan,
          </note>
          <u xml:id="i-Aqct8jouj6K69SUnBCinj8" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-4GBx6zuWxaHH26Zn1tfagt">
              om den lära, som regeringsformen föreskrifver, är en annan än
              kyrko-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9iaqsKzrLLo8QavRod6dEq" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-AYRhMioACfZi6jeaSSNMqA">
              lagens lära, bekänna sig till en annan lära än den, svenska kyrkan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AVGBW5p6paw5rUDGS4wfzs" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-ALNLsVdjNu2gvCfVeieb7y">
              åstås bekänna. Men redan presteden antyder alldeles påtagligt,
              att hvad regeringsformen uppgifver såsom svenska kyrkans lära
              blifvit inom kyrkan uppfattadt såsom dess bekännelse, och vid
              sådant förhållande är den eg k. nya lagen icke obehöflig, utan
              innehåller ett verkligt godt. Den är likväl icke ny, den finnes
              redan i regeringsformen. Men det är af vigt att svenska folket
              icke tror, att det förefinnes bristande öfverensstämmelse mellan
              kyrkolagen och regeringsformen. Denna, sak är af lika stor vigt
              som afseendet derpå, att den ifrågasatta ändringen gjorts till
              föremål för så mycket klander, såsom framkallande oro och bekymmer.
              Ty man må väl, för att fullfölja
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Auvadf2JXye41UypsPCbQK" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-XF2HgoWxdfgqs4NiHjhM7Z">
              den af en föregående talare använda bilden, komma ihåg, att man
              icke för utanverken får glömma fästningen. Och om det nu inom
              fästningen så förhåller sig, att fåstningens kommendant har fått
              sin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RGKHqW5AWz9Pj1V78eMW5Y" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-PeHaSucagf5S52Xhg2vmTE">
              lära angifven i regeringsformen, och besättningen sin i presteden,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8BKHofhtrafgPArnjqvEfb" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-LTcWfQGTcbXkzZDBJfrzaf">
              så är det sannerligen icke. för mycket, om man nu säger, att
              Riks-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4fRZBbJWphGYrrKETcSz63" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-tvGRP1xTPK9XKqHqTd9ic">
              dagen bör framkomma med en förändring, som erkänner, att denna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GMKtwQRV1QHrCzeWt9NBo6" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-sFMDsaDCGLh1qX7kZhvfu">
              för kommendant och besättning gemensamma lära i sjelfva verket
              är en och samma. som kyrkolagens, nemligen på sådant sätt, att
              den senare är utläggningen — den vetenskapliga och didaktiska
              af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-THsgH5Lw3sEhviPQkC5SNe" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-Nfhz5HVPVfeH5nK2KbwumM">
              den förra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YCbECSLyQQ1XDvQL7fe6PL" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-Hv1RYQvL7ybuu7Pqajmua1">
              Man har talat om katekesens betydelse. Ingen kan skatta den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8fnRBGraG5wPZ7pf7xMSKk" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-3HJr4CVLoiKDsP8v9k2kpd">
              mer än jag. Jag delar ej den afvoghet, som ofta framträdt mot
              densamma såsom. lärobok, och såsom sådan kan den bibehålla sig,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PX99jNNxsBGjrMQs2Lmpd5" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-6gJ6bY8KykZobEMJctPf6K">
              äfven i fall förslaget antages. Men man bör ock veta, att en
              annan lärobok finnes, som blifvit satt i den svenska ungdomens
              händer, Norbecks dogmatik, i hvilken säges, att man genom regeringsformen
              återgått till den augsburgiska bekännelsen och Upsala mötes beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E2kvrhckYUhu8RjoPRn6KD" prev="i-WG3hC7kx7S2xvCRoDEECVh" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-MUNSbC6LeC44r4AtaWQmdz">
              Denna. sats har således i många år predikats för ungdomen i våra
              läroverk. Jag yrkar bifall till förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M2ZaVwppTwqQ9Zsc7tatS2" type="speaker">
            Herr statsrådet Östergren:
          </note>
          <note xml:id="i-FZf56iDydhCAnA131CMLAq">
            Jag skall anhålla att få rätta en origtig uppgift, som lemnats
            — ofrivilligt naturligtvis — af den siste talaren och en föregående,
            nemligen herr Liss Olof Larsson. Båda uppgåfvo, att 1889 års Riksdag
            ingick till Kongl. Maj:t med en skrifvelse, deri begärdes, att
            Kongl. Maj:t skulle låta utarbeta ett förslag till ändrad lydelse
            af 1 kap. 1 $ kyrkolagen. Det var icke eå. Utan 1889 års Riksdag
            antog för sin del en lag angående ändrad lydelse af
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QcPZJotnnJkariEQeffvnm">
            N:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-D8sa8Lsi3k9ATLVjJSvu6b" type="date">
            28 Onsdagen den 15 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GZzSBSkTFpGXtgCB44dn7K">
            Förslag till paragrafen. Om kammaren nu på det yrkande, som här
            i afton gjorts,
          </note>
          <note xml:id="i-LUcS7SEKmuTZ3UFbBGH6jH">
            lag ang. än
          </note>
          <note xml:id="i-5NhHvd6dEV5YHHCeh8S5AK">
            drad !ydelse
          </note>
          <note xml:id="i-XkTYxpy2UThjWrievvqLSk">
            af 1 kap. 1 kyrkolagen.
          </note>
          <note xml:id="i-RFQdaE4JK7C8DBxzaLJ1vj">
            (Forts)
          </note>
          <u xml:id="i-KMDcee8BHSns6WCJic5acB" who="Q6257773">
            <seg xml:id="i-Jv1ArAQA2UXtWxPaMh2sEE">
              ” ändrar det beslut, Riksdagen fattade år 1889, och afslår den
              fram- «lagda propositionen, så är frågan naturligtvis förfallen,
              och vid sådant ” förhållande anser jag mig icke kunna tillstyrka
              Kongl. Maj:t att för nästa kyrkomöte framlägga samma förslag.
              Frågan kan väl ånyo upptagas; men för att bringa den till slut
              åtgår lång tid. Bifaller åter kammaren Kongl. Maj:ts proposition,
              går frågan till kyrkomötet, och detta har afgörandet i sin hand.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xw17HjstYhXmP94EsW8kCM" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <note xml:id="i-U3oZ19wnCziwAzR9gui2Cz">
            Jag är förekommen af herr justitieministern, då jag nemligen
            begärde ordet för att för kammaren påpeka, hurusom här fälda yttranden
            om en rörande detta lagförslag till Kongl. Maj:t aflåten skrifvelse
            vore beroende på ett förbiseende. Af lagutskottets betänkande
            inhemtas ock, att så är. Der står: »Sedan Riksdagen i skrifvelse
            till Kongl. Maj:t den 12 mars 1889 tillkännagifvet, att den för
            sin del antagit en lag angående ändrad lydelse af 1 kap. 1 8 kyrkolagen»
            etc. Således: skrifvelsen begärde icke ett lagförslag, utan omtalade
            att Riksdagen för sin del antagit lagen. Då derför nyss en ärad
            talare på skaraborgsbänken frågade kammaren, om den verkligen
            vågade i förevarande fråga göra ett uttalande förr, än kyrkomötet
            uttalat sig, kan blott ett svar derå gifvas, det: att båda kamrarne
            verkligen hade den vågsamheten redan år 1889. Men nu kan med mera
            skäl frågas, om Riksdagen verkligen skulle våga att, sedan den
            så nyss antagit alldeles samma lag som den här föreslagna, förkasta
            densamma. Det,tyckes mig, skulle innebära en större vågsamhet,
            en större djerfhet af en lagstiftande församling än att stå fast
            vid hvad den en gång godkänt, ty jag ber att få eftertryckligen
            påpeka, att den kongl. propositionen framlägger ordagrant samma
            lag som den år 1889 af kammaren beslutade.
          </note>
          <note xml:id="i-DidPjwX7ChMNoaGtcAnMzp">
            Afven i det öfriga af herr justitisministerns anförande finner
            jag ingenting annat än hvad en hvar bort vänta. Har Riksdagen
            genom sitt beslut år 1889 föranledt Kongl. Maj:t att framlägga
            denna lag, men Riksdagen nu afslår densamma, så vågar jag fråga:
            hvad i all verlden skulle Kongl. Maj:t hafva för anledning att
            gå vidare med lagen, att gå till kyrkomötet med den? Kyrkomötet
            skall enligt re- ROTE ere gifva sitt samtycke till lagar, som
            af Konung och Riks-
          </note>
          <u xml:id="i-8onjYdA8848fNrEkuXq6mj" next="i-JEr4YRvHo5qb6tgJvMpHGp" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-KuM3reiMoTvUJ2EaZeozxa">
              ag beslutats. Men här är ju icke något samtycke att gifva. Fråan
              är afslagen. Skulle då Kongl. Maj:t gå till kyrkomötet och begära
              samtycke till hvad som är afslaget? Det vore ju rent oförnuft.
              Ar det verkligen så, att ledamöterna i kammaren önska en vidare
              utredning af denna fråga, då är den enda utvägen, att kammaren
              antager lagen. Ty i sådant fall går lagen till kyrkomötet. Och
              jag vågar hysa den öfvertygelse, att kyrkomötet icke skall låta
              skrämma gig af några påståenden om att det utan tillbörlig eftertanke
              begagnar sin vetorätt. Finner kyrkomötet, att denna lag bör antagas,
              antager det densamma. Men finner kyrkomötet, att lagen innebär
              något för vår svenska kyrka menligt eller farligt, så afslår det
              densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FsFdLD9cqjPugXe9pPoxts" prev="i-8onjYdA8848fNrEkuXq6mj" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-Tm3iNKbzsb3eQGLdU8qD9D">
              Jag har hört flere inkast göras mot Första Kammarens kompetens
              att behandla denha fråga. Jag vågar hänvisa till den förda
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8hwZGTfXJAwogqGBXkhykW" type="date">
            Onsdagen den 15 Mars, e m. 29
          </note>
          <note xml:id="i-Mswdukf5uBWQBjtWjp37pW">
            N:o 16.
          </note>
          <u xml:id="i-JMdrxMSmuwBTGp4gaTR6HQ" prev="i-8onjYdA8848fNrEkuXq6mj" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-9bd64WZb2WmSUrYJhoBLtf">
              diskussionen. Har icke frågan här blifvit med mycket allvar och
              be- Förslag till tänksamhet behandlad, har den ej diskuterats
              på ett sätt, som kräfver !29 ang. än-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-687isWmADKAbgcwy3XpRwn">
            aktning? Visserligen har kyrkomötet vid behandling af frågor
            af ik förevarande slag en i kyrkli mening betydelsefullare ställning
            än "kyrkolagen.
          </note>
          <u xml:id="i-VYXyck4NaanzvELDPmvXLT" prev="i-8onjYdA8848fNrEkuXq6mj" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-6nnMR3uirtyzRBfecnN1Hb">
              svenska riksdagen — det erkänner jag gerna; men jag vill också
              fästa uppmärksamheten på, att kyrkomötet består icke endast af
              teologer och på den kyrkliga lagstiftningens område bevandrade
              män, utan äfven till sin andra hälft af trettio lekmän, hvilka
              väl, åtminstone icke i allmänhet, kunna anses ega större insigter
              i kyrkorättsliga eller bekännelsefrågor, än Riksdagen bland sitt
              stora antal medlemmar kan uppvisa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EsqnmHHrxdMGrjJfCJP94T" prev="i-8onjYdA8848fNrEkuXq6mj" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-JyPugz8sUKq9HMBzmfgTF6">
              I fråga om sakens innebörd ansluter jag mig till det af en talare
              på karlstadslänsbänken redan anförda yttrandet af biskop Flensburg,
              att »hvad som af kyrkolagen i förevarande fall kan och bör kräfvas
              är icke något annat och mera, än att den angifver sjelfva lärans
              grundtyp, hvaremot det ligger utanför lagens gräns att angifva
              den anda, i Kvilken bekännelsen skall uppfattas, det sätt, på
              hvilket den skall utvecklas och tillämpas i lärosystemets alla
              enskilda detaljer, hvilket åter är en uppgift, som tillhör den
              kyrkliga och teologiska vetenskapen och undervisningen&gt;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7nNxV5x66egTUxHXrfR6Gq" prev="i-8onjYdA8848fNrEkuXq6mj" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-JjefGJ1aLSouawUV7Udziy">
              Jag ber att få yrka bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-64sP5FJD6Kig1U5t8fVcrx">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjorde herr talmannen i enlighet
            med derunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till hvad utskottet i förevarande utlåtande hemstält och vidare
            på afslag derå, samt förklarade sig anse den förra propositionen,
            hvilken upprepades, vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-RMkUdBRzkeHuzAuPdf8UhX">
            Herr Treffenberg begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-FAP4GyJZxqgvm5XYcjfi7c">
            Den, som bifaller hvad lagutskottet hemstält i sitt utlåtande
            n:o 17, röstar g a;
          </note>
          <note xml:id="i-SvMLWMAeskn8r3bFtDh9bQ">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-N6c7uo9XSZ1FNFB9KBER3D">
            Vinner Nej, afslås utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-B6EEVuwK1UVRCTAG18neMP">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-QPvUwjnpKDnLWZSStZTeDT">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda: Ja—54; Nej—32.
          </note>
          <u xml:id="i-JEr4YRvHo5qb6tgJvMpHGp" prev="i-8onjYdA8848fNrEkuXq6mj" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-JTJzMCNceHLWBGgmwBKgKP">
              Justerades ytterligare tre protokollsutdrag för denna dag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6WYkFmpr2hY2KNU5KrA7AC">
            Första Kammarens Prot. 1893. N:o 16. 4
          </note>
          <note xml:id="i-JKnMUoqLkdpjqtVNUudcFd">
            lydelse 18
          </note>
          <note xml:id="i-LPXG3YBJfZak5jTQc1uTfF">
            (Forts,)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1893--fk--16/prot_1893__fk__16-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SjwDVBf2MNPuhQHsNNUBX5" type="date">
            N:o 16. 30 Fredagen den 17 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-RQiwKXpMsYwRZ29H3ASziX">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att de ärenden, som
            denna dag bordlagts första gången, skulle uppföras främst å föredragningslistan
            till nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-gT2gSkiS6aif11vKkwVp3">
            Kammaren åtskildes kl. 9.45 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9EzWxdyyzPrrkE5FpPx5Hq">
            In fidem A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-FXVuKTifQb28sWb7n6cE36">
            Fredagen den 17 mars. Kammaren sammanträdde kl. 2.30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WqscLmZssMyiKJcmrbwuRJ">
            Justerades protokollet för den 9 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-GshvMwpWTfn4TdS7imJopg">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
            den 15 inrevarande mars bordlagda utlåtanden n:is 32—35 och bevillningsutskottets
            samma dag bordlagda memorial n:o 10.
          </note>
          <note xml:id="i-V5xdkCkpbaKXbh7oGZnEcM">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att bevillningsutskottets
            betänkande n:o 7 skulle uppföras främst bland utskottsbetänkandena
            på föredragningslistan till morgondagens sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-VkRa4q2BQimbdzKsADKRpf">
            Kammaren åtskildes kl. 2.34 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YcKwsEF9dVKRRvYbjARPX1">
            In fidem ÅA. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-2Wmu5MhwtTQVAcKXwWNfmB">
            Stockholm, John Björkmans tryckeri, 1893.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
