<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1966</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1966</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1966-höst-fk--28</head>
          <docDate when="1966-10-17">1966-10-17</docDate>
          <docDate when="1966-10-18">1966-10-18</docDate>
          <docDate when="1966-10-19">1966-10-19</docDate>
          <docDate when="1966-10-21">1966-10-21</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-000.jp2/_view"/>
          <note n="a9e07fbb">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note n="306b034f">
            Nr 28 FÖRSTA KAMMAREN 1966
          </note>
          <note n="6c3c82c8">
            18—-21 oktober
          </note>
          <note n="cceeb7fd">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note n="2c6d9100">
            Tisdagen den 18 oktober Sid. Hälsningsord av talmannen .....sssssceeeeee
            eter ere teer r ett 3 Interpellationer:
          </note>
          <note n="915deb2d">
            av herr Adolfsson ang. lägre ränta .........s.sesessee eter ec
            4
          </note>
          <note n="540a0f46">
            av herr Werner om obligatorisk bostadsförmedling ........-- 5
            av herr Wallmark ang. vissa riktlinjer för arbetsmarknadspoli-
          </note>
          <note n="f674f094">
            tiken 3 sc:s:egsces pe se ee ss AR RR KKR BR JNA jen ON bn ör
            BA 6
          </note>
          <note n="73277c08">
            av herr Sörenson ang. förebyggande åtgärder mot självmord ..
            8 av herr Sörenson om åtgärder mot missförhållanden vid vissa
          </note>
          <note n="e824c389">
            större motortävlingar .s....sssseeseesertes ert r rr rt 8
          </note>
          <note n="45e51059">
            Meddelande ang. enkla frågor: av herr Nilsson, Ferdinand, ang.
            tjänsteorganisationen vid lant-
          </note>
          <note n="1781750f">
            bruksnämnden i Uppsala län .....sssssecsse oe sett rer sett 10
            av herr Nilsson, Ferdinand, ang. sammanräkningen inför länsstyrelse
            av valresultaten vid kommunala val .......s.-.++&gt;&gt; 10 Onsdagen
            den 19 oktober Interpellationer: av herr Nilsson, Ferdinand, om
            särskilda lånemöjligheter för jordbrukare som drabbats av skördeskada
            .......sss.ee.se &gt;&gt; 11
          </note>
          <note n="99ba4cf7">
            av herr Tistad ang. viss överenskommelse med Förbundsrepubliken
            Tyskland om flyttning av krigsoffer som begravts i Sverige! 3:jss:s
            se ses. 66 so ei Be R Rose ee ae CR sn GAR RR IR SIR KRT 13 av
            herr Wallmark ang. utbildningen av lärare i moderna språk 14 av
            fru Segerstedt Wiberg ang. administrationen av viss nordisk biståndsverksamhet
            i Tanganyika ....ssssssesess ser rena 14
          </note>
          <note n="99a837de">
            1 Första kammarens protokoll 1966. Nr 28
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-001.jp2/_view"/>
          <note n="c312e4cc">
            Nr 28 Innehåll
          </note>
          <note n="adee5e37">
            Sid. av herr Åkerlund ang. löneförmånerna för lektor med doktors
            STAA je sse sin ev sen Fe de ds MKA SNR DUR ö föl BLA RIK G N
            RNA NG SLS BLS Ie KA Re EA Ser 15 Meddelande ang. enkel fråga
            av herr Werner ang. valen till kyrkofullmäktige scssssce senses
            egen: g ec een sade öd ån öd öre oxe oc oe ove ova 16
          </note>
          <note type="date" n="8da703a1">
            Fredagen den 21 oktober
          </note>
          <note n="5dd71938">
            Interpellation av herr Persson, Fritz, om bostadssubventionerna
            17
          </note>
          <note n="a1f7e4a7">
            Samtliga avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" n="c60f9136">
            Tisdagen den 18 oktober
          </note>
          <note n="be70b0b0">
            Protokoll från justitiedepartementet ang. fullmaktsgranskning
            .. 3
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7646d185">
            Tisdagen den 18 oktober 1966
          </note>
          <note n="90ec7ff6">
            Nr 28 3
          </note>
          <note type="date" n="c60f9136">
            Tisdagen den 18 oktober
          </note>
          <note n="be58d70f">
            Kammaren sammanträdde kl. 11.00.
          </note>
          <note type="speaker" n="28f80ce6">
            Herr TALMANNEN anförde:
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-0" n="43e86791" next="i-2ea250baa8ddd475-23">
            <seg n="6d0feeaf">
              När jag nu förklarar höstsessionen av 1966 års riksdag öppnad,
              ber jag att få hälsa kammarens ledamöter hjärtligt välkomna åter
              i detta hus och hoppas att den sommar som har förgått, trots valkampanj
              och andra besvärligheter, har gjort att ledamöterna med förstärkta
              krafter återkommer till denna höstsession som säkerligen kommer
              att bli ganska arbetsfylld.
            </seg>
          </u>
          <note n="e87292fc">
            Hjärtligt välkomna!
          </note>
          <note n="1d144ece">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note n="6b824241">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 17 oktober 1966.
          </note>
          <note n="5bc32cc9">
            Till justitiedepartementet har den 10 oktober 1966 från länsstyrelsen
            i Örebro län inkommit fullmakt för lantbrukaren Gunnar Skagerlund,
            Ervalla, som vid ny röstsammanräkning blivit utsedd till ledamot
            av riksdagens första kammare i stället för avgången ledamot.
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-1" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="b761f24d">
              Vid granskning av fullmakten, som företagits inför chefen för
              justitiedepartementet och i närvaro av vederbörande fullmäktige
              i riksbanken och riksgäldskontoret, har någon anmärkning ej framställts
              mot fullmakten.
            </seg>
          </u>
          <note n="7098a70b">
            Detta protokoll och den granskade fullmakten skall överlämnas
            till första kammaren.
          </note>
          <note n="884f1eef">
            Enligt uppdrag: Margit Hirén Det antecknades, att herr Skagerlund
          </note>
          <note n="854408ec">
            utsetts att inträda såsom ledamot av kammaren i stället för herr
            Ahlsten,
          </note>
          <note n="989eab6a">
            vilken avsagt sig riksdagsmannabefattningen.
          </note>
          <note n="184e5131">
            Herr Skagerlund infann sig nu och intog sin plats i kammaren.
          </note>
          <note n="99de2f7b">
            Härefter yttrade herr TALMANNEN:
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-2" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="75d8330c">
              Under sommaruppehållet har installerats en ny voteringsanläggning
              med snabbare funktionering än den gamla, med möjlighet för ledamöterna
              att vid felröstning korrigera röstningen och med utsändning i
              intern TV till mottagningsapparater, som för närvarande installerats
              i plenisalen, i sammanbindningsbanan och i stora och lilla partilokalen
              samt i pressens lokaler; en mottagningsapparat på läktaren kan
              förmedla bild från andra kammaren. En PM har utdelats med en rad
              uppgifter om hur den nya anläggningen fungerar. Sedan ärendena
              på föredragningslistan genomgåtts kommer en demonstration av apparaten
              att göras.
            </seg>
          </u>
          <note n="619cae19">
            Till kammarens ledamöter har utdelats en preliminär plan för
            sammanträden under höstsessionen. Av planen framgår, att remissdebatt
            hålles tisdagen den 1 november med eventuell fortsättning onsdagen
            den 2, då i vart fall arbetsplenum hålles. Frågestunderna hålles,
            med början torsdagen den 27 dennes, i regel torsdagar i första
            kammaren kl. 16.00 och i andra kammaren 16.30; en omkastning mellan
            kamrarna sker de två sista veckorna under sessionen, då frågestunderna
            hålles i andra kammaren kl. 10.00 och i första kammaren kl. 11.00.
            Höstsessionen beräknas kunna avslutas senast fredagen den 16 december.
          </note>
          <note n="c9c30b23">
            Före remissdebatten kommer ledamöterna att tillställas sedvanlig
            tidsplan för behandling i kamrarna av utskottsutlåtanden.
          </note>
          <note n="4b9cdc12">
            1t Första kammarens protokoll 1966. Nr 28
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-003.jp2/_view"/>
          <note n="c20d9b45">
            4 Nr 28
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-3" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="def2a21a">
              Interpellation ang. lägre ränta
            </seg>
          </u>
          <note n="4f90609d">
            Till ledamöterna har vidare på sedvanligt sätt utdelats en av
            förvaltningskontoret uppgjord förteckning över ärenden som uppskjutits
            till hösten och en av statsrådsberedningen uppgjord förteckning
            över propositioner, avsedda att föreläggas riksdagen under höstsessionen.
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-4" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="253fe959">
              Ytterligare har utdelats en redogörelse för arbetet med riksdagens
              skoltjänst.
            </seg>
          </u>
          <note n="12971e83">
            Upplästes följande till kammaren inkomna läkarintyg:
          </note>
          <note n="2b0b84e8">
            På begäran intygas härmed, att riksdagsman Karl Kilsmo, född
            06.02.22, med adress Finstorps Gård, Flen, sedan den 15/10 1966
            är intagen å med. avdelningen, Kullbergska sjukhuset, Katrineholm,
            på grund av misstänkt infarkt (propp i hjärtat) och följaktligen
            tills vidare ej kan deltaga i arbetet.
          </note>
          <note n="c85672aa">
            Katrineholm den 17 oktober 1966
          </note>
          <note n="d2575c33">
            Cläre Söderström-Svensson T. f. överläkare
          </note>
          <note n="9ee7eb13">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades för den tid, varunder
            herr Kilsmo på grund av den i läkarintyget omförmälda sjukdomen
            vore oförmögen till arbete.
          </note>
          <note n="29da3de7">
            Vidare beviljades herrar Dahlén och Bengtson ledighet från riksdagsgöromålen
            för fullgörande av uppdrag såsom ombud vid Förenta Nationernas
            generalförsamling i New York, herr Dahlén för tiden till den 27
            innevarande månad samt herr Bengtson för den tid, som åtginge
            för uppdragets fullgörande.
          </note>
          <note n="c5333ab6">
            Därjämte beviljades herrar Manne Olsson, Eskilsson, Augustsson,
            Mossberger, Nils Hansson, Magnusson, Hermansson, Sveningsson,
            Skårman, Harald Pettersson, Isacson, Lage Svedberg, Hedström och
            Wanhainen ledighet från riksdagsgöromålen för tiden till den 31
            oktober för deltagande i jordbruksut-
          </note>
          <note type="date" n="7646d185">
            Tisdagen den 18 oktober 1966
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-5" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="f19c7656">
              skottets studieresa till Amerikas förenta stater.
            </seg>
          </u>
          <note n="69ea44de">
            Ytterligare beviljades herrar Larfors, Schött, Harry Carlsson,
            Åke Larsson, Hilding och Wikberg ledighet från riksdagsarbetet
            för tiden till den 22 i denna månad för deltagande i en av Europarörelsens
            svenska råd anordnad studieresa till Bonn, Geneve och Strasbourg.
          </note>
          <note n="3812a479">
            Slutligen beviljades herr Wirmark ledighet från riksdagsgöromålen
            för tiden till och med den 22 oktober på grund av utrikes resa.
          </note>
          <note n="cb1fa023">
            Anmäldes och godkändes allmänna beredningsutskottets förslag
            till riksdagens skrivelse, nr 309, till Konungen i anledning av
            väckta motioner om utbildning av dagbarnsvårdare.
          </note>
          <note n="caf0a92d">
            Anmäldes och bordlades Kungl. Maj:ts till kammaren överlämnade
            proposition nr 129, angående ny organisation för vägoch vattenbyggnadsstyrelsen,
            m. m.
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-6" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="def2a21a">
              Interpellation ang. lägre ränta
            </seg>
          </u>
          <note n="0dbe4a17">
            Herr ADOLFSSON (k) erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-7" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="7f738676">
              Herr talman! Frågan om effektivare åtgärder för att hejda prisstegringarna
              har en framskjuten plats i den politiska debatten i vårt land.
              Särskilt ägnades saken stor uppmärksamhet under årets valrörelse.
              Delvis kan valutslaget därför betraktas som en opinionsyttring
              för åtgärder ägnade att bryta den hittillsvarande prisutvecklingen.
            </seg>
            <seg n="4e799b0a">
              Den förda högräntepolitiken bidrar starkt till varuprishöjningarna
              samt till ökningen av bostadshyror och byggnadskostnader. Sedan
              år 1963 har riksbankens diskonto höjts fem gånger, varje gång
              med en halv procent. Nuvarande sex procent utgör högsta diskonto
              sedan år 1932.
            </seg>
            <seg n="e5d02362">
              Angivet motiv för dessa åtgärder har
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7646d185">
            Tisdagen den 18 oktober 1966
          </note>
          <note n="06a07349">
            Nr 28 5
          </note>
          <note n="d6301e1e">
            Interpellation om obligatorisk bostadsförmedling
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-8" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="2ecaa915">
              varit att räntehöjningar utgör lämplig metod för att dämpa ett
              inflationsdrivande övertryck i ekonomien. ägde det sin riktighet
              att högräntepolitik utgör ett effektivt medel skulle väl emellertid
              inflationsproblemet knappast ha varit så allvarligt som det nu
              är. Det torde inte kunna förnekas att högräntepolitiken haft en
              allmänt prisuppdrivande effekt, varav följer att övertryck i ekonomien
              borde motverkas med andra medel.
            </seg>
            <seg n="0584cf00">
              I ett uttalande om valutgången i Aftonbladet den 3 oktober kom
              statsministern också in på frågan om kreditpolitiken — i samband
              med ryckigheten i bostadsbyggandets kapitalförsörjning — och framhöll
              enligt tidningen bland annat: »Men huvudproblemet är ju: vi kan
              inte ha planmässighet på en avgränsad sektor — bostäderna — utan
              att kräva större planmässighet för det privata näringslivet, som
              slukar alltmera lånepengar till sina investeringar.» Statsministern
              tillade i samma sammanhang: »Hittills har våra instrument varit
              det liberala samhällets. Nu ser vi en ökad spänning mellan trygghetskravet
              och blandekonomien. Sannolikt kräver framtiden mycket mera planering
              över hela fältet.»
            </seg>
            <seg n="872ad962">
              Detta uttalande är intressant i flera hänseenden, bland annat
              ur följande aspekt: Om samhället i högre grad satsar på en planmässig
              kapitalförsörjning över hela det ekonomiska fältet borde följa
              att man i mindre grad litar till räntan som kreditreglerande faktor.
              Detta borde öppna möjligheterna för lägre räntor, som skulle ha
              en väsentlig betydelse för prisoch hyresutvecklingen.
            </seg>
            <seg n="e995650d">
              Den nuvarande högräntepolitiken påverkar särskilt starkt byggnadsoch
              boendekostnaderna. Allmänt räknas med att en procents höjd ränta
              medför hyresökningar om 12—14 procent. Eftersom räntan sedan 1963
              stegrats med två och en halv procent har effekten blivit en betydande
              ökning av byggkostnaderna och hyrorna. Dessa verk-
            </seg>
            <seg n="3f798e88">
              ningar av den förda räntepolitiken måste enligt min mening betecknas
              som i hög grad socialt skadliga.
            </seg>
            <seg n="0a3a4281">
              Med hänvisning till det anförda hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till hans excellens statsministern få rikta följande fråga:
              Anser statsministern för sin del att en ändring av den ekonomiska
              politiken bör kunna öppna perspektivet om en väsentligt lägre
              ränta som ett led i bekämpandet av inflationen?
            </seg>
          </u>
          <note n="dd1324fc">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="d6301e1e">
            Interpellation om obligatorisk bostadsförmedling
          </note>
          <note n="831fd4cf">
            Ordet lämnades härefter till herr WERNER (k), som yttrade:
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-9" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="1ad009c5">
              Herr talman! Vid sidan av problemet om genomförandet av bostadsbyggnadsprogrammet
              står som en inte minst viktig fråga hur förmedlingen av bostäder
              skall ordnas. Pågående utredning om bostadsförmedlingarnas verksamhet
              fick år 1963 tilläggsdirektiv om att utredningen var oförhindrad
              att även låta sina förslag omfatta införandet av obligatorisk
              bostadsförmedling. Situationen på bostadsoch hyresmarknaden talar
              enligt min mening för att utredningen inte bara borde varit »oförhindrad»
              — den borde redan vid tillsättandet år 1962 fått i uppdrag att
              utreda frågan om obligatorisk bostadsförmedling. Det positiva
              i åberopade tillläggsdirektiv skall dock understrykas. Eftersom
              de kommunala bostadsförmedlingarna inte ens förfogar över hela
              nyproduktionen, heller inte över byteslägenheterna och allra minst
              över det äldre bostadsbeståndet, florerar en utbredd svart hyresmarknad.
              Det är låginkomsttagarna och framför allt den bostadsbehövande
              ungdomen som härvid råkar i kläm. Här visar sig ett effektivt
              grepp ofrånkomligt som ger bostadsförmedlingarna tillgång till
              prak-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-005.jp2/_view"/>
          <note n="1f739d4b">
            6 Nr 28
          </note>
          <note type="date" n="7646d185">
            Tisdagen den 18 oktober 1966
          </note>
          <note n="c7ad8a25">
            Interpellation ang. vissa riktlinjer för arbetsmarknadspolitiken
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-10" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="3b4e6546">
              tiskt taget samtliga hyreslägenheter i flerfamiljshus.
            </seg>
            <seg n="cc4f676b">
              Ett par exempel kan nämnas för att illustrera riktigheten härav.
              I våras ställde en ombudsman i Göteborgs hyresgästförening en
              stencilerad lista från en privat hyresförmedling till polisens
              förfogande. Listan offererade lägenheter till uthyrning mot övertagande
              för varierande belopp, det högsta löd på 17 000 kronor. Under
              september inträffade i Malmö att en byggmästare återtog ansökan
              om redan beviljade statliga lån strax innan huset var färdigbyggt.
              Följden blev att stadens bostadsförmedling slutligen endast kunde
              tillförsäkra sig en ringa del av lägenheterna mot förut avtalade
              56 av fastighetens 59 lägenheter. Genom att fastigheten inte byggdes
              med statliga lån gick hyrorna upp med lägst 10 kr. per kvm eller
              700—9800 kronor per år. Via ett bluffbolag kunde en smart person
              komma över 15 lägenheter som avyttrades svart.
            </seg>
            <seg n="f36390a2">
              Ett stopp för spekulationen jämte en fördelning av bostäderna
              efter enhetliga grunder och med sociala hänsynstaganden kan endast
              tryggas genom en obligatorisk bostadsförmedling. Denna bör också
              utsträckas till att omfatta hyresmarknaden med möblerade rum.
              Särskilt i storstadsoch tätortsregionerna koncentreras ett växande
              antal ungdomar. I dessa erbjudes dem i rikligare grad såväl arbete
              som utbildning. Det är socialt oansvarigt att bostadsoch hyresmarknaden
              för denna ungdom skall tillåtas fortbestå som en djungel med uppskörtning
              och godtycke.
            </seg>
          </u>
          <note n="c94fcc62">
            Med hänvisning till det anförda hemställer jag om kammarens tillstånd
            att till statsrådet och chefen för inrikesdepartementet få rikta
            följande fråga: Överväger statsrådet att i en kommande proposition
            på grundval av 1962 års utredning om bostadsförmedlingarnas verksamhet
            framlägga förslag om lagstadgad obligatorisk bostadsförmedling
            samt dess utsträckande till att omfatta även uthyrning av möblerade
            rum?
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-11" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="dd0d3fd7">
              Det sålunda begärda tillståndet lämnades av kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="c7ad8a25">
            Interpellation ang. vissa riktlinjer för arbetsmarknadspolitiken
          </note>
          <note n="cac31b14">
            Herr WALLMARK (h) erhöll nu ordet och anförde:
          </note>
          <note n="dc021d1d">
            Herr talman! I Kungl. Maj:ts Proposition nr 52 år 1966 angående
            riktlinjer för arbetsmarknadspolitiken m. m. föreslår departementschefen
            bl. a. viss vidgning av omskolningens användningsområde.
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-12" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="fce19ec9">
              Tidigare gällande regler innebar att som villkor för erhållande
              av utbildningsbidrag gällde att den utbildningssökande skulle
              vara eller riskera att inom en nära framtid bli arbetslös eller
              eljest vara svårplacerad på arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg n="49679734">
              Arbetsmarknadsutredningen föreslog att denna bestämmelse borde
              ges en så generös tolkning, att formella hinder för en från anpassningssynpunkt
              erforderlig yrkesutbildning inte skulle kunna uppstå. Detta gällde
              i synnerhet arbetslöshetsvillkoret.
            </seg>
          </u>
          <note n="098e31dd">
            Departementschefen ansluter sig i propositionen till utredningens
            förslag i denna punkt.
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-13" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="380133e5">
              Departementschefen anför vidare: »Omskolningen kan emellertid
              även utformas så att den tillgodoser ett vidare samhällsekonomiskt
              mål än det nu angivna (flaskhalsproblem, samhälleligt angelägen
              verksamhet). Den kan sålunda mera renodlat än f. n. ges uppgiften
              att påverka och påskynda strukturomdaningen i näringslivet och
              på så sätt medverka till att säkra en snabb tillväxttakt i näringslivet
              och på så sätt medverka till att säkra en snabb tillväxttakt i
              ekonomien. Detta är en aspekt som särskilt har framhållits i LO:s
              yttrande.»
            </seg>
            <seg n="c3163ad3">
              Departementschefen diskuterar också omskolningen som ett medel
              att lösa låglönegruppernas problem i anslutning till målsättningen
              för inkomstför-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7646d185">
            Tisdagen den 18 oktober 1966
          </note>
          <note n="9b880ead">
            Nr 28 7
          </note>
          <note n="c7ad8a25">
            Interpellation ang. vissa riktlinjer för arbetsmarknadspolitiken
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-14" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="c453c474">
              delningen i samhället. »En sådan målsättning kan förverkligas
              bl. a. genom en omfattande utbildningsverksamhet direkt inriktad
              på personer tillhörande låglönegrupperna.»
            </seg>
            <seg n="df1ab562">
              Med hänsyn till den beräknade fortsatta ökningen av omskolningsaktiviteten
              under den kommande femårsperioden drar departementschefen följande
              slutsats: »Det synes under dessa förhållanden angeläget att omskolningsverksamheten
              utformas med särskilt beaktande av samhällets strukturpolitik
              och strävandena att lösa låglönegruppernas problem.»
            </seg>
            <seg n="fedbcb8b">
              »Det är också uppenbart att strukturomvandlingen inom näringslivet
              medför behov av omskolning inte bara för att lindra verkningarna
              av omvandlingen för den enskilde. Samhällets intresse av att underlätta
              och påskynda omvandlingsprocessen kan medföra att omskolningsverksamheten
              många gånger måste ges en aktivare roll och sättas in på ett tidigare
              stadium än som nu är möjligt.»
            </seg>
            <seg n="d668f718">
              Denna roll som departementschefen härigenom tilldelar omskolningsverksamheten
              blir helt annorlunda än den arbetsmarknadsutredningen föreslog.
            </seg>
            <seg n="7eabbfef">
              Detta understryks också av departementschefens yttrande i riksdagsdebatten.
              »Men det finns skäl som talar för att samhällets medverkan i strukturomvandlingen
              inte bör begränsas till att bara underlätta den. Vi kan inte räkna
              med att alla sektorer av näringslivet kan utvecklas positivt.
              Förutsättningen för en gynnsam ekonomisk utveckling i samhället
              är därför att sådana grenar av näringslivet som inte kan hävda
              sig ur produktivitetssynpunkt får stå tillbaka för att andra som
              är mera lönsamma skall kunna expandera.»
            </seg>
            <seg n="6fcbf2bc">
              Med dessa nya målsättningar upphävs arbetsmarknadsorganens neutralitet
              på arbetsmarknaden. Departementschefen anser emellertid att arbetsmarknadsverket
              genom samverkan skall klara såväl sin uppgift som neutral förmedlare
              mellan arbetskraft och arbetsgivare som sin
            </seg>
            <seg n="3c4438f5">
              nya uppgift som aktiv främjare av strukturrationaliseringen.
              »Att exempelvis pröva omskolning med hävande av arbetslöshetskriteriet
              ställer krav på smidighet vid tillämpningen. Beslutet bygger emellertid
              på ett allmänt förtroende för handläggningsmyndigheten inom näringslivet.
              Verkställigheten när det gäller de arbetsmarknadspolitiska frågorna
              kräver ett gott samarbete mellan intressenterna. Endast genom
              samverkan kan resultatet bli det bästa. Jag tror att det är utomordentligt
              viktigt att understryka detta.»
            </seg>
          </u>
          <note n="c4b1d845">
            Statsutskottets majoriet anslöt sig i sitt utlåtande nr 107 år
            1966 i allt väsentligt till departementschefens förslag och det
            blev också riksdagens beslut.
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-15" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="c3946a9c">
              Departementschefens uttalanden i propositionen och riksdagens
              ställningstagande gäller emellertid endast målsättningen och riktlinjerna
              för arbetsmarknadspolitiken.
            </seg>
            <seg n="aa2e2e5e">
              Möjligheterna att förverkliga dem på ett riktigt sätt ute på
              fältet sammanhänger i första hand med de mera detaljerade anvisningar
              som utfärdas av departementet och arbetsmarknadsstyrelsen.
            </seg>
            <seg n="d4d1de6e">
              Med anledning härav anhåller jag att till statsrådet och chefen
              för inrikesdepartementet få framställa följande interpellation.
            </seg>
            <seg n="2cfdb6b2">
              1. Vilka anvisningar har utfärdats eller avses utfärdas för arbetsmarknadsverket
              och dess lokala organ med avseende på dess nya uppgifter att genom
              aktiva insatser påskynda strukturomvandlingen?
            </seg>
            <seg n="08d03478">
              2. Vilka grenar av näringslivet anser departementschefen inte
              kan hävda sig ur produktivitetssynpunkt utan bör få stå tillbaka
              för att andra som är mera lönsamma skall kunna expandera?
            </seg>
            <seg n="873d736f">
              3. Vilka kriterier avses bli tillämpade när det gäller att bedöma
              produktivitetssynpunkten?
            </seg>
            <seg n="e3a2f0c3">
              4. När och på vilket sätt avser departementschefen tillsätta
              den av riksdagen begärda utredningen beträffande effekten av omskolningsverksamheten?
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-007.jp2/_view"/>
          <note n="c93587a2">
            8 Nr 28
          </note>
          <note type="date" n="7646d185">
            Tisdagen den 18 oktober 1966
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-16" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="2130682d">
              Interpellation ang. förebyggande åtgärder mot självmord. — Interpellation
              om åtgärder mot missförhållanden vid vissa större motortävlingar
            </seg>
          </u>
          <note n="74a6d70d">
            På gjord proposition bifölls herr Wallmarks berörda anhållan.
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-17" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="02db3471">
              Interpellation ang. förebyggande åtgärder mot självmord
            </seg>
          </u>
          <note n="bb4590ec">
            Ordet lämnades på begäran till herr SÖRENSON (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-18" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="9750d635">
              Herr talman! En av de mer tragiska samhällsföreteelserna är självmorden.
              Bakom de flesta självmord torde ligga personliga misslyckanden
              av djupgående art. För samhället är varje självmord ett vittnesbörd
              om mänsklig nöd och brist på en gemenskap, i vilken självmordsorsakerna
              kan finna en upplös-
            </seg>
          </u>
          <note n="efd10748">
            ning. År 1964 — det sista året för vilket statistisk redovisning
            föreligger — tog
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-19" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="7d51caee">
              28,7 män av 100 000 invånare sina liv. Antalet kvinnliga självmördare
              var betydligt lägre. Relationstalet för samma år var för kvinnor
              10,9. De absoluta talen visar under 60-talet en måttlig stegring.
              Stegringen är som följer (summan av kvinnor och män): 1961 1 273,
              1962 1396, 1963 1406 och 1964 1514. Som är väl bekant ligger Sverige
              i internationella jämförelser i Översta skiktet vad gäller relationstalen.
              Endast Finland, Ungern, Västtyskland och österrike visade i början
              av 60-talet något större siffror än Sverige. För Sverige var 1962
              antalet självmord per 100 000 innevånare 18,5.
            </seg>
            <seg n="95c71bd4">
              Det torde icke vara realistiskt att ålägga de ekonomiska och
              sociala samhällsförhållandena ansvaret för självmordsfrekvensen.
              Även socialt och ekonomiskt gynnade personer kan mista livslusten
              och ta sina liv. Men samhället kan icke ignorera självmordsproblematiken.
              Att i möjligaste mån erbjuda stöd och hjälp åt de människor, som
              frestas eller av en inre, svårkontrollerbar makt drives att begå
              självmord, måste anses vara en samhällsuppgift. Problematiken
              kring självmorden måste ägnas särskild uppmärksamhet av de
            </seg>
            <seg n="b6555a71">
              socialoch psykiskt hälsovårdande myndigheterna.
            </seg>
            <seg n="55ffc4fc">
              Om detta skall vara möjligt, måste en så vederhäftig kunskap
              som möjligt föreligga gällande självmordens orsaker. Vidare måste
              sådana hjälpformer föreligga, att potentiella självmördare kan
              finna det värt att söka hjälp.
            </seg>
            <seg n="6bafe356">
              Svårigheterna att komma till rätta med den personliga problematiken
              kring självmorden är uppenbara. Ett fullbordat självmord betyder
              en död kropp och en död kropp talar inte. Inga gluggar öppnas
              här in till tragikens rötter. Men kanske att ett fruktbart material
              står till förfogande. Det torde finnas ett icke obetydligt antal
              människor, som efter ett misslyckat självmordsförsök har erfarenheter
              av stor betydelse för klarläggande av självmordets personliga
              och sociala dynamik.
            </seg>
            <seg n="87fab20c">
              Med stöd av vad ovan anförts anhåller jag om första kammarens
              tillstånd att till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
              få ställa följande frågor.
            </seg>
            <seg n="c0e00f34">
              1. Anser herr statsrådet att f. n. sådana svenska och/eller internationella
              forskningsresultat beträffande &lt; självmordsproblematiken föreligger
              att på grundval därav konstruktiva samhällsinsatser av förebyggande
              art och, vid misslyckade självmordsförsök, av rehabiliterande
              art kan komma till stånd?
            </seg>
            <seg n="9b89ae84">
              2. Om svaret på fråga 1 blir nekande, är statsrådet då beredd
              ta initiativ till vidgad forskning på området?
            </seg>
          </u>
          <note n="b5ec4997">
            Kammaren medgav, att ifrågavarande spörsmål finge framställas.
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-20" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="6f64e94b">
              Interpellation om åtgärder mot missförhållanden vid vissa större
              motortävlingar
            </seg>
          </u>
          <note n="e1262873">
            Herr SÖRENSON (fp) fick ånyo ordet och anförde:
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-21" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="0d239aee">
              Herr talman! För samhället är det ett ständigt aktuellt problem
              var gränsen
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7646d185">
            Tisdagen den 18 oktober 1966
          </note>
          <note n="10f77ddc">
            Nr 28 9
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-22" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="6f64e94b">
              Interpellation om åtgärder mot missförhållanden vid vissa större
              motortävlingar
            </seg>
            <seg n="6c838efe">
              skall dras mellan medborgerlig frihet gällande den personliga
              livsgestaltningen och en genom lagar och förordningar reglerad
              sammanlevnad. Att samhället i sin uppgift att bära ansvar för
              den mänskliga sammanlevnaden skall vädja till individens fria
              och ansvariga livshållning torde vara en numera accepterad grundregel.
            </seg>
            <seg n="2c151bd8">
              En viss spänning består emellertid alltid mellan den enskildes
              rätt till fri livsgestaltning och gemenskapens rätt till skydd
              mot destruktiva livstendenser. Ungdomsproblemen ger i dagens samhälle
              bevis på att en sådan spänning existerar.
            </seg>
            <seg n="d6e10c5f">
              Jag tänker i detta sammanhang på förhållandena kring större motortävlingar,
              närmast kring det s. k. Kanonloppet i Karlskoga under senare delen
              av augusti.
            </seg>
            <seg n="c62c2415">
              Kanonloppet samlar årligen ett mycket stort antal åskådare, mer
              än 40 000 betalande. Av dessa åskådare är många ungdomar från
              skilda håll i landet. Stockholm, Göteborg, Skåne och Norge synes
              ha varit särskilt starkt företrädda vid årets tävlingar.
            </seg>
            <seg n="ca9c13f7">
              Avsevärda svårigheter av social och ordningsmässig natur har
              under senare år rapporterats. I avsikt att bilda sig en personlig
              uppfattning genom förstahandskontakt har byråchefen i socialstyrelsen
              Göta Rosén under ett par år besökt tävlingarna. Tre kolleger från
              socialstyrelsen hade i år slagit följe med henne, bl. a. en yrkespsykolog.
              Vid en presskonferens den 21 augusti delgav Göta Rosén sina reaktioner
              inför vad hon sett och erfarit. Hon talade därvid om den råhet,
              som förhärskar i ungdomslivet i samband med Kanonloppet. Hon upplevde
              vad hon sett som »skrämmande och otäckt». Hon säger, att för många
              ungdomar kan »en sådan här natt bli ett livslångt lidande». Det
              tycks framför allt vara på två livsområden som dessa skrämmande
              tendenser uppenbarar sig: sprit och sniffning samt relationen
              mellan pojkar och — ofta minderåriga — flickor i sexuellt
            </seg>
            <seg n="3ff77c18">
              avseende. Småflickorna vandrar mellan pojkarna och behandlas
              ofta som något slags förbrukningsvaror som man slänger, när man
              inte behöver dem mer. Att de sexuella övervålden ofta kommer som
              följd av spritmissbruk synes vara uppenbart. Psykologen Kurt Gordon
              sade bl. a.: »Den som känner minsta ansvar för ungdomen kan inte
              bli annat än kusligt berörd vid åsynen av dessa småflickor, knappt
              tonåringar, som i ohyggligt berusat tillstånd raglade runt, fick
              uppkastningar och kladdade på pojkarna.»
            </seg>
            <seg n="24b9f8b8">
              Skilda åtgärder har vidtagits för att dämpa ovan antydda sociala
              och mänskliga skadeverkningar. Ingen sprit tillhandahölls i år
              av systembolagen i Karlskoga, Degerfors och Kristinehamn under
              lördagen, en skärpt polisbevakning hade inrättats (en styrka om
              140 polismän hade sammankallats) och en bättre ordning på tätplatsen
              med bl. a. inhägnade tältområden genomförts. Dessa anordningar
              synes emellertid icke ha varit tillräckliga.
            </seg>
            <seg n="87e26b1a">
              Totalintrycket av rapporterna från årets Kanonlopp är att här
              existerar en problematik av så djupgående och allvarlig art, att
              den icke kan lämnas åt sidan av riksdagen. Vilken moraluppfattning
              man än företräder torde enighet vara för handen därom, att de
              nuvarande förhållandena vid vissa större motortävlingar ofta är
              sådana, att ur samhällsansvarets och den mänskliga värdighetens
              synpunkt en förändring måste komma till stånd. Det kan ske antingen
              så, att de förnedrande sexualbeteendena och den förödande spritförtäringen
              förhindras eller så, att restriktivitet vid beviljande av tillstånd
              för tävlingar, där ordningen uppenbarligen är otillfredsställande,
              tillämpas.
            </seg>
            <seg n="9a44ac82">
              Med stöd av vad ovan anförts anhåller jag om första kammarens
              tillstånd att till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
              få ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="24227f35">
              1. Vilka möjligheter föreligger f. n. för samhället att vidtaga
              åtgärder för
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-009.jp2/_view"/>
          <note n="ecfa997b">
            10 Nr 28
          </note>
          <note n="e7af7642">
            Meddelande ang. enkla frågor
          </note>
          <u who="erik_boheman_talman" xml:id="i-2ea250baa8ddd475-23" n="43e86791" prev="i-2ea250baa8ddd475-0">
            <seg n="ddcde0a4">
              att de sociala och mänskliga förhållandena vid vissa större motortävlingar
              blir av sådan art, att ovan påtalade mänskliga och sociala skadeverkningar
              icke upprepas?
            </seg>
            <seg n="61b49f6c">
              2. Vilka åtgärder anser herr statsrådet bör vidtagas för att
              man skall komma till rätta med de påtalade missförhållandena?
            </seg>
          </u>
          <note n="d73cfc25">
            Även denna anhållan bifölls.
          </note>
          <note n="52f76805">
            Anmäldes och bordlades en av fru Segerstedt Wiberg under sammanträdet
            avlämnad motion, nr 760, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 40, med förslag till patentlag m. m.
          </note>
          <note n="e7af7642">
            Meddelande ang. enkla frågor
          </note>
          <note n="a11f686a">
            Meddelades, att jämlikt $ 20 i kammarens ordningsstadga följande
            enkla frågor denna dag framställts, nämligen
          </note>
          <note type="speaker" n="73229ece">
            av herr Nilsson, Ferdinand, (cp) till herr statsrådet och chefen
            för jordbruksdepartementet:
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-0" n="4f301e3e">
            <seg n="a48c0469">
              » Vill Statsrådet inför kammaren något kommentera de omständigheter
              som föranlett, att befattningen som lantbruksdirektör i Uppsala
              län nu uppehålles genom vikariatslöneförordnande (s. k. långtidsvikariat)?
              Kommer ifrågavarande befatt-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="7646d185">
            Tisdagen den 18 oktober 1966
          </note>
          <note n="e839312f">
            ning, med verksamhetsområde som begränsas till Uppsala län, att
            tillsättas med ordinarie innehavare och i så fall när?»; samt
          </note>
          <note type="speaker" n="e7fee6d8">
            av herr Nilsson, Ferdinand, (cp) till herr statsrådet och chefen
            för inrikesdepartementet:
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-1" next="i-21aea886e35812a3-9" n="4f301e3e">
            <seg n="90a0a1c9">
              »Har Statsrådet observerat hur de av lekmän sammansatta valnämnderna
              arbetat till långt in på valnatten — ofta nog till kl. 2—3 — för
              att verkställa preliminära valsammanräkningar, medan länsstyrelsernas
              sammanräkningar oftast släpar efter och fördröjes av att tjänstemännen
              hindras utav löpande länsstyrelseärenden, ordinarie tjänstetidsbegränsning
              m. m.? Vill Statsrådet föranstalta att vid kommande val länsstyrelserna
              tillförsäkras ökad tillgång på tillfällig arbetskraftsförstärkning
              och övertidsersättning så att ej blott val av rikspolitisk betydelse
              utan även kommunala valresultat och personval, som är av betydande
              lokalt intresse för allmänheten, kan uträknas inom en rimligare
              tid?»
            </seg>
          </u>
          <note n="577e3f6a">
            Justerades ett protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.38.
          </note>
          <note n="b38b6d83">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3038472f">
            Onsdagen den 19 oktober 1966
          </note>
          <note n="3143d412">
            Nr 28 11
          </note>
          <note type="date" n="f4e930d2">
            Onsdagen den 19 oktober
          </note>
          <note n="a8132582">
            Kammaren sammanträdde kl. 16.00.
          </note>
          <note n="107e7be7">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 129, angående ny organisation för vägoch vattenbyggnadsstyrelsen,
            m. m.
          </note>
          <note n="c7df1c43">
            Föredrogs och hänvisades till lagutskott motionen nr 760.
          </note>
          <note n="e7b34a77">
            Upplästes och lades till handlingarna följande till kammaren
            inkomna
          </note>
          <note n="47a0fdba">
            Protokoll, hållet vid sammanträde med herr talmannen och herrar
            vice talmän i riksdagens första kammare samt de kammarens ledamöter,
            som blivit utsedda att jämte dem tillsätta befattningshavare hos
            kammaren, den 18 oktober 1966.
          </note>
          <note n="e9ffa7ad">
            Med anledning av en av departementssekreteraren Fritz af Petersens
            gjord ansökning entledigade herrar deputerade af Petersens från
            befattningen som kanslist, tillika registrator, hos kammaren.
            Såsom kanslist, tillika registrator, efter herr af Petersens antogs
            för tjänstgöring tills vidare kanslisten hos kammaren, byrådirektören
            Leo Moks.
          </note>
          <note n="ac36979d">
            Tjänsten som kanslist efter herr Moks skulle tills vidare vara
            vakant.
          </note>
          <note n="61bef101">
            Entledigades vidare på egen begäran från tjänst som kanslist,
            tillika kansliskrivare, fru Lena Söderpalm-Berndes och anställdes
            efter henne för tjänstgöring tills vidare fru Inga-Britt Linderstål.
          </note>
          <note n="0dbef572">
            Det antecknades, att på särskild begäran herr Moks inträtt i
            tjänstgöring den 15 och fru Linderstål den 3 oktober.
          </note>
          <note n="490c8edb">
            Ytterligare antecknades att fru Gertie Göransson, som fr. o.
            m. den 14 september fullgjort tjänstgöring på viss deltid, den
            17 oktober inträtt i full tjänstgöring.
          </note>
          <note n="a7891142">
            På därom gjord framställning beviljade herrar deputerade stenografen
            Arne Larsson tjänstledighet för egna angelägenheter under höstsessionen.
            Vikarie för herr Larsson skulle tillsättas efter det särskilt
            prov företagits.
          </note>
          <note n="41e7b581">
            Att biträda stenograferna som skrivhjälp antogs fru Maud Holm.
          </note>
          <note n="ddb989a3">
            År och dag som ovan.
          </note>
          <note n="b38b6d83">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-2" prev="i-21aea886e35812a3-1" n="4f301e3e">
            <seg n="175d1763">
              Interpellation om särskilda lånemöjligheter för jordbrukare som
              drabbats av skördeskada
            </seg>
          </u>
          <note n="80282bc5">
            Herr NILSSON, FERDINAND, (cp) erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-3" prev="i-21aea886e35812a3-1" n="4f301e3e">
            <seg n="6963dad9">
              Herr talman! Frågan om skördeskadeskyddet har åter en påtaglig
              aktualitet i vårt land. Årets skörderesultat kan i stort sett
              bedömas, och i vida bygder är det allmänna intrycket icke upplyftande.
              Den skånska spannmålsskörden bedömes vara betydligt under normalskörd.
              I vissa delar av Västsverige är resultatet också dåligt. Intrycket
              från mälarlänen ger vid handen, att den svåra vintern och den
              starkt försenade våren resulterat i starkt nedsatt skörderesultat
              — detta oavsett bärgningsförhållandena.
            </seg>
            <seg n="1d4d1bcf">
              Just i mälarlänen har man kanske inte det bästa intrycket av
              skördeskadeförsäkringens värde. Försäkringen är konstruerad som
              ett katastrofskydd, som dessutom inte tar hänsyn till en-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-011.jp2/_view"/>
          <note n="a301e22a">
            12 Nr 28
          </note>
          <note type="date" n="3038472f">
            Onsdagen den 19 oktober 1966
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-4" prev="i-21aea886e35812a3-1" n="4f301e3e">
            <seg n="2084cab3">
              Interpellation om särskilda lånemöjligheter för jordbrukare som
              drabbats av skör-
            </seg>
          </u>
          <note n="0fcb0c88">
            deskada
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-5" prev="i-21aea886e35812a3-1" n="4f301e3e">
            <seg n="db632cc0">
              skilda katastroffall. Belägenhet och odlade grödor inverkar så,
              att även klara katastroffall inte får någonting. De belopp som
              står till förfogande för individuellt prövade fall är små och
              bereder dem som skall fördela slantarna avvägningsbekymmer och
              obehag. Utsikterna att få något den vägen har också erfarenhetsmässigt
              prövats vara så små att ansökningarna blir allt sällsyntare. Det
              är angeläget att understryka att nedgången i sådana ansökningar
              ingalunda torde bero på att det »ordinarie» systemet fungerar
              så förfärligt väl, trots det energiskt bedrivna arbetet på att
              förbättra det.
            </seg>
            <seg n="56eaa86e">
              Men systemet begränsas av att det är tänkt som ett katastrofskydd
              och inte är avsett att fungera för annan uppgift. Redan när skördeskadeskyddet
              år 1961 utarbetades framhölls från flera håll, att det borde kompletteras
              med åtgärder, som skulle lätta förhållandena för jordbrukare som
              inte drabbas av ren katastrof, men för vilka ett dåligt skördeutfall
              måste betyda att jordbrukens likviditet hårt anstränges. Den utveckling
              som läget på kreditmarknaden fått aktualiserar i hög grad frågan
              om att bereda jordbrukare med nedsatt skörderesultat lånemöjligheter
              på skäliga villkor. I samband med förberedande av propositionen
              om skördeskadeskydd år 1961 gjordes även uttalanden om att förslaget
              borde kompletteras med lånemöjligheter i lämplig form. Uttalanden
              i sådan riktning gjordes av bl. a. lantbruksstyrelsen, statens
              jordbruksnämnd, landsorganisationen i Sverige, RLF och Sveriges
              lantbruksförbund.
            </seg>
            <seg n="af916272">
              Det är uppenbart att utvecklingen inom jordbruksnäringen — tillköp
              av jord och skog, förbättring av byggnadsbestånd då så kunnat
              ske, grundförbättringar i form av förbättrad dränering, inköp
              av kostsamma jordbruksmaskiner osv. — bidragit till en starkt
              ökad skuldsättning. Den verksamhet som bedrives av staten genom
              lantbruksnämnderna har i dessa sammanhang i icke
            </seg>
            <seg n="77fd1e9f">
              ringa mån medverkat härtill. Detta innebär ett icke ringa statligt
              ansvar för att utvecklingen letts in på sådana banor och därmed
              sammanhängande starkt ökad skuldsättning. Ofta talas om att ett
              starkt rationaliserat, i samma mån kapitalkrävande och därför
              relativt högt skuldsatt jordbruk är i hög grad priskänsligt. Sådana
              jordbruk är givetvis även i särskild grad känsliga för skördeutfallen.
              I synnerhet gäller detta för de nystartade jordbruksföretagen,
              men samma sak gäller givetvis överallt där jordbruken är hårt
              skuldsatta.
            </seg>
            <seg n="c74d378b">
              De tidigare förekommande s. k. skördeskadelånen var delvis av
              annan art. De lämnades ofta nog som katastrofhjälp eller i övrigt
              där ekonomien var så ansträngd att bidrag men icke lån borde ha
              varit den rätta hjälpen. Vad som här avses är någonting annat
              — är likviditetslån i en tillfälligt ansträngd situation, men
              då man utgår från, att vederbörande inom relativt kort tid skall
              kunna klara upp saken och betala lånen.
            </seg>
            <seg n="b19d1e27">
              En extra belastning för många som drabbats av nedsatt skörd och
              behöver låna pengar för att lösa växlar tagna på våren för utsäde,
              för gödningsmedel exempelvis eller för att klara avbetalning av
              maskininköp eller gäldräntor, är att andra näringar i landet har
              överkonjunktur, som statsmakterna anser sig böra neddämpa genom
              en restriktiv kreditpolitik, liksom genom de rekordhöga räntor
              som tillämpas. De ekonomiska jordbruksorganisationerna söker givetvis
              så långt de kan hjälpa sina medlemmar genom att lämna krediter
              eller förlänga dem. Var och en vet att det för jordbrukare som
              inte kan räknas som »gamla kunder» i någon affärsbank är svårt
              nog att skaffa pengar, liksom vilka räntor och avbetalningsvillkor
              som förekommer. Det måste betonas att om behovet av att komplettera
              skördeskadeskyddet med sådana lånemöjligheter, som här berörts,
              var aktuellt redan
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3038472f">
            Onsdagen den 19 oktober 1966
          </note>
          <note n="23281a0f">
            Nr 28 13
          </note>
          <note n="0d0e80a7">
            Interpellation ang. viss överenskommelse med Förbundsrepubliken
            Tyskland om flyttning av krigsoffer som begravts i Sverige
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-6" prev="i-21aea886e35812a3-1" n="4f301e3e">
            <seg n="2720d48e">
              när skördeskadeskyddet genomfördes, så är detta i nuvarande kreditpolitiska
              läge än mera fallet. Av felslagen skörd drabbade jordbrukare är
              förvisso icke i åtnjutande av någon överkonjunktur som måste dämpas
              med kreditrestriktioner och skyhöga räntor.
            </seg>
            <seg n="b8bbdf6e">
              Under åberopande av anförda synpunkter utbeder jag mig första
              kammarens medgivande att till statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
              framställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="69b5ea0c">
              Är statsrådet villig att i samband med pågående omarbetning av
              skördeskadeskyddet ävenledes ompröva att komplettera detta genom
              införande av särskilda lånemöjligheter (förslagsvis kallade likviditetslån)
              för av skördeskador drabbade jordbrukare till skälig ränta och
              med rimliga avbetalningsvillkor?
            </seg>
          </u>
          <note n="dd1324fc">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="0d0e80a7">
            Interpellation ang. viss överenskommelse med Förbundsrepubliken
            Tyskland om flyttning av krigsoffer som begravts i Sverige
          </note>
          <note n="6d122bcf">
            Ordet lämnades härefter till herr TISTAD (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-7" prev="i-21aea886e35812a3-1" n="4f301e3e">
            <seg n="0e747bb5">
              Herr talman! Enligt vad som meddelats i press och TV har svenska
              regeringen den 9 september i år slutit ett avtal med Förbundsrepubliken
              Tysklands regering, enligt vilket stoften efter ett stort antal
              krigsoffer från båda världskrigen, vilka jordats på svenska kyrkogårdar,
              skall grävas upp och sammanföras till särskilda tyska krigskyrkogårdar
              eller krigsgravar på tre svenska begravningsplatser: Kvibergs
              kyrkogård i Göteborg, Pålsjö kyrkogård i Hälsingborg och Norra
              kyrkogården i Trelleborg. Uppgrävningarna anges beröra 123 svenska
              församlingar. Enbart i Bohuslän skall 126 döda grävas upp.
            </seg>
            <seg n="0967456f">
              Av dessa har 75 omkommit under första världskriget och har således
              vilat i sina gravar omkring femtio år.
            </seg>
            <seg n="cd080f52">
              Som skäl för flyttningarna lär från tysk sida ha åberopats, att
              man vill underlätta för de anhöriga att besöka gravarna. Flyttningarna
              skall ombesörjas av en tysk organisation vid namn Volksbund Deutsche
              Kriegsgräbefärsorge, eingetragener Verein. Denna anordnar sedan
              flera år gruppresor till tyska krigskyrkogårdar i andra länder.
            </seg>
            <seg n="465ac774">
              Det har uppgivits att man vid fastställandet av de dödas nationalitet
              utgått från tyska rikets gränser omedelbart före det andra världskrigets
              utbrott. En del av de döda, vilkas stoft nu skall sammanföras
              till tyska krigskyrkogårdar, kan därför tänkas ha kommit från
              länder och områden som var ockuperade av Tyskland 1939, t. ex.
              Österrike.
            </seg>
            <seg n="7da85407">
              På Stenkyrka kyrkogård på Tjörn vilar sida vid sida fyra oidentifierade
              män, offer vid det tyska fångtransportfartyget Westfalens förlisning
              utanför Pater Noster under andra världskriget. En av dem var i
              livstiden norrman, sannolikt fängslad av tyskarna och på väg till
              koncentrationsläger i Tyskland. Ingen vet längre i vilken av gravarna
              norrmannen blivit lagd. Enligt vad som uppgivits skall därför
              stoftet efter alla fyra, även norrmannen, föras bort och placeras
              i den tyska krigsgraven på Kvibergskyrkogården. Kyrkorådet i Stenkyrka
              har, redan innan avtalet slöts, påtalat att norrmannens minne
              därigenom kommer att utplånas, men någon hänsyn har inte tagits
              därtill.
            </seg>
            <seg n="99f3b5cf">
              Av allt att döma har man inte inhämtat samtycke till flyttningarna
              av de anhöriga, där sådana är kända och finns i livet. De anhöriga
              synes inte ens bli underrättade i samtliga fall utan endast där
              de betalar underhåll av den nuvarande graven.
            </seg>
            <seg n="382ae043">
              Med anledning av det anförda får jag anhålla om första kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för eckle-
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-013.jp2/_view"/>
          <note n="e2e71c3f">
            14 Nr 28
          </note>
          <note type="date" n="3038472f">
            Onsdagen den 19 oktober 1966
          </note>
          <note n="03a51903">
            Interpellation ang. utbildningen av lärare i moderna språk. —
            Interpellation ang. administrationen av viss nordisk biståndsverksamhet
            i Tanganyika
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-8" prev="i-21aea886e35812a3-1" n="4f301e3e">
            <seg n="42863a24">
              siastikdepartementet rikta följande fråga:
            </seg>
          </u>
          <note n="920b02a3">
            Vill herr statsrådet lämna kammaren en redogörelse för innebörden
            i och omfattningen av den åberopade överenskommelsen med Förbundsrepubliken
            Tysklands regering om flyttning av i Sverige begravda krigsoffer?
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_utrikesminister_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-9" prev="i-21aea886e35812a3-1" n="4f301e3e">
            <seg n="dd0d3fd7">
              Det sålunda begärda tillståndet lämnades av kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="8900043d">
            Interpellation ang. utbildningen av lärare i moderna språk
          </note>
          <note n="a78af4e0" type="speaker">
            Herr WALLMARK (h) fick nu ordet och anförde:
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_8fab2a_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-10" n="f1fccc4c" next="i-21aea886e35812a3-17">
            <seg n="b1c6704e">
              Herr talman! Med anledning av universitetskanslersämbetets skrivelse
              till rektorsämbetena beträffande studietiden i bl. a. moderna
              språk har en häftig offentlig debatt uppstått beträffande möjligheterna
              att uppnå erforderlig kunskapsnivå vid förkortad studietid.
            </seg>
            <seg n="137c2fbb">
              Med anledning härav anhåller jag att till statsrådet och chefen
              för ecklesiastikdepartementet få rikta följande fråga:
            </seg>
            <seg n="7c4f8c7b">
              Vill herr statsrådet till riksdagen redovisa sin syn på vilken
              kunskapsnivå som från statsmakternas sida bör anses erforderlig
              för lärare i moderna språk och vilken studietid som bör anslås
              härför?
            </seg>
          </u>
          <note n="74a6d70d">
            På gjord proposition bifölls herr Wallmarks berörda anhållan.
          </note>
          <note n="f7faaf3a">
            Interpellation ang. administrationen av viss nordisk biståndsverksamhet
            i Tanganyika
          </note>
          <note n="b3937b8b">
            Ordet lämnales på begäran till fru SEGERSTEDT WIBERG (fp), som
            yttrade:
          </note>
          <note n="e99d3f86">
            Herr talman! I en rekommendation till de nordiska ländernas regeringar
            år 1961 (rek. nr 3/1961) föreslog Nor-
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_8fab2a_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-11" prev="i-21aea886e35812a3-10" n="f1fccc4c">
            <seg n="6b16b888">
              diska rådet att regeringarna skulle tillsätta en nordisk ministerkommitté
              för samordning av hjälpen till utvecklingsländerna.
            </seg>
            <seg n="6baa952b">
              Sedan kommittén tillsatts ägnade den i ett första skede sitt
              huvudsakliga intresse åt en insats i Tanganyika. Ett skäl som
              talade för en gemensam nordisk insats i detta land var att inget
              nordiskt land hade någon egen biståndsverksamhet i Tanganyika,
              som kunde sammanblandas med den nordiska. En nordisk delegation
              undersökte på ort och ställe förutsättningarna för en gemensam
              insats och lade fram ett förslag härom.
            </seg>
            <seg n="ba7e6b1c">
              Resultatet blev att projektet godtogs av ministerkommittén. För
              Sveriges del presenterades det i proposition nr 100 till 1962
              års riksdag. Sedan dess har riksdagen varje år beviljat anslag
              för Sveriges andel enligt den fördelning av kostnaderna som &lt;ministerkommittén
              föreslagit. Sverige har svarat för 45 9, Danmark för 23 7, Norge
              för 16 Zo och Finland för 16 76 av kostnaderna. För Sveriges vidkommande
              har anslagen till biståndsverksamheten i Tanzania uppgått till
              sammanlagt 27750 000 kr. under de gångna åren.
            </seg>
          </u>
          <note n="298e5e65">
            Samarbetet har utförts i Helsingforsavtalets anda under ledning
            av en av ministerkommittén tillsatt nordisk styrelse, inför vilken
            projektets direktör och personal varit ansvariga. Närmare regler
            om administrationen av Tanganyikaprojektet har intagits i en mellan
            Danmark, Finland, Norge och Sverige träffad överenskommelse av
            den 15 januari 1963. Denna föreskriver en samnordisk administration.
          </note>
          <note n="efc6a883">
            Enligt den redogörelse, som statsrådet Lindström lämnade Nordiska
            rådet vid dess session i februari 1963 i Oslo, bygger det nämnda
            avtalet på FN-principen om lika inflytande för varje land, medan
            kostnaderna fördelats efter bärkraft. Statsrådet framhöll i sitt
            anförande, att den nationella byråkratien i varje land fick hålla
            sig i bakgrunden och
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3038472f">
            Onsdagen den 19 oktober 1966
          </note>
          <note n="64a24b60">
            Nr 28 15
          </note>
          <note n="f1b12c12">
            Interpellation ang. löneförmånerna för lektor med doktors grad
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_8fab2a_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-12" prev="i-21aea886e35812a3-10" n="f1fccc4c">
            <seg n="b57b20a7">
              inte sätta tvångströja på sitt lands delegater i de gemensamma
              organen med förhandsdirektiv som försvårar nödvändiga kompromisser.
              Statsrådet Lindström förklarade vidare att Nordiska rådet borde
              uppmana ministerkommittén att fortsätta samråda och att till rådet
              rapportera om sina erfarenheter.
            </seg>
          </u>
          <note n="4bf7c47d">
            Då ministerkommittén i augusti i år sammanträdde i Köpenhamn
            tycks den ha ändrat åsikt. Från sammanträdet utsändes en kommuniké
            vari det bl. a. heter:
          </note>
          <note n="d09f75c2">
            »Ministerkommittén vedtog at anbefale de respektive nordiske
            regeringer et forslag til nye retningslinjer for administrationen
            af nordiske bistandsprojekter. Forslagets vedtagelse vil bl. a.
            indebere at der skal nedsezettes en faelles styrelse for samtlige
            nordiske bistandsprojekter, og at administrationen af de enkelte
            nordiske bistandsprojekter, som regel overdrages et af de nationale
            bistandsorganer.»
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_8fab2a_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-13" prev="i-21aea886e35812a3-10" n="f1fccc4c">
            <seg n="7ba9e448">
              Uttalandet kan inte sägas stå i överensstämmelse med statsrådet
              Lindströms tidigare uttalande eller med det uttalande som Nordiska
              rådet gjorde 1964, vari det uttryckte sin tillfredsställelse med
              det sätt varpå arbetet med Tanzaniaprojektet fortskred. Tvärtom
              torde projektets samnordiska karaktär gå förlorad om ministerkommitténs
              förslag genomföres. Samtidigt försvinner det bevis på en statsgrupps
              frivilliga samarbete, som man önskade demonstrera. Om uppskattningen
              härav vittnar ett uttalande av Tanzanias finansminister A. H.
              Jamal av den 7 mars 1966, vari han säger:
            </seg>
            <seg n="ef9b8a5f">
              »Det nordiska Tanganyikaprojektet är av stor betydelse för oss,
              inte endast därför att det lämnar ett direkt bidrag till vår utveckling
              utan även därför att det visar, hur flera länder kan samarbeta
              då det gäller att bistå ett utvecklingsland.»
            </seg>
            <seg n="cb4d37b3">
              Just denna psykologiska effekt ville man från nordiskt håll söka
              uppnå i ett politiskt splittrat Afrika.
            </seg>
          </u>
          <note n="421ee701">
            Nordiska rådets presidium har vid
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_8fab2a_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-14" prev="i-21aea886e35812a3-10" n="f1fccc4c">
            <seg n="3fd819ae">
              sammanträde i Fredericia i september i år framhållit, att det
              skulle innebära ett allvarligt steg tillbaka sett från nordisk
              synpunkt om man på ett område, där en samnordisk administration
              etablerats, återgår till nationella organ. Presidiet har därför
              hos statsministrarna i de fyra länderna hemställt att den nuvarande
              ordningen för administrationen av nordiska projekt bibehålles
              — för Tanzaniaprojektet enligt 1963 års överenskommelse — till
              dess Nordiska rådet givits tillfälle yttra sig om eventuella ändringar.
            </seg>
            <seg n="dadec5a8">
              Med hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet Lindström ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="5c9d403c">
              Vill statsrådet redogöra för de skäl som ligger bakom ministerkommitténs
              förslag att ändra administrationsformen för Tanganyikaprojektet?
            </seg>
            <seg n="811f5b17">
              Har man vid utarbetande av detta förslag beaktat värdet inåt
              och utåt av att ha en väl fungerande nordisk administration?
            </seg>
            <seg n="a973e1e8">
              Vilket land skall, om förslaget genomföres, erhålla uppdraget
              att administrera projektet?
            </seg>
          </u>
          <note n="b5ec4997">
            Kammaren medgav, att ifrågavarande spörsmål finge framställas.
          </note>
          <note n="f1b12c12">
            Interpellation ang. löneförmånerna för lektor med doktors grad
          </note>
          <note n="396fe88b">
            Herr ÅKERLUND (h) erhöll därpå ordet och anförde:
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_8fab2a_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-15" prev="i-21aea886e35812a3-10" n="f1fccc4c">
            <seg n="f0ce2628">
              Herr talman! I den lönerörelse om lärarnas ersättningar som just
              nu pågår har alla lektorer föreslagits av staten bli placerade
              i samma lönegrad.
            </seg>
            <seg n="982fd5ab">
              Detta sammanhänger tydligen med att kompetenskravet för ordinarie
              skollektorat sänkts till licentiatexamen. Till för ett antal år
              sedan fordrade emellertid staten doktorsgrad för lektorat. De
              som önskade aspirera på Iektorstjänst var alltså tvungna att disputera
              och fick ikläda sig betydande utgifter, i regel gjorda med upplånade
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-015.jp2/_view"/>
          <note n="bec6d498">
            16 Nr 28
          </note>
          <note n="6bc719d7">
            Meddelande ang. enkel fråga
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_8fab2a_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-16" prev="i-21aea886e35812a3-10" n="f1fccc4c">
            <seg n="82010523">
              medel, för att finansiera sina avhandlingar. Doktorslektorerna
              har därför också hittills uppburit högre lön än licentiatlektorerna.
              För framtiden kan det naturligtvis förefalla i princip riktigt
              att lika lön skall utgå för lika arbete, när endast ett minimikrav
              på kompetens gäller lika för disputerade och odisputerade lektorer.
              Doktorslektorer ser dock säkert inte i praktiken saken på detta
              sätt. För dem innebär den lika stora lönen att deras möda och
              utgifter för doktorsgraden icke längre skall värdesättas och kompenseras,
              vilket blivande lektorsaspiranter givetvis kan ta hänsyn till
              genom att avstå från disputation. Men de som inte haft fritt val
              att utnyttja den sänkta kompetensen uppfattar likalönen som en
              orättvisa och som ett borttagande av bidraget till förräntning
              och amortering av den statligt påtvingade men ovälkomna studieskulden.
              Nämnda bidrag kan kanske sägas ha motsvarats av de två lönegrader
              varmed staten hittills kompenserat lektorernas doktorsgrad. Kalkylmässigt
              torde dock bidraget ofta inte ha räckt till stort mer än de vid
              beskattningen avdragsgilla räntekostnaderna.
            </seg>
            <seg n="47358f94">
              För amorteringen av studieskulden, vilken dessutom icke är avdragsgill
              vid beskattningen, har &lt;doktorslektorerna fått anlita lönen i
              övrigt. Veterligt är det obekant i vilken utsträckning de varit
              i stånd att nedbringa sina studieskulder. Detta är dock en sak
              som borde vara klarlagd före övergången till likalönen med dennas
              relativa försvagning av doktorslektorernas ekonomiska villkor.
              Dessutom förefaller det vara skäligt att nuvarande doktorslektorer,
              på vilka staten ställt högre kompetenskrav än licentiatlektorerna,
              kompenseras i någon annan form än lönegradsmässigt, därest likalönen
              av andra skäl anses böra införas.
            </seg>
            <seg n="aaed26fe">
              Jag får därför anhålla om kammarens tillstånd att till statsrådet
              och chefen för civildepartementet ställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="3038472f">
            Onsdagen den 19 oktober 1966
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_8fab2a_w" xml:id="i-21aea886e35812a3-17" prev="i-21aea886e35812a3-10" n="f1fccc4c">
            <seg n="3e1a19f8">
              1) Har utredning gjorts och visar i så fall denna, att nuvarande
              doktorslektorer blivit fullt eller skäligt kompenserade genom
              hittillsvarande högre lön för sina ekonomiska kostnader för förvärv
              av lektorskompetens?
            </seg>
            <seg n="76c4d397">
              2) Vill herr statsrådet lämna kammaren en redogörelse för de
              principer som ligger till grund för att i fortsättningen icke
              på lärarbanan kompensera nuvarande doktorslektorer för deras avhandlingsinsatser
              i den vetenskapliga forskningen?
            </seg>
            <seg n="6924d4dd">
              3) Överväger herr statsrådet att i annan form än lönegradsmässigt
              kompensera nuvarande doktorslektorer?
            </seg>
          </u>
          <note n="d73cfc25">
            Även denna anhållan bifölls.
          </note>
          <note n="a084b81f">
            Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet avlämnade
            motioner:
          </note>
          <note n="4664fbc7">
            nr 761, av herrar Sundin och Ernulf, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 127, med förslag till lag om ändring i kommunalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.; samt
          </note>
          <note n="65e75482">
            nr 762, av herrar Åkerlund och Lundberg, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 127, med förslag till lag om ändring i kommunalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </note>
          <note n="6bc719d7">
            Meddelande ang. enkel fråga
          </note>
          <note type="speaker" n="fb6d2b68">
            Meddelades, att jämlikt 8 20 i kammarens ordningsstadga följande
            enkla fråga denna dag framställts av herr Werner (k) till herr
            statsrådet och chefen för justitiedepartementet:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9d701d9e4542073d-0" n="2ea250ba">
            <seg n="10dfa82f">
              »Anser Statsrådet att deltagandet i kyrkofullmäktigevalen under
              en följd av valtillfällen bör föranleda något initiativ från regeringens
              sida?»
            </seg>
          </u>
          <note n="0aab7e29">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 16.20.
          </note>
          <note n="1b251d72">
            In fidem
          </note>
          <note n="4b3bc2de">
            K.-G. Lindelöw
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="30dfb2a4">
            Fredagen den 21 oktober 1966
          </note>
          <note n="a4ffdf98">
            Nr 28 17
          </note>
          <note type="date" n="8da703a1">
            Fredagen den 21 oktober
          </note>
          <note n="7f6c649d">
            Kammaren sammanträdde kl. 14.00; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="d6728297">
            Upplästes en till kammaren inkommen ansökning, som jämte därvid
            fogat läkarintyg var så lydande:
          </note>
          <note n="3e811f3c">
            Till riksdagens första kammare
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9d701d9e4542073d-1" n="2ea250ba">
            <seg n="279cabd5">
              Med stöd av bifogat läkarintyg får jag härmed anhålla om ledighet
              från riksdagens arbete från och med den 10 oktober tills vidare.
            </seg>
          </u>
          <note n="65940570">
            Stockholm den 20/10 1966
          </note>
          <note n="f76fa6ac">
            Joel Sörenson
          </note>
          <note n="1801d632">
            Härmed intygas att pastor Joel Sörenson den 19/10 1966 intogs
            på neurologiska rehabiliteringskliniken, Karolinska sjukhuset,
            för några veckors utredning och vård.
          </note>
          <note n="a14d39c2">
            Karolinska sjukhuset den 20/10 1966
          </note>
          <note n="80718fd9">
            Ingrid Hedqvist
          </note>
          <note n="64913be2">
            leg. läkare, vikarierande underläkare
          </note>
          <note n="d3a351bb">
            På gjord proposition bifölls ansökningen för den tid, det i åberopade
            läkarintyget omförmälda hindret varade.
          </note>
          <note n="4ce7cf3f">
            Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet motionerna
            nr 761 och 762.
          </note>
          <note n="324e7d4c">
            Anmäldes och bordlades följande till kammaren överlämnade kungl.
            propositioner:
          </note>
          <note n="5f51fed5">
            nr 130, angående bemyndigande för Kungl. Maj:t att i vissa fall
            avstå allmänna arvsfondens rätt till arv; samt
          </note>
          <note n="c2b3c8d2">
            nr 131, med förslag till lag om ändrad lydelse av 60 a och 61
            88 kommunala vallagen den 6 juni 1930 (nr 253).
          </note>
          <note n="e8e923b1">
            Anmäldes och bordlades en av bankoutskottet jämlikt 8 21 riksdagsstadgan
            gjord anmälan, att till utskottet från fullmäktige i riksbanken
            inkommit framställning angående bemyndigande för riksdagens förvaltningskontor
            att vidtaga vissa ändringar i personalförteckningen för riksbanken.
          </note>
          <note n="9be3625e">
            Interpellation om bostadssubventionerna
          </note>
          <note n="76f38412">
            Herr PERSSON, FRITZ, (s) erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9d701d9e4542073d-2" n="2ea250ba">
            <seg n="54eea475">
              Herr talman! Bostadspolitiken har under många år intagit en framskjuten
              plats i den politiska diskussionen. Så var också fallet under
              den senaste valrörelsen, då meningsutbytet i hög grad gällde bostadsproduktionens
              omfattning och lokalisering men också de statliga bostadssubventionerna.
            </seg>
            <seg n="2c4363eb">
              Den sistnämnda frågan togs i radio/ TV:s slutdebatt upp av högerledaren,
              herr Holmberg, som gjorde gällande att statsminister Erlander
              får 4200 kronor per år i bostadssubvention. I samma inlägg frågade
              herr Holmberg, om regeringens bostadspolitik i denna del, enligt
              statsministerns mening »är ett uttryck för solidaritet och rättvisa.
              är det inte i själva verket ett ytterligare exempel — ett skrämmande
              exempel — på hur orättvis och hur orättfärdig regeringens bostadspolitik
              är?»
            </seg>
            <seg n="3fd4f2ef">
              I några av de efterföljande inläggen berördes bostadssubventionerna.
              Som följd av debattordningen och det faktum att talarna har ringa
              tid till sitt förfogande blev dock frågan ofullständigt belyst.
              Många radiolyssnare och TV-tittare torde ha bibringats en felaktig
              bild av sakförhållandena i det aktuella fallet. Det kan också
              antas att åtskilliga fått en oriktig uppfattning
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-fk--28/prot_1966_höst_fk__28-017.jp2/_view"/>
          <note n="599bf26c">
            18 Nr 28
          </note>
          <note n="9be3625e">
            Interpellation om bostadssubventionerna
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9d701d9e4542073d-3" n="2ea250ba">
            <seg n="e6182738">
              om de grundläggande principerna för och syftet med subventionerna
              till statsbelånade bostäder.
            </seg>
            <seg n="6b204ed9">
              Med hänvisning till det sagda hemställer jag om första kammarens
              tillstånd att till hans excellens herr statsministern få framställa
              följande fråga:
            </seg>
            <seg n="3a516a24">
              Är statsministern i tillfälle att redogöra för de sakförhållanden
              som är relevanta för det i partiledardebatten aktualiserade exemplet?
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="30dfb2a4">
            Fredagen den 21 oktober 1966
          </note>
          <note n="dd1324fc">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="46421b66">
            Justerades ett protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 14.06.
          </note>
          <note n="b38b6d83">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <note n="54a835b1">
            KUNGL. BOKTR. STHLM 1966
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
