<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1966</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1966</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1966-höst-ak--32</head>
          <docDate when="1966-11-08">1966-11-08</docDate>
          <docDate when="1966-11-09">1966-11-09</docDate>
          <docDate when="1966-11-10">1966-11-10</docDate>
          <docDate when="1966-11-11">1966-11-11</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-000.jp2/_view"/>
          <note n="f9362dbc">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note n="76794439"/>
          <note n="bb48c0de">
            Nr 32 ANDRA KAMMAREN 1966
          </note>
          <note n="76794439"/>
          <note n="783272d5">
            8—11 november
          </note>
          <note n="e21b4665">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" n="9131cfab">
            Tisdagen den 8 november
          </note>
          <note n="7670d99d">
            Sid. Svar på interpellation av herr Nelander ang. gemensamma
            samlingar i. gymnasium och fackskola. ......ssss-esseccetes ser
            ee rer ere t tr 5 Interpellationer av: herr Lundberg ang. tillsättandet
            av överläkartjänster vid centrallasarett ......s...ssssscoos0.c0.0
            cr R PARK PPK SRK KRA R 10 herr Tobé ang. beaktande av naturvårdsintresset
            vid avvägningar rörande den framtida energiförsörjningen. ........-.ssess.+se-e
            11 herr Nilsson i Östersund ang. det statliga lokaliseringsstödet
            till turistnäringen. ..........ssessssscsscsee.cocccococ0 rota
            12 Meddelande om enkel fråga av herr Björk i Göteborg ang. visst
            av facklig intresseorganisation uppställt behörighetsvillkor.........
            13 Onsdagen den 9 november Meddelande ang. arbetsplenum.........sssecsss
            es sec erste r ste rer 14 Fördelningen mellan kommuner av skolkostnader
            i vissa fall........ 15 Rapporteringsskyldighet till hemkommun
            beträffande vissa elever 19 Allmän egenpension. .......ssesssscssseccsert
            sees rr rett rst 20 Den enskildes kostnader för läkemedel. .......s.sss.,essscec
            ter e0ct 27 Vissa militära markersättningsfrågor i Övre Norrland.
            .......s----- 28 Utredning rörande permutation. .........ssesesesereerseee
            er eert 30 Hotellförordning. s.. ss». es oe ee ee oe see. oo.
            08 RR RR KN RR RR 34
          </note>
          <note n="bac715ab">
            Meddelande om enkla frågor av: herr Eriksson i Bäckmora ang.
            utvidgning av pensionärernas resemöjligheter med 67-kortet.........s.ssssesccss0ceo000
            00000 00004 39 1— Andra kammarens protokoll 1966. Nr 32
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-001.jp2/_view"/>
          <note n="9e83d5c0">
            Nr 32 Innehåll
          </note>
          <note n="7fd40a3b">
            herr Wennerfors ang. remissbehandling av förslag till ändringar
            rörande grundskolans utformning. ...... 6.6 os RK KR BR KR rs
            herr Fridolfsson i Stockholm ang. principerna för ingripande enligt
            16 kap. 9 $ brottsbalken. ........s.s.s.s.ssesssessrrrerssrerrrrer
            rr herr Hamrin i Jönköping ang. tillämpningen av bestämmelserna
            mot spridning av skrifter, vilkas innehåll skymfar sådant som
            hålles heligt av svenskt trossamfund. ..............ssrssssrrra
            herr Werner ang. bestämmelserna om brott mot trosfrid, m. m...
          </note>
          <note type="date" n="eb5a872f">
            Torsdagen den 10 november
          </note>
          <note n="fcf17268">
            Svar på frågor av: herr Sjöholm ang. förenkling av beskattningen
            av här i riket icke mantalsskrivna, Utlänningål; :..: se ses so
            sås: s sX NS sees SR åf ba herr Jansson ang. åtgärder för att
            stimulera till kostnadsbesparingar inom: fÖFSVAaret:;: ss se sö
            sö S.S Fö SE BE de brå ör es oe en ee öre Be KR Rs AR herr Johansson
            i Skärstad ang. kompensation till studerande för merkostnader
            på grund av lärarkonflikt.................... fru Lewén-Eliasson
            ang. statsbidrag till kommuns kostnad för speciella insatser i
            samband med lärarkonflikt.................. herr Nihlfors ang.
            befogenhet för polisen att tillfälligt uppsätta särskilda trafikvarningstecken.
            .........s..sssssrsrsrssr rr rr rr Svar på interpellation av herr
            Börjesson i Falköping ang. undersökning rörande förekomsten av
            främmande ubåtar på svenskt territo- TlalVättéll: ss sa sc ms:
            5: 3 frå än be sec ser ser eter oe 6 jer R 16 RAR 1A KR BR BR
            KR Interpellation av herr Oskarson ang. möjlighet för värnpliktsavgångna
            underofficerare att vinna anställning i reserven.......... Meddelande
            om enkla frågor av: herr Nordstrandh ang. väckt förslag om möjlighet
            att tvångsdirigera studenter till universitetsfilialer. ..............ssssrrsssr
            rr ra herr Ekström i Iggesund ang. förbättring av arbetstidsförhållandena
            för personal inom den yrkesmässiga automobiltrafiken.........
            herr Lundmark ang. regleringsavgifter enligt 4 kap. 14 $ vatten-
          </note>
          <note type="date" n="605b3562">
            Fredagen den 11 november
          </note>
          <note n="2350a5bd">
            Interpellation av herr Hermansson ang. de inom polisens säkerhetsavdelning
            förda registren. .......sssssssesrrserrrerrsrrrrr rss ss rr ra
            Meddelande om enkla frågor av: herr Wiklund i Härnösand ang. elevrådsmedlemmars
            skolarbete fru Sundberg ang. medelsanvisningen till av lärarkonflikt
            betingad ersättningsundervisning vid universitet och högskolor.........
          </note>
          <note n="1dfbbff5">
            Sid.
          </note>
          <note n="c429c8aa">
            35
          </note>
          <note n="c429c8aa">
            35
          </note>
          <note n="12137362">
            35 35
          </note>
          <note n="42f57288">
            36
          </note>
          <note n="f31736d2">
            38
          </note>
          <note n="48c45ac4">
            40
          </note>
          <note n="6eef11a6">
            41
          </note>
          <note n="26c9098c">
            42
          </note>
          <note n="e239e8c5">
            44
          </note>
          <note n="21b928ee">
            48
          </note>
          <note n="a529458e">
            49
          </note>
          <note n="a529458e">
            49
          </note>
          <note n="a529458e">
            49
          </note>
          <note n="ec465777">
            50
          </note>
          <note n="66ab1373">
            53
          </note>
          <note n="66ab1373">
            53
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-002.jp2/_view"/>
          <note n="3769a653">
            Innehåll Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="57c97446">
            Samtliga avgjorda ärenden Onsdagen den 9 november
          </note>
          <note n="62062774">
            Sid. Konstitutionsutskottets utlåtande nr 39, om ändrad ordning
            för remissdebatten: . ss ss soc s.å ös: cs ee GG NG. KN KG SG
            KS KG NS SA RN RR RR 14 — nr 40, ang. statsrådens rätt att erhålla
            ordet vid kamrarnas överläggningar. .......s..e..s.secscs.o.se.0
            ecco csr R RA 14 — nr 41, ang. riksdagens högtidliga öppnande...........ssesse+e
            14 Statsutskottets utlåtande nr 126, om ökade resurser för försvarets
            per- SONAlvård: ac sc v ös se SS VIS SS än ES NG SR SG GR je 5
            IN DIN NN KR SS RN SN er 14 — nr 127, om ändrad lönegradsplacering
            för viss personal vid flyg- VAPNCta 2 6.8 sc es Vb kr bn LR TE
            SR RN SNR VS AN (KB IG GR NR SR KG KG GS SR NER 14 — nr 128, om
            uppsägningstiden för svensk militär FN-personal.... 14 — nr 129,
            ang. körkortsutbildningen.........ssssssssses cert re 14 Bevillningsutskottets
            betänkande nr 49, ang. godkännande av protokoll rörande ändring
            i avtalet med Storbritannien och Nordirland för undvikande av
            dubbelbeskattning och förhindrande av skatteflykt beträffande
            inkomstskatter. .........s...ssseressses teser ee ec 14 Andra
            lagutskottets utlåtande nr 51, om fördelningen mellan kommuner
            av skolkostnader i vissa fall. ...........ss.ssssssossoc teer
            ere 15 — nr 52, om rapporteringsskyldighet till hemkommun beträffande
            Vissa, eleVel.:ss sve» iv se se se Rea fe SN SNR NR DNR KR IS
            AR AGN AR BR NR jA RR RR 19 — nr 53, om allmän egenpensioN. .......s.ss.ssessssesesesterer
            ser 20 — nr 54, ang. den enskildes kostnader för läkemedel. ..........«++-
            27 — nr 55, om viss översyn av barnavårdslagen.........ssesesec
            + 27 — nr 56, om viss översyn av barnavårdslagen........s..sssscse&gt;e
            27 Tredje lagutskottets utlåtande nr 49, ang. beslut om tillträde
            av nya ägolotter vid laga skifte...........sssessessrser rr rr
            rr tres 27 — nr 50, om bättre information till sakägare vid vissa
            förordnanden enligt naturvårdslagen. ........s..s..sssessssecstec
            sect oe ro erea 27 — nr 51, ang. ersättningen till markägare m.
            fl. för värdeminskning å fastighet på grund av planändring.........s.-sesssses
            ec er sort 28 Statsutskottets utlåtande nr 130, om vissa militära
            markersättningsfrågor i Övre Norrland. ....ssssessessesrrererrr
            rr rr rr rss resa 28 Första lagutskottets utlåtande nr 35, om
            lagstiftning mot hemlig övervakning och avlyssning. .....sesssessseesssereseror
            sees reset 29 — nr 36, ang. ändring i lagen om befordran med luftfartyg,
            m. m. 29 — nr 37, om utredning rörande permutation...........ssssesee
            + 30 Tredje lagutskottets utlåtande nr 53, ang. hotellförordning.........-.
            34 — nr 54, ang. upphävande av lagen om statsmonopol på tillverkning
            av tobaksVvarOör. sa ss. es snö sö ess öd er NR RA RE RR RR ARG
            SR NG SNR RR NR 35 Allmänna beredningsutskottets utlåtande nr
            50, om spridning av veckoledigheten..........sscssoo. 6000-050
            00 08: R RKC KRA 35 — nr 51, ang. viss instruktion för åtgärder
            vid trafikolyckor. ....... 35
          </note>
          <note n="42c2a36a">
            — nr 52, om statligt stöd för körkortsutbildning av rörelsehämmade
            35
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bcccf0a1">
            Tisdagen den 8 november 1966
          </note>
          <note n="7b63bee0">
            Nr 32 5
          </note>
          <note type="date" n="37127f29">
            Tisdagen den 8 november KL. 16.00
          </note>
          <note n="12b5d4af">
            Förhandlingarna vid detta sammanträde leddes av herr andre vice
            talmannen.
          </note>
          <note n="8dca5173">
            $1 Justerades protokollen för den 1 innevarande november.
          </note>
          <note n="dd95fe21">
            $2
          </note>
          <note n="89cb5d77">
            Svar på interpellation ang. gemensamma samlingar i gymnasium
            och fackskola
          </note>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="922ab0a3">
            Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet EDENMAN,
            som yttrade:
          </note>
          <note n="be22b5e3">
            Herr talman! Herr Nelander har frågat dels om jag vill bekräfta
            tidigare fattade beslut, att gemensamma samlingar i gymnasium
            och fackskola bör anordnas vid ett till två tillfällen per vecka,
            dels om jag anser att det finns schematekniska hinder för förverkligande
            av dessa samlingar.
          </note>
          <note n="f978f806">
            Den första frågan synes gälla om den i skolstadgan givna bestämmelsen
            att i gymnasium och fackskola utöver föreskrivet antal lektioner
            får anordnas gemensamma samlingar för information m. m. står i
            motsatsförhållande till andra uttalanden t.ex. i läroplanerna
            om sådana samlingars frekvens och innehåll. Detta är givetvis
            inte fallet. Vad skolstadgan utsäger är endast att samlingar får
            anordnas utanför lektionstid, medan läroplanerna ger vissa kompletterande
            anvisningar vilka ansluter till bl.a. mina egna uttalanden i förarbetena.
          </note>
          <note n="03d8e557">
            Enligt vad jag erfarit har det i många skolor utan svårighet
            gått att ordna gemensamma samlingar som omfattar
          </note>
          <note n="f8013d58">
            alla berörda elever. Det finns emellertid skolor där detta inte
            lyckats. I sådana fall har eleverna fått delas upp i två grupper
            som samlats vid olika tidpunkter. Detta gäller främst vissa skolor
            med ett stort antal resände elever. I den tidigare tillämpade
            ordningen med morgonsamling befriades regelmässigt de resande
            eleverna från samlingen. Så är alltså inte fallet med den gemensamma
            samlingen.
          </note>
          <note n="181ac308">
            Till sist, herr talman, vill jag framhålla att erfarenheterna
            från den korta tid, som gemensamma samlingar funnits, givetvis
            inte ger möjlighet att säkert bedöma hur de kommer att fungera.
          </note>
          <note n="c29929d6">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="706e1f46">
            Herr NELANDER (ip):
          </note>
          <u who="eric_nelander_f12db5" xml:id="i-207c15851a35a93e-0" next="i-207c15851a35a93e-3" n="34a37d2e">
            <seg n="732e0687">
              Herr talman! Jag tackar statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
              för svaret på min interpellation.
            </seg>
          </u>
          <note n="783fd747">
            Det är kanske inte så underligt om den skillnad i ordalydelse
            som observerats mellan läroplanen och skolstadgans under sommaren
            utfärdade föreskrift väckt undran och förvåning, inte minst bland
            rektorer och lärare. Läroplanens ordalydelse att sådana samlingar
            »bör förekomma vid 1—2 tillfällen per vecka» överensstämmer ju
            med statsrådets uttalande i propositionen om det angelägna i att
            »gymnasiets och fackskolans behov av en för hela eller en stor
            del av skolan gemensam samling tillgodoses». På särskilda utskottets
            förslag anslöt sig riksdagen år 1964 till statsrådets uttalande.
            När skolstadgans formulering blev synlig i somras hette det: »Utöver
            föreskrivet antal lektioner få anordnas gemensamma samlingar för
            information m. m. Beslut om
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-005.jp2/_view"/>
          <note n="b4a3dbce">
            6 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="bcccf0a1">
            Tisdagen den 8 november 1966
          </note>
          <note n="89cb5d77">
            Svar på interpellation ang. gemensamma samlingar i gymnasium
            och fackskola
          </note>
          <note n="7ee5956c">
            gemensam samling meddelas av rektor.»
          </note>
          <u who="eric_nelander_f12db5" xml:id="i-207c15851a35a93e-1" prev="i-207c15851a35a93e-0" n="34a37d2e">
            <seg n="aff9686b">
              Jag tycker det är en ganska väsentlig skillnad mellan läroplanens
              på statsrådets och riksdagens uttalande grundade föreskrift och
              skolstadgans formulering. I det förra fallet heter det att samlingar
              bör anordnas 1—2 gånger per vecka, i det senare att samlingar
              får anordnas.
            </seg>
            <seg n="3047f8c0">
              Jag slår emellertid fast att statsrådets svar på min interpellation
              är ett understrykande av det angelägna i att gemensamma samlingar
              inom ifrågavarande skolformer anordnas 1—2 gånger per vecka. Statsrådet
              säger att det har gått bra i många skolor. I så fall är detta
              glädjande. Jag har dock åtskilliga uppgifter som tyder på en rätt
              stor osäkerhet i frågan på grund av den »glidning» i formuleringarna
              som man menar sig ha upptäckt och på grund av svårigheterna att
              lägga in samlingarna på skolschemat. Det är närmast av denna sista
              anledning som jag frågat statsrådet, om han anser att det finns
              schematekniska svårigheter för förläggande av samlingen till annan
              tid på dagen än före lektionernas början. Statsrådet tycks inte
              anse att det föreligger särskilt markanta svårigheter av sådan
              art,
            </seg>
            <seg n="485bbbac">
              För min del tror jag att de gemensamma samlingarna i gymnasiet,
              fackskolan och yrkesskolan, liksom de för grundskolan föreskrivna
              morgonsamlingarna, rätt upplagda och med en utformning som ger
              utrymme för variation och förnyelse — som vi skrev i vår motion
              i frågan år 1964 — är av stor betydelse när det gäller att skapa
              samhörighet och gemenskap inom skolan. Detta är ju också hart
              när de enda tillfällen när rektor har möjlighet att ge en mera
              deciderad prägel åt sin skola.
            </seg>
            <seg n="10ced4b2">
              I fråga om innehållet har ju statsrådet själv — i likhet med
              gymnasieutredningen — uttalat att utöver behovet av information
              bör samlingarna på ett allsidigt sätt anknyta till olika sidor
            </seg>
            <seg n="29035ace">
              av skolans och samhällets liv. Givetvis bör också då allmänna
              och religiösa högtider apostroferas. Stor frihet bör enligt statsrådet
              ges för att inom ramen för allmänna i läroplanen givna riktlinjer
              utforma verksamheten. Även etiska och religiösa ämnen kan sålunda
              där behandlas. Att detta skall — som det sägs — ske med varsamhet
              är väl ganska naturligt. Men viktigt är att, som det också heter
              i läroplanen, skilda meningar får framföras med personlig accent.
            </seg>
            <seg n="6e4d64f3">
              Sammanfattningsvis vill jag understryka, att riksdagsuttalandena
              i denna fråga, grundade på statsrådets egna förslag, liksom den
              fastställda läroplanen sålunda gäller och att de anbefallda samlingarna
              bör anordnas i föreskriven ordning.
            </seg>
          </u>
          <note n="05371b79">
            Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet EDENMAN:
          </note>
          <u who="eric_nelander_f12db5" xml:id="i-207c15851a35a93e-2" prev="i-207c15851a35a93e-0" n="34a37d2e">
            <seg n="8bda976c">
              Herr talman! Jag har ingen annan mening än herr Nelander och
              kan väl ansluta mig till hans apostrofering av vad som här gäller.
              Men jag kanske ändå får göra ett tillägg till mina tidigare uttalanden,
              eftersom herr Nelander — och kanske några till — möjligen har
              kommit att missförstå mig.
            </seg>
            <seg n="e68328be">
              I de läroplaner som utarbetats är det ju fråga om anvisningar.
              Det skrivs ganska mycket i den här ifrågavarande läroplanen om
              gemensamma samlingar — något över en sida — och även ganska utförligt.
              Det står t. ex. så här: »Sådana samlingar bör förekomma vid 1—2
              tillfällen per vecka. Allt efter behov kan emellertid samlingarnas
              antal vara större under en period för att under en annan förekomma
              mer sparsamt. I de fall där skolan inte disponerar samlingssal
              bör större mellanrum föredras mellan samlingarna, som då kan förläggas
              till lokal utanför skolan.» Sedan kommer ett stycke om tidpunkten
              för samlingarna.
            </seg>
            <seg n="3f001f1a">
              Detta är alltså en rad anvisningar till skolornas ledning om
              hur man här bör
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bcccf0a1">
            Tisdagen den 8 november 1966
          </note>
          <note n="17231dd8">
            Nr 32 7
          </note>
          <note n="89cb5d77">
            Svar på interpellation ang. gemensamma samlingar i gymnasium
            och fackskola
          </note>
          <u who="eric_nelander_f12db5" xml:id="i-207c15851a35a93e-3" prev="i-207c15851a35a93e-0" n="34a37d2e">
            <seg n="e05267a4">
              förfara, och dessa anvisningar står också i fullkomlig överensstämmelse
              med riksdagsbeslutet, förarbetena till detta samt mina uttalanden
              i riksdagen. Men, herr Nelander, när skolstadgan skall skrivas
              måste man ta i beaktande att den har nästan samma dignitet som
              en lag. Den är alltså en författning, och man drar där samman
              vad som i läroplanen skildrats på något över en sida till en och
              en halv rad under rubriken »Lärotider m. m., 23 $». I skolstadgan
              ges endast rätten att utanför lektionstiden få anordna gemensam
              samling. Om rektor anordnar gemensamma samlingar utanför lektionstid
              har han alltså stöd i lagen för detta, trots att han går utanför
              den stipulerade lärotiden.
            </seg>
            <seg n="7b83267b">
              Det är alltså här fråga om helt andra problem, och det förekommer
              inte, herr Nelander, någon glidning ifrån anonyma lagskrivares
              sida.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3990cd83">
            Herr NELANDER (fp):
          </note>
          <u who="eric_nelander_f12db5" xml:id="i-207c15851a35a93e-4" n="34a37d2e">
            <seg n="dd4b89db">
              Herr talman! Jag är glad över detta klarläggande uttalande av
              statsrådet. Vi är tydligen i sak precis på samma linje, men jag
              anser det viktigt att man understryker att det beslut riksdagen
              fattade 1964 — och i vars utformning statsrådet själv har del
              — står fast och att alltså de gemensamma samlingarna i föreskriven
              ordning bör anordnas,
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d6df6c21">
            Herr NORDSTRANDH (h):
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_a50483" xml:id="i-f2aec391283c243a-0" next="i-f2aec391283c243a-2" n="8fc86a39">
            <seg n="2cdc1b5f">
              Herr talman! Jag är inte lika säker som herr statsrådet på att
              stadgandet i kungörelsen står helt i överrensstämmelse med uttalanden
              som gjorts av statsrådet och med vad som skrivits i särskilda
              utskottets utlåtande och i läroplanen.
            </seg>
            <seg n="c33e8c46">
              Statsrådet hävdade nu, att vad skolstadgan ger endast är rätten
              att anordna dylika samlingar. Det framgår inte av förarbetena,
              särskilda utskottets skrivning o. s. v., att det bara är fråga
              om detta; så kan man knappast tolka de verb som användes, om jag
              betydelscmässigt skall undersöka vad här står.
            </seg>
            <seg n="3d5eda51">
              I läroplanen och i särskilda utskottets utlåtande talas det om
              att samlingar »bör» anordnas. »Bör» är ju här av positiv betydelse
              och har närmast uppmaningskaraktär, på gränsen till påbud. I stadgan
              står det »får», vilket i detta sammanhang — »får» kan betyda mycket
              — förefaller mig att ha en mera negativ och restriktiv innebörd,
              Detta stämmer också mycket väl med vad statsrådet sade om att
              det här endast är rätten som ges. »Får» betyder alltså här »vara
              tillåtet, inte vara förbjudet» och saknar all uppmaningseller
              påbudskaraktär.
            </seg>
            <seg n="d621a27f">
              Om vi granskar de ord som sålunda används, kan jag inte komma
              ifrån att det föreligger en klar skillnad.
            </seg>
            <seg n="01876109">
              Vidare står det i stadgan: »Beslut om gemensam samling meddelas
              av rektor». Detta ligger i linje med tanken att det bara är fråga
              om en rätt, som inte behöver utnyttjas. Rektor beslutar alltså
              om han vill anordna samlingar, och rektorer kan ha mycket skilda
              bevekelsegrunder för att vilja eller inte vilja.
            </seg>
            <seg n="18b6292c">
              Stadgan borde enligt min mening ha fått en något annan utformning,
              om den skulle täcka vad som ligger bakom dess formulering, exempelvis
              följande: »Utöver föreskrivet antal lektioner bör anordnas gemensamma
              samlingar för information m.m. Tid för gemensam samling meddelas
              av rektor.»
            </seg>
            <seg n="0f4d4fea">
              Det är möjligt att dessa ordalag inte är tillräckligt juridiskt
              knipsluga, men enligt min uppfattning återger de bättre och riktigare
              vad som har sagts i saken tidigare, d.v.s. i förarbetena.
            </seg>
            <seg n="e92e5294">
              I sitt svar här talar statsrådet om att det har förekommit gemensamma
              samlingar på sina håll, medan man på något annat ställe har delat
              upp eleverna. Det är ingenting att säga om detta; det är fullständigt
              all right. Så gjorde man också på morgonsamlingarnas tid.
            </seg>
            <seg n="7917e84c">
              Jag har fortfarande inte något säkert statistiskt material, men
              för att belysa
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-007.jp2/_view"/>
          <note n="13aec1ac">
            8 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="bcccf0a1">
            Tisdagen den 8 november 1966
          </note>
          <note n="49997832">
            Svar "på interpellation ang. gemensamma samlingar i gymnasium
            och fackskola
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_a50483" xml:id="i-f2aec391283c243a-1" prev="i-f2aec391283c243a-0" n="8fc86a39">
            <seg n="bf794201">
              hur man inom rektorsämbetena eventuellt tolkar stadgans ordalag
              ställer jag frågan: Finns det skolor där inga samlingar över huvud
              taget har hållits? Jag tror mig känna till några sådana, men jag
              skall undersöka saken närmare, och herr statsrådet kan också höra
              med skolöverstyrelsen på den punkten.
            </seg>
            <seg n="468a6110">
              Frågan är alltså om det över huvud taget blir några gemensamma
              samlingar, där rektor på personliga bevekelsegrunder finner att
              sådana icke skall anordnas. I de skolor jag tänker på finns det
              lokaler för ändamålet — stora, förnämliga aulor, som har varit
              tillräckliga tidigare.
            </seg>
            <seg n="199f3512">
              Jag medger gärna att tiden har varit litet väl kort för att kunna
              säga någonting bestämt om hur den nya ordningen utfaller, eftersom
              den bara sträcker sig intill lärarkonfliktens början, men man
              bör ändock studera läget för att se vad som sker. En liten påstötning
              från skolöverstyrelsen till rektorsämbetena om att uppmärksamma
              vad det här rör sig om vore kanske på sin plats.
            </seg>
          </u>
          <note n="05371b79">
            Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet EDENMAN:
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_a50483" xml:id="i-f2aec391283c243a-2" prev="i-f2aec391283c243a-0" n="8fc86a39">
            <seg n="66063bdd">
              Herr talman! Jag tror inte att vi behöver fortsätta den exegetiska
              debatten om vad som menas med »får» och »bör». Jag vill bara ännu
              en gång stryka under att läroplanen — och det borde herr Nordstrandh
              veta — är riktpunkten för det dagliga arbetet i skolan. Skolstadgan
              — och på ännu högre nivå skollagen — kommer egentligen inte till
              användning annat än när det gäller en absolut tolkning av ett
              förhållande.
            </seg>
            <seg n="02ef0118">
              En lag eller en författning skall ju tolkas ordagrant, medan
              däremot en anvisning är en anvisning. Jag skall ge ett exempel
              på den teknik som används när det gäller en anvisning och tar
              då läroplanens skrivning om den gemensamma samlingen, »För att
              ge tillfälle för skolans ledning att lämna meddelanden angående
              skolarbetet och för att
            </seg>
            <seg n="c7a5544b">
              eljest uppmärksamma händelser och traditioner av gemensamt intresse
              för skolan ordnas för samtliga elever eller — där lokalutrymmena
              inte medger detta — för större grupper av elever gemensamma samlingar.»
              Det är alltså ett åliggande för skolan att ordna gemensamma samlingar,
              men eftersom var och en vet att verkligheten i skolans värld skiftar,
              har författaren — och självfallet den som är ansvarig för läroplanen
              — fortsatt på följande sätt: »Sådana samlingar bör förekomma vid
              1—2 tillfällen per vecka.» Därefter följer det stycke som jag
              tidigare läst upp.
            </seg>
            <seg n="2cb47cec">
              Skolstadgan, som skrevs sedan anvisningarna utkommit, omfattar
              en helt annan problematik — och det är det som jag inte tror att
              herr Nordstrandh har riktigt klart för sig — nämligen att de gemensamma
              samlingarna var en mycket betydelsefull sak, en stor nyhet som
              infördes. Det var fråga om en gemensam samling som skulle ligga
              utanför den ordinarie arbetsdagen.
            </seg>
            <seg n="156a21a7">
              Sedan man i stolstadgan har fixerat lärotiderna skriver man där
              desutom in — för att det inte skall uppstå något enda missförstånd:
              »Utöver föreskrivet antal lektioner få anordnas gemensamma samlingar
              ...»
            </seg>
            <seg n="b4f5722b">
              Som ofta är fallet i diskussioner mellan herr Nordstrandh och
              mig här i kammaren, går våra uppfattningar helt isär. Jag menar
              att formuleringen i stadgan verkligen är ett påpekande att gemensamma
              samlingar skall anordnas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d6df6c21">
            Herr NORDSTRANDH (h):
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_a50483" xml:id="i-f2aec391283c243a-3" next="i-f2aec391283c243a-5" n="8fc86a39">
            <seg n="e4459805">
              Herr talman! Statsrådets uppfattning, att skolstadgan innebär
              ett åliggande att anordna gemensamma samlingar, noterar jag med
              tacksamhet och jag hoppas, att den får bli kvar i protokollet.
              För min del kan jag inte tolka in något sådant i den formulering
              som stadgan har, men nu har vi fått denna tolkning, och nu skall
              den gälla.
            </seg>
            <seg n="bc46c6b8">
              Jag är litet förvånad över att herr statsrådet åberopar de uttalanden
              som
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bcccf0a1">
            Tisdagen den 8 november 1966
          </note>
          <note n="f5d273a5">
            Nr 32 9
          </note>
          <note n="89cb5d77">
            Svar på interpellation ang. gemensamma samlingar i gymnasium
            och fackskola
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_a50483" xml:id="i-f2aec391283c243a-4" prev="i-f2aec391283c243a-3" n="8fc86a39">
            <seg n="dc0cb36b">
              har gjorts senare — jag förmodar att statsrådet härmed också
              avser särskilda utskottets skrivning, som riksdagen godkände och
              som även jag fann tillfredsställande, där det heter: »I gymnasiet
              och fackskolan och så långt detta är möjligt och lämpligt även
              i yrkesskolan bör ... » I detta utskottsuttalande, antaget av
              riksdagen, gäller alltså inskränkningen bara yrkesskolan.
            </seg>
            <seg n="bc3b2716">
              Vidare säger statsrådet, att man har upptäckt en hel del sedan
              detta beslut fattades och därför måst använda nuvarande formulering.
              Ja det är möjligt att man kan göra gällande att formuleringen
              är framtvingad, men jag undrar om sådana upptäckter får medföra
              att man ger en formulering åt stadgan som inte har täckning i
              förarbetena och i riksdagens beslut.
            </seg>
            <seg n="1beb6b29">
              Nu behöver vi emellertid inte tala mer om detta, ty vi har gemensamt
              kommit fram till att stadgan innebär ett åliggande. Tack för det,
              herr statsråd.
            </seg>
          </u>
          <note n="05371b79">
            Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet EDENMAN:
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_a50483" xml:id="i-f2aec391283c243a-5" prev="i-f2aec391283c243a-3" n="8fc86a39">
            <seg n="9ee7bc51">
              Herr talman! Herr Nordstrandhs sätt att diskutera denna fråga
              är fullständigt rosenrasande. Det är alldeles självklart att läroplanen
              vill se till att inte den enskilde läraren eller rektorn ständigt
              kommer i något bokstavsklammeri. Det vore fullkomligt orimligt
              att i en läroplan med anvisningar som skall gälla dagligen, i
              varje skola, i alla situationer, uttrycka sig kategoriskt, såsom
              man kan göra i ett uttalande eller i ett påstående. Det är ju
              skolans verklighet, herr Nordstrandh, som här skall täckas, och
              jag tycker inte att man kan komma riksdagsuttalandet närmare än
              formuleringen i läroplanen gör, nämligen att »gemensamma samlingar
              bör anordnas 1—2 gånger i veckan».
            </seg>
            <seg n="a998f804">
              Sedan räknas dessutom upp de olika variationer som kan förekomma
              med hänsyn till lokala förhållanden i skolans värld.
            </seg>
            <seg n="ed92d9da">
              Jag hoppas att herr Nordstrandh när han som pedagog läser skolförfattningar
              och anvisningar inte är en krubbitare av de pyramidala mått som
              han i dag visat sig vara.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d6df6c21">
            Herr NORDSTRANDH (h):
          </note>
          <u who="ove_nordstrandh_a50483" xml:id="i-f2aec391283c243a-6" n="8fc86a39">
            <seg n="4d5a0b82">
              Herr talman! Det där med pyramidal, herr statsråd, torde jag
              kunna returnera, skall vi säga, i kvadrat.
            </seg>
            <seg n="0b4dbfc1">
              Jag upprepar än en gång, att det inte bara är fråga om vad som
              står i läroplanen för gymnasiet, vilken givetvis skrevs efter
              riksdagsbeslutet, utan även om vad särskilda utskottet uttalade
              i det utlåtande, varpå riksdagsbeslutet grundades. Jag vidhåller,
              att stadgan på denna punkt för att täcka riksdagsbeslutet borde
              i sak — juridiskt kan det naturligtvis formuleras bättre — ha
              lydit: »Utöver föreskrivet antal lektioner bör anordnas gemensamma
              samlingar för information. Tid för gemensam samling meddelas av
              rektor.»
            </seg>
            <seg n="c01bb844">
              Men en diskussion om denna sak har ju inte längre någon betydelse,
              eftersom vi — vilket jag fortfarande hoppas är fallet är överens
              om att stadgans formulering innebär ett åliggande.
            </seg>
            <seg n="d4564726"/>
          </u>
          <note n="4d84658e">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="76b507dc">
            $ 3
          </note>
          <note n="a10a0f17">
            Föredrogs var efter annan och hänvisades till bevillningsutskottet
            Kungl. Maj:ts å bordet vilande propositioner:
          </note>
          <note n="1b0ff6e6">
            nr 142, angående godkännande av avtal mellan Sverige och Filippinerna
            för undvikande av dubbelbeskattning och förhindrande av skatteflykt
            beträffande skatter på inkomst och förmögenhet, samt
          </note>
          <note n="be98ffc9">
            nr 143, angående höjning av vissa postavgifter.
          </note>
          <note n="27bff308">
            84
          </note>
          <note n="92fdcc1f">
            Föredrogs, men bordlades åter statsutskottets utlåtande nr 130,
            första lagut-
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-009.jp2/_view"/>
          <note n="0f1c63ba">
            10 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="bcccf0a1">
            Tisdagen den 8 november 1966
          </note>
          <note n="05524e3f">
            Interpellation ang. tillsättandet av överläkartjänster vid centrallasarett
          </note>
          <note n="8e3b7d3c">
            skottets utlåtanden nr 35—37, tredje lagutskottets utlåtanden
            nr 53 och 54 samt allmänna beredningsutskottets utlåtanden nr
            50—5352.
          </note>
          <note n="1535a558">
            85
          </note>
          <note n="05524e3f">
            Interpellation ang. tillsättandet av överläkartjänster vid centrallasarett
          </note>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="2e601e87" type="speaker">
            Herr LUNDBERG (s), som yttrade:
          </note>
          <note n="c8266261">
            Herr talman! Enligt tidningspressen har nuvarande och förutvarande
            professorerna i kirurgi, professor Lars Thorén och professor emeritus
            Olle Hultén vid Akademiska sjukhuset i Uppsala, hos regeringen
            anhållit om entledigande från sitt ledamotskap i medicinalstyrelsens
            vetenskapliga råd.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f2aec391283c243a-7" n="ab3a2d0c">
            <seg n="bf26ba4b">
              Motiveringen för detta ställningstagande är, att de inte kan
              biträda socialdepartementets uppfattning att antalet tjänsteår
              i första hand skall fälla utslaget vid tillsättande av överläkartjänster
              vid centrallasarett.
            </seg>
            <seg n="19744ea5">
              Då de sakkunninga professorerna äger stor praktisk och teoretisk
              kunnighet, har lång erfarenhet och intar en central, erkänd och
              högt uppskattad ställning inom kirurgien och utfört för sjukvården
              betydelsefullt arbete, har socialdepartementets principiella ställningstagande
              och dess praktiska följder väckt förvåning.
            </seg>
            <seg n="e82b1185">
              Då denna fråga både pricipiellt och praktiskt har grundläggande
              betydelse för hälsooch sjukvård, utbildning av läkare samt sjukvårdens
              huvudmän, måste socialdepartementets inställning väcka starka
              betänkligheter. Detta kan inte betraktas som en isolerad fråga
              som gäller endast den stora gruppen inom kirurgien, utan den gäller
              framför allt sjukvården och utbildningen över huvud taget på centrallasaretten.
            </seg>
            <seg n="330d99e4">
              Specialavdelningar måste av sjukvårds-, undervisnings-, personellaoch
              ekonomiska skäl centraliseras till stora enheter. För en överläkartjänst
              på
            </seg>
            <seg n="e3bcac7c">
              ett centrallasarett krävs stor skicklighet, specialiserad utbildning,
              ådagalagd vetenskaplig och praktisk kunnighet och god undervisningsförmåga.
              Men en överläkartjänst på ett centrallasarett är även en chefspost
              som medför ett betydelsefullt ansvar för stora ekonomiska värden,
              bl. a. dyrbar byggenskap och utrustning. Överläkaren skall också
              ha ansvar för stora personalgrupper och kunna samarbeta och organisera
              ett gott lagarbete, han skall känna sjukvårdsenheten men jämväl
              regionala problem och ha god kontakt med huvudmannen. Det är en
              mångfald problem och arbetsuppgifter en överläkare ställs inför,
              och det tar lång tid innan han behärskar dem och kan få sjukhusenheten
              att i god laganda fungera friktionsfritt och med god effekt.
            </seg>
            <seg n="4bd1a40f">
              Ur huvudmännens såväl som sjukvårdens och undervisningens synpunkt
              kan det därför aldrig vara försvarbart att tjänstgöringsårens
              antal anses vara en merit till en överläkartjänst på ett centrallasarett.
              Om man accepterar en Ssådan meritordning skulle det kunna ske
              en ständig växling av överläkare, som skulle erhålla en tjänst
              av åldersskäl och av samma skäl icke har möjlighet att lära känna
              och få sjukvårdsarbetet att fungera före sin avgång med pension.
            </seg>
            <seg n="f78ca1cd">
              Ett sådant förhållande är orimligt, och man måste väl tvärtemot
              socialdepartementets meritbedömning anse, att om en läkare vid
              hög ålder söker en överläkartjänst, så måste just den höga åldern
              räknas som en belastning.
            </seg>
            <seg n="42e90d71">
              Man kan även ifrågasätta lämpligheten av att socialdepartementet
              skall syssla med meritbedömning och vara klagoinstans. Det förefaller
              vara bättre och riktigare att lämplighet och kompetens för en
              överläkartjänst på centrallasarett och liknande kunde prövas av
              mera sakkunnig instans, varvid hänsyn endast bör tas till praktisk
              kunnighet, dokumenterad vetenskaplig skicklighet och undervisningsförmåga.
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bcccf0a1">
            Tisdagen den 8 november 1966
          </note>
          <note n="539c78b5">
            Nr 32 11
          </note>
          <note n="e5595d8b">
            Interpellation ang. beaktande av naturvårdsintresset vid avvägningar
            rörande den
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f2aec391283c243a-8" n="ab3a2d0c">
            <seg n="d3a91685">
              framtida energiförsörjningen
            </seg>
            <seg n="b4555095">
              Att uppsätta på förslag till sådan tjänst någon som uppnått en
              ålder som måste vara ett hinder för den sökande att bli funktionsduglig
              på den nya posten före inträdd pensionsålder bör vara uteslutet.
              Med utgångspunkt från en sådan bedömning borde medicinalstyrelsen
              och dess vetenskapliga råd placera tre å fyra kompetenta läkare
              på förslag varefter direktioner, styrelser och huvudmän inom denna
              ram borde utse den mest lämpliga.
            </seg>
            <seg n="159a503e">
              Ett sådant förfarande skulle stimulera yngre läkare, speciellt
              kanske kirurger, att redan i början av sin utbildning bestämma
              sig för vilket framtida arbetsfält de ämnar ägna sig åt och rätta
              utbildningen därefter. De skulle på så sätt tidigt kunna välja
              den högt specialiserade och lämpliga utbildningen för exempelvis
              överläkartjänster vid centrallasarett och liknande. Åldersfaktorn
              får då icke vara ett hinder och en hämsko för en sådan utveckling.
              Inom sjukvården måste det vara angeläget att få till stånd en
              utbildning som är målinriktad, och detta förutsätter att även
              meritbedömning och befordran anpassas därtill.
            </seg>
            <seg n="84de70c3">
              Med hänvisning till det anförda hemställer jag om andra kammarens
              tillstånd att till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
              få framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="926307f0">
              1. är statsrådet villig att lämna en redogörelse för de principer
              och den bedömning som motiverar socialdepartementets inställning
              till att åldersmeritering och antalet tjänsteår i första hand
              skall fälla utslaget vid tillsättande av överläkartjänster vid
              centrallasarett och liknande sjukvårdsenheter?
            </seg>
            <seg n="f5ed4600">
              2. Överväger departementet att eventuellt frångå sin meritvärdering
              i fråga om de för aktiv sjukvård, utbildning, rekrytering och
              huvudmän olyckliga hänsyn som tas till antal tjänsteår etc. vid
              meritvärdering?
            </seg>
            <seg n="73cc2e47">
              3. Kan man förvänta att prövningen
            </seg>
          </u>
          <note n="b1d6aa68">
            av sökande till överläkartjänst och uppgiften att upprätta förslag
            till tjänsten kommer att överlåtas på medicinalstyrelsen och dess
            experter, samt att det sedan överlåtes på direktioner, styrelser
            och sjukvårdens huvudmän att inom ramen för det av sakkunskapen
            upprättade kompetensförslaget utse den för uppgiften mest lämpliga
            till överläkartjänsten?
          </note>
          <note n="830b4a15">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="6aa38e8a">
            8 6
          </note>
          <note n="43428761">
            Interpellation ang. beaktande av naturvårdsintresset vid avvägningar
            rörande den framtida energiförsörjningen
          </note>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="34fad8d5" type="speaker">
            Herr TOBÉ (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="erik_tobe_b7f7a9" xml:id="i-f2aec391283c243a-9" n="4f6369de" next="i-f2aec391283c243a-11">
            <seg n="d66223d6">
              Herr talman! I fråga om vårt lands energiförsörjning befinner
              vi oss nu i en brytningstid. De lättast utbyggbara vattendragen
              är redan ianspråktagna. Oljepriserna har gått ned och kärnkraften
              kan göras kommersiellt användbar.
            </seg>
            <seg n="93f280b3">
              Allt fler fjärrvärmeanläggningar uppföres i våra storstäder och
              de anpassas efter hand till att bli kraftvärmeverk.
            </seg>
            <seg n="2f074c6f">
              Den utveckling som här pågår visar en tydlig tendens så till
              vida att vattenkraftens tidigare dominerande roll snart nog kommer
              att upphöra. Det är då ytterst betydelsefullt att det i detta
              läge göres en avvägning mellan de tre komponenterna i vår energiförsörjning:
              vattenkraft, värmekraft och kärnkraft.
            </seg>
            <seg n="b44d93c0">
              Handelsministern tillsatte år 1964 en utredning, som berör dessa
              frågor — energikommittén. I direktiven talas om den pågående utvecklingen,
              och kommittén får till uppgift att komma med förslag angående
              landets framtida energiförsörjning. I fråga om fördelningen mellan
              de olika energislagen anges att utvecklingen självfallet i hög
              grad blir
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-011.jp2/_view"/>
          <note n="598a09b5">
            12 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="bcccf0a1">
            Tisdagen den 8 november 1966
          </note>
          <u who="erik_tobe_b7f7a9" xml:id="i-f2aec391283c243a-10" prev="i-f2aec391283c243a-9" n="4f6369de">
            <seg n="7f65cff7">
              Interpellation ang. det statliga lokaliseringsstödet till turistnäringen
            </seg>
            <seg n="77fd7a32">
              beroende av priset på olja, kol, gas, vattenkraft, atomkraft,
              etc. Kommitténs överväganden skall innefatta förslag om de åtgärder
              från statmakternas sida som erfordras för en sådan utbyggnad och
              avvägning mellan olika energikällor, som kan anses samhällsekonomiskt
              optimal med hänsyn till behov, ekonomi 0. S. V.
            </seg>
            <seg n="715d61f2">
              I handelsministerns direktiv står däremot ingenting om hänsynen
              till naturvårdsintresset. Det är förklarligt med hänsyn till den
              även i detta fall strikta uppdelningen på olika departement av
              frågor som berör varandra och med hänsyn till bristen på lämpliga
              arbetsformer för en samordnad syn på sådana problem.
            </seg>
            <seg n="6252ce6c">
              Men även om det är förklarligt att direktiven är ensidigt utformade
              och kommittén följdriktigt också ensidigt sammansatt, så är det
              lika fullt beklagligt. Samtidigt som energikommittén tillsattes
              och började sitt arbete behandlade riksdagen den proposition som
              resulterade i naturvårdslagen, vilken sedan trädde i kraft den
              1 januari 1965. I lagens 1 $ konstateras att »naturen utgör en
              nationell tillgång som skall skyddas och vårdas».
            </seg>
            <seg n="3b0e32b2">
              Vare sig energiförsörjningen sker genom vattenkraft, värmekraft
              eller kärnkraft, kan den inte med nutida stordrift utbyggas utan
              starka ingrepp i miljön, det må vara ren natur eller tätortsområden.
              Det är därför ytterst viktigt att en avvägning mellan de olika
              energislagen görs inte bara enligt energikommitténs direktiv med
              utgångspunkt från i huvudsak ekonomiska grunder. Även naturvårdsintresset
              måste få inverka på slutsatserna.
            </seg>
            <seg n="5b9b9ce2">
              Energikommittén har enligt årets riksdagsberättelse ställt i
              utsikt att utredningsarbetet skulle kunna avslutas under innevarande
              år. Under nästa år kan det alltså väntas att här berörda avvägningsfrågor
              kommer att kunna öppet diskuteras mot bakgrunden av vad som ur
              enbart ekonomisk synpunkt kan
            </seg>
            <seg n="81889d3b">
              vara riktigt. Det är då viktigt att jordbruksministern inom regeringen
              är beredd att som högsta naturvårdsmyndighet argumentera i avvägningsfrågan.
            </seg>
            <seg n="b1f3aff7">
              I föreliggande situation, då vi endast har ett fåtal utbyggbara
              vattendrag kvar, är det bekymmersamt att vattenfallsutbyggnader
              fortgående projekteras och prövas innan vi har fått någon bakgrund
              för att bedöma avvägningen mellan de olika huvudgrupperna av energikällor
              och utan att ha en aktuell bedömning av de naturvärden som spolieras
              genom fortsatt vattenkraftsutbyggnad.
            </seg>
            <seg n="3f014bbd">
              Med stöd av det anförda får jag anhålla om kammarens medgivande
              att till statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet få framställa
              följande frågor:
            </seg>
            <seg n="7e02a78b">
              1. Har herr statsrådet för avsikt att med = naturvårdsintresset
              som = blickpunkt i god tid komplettera den bild av vår framtida
              energiförsörjning som kan framkomma genom energikommitténs utredning?
            </seg>
            <seg n="9c8b2794">
              2. Finner herr statsrådet det vidare möjligt att verka för att
              vattenkraftsutbyggnaden i statens regi i möjligaste mån nedtonas
              i avvaktan på att slutgiltig ställning tagits till avvägningen
              mellan vattenkraft, värmekraft och kärnkraft?
            </seg>
          </u>
          <note n="830b4a15">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="99cc6655">
            8 7
          </note>
          <u who="erik_tobe_b7f7a9" xml:id="i-f2aec391283c243a-11" prev="i-f2aec391283c243a-9" n="4f6369de">
            <seg n="7f65cff7">
              Interpellation ang. det statliga lokaliseringsstödet till turistnäringen
            </seg>
          </u>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="ba6d375f" type="speaker">
            Herr NILSSON i Östersund (s), som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f2aec391283c243a-12" n="ab3a2d0c">
            <seg n="28c6d6c0">
              Herr talman! Enligt gällande bestämmelser kan lokaliseringsstöd
              utgå även till turistanläggningar, under förutsättning att de
              planerade investeringarna ger en god sysselsättningseffekt och
              att stödet i huvudsak kommer därför lämpliga glesbygdsområden
              till godo.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d35a54c2">
            Tisdagen den 8 november: 1966:
          </note>
          <note n="2eeb8a83">
            Nr 32 13
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f2aec391283c243a-13" n="ab3a2d0c">
            <seg n="7f65cff7">
              Interpellation ang. det statliga lokaliseringsstödet till turistnäringen
            </seg>
            <seg n="4e601bc4">
              Ett betydande antal ansökningar om statligt stöd till planerade
              turistanläggningar föreligger också från olika håll inom stödområdet.
              I många fall gäller det större sysselsättningsskapande investeringar,
              som skulle få gynnsamma verkningar för orter som vanligtvis inte
              i framtiden kan räkna med någon industriell utveckling av större
              mått men för vilka turistnäringen kan bli en betydande inkomstkälla.
            </seg>
            <seg n="03565801">
              Eftersom det råder en viss oklarhet om hur stödbestämmelserna
              närmare skall tolkas har, enligt uppgift, ett betydande antal
              ansökningar bordlagts tills vidare. Främst gäller det frågan huruvida
              stödet skall lämnas efter samma principer som till industrisidan,
              med både lån och bidrag, eller om man beträffande turistanläggningar
              skall begränsa sig till att enbart lämna lån.
            </seg>
            <seg n="775633e6">
              Det torde vidare vara nödvändigt med en översiktlig planering
              inom länen för att klargöra var stödet skall sättas in, om det
              skall koncentreras till vissa områden, eller om det skall ges
              en större spridning samt vilka typer av turistanläggningar som
              man i första hand bör satsa på.
            </seg>
            <seg n="017f8fb1">
              Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer jag om kammarens
              tillstånd att få rikta följande fråga till statsrådet och chefen
              för inrikesdepartementet:
            </seg>
            <seg n="54572b56">
              Är statsrådet i tillfälle att lämna kammaren en närmare redogörelse
              för de principer som bör vara vägledande vid behandlingen av ansökningar
              om statligt lokaliseringsstöd till turistnäringen?
            </seg>
          </u>
          <note n="830b4a15">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="0b2ba0dd">
            $ 8
          </note>
          <note n="5b2c5e9b">
            Tillkännagavs, att följande Kungl. Maj:ts propositioner överlämnats
            till kammaren:
          </note>
          <note n="b3831256">
            nr 140, angående godkännande av tillläggsavtal till avtalet mellan
            Sverige och
          </note>
          <note n="f12b84d3">
            Spanien för undvikande av dubbelbeskattning och fastställande
            av bestämmelser angående ömsesidig handräckning beträffande skatter
            på inkomst och förmögenhet, samt
          </note>
          <note n="764ac00f">
            nr 144, med förslag till affärstidslag.
          </note>
          <note n="9ef6db27">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="e5118711">
            89
          </note>
          <note n="7274b3cc">
            Anmäldes en till herr andre vice talmannen under sammanträdet
            avlämnad motion, nr 937, av fru Gärde Widemar, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition nr 135, angående domartjänster vid vissa
            underrätter.
          </note>
          <note n="87706daf">
            Denna motion bordlades.
          </note>
          <note n="c6c43519">
            $ 10
          </note>
          <note n="7995c663">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökan:
          </note>
          <note n="8bfb923b">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="73b7251c">
            Härmed får jag anhålla om ledighet från riksdagsarbetet från
            och med onsdagen den 9 november 1966 för att i tjänsten besöka
            Förenta Nationernas pågående generalförsamling.
          </note>
          <note n="8b38d6f1">
            Torsten Nilsson Minister för Utrikes Ärendena
          </note>
          <note n="b23b0942">
            Kammaren biföll denna ansökan.
          </note>
          <note n="04fd1637">
            8 11 Meddelande om enkel fråga
          </note>
          <note n="9326fd15">
            Meddelades, att herr talmannen tillställts en enkel fråga av
            herr Björk i Göteborg till herr statsrådet och chefen för civildepartementet
            angående visst av facklig intresseorganisation uppställt behörighetsvillkor.
          </note>
          <note n="42c9f490">
            $ 12
          </note>
          <note n="78ab2c1c">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="b4cefde2">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 16.27. In fidem Sune
            K. Johansson
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-013.jp2/_view"/>
          <note n="2501cfb6">
            14 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <note type="date" n="2b2be71c">
            Onsdagen den 9 november KL. 14.00
          </note>
          <note n="b85c6c34">
            g£1
          </note>
          <note n="f189ef77">
            Justerades protokollen för den 2 innevarande november.
          </note>
          <note n="01329172">
            g 2 Meddelande ang. arbetsplenum
          </note>
          <note type="speaker" n="189d682d">
            Herr TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <note n="5e186f74">
            Kammarens arbetsplenum onsdagen den 16 november, som i den preliminära
            planen utsatts till kl. 10.00 eller 14.00, kommer att börja kl.
            10.00.
          </note>
          <note n="c97364e9">
            83
          </note>
          <note n="06d06bde">
            Föredrogs var för sig följande Kungl. Maj:ts å bordet vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note n="14ba7c00">
            till bevillningsutskottet propositionen nr 140, angående godkännande
            av tillläggsavtal till avtalet mellan Sverige och Spanien för
            undvikande av dubbelbeskattning och fastställande av bestämmelser
            angående ömsesidig handräckning beträffande skatter på inkomst
            och förmögenhet; samt
          </note>
          <note n="4e41990c">
            till lagutskott propositionen nr 144, med förslag till affärstidslag.
          </note>
          <note n="354ff18f">
            8 4
          </note>
          <note n="3efe9304">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den å bordet vilande
            motionen nr 937.
          </note>
          <note n="1535a558">
            85
          </note>
          <note n="b5b3fa49">
            Föredrogs var för sig följande, vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda men då bordlagda interpellationsframställningar,
            nämligen av:
          </note>
          <note n="ade2bbc7">
            herr Lundberg, till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
            angående tillsättandet av överläkartjänster vid centrallasarett,
          </note>
          <note n="a93a65cb">
            herr Tobé, till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            angående beaktande av naturvårdsintresset vid avvägningar rörande
            den framtida energiförsörjningen, och
          </note>
          <note n="e8de4da3">
            herr Nilsson i Östersund, till herr statsrådet och chefen för
            inrikesdepartementet angående det statliga lokaliseringsstödet
            till turistnäringen.
          </note>
          <note n="a9738fd4">
            Kammaren biföll dessa framställ-
          </note>
          <note n="e4f4e252">
            ningar.
          </note>
          <note n="6113c796">
            $ 6
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab3a2d0ce68848d6-1" n="ab3a2d0c">
            <seg n="2e5ff16d">
              Föredrogs vart för sig
            </seg>
          </u>
          <note n="0a7dec22">
            konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="0a6e0981">
            nr 39, i anledning av motion om ändrad ordning för remissdebatten,
          </note>
          <note n="2d4050dc">
            nr 40, i anledning av motioner angående statsrådens rätt att
            erhålla ordet vid kamrarnas överläggningar, och
          </note>
          <note n="6e63b151">
            nr 41, i anledning av motion angående riksdagens högtidliga öppnande;
          </note>
          <note n="38af4cf7">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="d3da5baf">
            nr 126, i anledning av väckta motioner om ökade resurser för
            försvarets personalvård,
          </note>
          <note n="e5f4fcb8">
            nr 127, i anledning av väckta motioner om ändrad lönegradsplacering
            för viss personal vid flygvapnet,
          </note>
          <note n="985623da">
            nr 128, i anledning av väckt motion om uppsägningstiden för svensk
            militär FN-personal, och
          </note>
          <note n="fa7eef19">
            nr 129, i anledning av väckt motion angående körkortsutbildningen;
            samt
          </note>
          <note n="85b21d96">
            bevillningsutskottets betänkande nr 49, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående godkännande av protokoll rörande ändring
            i avtalet den 28 juli 1960 mellan Sverige samt Storbritannien
            och Nordirland för undvikande av dubbelbeskattning och förhindrande
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <note n="2f39754c">
            Nr 32 15
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab3a2d0ce68848d6-2" n="ab3a2d0c">
            <seg n="8c92e91b">
              Fördelningen mellan kommuner av skolkostnader i vissa fall
            </seg>
            <seg n="d27919a7">
              av skatteflykt beträffande inkomstskatter.
            </seg>
          </u>
          <note n="7f695767">
            Kammaren biföll vad utskotten i nämnda utlåtanden och betänkande
            hemställt.
          </note>
          <note n="c4cbf3d3">
            87
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab3a2d0ce68848d6-3" n="ab3a2d0c">
            <seg n="8c92e91b">
              Fördelningen mellan kommuner av skolkostnader i vissa fall
            </seg>
          </u>
          <note n="6c1a6448">
            Föredrogs andra lagutskottets utlåtande nr 51, i anledning av
            väckta motioner om fördelningen mellan kommuner av skolkostnader
            i vissa fall.
          </note>
          <note n="599e51da">
            Andra lagutskottet hade till behandling förehaft två inom riksdagen
            väckta, till lagutskott hänvisade motioner, nr I: 324 av herr
            Erik Olsson m.fl. samt nr II: 394 av herr Trana m.fl.
          </note>
          <note n="39eda7dc">
            I motionerna, vilka var likalydande, hade hemställts, »att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller om lagförslag som i huvudsaklig
            överensstämmelse med vad i motionen förordats ger värdkommun rätt
            till ersättning från hemkommun för skolkostnader för skolpliktiga
            barn som omhändertagits och utplacerats i enskilda fosterhem».
          </note>
          <note n="51d8c754">
            Utskottet hemställde, att förevarande motioner, I: 324 och II:
            394, icke måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="dbff0d9e">
            Reservation hade avgivits av herrar Eric Carlsson och Johansson
            i Skärstad, vilka ansett, att utskottet bort hemställa,
          </note>
          <note n="9cc77f53">
            1) att riksdagen i anledning av förevarande motioner, I: 324
            och II: 394, måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om utredning
            och förslag i syfte att ge vistelsekommun rätt till ersättning
            från hemkommun för skolkostnader för skolpliktiga barn som omhändertagits
            och utplacerats i enskilda fosterhem; samt
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab3a2d0ce68848d6-4" n="ab3a2d0c">
            <seg n="5ac993fd">
              2) att motionerna, i den mån de inte kunde anses besvarade genom
              vad reservanterna under 1) hemställt, icke måtte föranleda någon
              riksdagens åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <note n="68815462">
            Utskottets hemställan föredrogs; och anförde därvid:
          </note>
          <note n="1becbabc" type="speaker">
            Herr JOHANSSON i Skärstad (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab3a2d0ce68848d6-5" n="ab3a2d0c">
            <seg n="505acbe8">
              Herr talman! Motivet för den reservation, som jag ber att få
              yrka bifall till, är det krav som framförts i motionerna 1:324
              och I1:394, i vilka har hemställts att riksdagen i skrivelse till
              Kungl. Maj:t anhåller om lagförslag, som ger värdkommun rätt till
              ersättning från hemkommun för skolkostnader för skolpliktiga barn,
              som omhändertagits och utplacerats i enskilda fosterhem. Genom
              att tillmötesgå detta krav skulle man undanröja den irritation
              som finns i kommunerna, speciellt då i gleskommunerna.
            </seg>
            <seg n="6ca4f7c7">
              När man stadgat interkommunal ersättningsskyldighet, bör detta
              gälla över hela fältet för att vara rättvist. En liten kommun
              som saknar högstadium åtar sig vårdnaden av fosterbarn, som utplacerats
              från en större grannkommun med eget högstadium. Men elevkostnaderna,
              cirka 1000 kronor samt kostnaderna för eventuella skolskjutsar
              och andra kostnader får vistelsekommunen, den lilla kommunen,
              svara för.
            </seg>
            <seg n="a433f9c4">
              Svårigheterna när det gäller att placera ut fosterbarn är stora.
              Vi anser att det skulle underlätta utplaceringen, om de krav som
              framställts i motionerna och reservationen beaktades. Jag ber,
              herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7522f87e">
            Herr TRANA (s):
          </note>
          <u who="folke_trana_1d6e99" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-0" next="i-e8179910cf6f25ea-3" n="040a60cd">
            <seg n="ad75a3db">
              Herr talman! Eftersom jag är huvudmotionär i denna fråga må det
              förlåtas mig om jag tar till orda för att framföra några synpunkter.
            </seg>
            <seg n="758a60d2">
              Jag vill gärna medge att de förhållanden, som påtalats i motionerna
              1:324 och 1II:394 vid årets riksdag, genom vissa av riksdagen
              de senaste åren beslutade åtgärder i viss mån kan ha medfört att
              de ekonomiska aspekterna har minskat i aktualitet. Jag syftar
              därvid på dels det nu tillgängliga skatteutjäm-
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-015.jp2/_view"/>
          <note n="7b00d7d7">
            16 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="folke_trana_1d6e99" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-1" prev="i-e8179910cf6f25ea-0" n="040a60cd">
            <seg n="8c92e91b">
              Fördelningen mellan kommuner av skolkostnader i vissa fall
            </seg>
            <seg n="7dba2624">
              ningsbidraget, dels de pågående kommunsammanläggningarna. Jag
              anser emellertid att både de remissinstanser som avstyrkt motionerna
              och utskottet starkt har överbetonat de positiva följderna av
              nämnda lagåtgärder.
            </seg>
            <seg n="2481c11c">
              Skatteutjämningsbidraget innebär nämligen ingalunda att de kommuner,
              som på grund av sina ekonomiska svårigheter är berättigade till
              sådant i och med att de erhåller detta, kommer upp i ett skatteunderlagsläge
              som motsvarar riksmedeltalet. även sedan det erhållna skatteutjämningsbidraget
              tillförts de därtill berättigade kommunerna torde varenda en av
              dessa tvingas till en kommunal utdebitering som i inte ringa utsträckning
              överstiger riksmedeltalet. De avstyrkande remissinstanserna och
              utskottet har blundat för detta faktum.
            </seg>
            <seg n="19781438">
              De nya kommunblocken kommer naturligtvis också — särskilt då
              de fullbordas genom sammanläggningar till nya kommuner — att få
              en viss utjämnande betydelse mellan de i de nya kommunerna ingående
              gamla kommunerna. Därutöver torde åtgärden inte få någon större
              räckvidd.
            </seg>
            <seg n="094e929f">
              Faktum kvarstår alltså. Vi har i dag, trots skatteutjämningsbidrag
              och kommunsammanläggningar, en «situation där skattesvaga kommuner
              med hårt ansträngda resurser, på grund av bristfälliga lagbestämmelser,
              kan tvingas till ekonomiska åtaganden för barn i skolåldern från
              andra kommuner utan laglig möjlighet att återsöka beloppen av
              barnens hemkommuner. Det är bla. detta förhållande, som de socialdemokratiska
              motionärerna har velat påtala och få ändrat. Vi har ur rent principiella
              synpunkter ansett det vara en fråga om vanlig anständighet och
              solidaritet kommuner emellan, att den ena kommunen inte skall
              ekonomiskt utnyttja den andra. Jag beklagar att utskottet inte
              synes dela denna vår uppfattning.
            </seg>
            <seg n="650716d2">
              Utskottet motiverar sitt negativa ställningstagande med följande
              uttalande: »Utskottet anser sig också kunna utgå
            </seg>
            <seg n="f8c90784">
              ifrån att barnavårdsnämnderna vid placeringen av fosterbarn,
              som omhändertagits för samhällsvård, tar hänsyn till problem som
              sammanhänger med fosterbarnens skolgång.» Denna uppfattning torde
              sakna underlag såväl i verkligheten som i gällande bestämmelser.
            </seg>
            <seg n="a62b5742">
              Den =: utackorderande &lt;barnavårdsnämnden undersöker i första
              hand fosterhemmets miljölämplighet för barnet. Något annat behöver
              man inte bry sig om, eftersom alla följdverkningar enligt nu gällande
              regler automatiskt övervältras på värdkommunen.
            </seg>
            <seg n="2ee5fdec">
              Svenska kommunförbundet har i år i princip tillstyrkt motionsyrkandet.
            </seg>
            <seg n="1d84c049">
              Skolöverstyrelsen och Svenska stadsförbundet avstyrker detsamma,
              men ingendera parten förnekar realiteten av de problem som belysts
              i motionsparet. Skolöverstyrelsen uttalar bl. a. följande:
            </seg>
            <seg n="53894cc7">
              »Överstyrelsen kan emellertid tänka sig fall där samlad utplacering
              av barn i en värdkommun kan medföra påtagliga merkostnader för
              skolanordningarna inom denna kommun. I sådana fall bör dock uppgörelse
              kunna träffas mellan berörda kommuner om ersättning för merkostnader
              för skolans anordnande för dessa barn.»
            </seg>
            <seg n="1a54c034">
              Just det! Men om man har denna uppfattning — och man samtidigt
              borde erfarenhetsmässigt veta att det i praktiken inte alls är
              så lätt att komma fram till uppgörelser i dylika fall — varför
              tillstyrker man då inte lagligt förankrade bestämmelser om kostnadernas
              fördelning mellan kommunerna? De administrativa svårigheter som
              staplas upp som motargument borde icke få tillmätas sådan tyngd,
              att skapandet av rättvisa mellan kommunerna i här avsedda fall
              förhindras.
            </seg>
            <seg n="fefe2f24">
              Det torde för övrigt vara en felbedömning om man tror, att värdkommunerna
              för de i samhällsvård placerade skolbarnen på grund av administrativ
              lättja skulle önska avstå från att tillvarata sina berättigade
              ekonomiska
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <note n="4dcfd051">
            Nr 32 17
          </note>
          <u who="folke_trana_1d6e99" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-2" prev="i-e8179910cf6f25ea-0" n="040a60cd">
            <seg n="8c92e91b">
              Fördelningen mellan kommuner av skolkostnader i vissa fall
            </seg>
            <seg n="0c0abab7">
              intressen. Det brukar inte vara vanligt i kommunala sammanhang.
            </seg>
            <seg n="113be8d4">
              T. o. m. Svenska stadsförbundet medger i sitt remissyttrande,
              att man — liksom motionärerna gör — kan ifrågasätta det rimliga
              i att värdkommunerna skall svara för kostnaderna i de aktuella
              fallen.
            </seg>
            <seg n="7276dbb8">
              Svenska kommunförbundet anför bl. a., att då frågan om interkommunal
              ersättningsskyldighet inom skolväsendet i övrigt är reglerad i
              skollagen förhåller det sig tveklöst så, att frånvaron av laglig
              föreskrift om ersättning till vistelsekommunen för skolkostnader
              avseende fosterbarn eller barn intagna på barnhem eller anstalt,
              gör det praktiskt omöjligt för kommunen att utfå ersättning.
            </seg>
            <seg n="a5dc7bf1">
              Man anför vidare:
            </seg>
            <seg n="ab639c4f">
              »Styrelsen delar den här tidigare refererade uppfattningen att
              den aktuella ersälttningsfrågan är av ringa kommunalekonomisk
              betydelse. Samma kan emellertid vid en individuell bedömning sägas
              om andra fall av interkommunal ersättningsskyldighet inom skolväsendet.
              Styrelsen hyser därför förståelse för den i motionen och av många
              kommuner hävdade uppfattningen, att man starkt kan ifrågasätta
              rimligheten i att hela kostnaden för skolgången överlastas på
              vistelsekommunen,
            </seg>
            <seg n="77ab1ed4">
              Vad som enligt styrelsens mening kan tala emot motionärernas
              förslag är de praktiska svårigheterna att få ett ersättningssystem
              att fungera på ett smidigt sätt. De administrativa svårigheterna
              har emellertid ej tillåtits verka hindrande för reglering i övrigt
              av interkommunal ersättningsskyldighet inom skolväsendet. Styrelsen
              finner därför ej heller dessa skäl med avgörande tyngd tala emot
              bifall till motionen, varför styrelsen tillstyrker att frågan
              om interkommunal ersättning för skolkostnader avseende av barnavårdsnämnd
              omhändertagna och till fosterhem, barnhem eller anstalt överförda
            </seg>
            <seg n="831bf582">
              barn löses i huvudsaklig överensstämmelse med vad som i motionen
              föreslagits.»
            </seg>
            <seg n="e708c3b6">
              Herr talman! Denna fråga är inte av partiskiljande karaktär.
              Ett bifall till motionen skulle inte heller komma att medföra
              några konsekvenser för statskassan. Det gäller helt enkelt att
              se till att inte vissa kommuner tillåts att ekonomiskt utnyttja
              andra kommuner — kort sagt att fullfölja den princip som på det
              kommunala området i övrigt är allmänt vedertagen. Jag beklagar
              att andra lagutskottet inte vill medverka till detta.
            </seg>
          </u>
          <note n="14911361">
            Till utskottsutlåtandet är, såsom tidigare nämnts, fogad en reservation
            av herrar Eric Carlsson och Johansson i Skärstad. I motionsyrkandet
            har hemställts, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller
            om lagförslag i huvudsaklig överensstämmelse med vad motionärerna
            förordat. Reservanterna har inte velat gå så långt som motionärerna
            utan stannat vid att föreslå att riksdagen i skrivelse till Kungl.
            Maj:t måtte anhålla om utredning och förslag i motionens syfte.
          </note>
          <u who="folke_trana_1d6e99" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-3" prev="i-e8179910cf6f25ea-0" n="040a60cd">
            <seg n="49b79f95">
              Med hänsyn till de negativa synpunkter, som framkommit under
              remissbehandlingen och vilkas hållbarhet behöver närmare prövas
              och klarläggas, yrkar jag bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="53fe8a4a">
            Herr JOHANSSON i Södertälje (s):
          </note>
          <note n="35de8408">
            Herr talman! I de motioner, som behandlas i föreliggande utlåtande
            av andra lagutskottet, yrkas att riksdagen i skrivelse till Kungl.
            Maj:t måtte anhålla om sådant förslag till lagändring som erfordras
            för att ge värdkommunen rätt att av hemkommunen erhålla ersättning
            för skolpliktiga barn som omhändertagits och utplacerats i enskilda
            fosterhem.
          </note>
          <u who="carl_johansson_079f58" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-4" n="ed72019f" prev="i-869513624233eef0-0">
            <seg n="ad60f68b">
              Motiven för motionärernas yrkande framgår av vad som här redan
              har sagts, dels av reservanten i utskottet, herr Johansson i Skärstad,
              dels av en av motionärerna, herr Trana, Jag kan allt-
            </seg>
          </u>
          <note n="03e908cf">
            2-— Andra kammarens protokoll 1966. Nr 32
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-017.jp2/_view"/>
          <note n="bcb057a9">
            18 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="carl_johansson_079f58" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-5" n="ed72019f" prev="i-869513624233eef0-0">
            <seg n="8c92e91b">
              Fördelningen mellan kommuner av skolkostnader i vissa fall
            </seg>
            <seg n="80e89222">
              så hänvisa till vad som har anförts av dem.
            </seg>
            <seg n="d5c21db4">
              Det har också framgått av vad de föregående talarna sagt att
              utskottet icke velat tillstyrka bifall till motionsyrkandet. Utskottet
              har, då det tagit ställning i frågan, stött sig på skollagens
              bestämmelser om att barnet är skolpliktigt i den kommun där det
              vistas, av vilket ju också följer, att det är vistelsekommunen
              och ej den kommun där barnet är kyrkoskrivet som skall stå för
              kostnaderna. Om man skulle bifalla motionärernas yrkande, skulle
              hemkommunen bestrida kostnaderna för de barn som utplacerats av
              barnavårdsnämnden. Däremot skulle det inte finnas möjlighet att
              ta ut kostnader för andra barn som utan att vara utplacerade av
              barnavårdsnämnderna vistas i annan kommun. Det är ju en inkonsekvens
              som det inte finns anledning att acceptera.
            </seg>
            <seg n="fcc469c8">
              De som har yttrat sig över motionen, nämligen socialstyrelsen,
              skolöverstyrelsen, Svenska stadsförbundet och Svenska kommunförbundet,
              har samtliga med undantag av Svenska kommunförbundet avstyrkt
              motionerna. Utskottet har alltså varit i gott sällskap då utskottet
              avstyrkt dem.
            </seg>
            <seg n="8dfe1a19">
              Därutöver kan framhållas, vilket för övrigt gjordes då reglerna
              för den interkommunala skolersättningen tillkom 1958, att de kostnader
              det här kunde bli fråga om ofta är av ringa storlek och saknar
              betydelse för kommunernas ekonomi. Den saken torde väl vara ganska
              klar. Erfarenheten har väl också visat att detta är fallet. Det
              skulle, såsom utskottet säger, vara omotiverat att mot bakgrunden
              införa en specialreglering, som väl bara skulle medföra administrativa
              besvärligheter ute i kommunerna, Därtill kommer att den nu pågående
              sammanläggningen av kommuner för att skapa ekonomiskt mera bärkraftiga
              enheter i vissa fall kommer att undanröja ifrågavarande problem.
              Det har också både reservan-
            </seg>
            <seg n="a34d7363">
              ten och motionärerna framhållit, även om de inte har tillmätt
              det samma betydelse som utskottet. Såväl på grund härav som av
              andra skäl måste man anse att utskottet har intagit en riktig
              ståndpunkt.
            </seg>
            <seg n="26efd7c6">
              Herr talman! Jag ber att med hänvisning till vad utskottet i
              övrigt har anfört få yrka bifall till dess hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7522f87e">
            Herr TRANA (s):
          </note>
          <u who="folke_trana_1d6e99" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-6" next="i-e8179910cf6f25ea-8" n="040a60cd">
            <seg n="eefdd479">
              Herr talman! Får jag bara säga några ord.
            </seg>
            <seg n="468fbeb1">
              Av utskottets talesmans anförande framgår att man över huvud
              taget inte tagit principiell ställning till de frågor som vi motionärer
              fäster så stort avseende vid. Det bara konstateras att barnen
              är skolpliktiga i den kommun där de vistas och att det är denna
              kommun som enligt gällande bestämmelser är skyldig att svara för
              dessa saker.
            </seg>
            <seg n="e253aaae">
              Vidare säger herr Johansson i Södertälje, liksom också remisintanserna,
              att kostnaderna är ringa. Det är klart att detta inte är något
              överväldigande problem, men det kan bli ganska kostsamt för de
              enskilda kommunerna. Denna fråga debatterades ju också i fjol,
              och jag kunde då påvisa att när det gäller den kommun som jag
              själv företräder kan endast ett par barn kosta många tusen kronor
              om året. Man kan ifrågasätta om detta är rimligt.
            </seg>
          </u>
          <note n="1918ae77">
            Innan andra kammarens plenum började i dag läste jag i första
            kammarens protokoll vad som där yttrats i frågan. Första kammaren
            fattade ju beslut redan onsdagen den 2 november. Jag citerar vad
            Erik Olsson sade i anförande nr 29:
          </note>
          <u who="folke_trana_1d6e99" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-7" prev="i-e8179910cf6f25ea-6" n="040a60cd">
            <seg n="92c41b23">
              »I en av kommunerna i länet där hemma fanns föregående år åtta
              inackorderade fosterbarn, av vilka sex från Stockholm och två
              från Uppsala. Det var kommunen som fick stå för skolkostnaderna
              för dessa barn.»
            </seg>
            <seg n="45e4adb8">
              Jag vet inte hur mycket det kostade. Föranledde det inga särskilda
              skolskjutsar blev väl kostnaden överkom-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <note n="cf14322b">
            Nr 32 19
          </note>
          <note n="279a306e">
            Rapporteringsskyldighet till hemkommun beträffande vissa elever
          </note>
          <u who="folke_trana_1d6e99" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-8" prev="i-e8179910cf6f25ea-6" n="040a60cd">
            <seg n="95abb6b7">
              lig, men kostnaden kunde ha uppgått till väsentliga belopp. Vad
              vi motionärer vänder oss emot är väl mera den principiella sidan,
              Skall man egentligen ha det på detta sätt, och kan man stiga upp
              i denna talarstol och försvara ett sådant förhållande? Vill herr
              Johansson i Södertälje stiga upp här och säga att detta är ett
              rättvist system? Jag betvivlar det och tror inte, som jag tidigare
              sade, att man skall stapla upp svårigheter. Svårigheter finns
              på alla möjliga områden, men vi brukar kunna övervinna dem med
              litet god vilja. Här är det fråga om en skönhetsfläck som bör
              tas bort.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="53fe8a4a">
            Herr JOHANSSON i Södertälje (s):
          </note>
          <u who="carl_johansson_079f58" xml:id="i-869513624233eef0-1" n="ed72019f">
            <seg n="ccd0a0a7">
              Herr talman! Herr Trana gör gällande att detta i första hand
              är en principiell fråga, och det må vara sant. Han undrar om jag
              vågar stiga upp i talarstolen och försvara den orättvisa som är
              förknippad med det här systemet.
            </seg>
            <seg n="22df10c1">
              Jag kan svara att man genom att praktiskt lösa en fråga från
              principiella utgångspunkter kan förorsaka betydande svårigheter,
              och utskottsmajoriteten har ansett att sådana svårigheter skulle
              åstadkommas i detta fall om man följer den princip som motionärerna
              talar för.
            </seg>
            <seg n="96f2f492">
              Jag tror att umgänget mellan kommunerna numera är sådant, att
              om det i någon större utsträckning skulle förhålla sig som herr
              Tranas referat från första kammaren ger vid handen saken skulle
              kunna klaras upp genom förhandlingar mellan kommunerna. Den erfarenheten
              har jag, från de områden som jag i detta sammanhang representerar,
              och det är den jag bygger min uppfattning på.
            </seg>
            <seg n="0e105535">
              Herr Tranas inlägg har inte fått mig att ändra ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7522f87e">
            Herr TRANA (s):
          </note>
          <u who="folke_trana_1d6e99" xml:id="i-e8179910cf6f25ea-9" n="040a60cd">
            <seg n="53b80a66">
              Herr talman! Då har herr Johansson i Södertälje och jag olika
              erfarenheter. I de fall som jag personligen känner
            </seg>
            <seg n="8640dd82">
              till har det inte varit möjligt att träffa överenskommelser.
            </seg>
          </u>
          <note n="4d84658e">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="e65ae84b">
            Herr talmannen gav propositioner dels på bifall till utskottets
            hemställan, dels ock på bifall till reservationen; och fann herr
            talmannen den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad.
            Herr Trana begärde emellertid votering, i anledning varav efter
            given varsel följande voteringsproposition upplästes och godkändes:
          </note>
          <note n="b4c01342">
            Den, som vill, att kammaren bifaller andra lagutskottets hemställan
            i utskottets utlåtande nr 51, röstar
          </note>
          <note n="63832d21">
            Jäs Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note n="9a7f3fdf">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit reservationen av herrar Eric
            Carlsson och Johansson i Skärstad.
          </note>
          <note n="fca0255b">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser och voteringspropositionen
            blivit ännu en gång uppläst, verkställdes omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen tillkännagav, att han funne flertalet av kammarens
            ledamöter ha röstat för ja-propositionen. Herr Trana begärde emellertid
            rösträkning, varför votering medelst omröstningsapparat verkställdes.
            Därvid avgavs 159 ja och 47 nej, varjämte 5 av kammarens ledamöter
            förklarade sig avstå från att rösta.
          </note>
          <note n="8b085847">
            Kammaren hade alltså bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="f4e6f071">
            88
          </note>
          <note n="279a306e">
            Rapporteringsskyldighet till hemkommun beträffande vissa elever
          </note>
          <note n="bd566e1f">
            Föredrogs andra lagutskottets utlåtande nr 52, i anledning av
            väckt motion om rapporteringsskyldighet till hemkommun beträffande
            vissa elever.
          </note>
          <note n="ba7ed7dc">
            Sedan utskottets hemställan föredragits anförde
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-019.jp2/_view"/>
          <note n="8d5c176e">
            20 Nr 32
          </note>
          <note type="speaker" n="570d8614">
            Herr LOTHIGIUS (h):
          </note>
          <u who="carl-wilhelm_lothigius_25a645" xml:id="i-00e20331e14e1916-0" n="99112f36">
            <seg n="b4a905c7">
              Herr talman! Detta är ju en liten fråga, men det är ett praktiskt
              problem för de små kommunerna, där många ungdomar är tvungna att
              gå i fackskolor och andra skolor utanför den egna skolkommunen,
              eftersom kommunen inte har de skolformer som erfordras för att
              tillfredsställa alla ungdomars utbildningskrav. Det utgör ofta
              en ganska stor skolekonomisk belastning för hemkommunen att ha
              dessa ungdomar ute på andra orter. Kostnaderna skall betalas,
              och de går in i den allmänna skolbudgeten för kommunen. Det är
              därför en praktisk servicefråga att den skola där dessa ungdomar
              går omedelbart anmäler till hemkommunen att ungdomarna går i skolan,
              så att man i budgetarbetet i hemkommunen kan ta upp de avgifter
              som så småningom skall erläggas.
            </seg>
            <seg n="d69718e3">
              Nu har det sagts att detta ordnas efter hand genom att kommunerna
              samarbetar skolmässigt, och det är naturligtvis riktigt. Men det
              räcker inte. För lång tid framåt — jag tror för alltid — kommer
              dessa förhållanden att medföra visst besvär.
            </seg>
            <seg n="edc40009">
              Dessutom sägs det att beskeden från skolorna där dessa ungdomar
              går ofta måste lämnas så sent till hemkommunen, att kostnaderna
              inte kan tas med i budgetarbetet. Detta är i allmänhet enligt
              mitt förmenande ett misstag, eftersom skolarbetet ofta inleds
              på hösten. Gör man denna anmälan omedelbart när skolan börjar,
              finns det också möjligheter för kommunerna att ta upp utgifterna
              i budgetarbetet och alltså vara förberedda på de kostnader som
              kommer under året.
            </seg>
            <seg n="26919e3c">
              Därför tycker jag det är litet underligt att utskottet inte har
              medverkat till denna enkla service. Men eftersom jag står ensam
              i denna fråga — och det är väl svårt att övertyga kammaren — har
              jag intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="8771f9c8">
            Vidare yttrades ej.
          </note>
          <note n="bb826978">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <note n="a884be28">
            89 Allmän egenpension
          </note>
          <note n="98587901">
            Föredrogs andra lagutskottets utlåtande nr 53, i anledning av
            väckta motioner om allmän egenpension.
          </note>
          <note n="eda8eba0">
            Sedan utskottets hemställan föredragits yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="67fb00d7">
            Fru NETTELBRANDT (fp):
          </note>
          <u who="cecilia_nettelbrandt_816ce4" xml:id="i-0429a33285d27b42-0" next="i-0429a33285d27b42-2" n="d22b4355">
            <seg n="c4dcbcca">
              Herr talman! Jag har begärt ordet i denna fråga närmast för att
              uttrycka motionärernas glädje över att andra lagutskottet har
              behandlat frågan på detta sätt och vill sända över motionen till
              den sittande pensionsförsäkringskommittén.
            </seg>
            <seg n="3c50971f">
              Vi hade i motionen begärt en utredning av den problematik som
              närmare är skisserad i motionen. Det kan måhända vara egalt, om
              det tillsätts en ny utredning för denna speciella fråga eller
              om det blir den redan tillsatta pensionsförsäkringskommittén som
              kommer att ta hand om frågan. Mycket talar för att det finns möjligheter
              att skyndsammare beakta de i motionen skisserade problemen om
              det blir den sittande kommittén, och därför finns det nog ingen
              anledning att vara ledsen i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="a9bafbf4">
              De frågor som här är upptagna rör ju dels formella och dels reella
              ting. Vi har velat peka på en rad inadvertenser i nuvarande lagstiftning
              — det är ett otal regler i de båda allmänna pensionsförsäkringssystemen
              som egentligen är oförenliga med varandra. Ett stort intresse
              föreligger emellertid för att söka eliminera den förvirring och
              den brist på överskådlighet som blir en följd härav.
            </seg>
            <seg n="e2d2af5a">
              Vi har också pekat på att pensionsfrågorna för en rad grupper
              av hemarbetande ingalunda är lösta — det gäller gifta och ogifta,
              det gäller de s.k. hemmadöttrarna och flera liknande grupper.
              Härvidlag föreligger ett stort intresse att få till stånd en lösning,
              men en sådan kan knappast nås enligt de riktlinjer som för närvarande
              finns uppdragna för änkepensionering.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="cecilia_nettelbrandt_816ce4" xml:id="i-0429a33285d27b42-1" prev="i-0429a33285d27b42-0" n="d22b4355">
            <seg n="aad25365">
              Det är nödvändigt att ta ett helt nytt grepp och fjärma sig från
              de principer på vilka den nuvarande familjepensioneringen bygger.
              En grupp, som ju definitivt inte kan komma inidetnuvarande pensionssystemet,
              är hemmadöttrarna, vilka har ett arbete som inte är knutet till
              något äktenskap.
            </seg>
            <seg n="07a347c5">
              En av de största felaktigheterna i det nuvarande systemet är
              vidare att det görs skillnad mellan man och kvinna. På detta område
              är männen verkligen diskriminerade. Enligt vår mening finns det
              — denna uppfattning har tidigare framförts — anledning hoppas
              att pensionsförsäkringskommittén verkligen skall lösa frågan.
              Ingen som helst motivering kan ju anföras för att en man, som
              blir lämnad ensam med sin familj, skall behöva leva under sämre
              förhållanden än en kvinna i motsvarande situation.
            </seg>
            <seg n="2c14cc11">
              Jag anser det viktigt att säga ifrån att de frågor, som tagits
              upp i motionerna, ingalunda rör endast de hemarbetande. Jag tycker
              att utskottet vid genomgången av problematiken uppehållit sig
              mest vid denna kategori. Det är visserligen angeläget att frågorna
              för gruppen hemarbetande blir lösta, men man måste ta hänsyn till
              att också ett stort antal andra frågor kräver sin lösning.
            </seg>
            <seg n="b17f4e50">
              I utskottets skrivning görs en hänvisning till direktiven för
              pensionsförsäkringskommittén. I dessa — både de ursprungliga och
              de tilläggsdirektiv som meddelats — finns det en hel del av låt
              mig säga kvardröjande traditionell belastning. Det talas exempelvis
              enbart om behovet att utreda frågan om de frånskilda kvinnornas
              pensionsrätt. Det är en mycket väsentlig fråga, och vi har även
              i motionen pekat på problemet att det inom gällande familjepensioneringssystem
              inte görs klart vad det egentligen är man vill ge pension för.
              Det framgår inte om det gäller det antal år under vilken en person
              levt tillsammans med annan person, och inte hel-
            </seg>
          </u>
          <note n="1cbfe3d5">
            Nr 32 21
          </note>
          <note n="c429a961">
            Allmän egenpension
          </note>
          <u who="cecilia_nettelbrandt_816ce4" xml:id="i-0429a33285d27b42-2" prev="i-0429a33285d27b42-0" n="d22b4355">
            <seg n="c6a04ee5">
              ler framgår det om den person som avses är den som vederbörande
              råkar vara gift med just vid dödsfallet. Detta är en viktig fråga
              med hänsyn till att så stora skiljaktigheter föreligger.
            </seg>
            <seg n="30ead49e">
              I direktiven till pensionsförsäkringskommittén talas endast om
              frånskilda kvinnor och inte om frånskilda män. Detta visar att
              man i direktiven — som är skrivna 1964 — har låtit de gamla föreställningarna
              leva kvar i en tid när vi kommit bort från den fördomsfulla syn
              på vårdnadsfrågan som kan spåras i domstolarnas behandling av
              hithörande ärenden. Vårdnaden ges nu lika väl åt den ena som åt
              den andra maken, och då har denna fråga lika stor betydelse för
              männen som för kvinnorna. Jag hoppas därför att kommittén inte
              går efter bokstaven vid behandlingen av denna fråga, utan ser
              på den med samma allvar vilka grupper det än gäller.
            </seg>
            <seg n="99296dfa">
              Jag har självfallet, herr talman, inte något yrkande. Men jag
              har velat peka på de problemställningar som jag hoppas snabbt
              kommer att lösas av pensionsförsäkringskommittén. Det är angeläget
              att en lösning nås inom en snar framtid, ty problemen är vittomfattande
              och det krävs mycket av övergångsanordningar och en lång övergångstid.
              Skall vi över huvud taget få till stånd en lösning under detta
              århundrade, så måste ett nytt synsätt så snart som möjligt få
              prägla vår inställning till pensionsproblemet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="45ec97e8">
            Fröken WETTERSTRÖM (h):
          </note>
          <u who="karin_wetterstrom_2d198e" xml:id="i-1508fe64de8fcf9f-0" next="i-1508fe64de8fcf9f-1" n="af400d6b">
            <seg n="2812bbe5">
              Herr talman! Jag finner det helt naturligt och riktigt att andra
              lagutskottet föreslår att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl.
              Maj:t anhålla att de väckta motionerna överlämnas till pensionsförsäkringskommittén,
              som ju bl. a. har att utreda frågorna om änkepensioner till frånskilda
              och om änklingspensioner. Jag tror för min del att det är betydligt
              lyckligare att pensionsförsiäkringskommittén kommer att få detta
              sig
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-021.jp2/_view"/>
          <note n="6f1d8008">
            22 Nr 32
          </note>
          <note n="c429a961">
            Allmän egenpension
          </note>
          <u who="karin_wetterstrom_2d198e" xml:id="i-1508fe64de8fcf9f-1" prev="i-1508fe64de8fcf9f-0" n="af400d6b">
            <seg n="39507ec0">
              anförtrott än att en separat utredning skulle tillsättas vilket
              skulle kunna medföra ännu längre dröjsmål med en lösning av frågorna.
            </seg>
            <seg n="b95d897e">
              Jag lyssnade efter om fru Nettelbrandt skulle använda samma uttryck
              som förekom i en artikel av henne häromdagen i DN, där fru Nettelbrandt
              betecknade det som något sällsynt att ett enigt utskott hade tillstyrkt
              förslaget om utredning. Fru Nettelbrandt sade inte detsamma här
              i kammaren, men jag vill ändå påpeka att det inte är något exceptionellt
              utan händer mycket ofta, att man överlämnar en motion till en
              arbetande utredning, och jag är glad över att man gjort så även
              i detta fall.
            </seg>
            <seg n="b9829099">
              Det har under en följd av år gjorts otaliga framstötar här i
              riksdagen i de frågor som motionerna behandlar, inte minst från
              högerpartiets sida. För övrigt har, såvitt jag kan minnas, förslag
              kommit från alla de politiska partierna som syftat till en mera
              tidsenlig utformning av pensionssystemet, vilken skulle eliminera
              de påtagliga orättvisor som nu föreligger.
            </seg>
            <seg n="43a52749">
              Jag vill dock inte på något sätt förringa värdet av de motioner
              som fru Nettelbrandt och en del av hennes partikamrater väckt.
              Tvärtom anser jag att motionerna har sin styrka i att de sammanför
              de olikartade problem som påkallar en lösning och också pekar
              på de bristande överensstämmelserna mellan familjepensioneringssystemen.
              Vi får hoppas att pensionsförsäkringskommittén — jag vågar utgå
              ifrån att denna skall få motionerna överlämnade till sig — kommer
              att ägna dessa frågor allvarligt övervägande och tillbörlig uppmärksamhet.
              Dessa frågor är ytterst komplicerade och jag hoppas att kommittén
              det oaktat så snart som möjligt skall finna lösningar, som innebär
              förbättringar och åstadkommer större rättvisa för den enskilda
              människan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e4e899d9">
            Fru ERIKSSON i Stockholm (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ea644bc25f059f9-0" n="ab3a2d0c">
            <seg n="995a48e0">
              Herr talman! När motioner skrivs
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1508fe64de8fcf9f-2" n="ab3a2d0c">
            <seg n="d7a35ad7">
              med ledning av direktiv som finns utfärdade för redan arbetande
              utredningar, blir det ju inga nyheter som presenteras. I detta
              fall gäller det de frånskildas pension — en fråga som vi haft
              uppe till behandling tidigare och som pensionsförsäkringskommittén
              redan fått i uppdrag att utreda.
            </seg>
            <seg n="1577de88">
              Även änklingspensionen har denna kommitté att klara av. Den fråga
              som nu är upptagen här — egenpensionen — är inte heller ny, men
              för första gången hänvisad till pensionsutredningen. Vi har förut
              i riksdagen haft förslag om ATP-poäng för en mamma eller eventuellt
              en pappa för vårdnaden av egna barn — det har från början gällt
              de gifta kvinnorna som skulle kunna få pensionspoäng, att läggas
              till poäng de senare intjänar genom förvärvsarbete — men detta
              har avslagits.
            </seg>
            <seg n="0dcc502d">
              Det andra förslaget, om den frivilliga husmorspensionen, har
              också fällts av riksdagen. Det har, om jag inte missminner mig,
              inte heller hänvisats till den sittande kommittén.
            </seg>
            <seg n="8a4acae0">
              Nu skulle det vara intressant att höra på vilken linje folkpartiet
              — och naturligtvis andra lagutskottet, som väl har fått någon
              uppfattning om vad som menas i motionen — egentligen vill gå.
              Vill man att den gifte mannen skall ha halv tjänstepension och
              hans hustru den andra hälften, eller vilken väg ämnar man följa?
              Det är en mycket intressant fråga när man nu tänker låta en kommitté,
              som redan är belastad med en hel del uppdrag, ta hand om detta
              problem. Någon vägledning borde den få.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="67fb00d7">
            Fru NETTELBRANDT (fp):
          </note>
          <u who="cecilia_nettelbrandt_816ce4" xml:id="i-0429a33285d27b42-3" next="i-0429a33285d27b42-5" n="d22b4355">
            <seg n="28ac3803">
              Herr talman! Fru Eriksson i Stockholm anser att man skriver en
              motion med ledning av de direktiv som är lämnade till en tidigare
              kommitté. Hon har nog inte studerat dessa direktiv och jämfört
              dem med motionen, om hon tar så enkelt på denna fråga.
            </seg>
            <seg n="6fe83a7d">
              Det finns ett synsätt som går som
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-022.jp2/_view"/>
          <note n="72a4b9ce">
            Onsdagen den 9
          </note>
          <u who="cecilia_nettelbrandt_816ce4" xml:id="i-0429a33285d27b42-4" prev="i-0429a33285d27b42-3" n="d22b4355">
            <seg n="a2105279">
              en röd tråd genom denna motion och som man inte kan spåra i de
              tidigare direktiven till den sittande kommittén. Jag ville i mitt
              föregående anförande med ett par exempel peka på just vad jag
              menar i det fallet. Dessutom har vi hela denna problematik med
              de olika inadvertenserna i lagstiftningen, som, såvitt jag minns,
              inte på något sätt tagits med i de lämnade direktiven.
            </seg>
            <seg n="073d1845">
              Här finner vi en av de viktiga frågorna, som kan bli ett nytillskott
              till underlaget för pensionsförsäkringskommitténs arbete — just
              att alla de gamla synsätt kan rensas bort som präglar vårt nuvarande
              system och som man också kan spåra i många skrivningar i direktiven,
              de må vara avsiktliga eller icke avsiktliga.
            </seg>
            <seg n="754b5185">
              Det är alltså riktigt att det här talas om de frånskildas pension
              och att änklingspensionen nämns, men man kan mena litet olika
              ting med sådant. Det är detta jag vill göra gällande.
            </seg>
            <seg n="759eabcb">
              Fru Eriksson frågar efter konstruktionen av en allmän egenpension.
              Denna fråga har hon ställt i denna kammare tidigare, vill jag
              minnas. Jag tror att man får ha den respekten för denna svårarbetade
              materia att man inte skall räkna med att på en höft skissera något
              förslag till ett sådant pensionssystem. Vi har i motionen framlagt
              ett utkast som jag knappast ens vill ge namnet skiss, eftersom
              det bara pekar på tänkbara lösningar. Emellertid har vi också
              sagt ifrån att det är nödvändigt att en ordentlig utredning får
              tillfälle att penetrera saken. Om man har denna respekt för frågans
              komplicerade natur, är det inte möjligt att bara ge en anvisning
              om att den ena eller andra vägen är den bäst framkomliga.
            </seg>
            <seg n="71331344">
              Men vad som enligt motionärernas
            </seg>
            <seg n="454b4b3d">
              uppfattning varit helt klart — om jag förstått andra lagutskottet
              rätt har detta också varit utskottets tanke — är att
            </seg>
            <seg n="e514f873">
              man här har ett familjepensioneringssystem som inte är byggt
              på rationella principer och rationella överväganden
            </seg>
          </u>
          <note n="29e7a580">
            november 1966 Nr 32 23
          </note>
          <note n="c429a961">
            Allmän egenpension
          </note>
          <u who="cecilia_nettelbrandt_816ce4" xml:id="i-0429a33285d27b42-5" prev="i-0429a33285d27b42-3" n="d22b4355">
            <seg n="215e294e">
              och som därför i många enskilda fall kan leda till konsekvenser
              som är ytterst ofördelaktiga för den enskilde. Det är detta som
              gör att man finner det nödvändigt att ta upp de här frågorna till
              behandling »från början» och därvid ta till utgångspunkt inte
              t. ex. äktenskapet i och för sig, oavsett sådana förhållanden
              som »vid vilket tillfälle» och »för hur lång tid», utan att man
              till varje enskild person knyter en trygghet som dels kan vara
              ett slag av minimitrygghet och dels kan vara en påbyggd trygghet
              efter en viss inkomsthistorik.
            </seg>
            <seg n="07e6f44b">
              Jag förmodar att fru Eriksson i Stockholm vill hålla med mig
              om att det arbete som utförs i hemmet av t. ex. en småbarnsmamma
              eller småbarnspappa är av den arten att man här bör ta hänsyn
              till det även inom trygghetssystemets ram.
            </seg>
          </u>
          <note n="797e5d27" type="speaker">
            Herr ANDERSON i Sundsvall (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0429a33285d27b42-6" n="ab3a2d0c">
            <seg n="c130d10b">
              Herr talman! Jag har begärt ordet med anledning av den fråga
              som fru Eriksson i Stockholm ställde om vilken synpunkt utskottet
              har på detta spörsmål. Fru Eriksson sade bl. a. att utskottet
              väl ändå borde ge utredningen någon vägledning. Jag vill härtill
              bara säga att utskottet har funnit det angeläget att överlämna
              motionen till den sittande pensionsförsäkringskommittén, vilken
              ju redan har att utreda frågan om änkepensioner och änklingspensioner
              ävensom en del andra spörsmål vilka tangeras i motionen.
            </seg>
            <seg n="2a54b3d6">
              Inom utskottet förutsätter vi att pensionsförsäkringskommittén,
              såsom kommittéer brukar göra, arbetar förutsättningslöst för att
              komma fram till rimliga resultat. Vi har emellertid också funnit
              att denna motion innehåller en del nya problemställningar vilka
              det kan vara av värde att analysera och begrunda. Det gäller t.
              ex. frågan om egenpension och försörjarpension,
            </seg>
            <seg n="2aeed386">
              Vidare vill jag erinra om att det inte är vanligt att utskott
              — i varje fall bru-
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-023.jp2/_view"/>
          <note n="9fe33fb8">
            24 Nr 32
          </note>
          <note n="c429a961">
            Allmän egenpension
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0429a33285d27b42-7" n="ab3a2d0c">
            <seg n="4b609f2c">
              kar inte andra lagutskottet göra det — ger utredningsdirektiv.
              Den uppgiften har vi inte, och vi har i detta fall inte heller
              velat rekommendera riksdagen att forma direktiv. Vi tror dock
              att det kan vara av värde att utredningen beaktar de synpunkter
              som anges i motionen.
            </seg>
            <seg n="ab644b6f">
              Sedan vill jag bara tillägga, att jag inte uppfattar fru Nettelbrandts
              anförande såsom en kommentar till utskottsutlåtandet — det kan
              det rimligtvis inte vara — utan det bör väl uppfattas såsom en
              kommentar till motionen.
            </seg>
            <seg n="20543eef">
              Jag ber att få yrka bifall till vad utskottet hemställt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e4e899d9">
            Fru ERIKSSON i Stockholm (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ea644bc25f059f9-1" n="ab3a2d0c">
            <seg n="9c888531">
              Herr talman! Fru Nettelbrandt ansåg att vi borde ta upp pensionsfrågan
              från början. Gör inte det, ty då riskerar vi kanske att rasera
              hela detta pensionssystem, som vi trots allt motstånd från borgerligt
              håll lyckades genomföra en gång och som är den enda grund varpå
              man över huvud taget kan bygga en vettig lösning av pensionsfrågan
              i dess helhet! Ta därför inte upp pensionsfrågan från början!
            </seg>
            <seg n="5aa027c5">
              Fru Nettelhrandt sade, att det behöv. des ett nytt synsätt, när
              det gällde familjepension. Jag hade hoppats, att det synsättet
              på något vis skulle konkretiseras, och efterlyste också i mitt
              anförande en sådan konkretisering. Innebär detta nya synsätt,
              att familjer med hemmafruar skall ha större pensionsutgifter än
              andra eller betyder det att ATP-pengar skall användas för ändamålet?
              Eller betyder det månne att bundenheten mellan makarna skall bli
              ännu större än vad den är nu? Man skulle i så fall — samtidigt
              som utvecklingen går i riktning mot en mer självständig ställning
              för makar i fråga om pensionerna åstadkomma en fastare bindning
              mellan dem.
            </seg>
            <seg n="d34927db">
              Det är intressant med nya synsätt, men dessa bör inte vara så
              svåra att konkretisera att den som i likhet med
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0429a33285d27b42-8" n="ab3a2d0c">
            <seg n="bafbfef5">
              mig verkligen vill tränga in i en fråga inte får någon hum om
              vad det nya synsättet innebär.
            </seg>
            <seg n="7b1967d3">
              Jag talar nu bara om familjepension, vilken jag nu liksom tidigare
              anser bör vara så utformad att den ger hemarbetande mödrar bättre
              stöd än hittills.
            </seg>
          </u>
          <note n="7bc367c5" type="speaker">
            Fru NETTELBRANDT (fp) kort genmäle:
          </note>
          <u who="cecilia_nettelbrandt_816ce4" xml:id="i-0429a33285d27b42-10" n="d22b4355">
            <seg n="d4564726"/>
            <seg n="7d1789c8">
              Herr talman! Jag tror inte att man gagnar frågan särskilt mycket
              genom att man i diskussionen är litet — och kanske inte så litet
              heller — överlägsen i tonen och intar en nedlåtande attityd: »Gör
              inte det, ta inte upp den här frågan från början!»
            </seg>
            <seg n="a24de6af">
              Det finns verkligen anledning att pröva denna fråga från början
              just därför att många av de nuvarande bestämmelserna inte är rationella
              och inte ger — för att använda ett i sådana här sammanhang befängt
              ord — rättvisa. Det finns anledning att pröva frågan från början.
              Den som fattar ett sådant förslag som något slags önskan att rasera
              ett trygghetssystem har väl egentligen inte förstått vad vårt
              förslag innebär.
            </seg>
            <seg n="4fdeec53">
              Fru Eriksson i Stockholm säger vidare att äkta makar skulle bli
              ännu mer sammanbundna genom en allmän egenpension, och detta i
              en tid då man vill att alla människor skall vara självständiga.
              Om det är något som gör bundenheten total, så är det väl en pensionsrätt
              vars förutsättning är äktenskapets fortbestånd. Eftersom många
              äktenskap som bekant inte fortbestår, blir tryggheten då ganska
              liten.
            </seg>
            <seg n="a98188fb">
              Det gladde mig att höra att fru Eriksson verkligen vill tränga
              in i dessa frågor. Då kanske vi kan föra debatten på ett annat
              sätt vid nästa tillfälle.
            </seg>
          </u>
          <note n="b7f8b94d" type="speaker">
            Fru ERIKSSON i Stockholm (s) kort genmäle:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ea644bc25f059f9-2" n="ab3a2d0c">
            <seg n="d4564726"/>
            <seg n="4a4d1265">
              Herr talman! Jag syftade på den lösning, som tidigare skisserades
              i en motion av, vill jag minnas, fröken Elmén,
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0429a33285d27b42-9" n="ab3a2d0c">
            <seg n="789cb026">
              och som innebar, att en gift person skall ha en lagstadgad del
              i makens pension. Ett sådant system betyder naturligtvis att denna
              person i mindre grad än nu får en självständig ställning; den
              som är gift förfogar inte själv över sin pension. Jag undrade
              om det var den lösningen man ville förorda. Den skulle strida
              mot den uppfattning som nu tycks växa fram, att var och en i ett
              äktenskap skall betala skatt endast med hänsyn till sin egen inkomst
              och även i övrigt ha en självständig ekonomisk ställning. Jag
              har inte själv tagit ställning till hur problemet skall lösas
              på annat sätt än genom mitt tidigare förslag om ATP-poäng för
              vården av barn. Men när det gäller den tredje möjligheten, som
              motionärerna talat om, skulle jag vilja ha ett klarläggande av
              om lösningen innebär en individuell pension förenlig med en individuell
              inställning till familjefrågorna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="127519bb">
            Fru EKENDAHL (s):
          </note>
          <u who="sigrid_ekendahl_39a11a" xml:id="i-b3d2697d0125695f-0" next="i-b3d2697d0125695f-2" n="17eacf4a">
            <seg n="09314c8a">
              Herr talman! Jag hade inte trott att det skulle bli någon lång
              debatt i kammaren om denna fråga; motionen föranledde inte någon
              lång debatt vid behandlingen i andra lagutskottet, inte därför
              att vi var så rörande eniga om att vad som föreslogs i motionen
              var nyheter, utan därför att vi var ense om att den arbetande
              pensionsförsäkringskommittén redan tagit upp många av de frågor
              som berörs i motionen. Efter en ganska kort debatt beslöts därför
              att vi skulle föreslå att motionen överlämnades till den arbetande
              pensionsutredningen.
            </seg>
            <seg n="19b5b3f9">
              Jag tillät mig att säga i utskottet — och jag vill upprepa det
              här — att de frågor som tas upp i motionen inte är några nyheter.
              Det har inte heller fru Nettelbrandt gjort gällande i dag. Jag
              trodde därför att frågan skulle passera ganska obemärkt.
            </seg>
            <seg n="62808f99">
              Vad som föreslås i motionen är alltså inget nytt. Om man skulle
              se saken
            </seg>
          </u>
          <note n="644a14d6">
            Nr 32 25
          </note>
          <note n="c429a961">
            Allmän egenpension
          </note>
          <u who="sigrid_ekendahl_39a11a" xml:id="i-b3d2697d0125695f-1" prev="i-b3d2697d0125695f-0" n="17eacf4a">
            <seg n="80818334">
              ur partipolitisk synpunkt och tvista om vem som först tagit initiativ,
              skulle jag kunna säga att vi i det socialdemokratiska partiet
              för länge sedan tagit upp dessa ting på vårt program och uttalat
              att vi tycker att det nuvarande systemet behöver omarbetas. Men
              fru Nettelbrandt och ytterligare några riksdagsledamöter har sammanfattat
              dessa synpunkter i en som jag tycker mycket intressant motion,
              och det är den vi nu har att ta ställning till. Jag skulle också
              vilja slå fast att det inte är något större fel på systemet såsom
              sådant, utan anledningen till att en ändring behövs på denna punkt
              är att det händer så mycket i samhället — bl. a. har många kvinnor
              gått ut på arbetsmarknaden — sedan pensionsberedningen utarbetade
              ATP-förslaget. Många kvinnor kommer att finna att det är meningsfullt
              att tjäna in en egen pension, Ett aldrig så bra system måste ses
              över då och då.
            </seg>
            <seg n="ea41e881">
              Jag tycker att detta är en viktig fråga och att man skall försöka
              lösa problemet; om det nu blir pensionsförsäkringskommittén eller
              någon annan kommitté som får i uppgift att göra det får vi väl
              se. Men ännu viktigare tycker jag är att man företar en översyn
              av hela socialförsäkringssystemet. Det är ett mycket större problem.
              Det har inte tagits upp i motionen, och det är ju synd. Motionen
              är ändå ganska innehållsrik — i synnerhet när det gäller sammanfattningen,
              men vad som sägs är inga nyheter — jag vill än en gång understryka
              det.
            </seg>
            <seg n="888e64a6">
              Motionärerna är lika blygsamma som fru Nettelbrandt var i dag
              enligt min uppfattning. De slutar med att säga i motionen att
              de inte vill försöka framlägga ett färdigt förslag till egenpension.
              Det är ju nästan rörande. Man kan ju annars få uppfattningen att
              det är mycket lätt att utarbeta ett sådant förslag. Läser man
              denna motion som jag har gjort det, med mycket stort intresse,
              och känner igen det mesta av vad som sägs, tycker man att det
              är en bra sam-
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-025.jp2/_view"/>
          <note n="0c9e2929">
            26 Nr 32
          </note>
          <note n="c429a961">
            Allmän egenpension
          </note>
          <u who="sigrid_ekendahl_39a11a" xml:id="i-b3d2697d0125695f-2" prev="i-b3d2697d0125695f-0" n="17eacf4a">
            <seg n="193800e4">
              manställning som gjorts på folkpartiets kansli. Det är klart
              att det ligger mycket i fru Erikssons i Stockholm invändning att
              det ingenstans i motionen sägs hur man egentligen har tänkt sig
              att en egenpension skall utformas. Men ett sådant förslag lär
              vi väl inte kunna utarbeta här i riksdagen. Om det får väl en
              utredning framlägga förslag, som sedan kan antas eller förkastas
              i Kanslihuset och så småningom i riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note n="910d82d8">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till andra lagutskottets hemställan.
          </note>
          <note n="f18b68dd" type="speaker">
            Herr GUSTAFSSON i Skellefteå (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b3d2697d0125695f-3" n="ab3a2d0c">
            <seg n="15cffded">
              Herr talman! Också jag tycker att det är ett mycket viktigt beslut
              som riksdagen nu är i färd med att fatta, men jag anser att debatten
              om hur nytt detta är och om hur stor ära som motionärerna eventuellt
              skall ha därav egentligen är ganska onödig. Om vi över huvud taget
              skall debattera någonting här, vilket det nog finns anledning
              att göra, gäller det närmast att komma fram till vad vi vill åstadkomma
              med det hela.
            </seg>
            <seg n="2f05827b">
              Om jag skall säga min mening tycker jag nog att andra lagutskottets
              yttrande var i knappaste laget. ärendet skickades till pensionsförsäkringskommittén,
              som både jag och fru Ekendahl tillhör, men man får nog inte riktigt
              klart för sig vilka motiv som andra lagutskottet haft och hur
              långt utskottet egentligen vill sträcka sig.
            </seg>
            <seg n="36a12258">
              Det finns anledning till att denna fråga utreds. I pensionsförsäkringskommittén
              har vi att utreda frågan om de frånskildas pension och frågan
              om änklingspensioneringen. När vi diskuterar dessa saker har vi
              nog haft en känsla av att syssla med ett lappverk av någonting
              som kanske från grunden inte är helt bra och av att det vore rimligt
              att man liksom genomgår hela problemet vid behandlingen. Vi har
              hittills inte haft anledning att ta upp frågan på detta sätt,
              men vi får väl anse att andra
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b3d2697d0125695f-4" n="ab3a2d0c">
            <seg n="8f372162">
              lagutskottets hemställan nu innebär att så blir fallet.
            </seg>
            <seg n="1dc456fc">
              Man kan kanske vara litet orolig över att vi i pensionsförsäkringskommittén
              har ett par andra mycket viktiga frågor liggande. Vi har frågan
              om standardstegringen efter 1968 för de människor, som endast
              har folkpension att leva av. Det är en fråga varom måste beslutas
              före 1968 och som vi alltså inte kan skjuta på. Vi måste dessutom
              utreda frågan om förtidspensioneringen för dem som blir invalider
              innan de hunnit tjäna in några ATP-poäng. Också denna fråga är
              så viktig, att vi inte kan skjuta på den. Jag föreställer mig
              emellertid att det är möjligt att med ett delbetänkande klara
              dessa frågor så att de i alla fall kan lösas i god tid.
            </seg>
            <seg n="e2428a62">
              Om utskottet ville ha dessa frågor utredda, fanns två saker att
              välja på. Den ena var att skicka frågorna till pensionsförsäkringskommittén.
              Den andra var att kommittén befriades från behandlingen av frågan
              om frånskildas och änklingars pensioner, varpå en ny utredning
              skulle tillsättas för att klara det hela.
            </seg>
            <seg n="d4c6e831">
              Andra lagutskottet har valt den förra vägen, och det finns skäl
              som talar för detta; därom är jag fullt medveten. Jag kan i alla
              fall inte underlåta att i detta sammanhang beklaga ett beslut
              som vi fattade för några år sedan just på andra lagutskottets
              förslag. Från regeringen hade då framlagts ett förslag om pension
              till de frånskilda. Detta sträckte sig inte så långt, det innebar
              bara pensioner till dem som hade understöd från sina frånskilda
              män. Om vi den gången hade antagit detta förslag, hade i alla
              fall den delen av de frånskilda haft denna förmån tills det hela
              är klart, vilket torde komma att dröja flera år. Detta var enligt
              min mening ett fel, som det nu är för sent att göra någonting
              åt.
            </seg>
          </u>
          <note n="ad661b66">
            Efter härmed slutad överläggning biföll kammaren vad utskottet
            hemställt.
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <note n="c6c43519">
            $ 10
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b3d2697d0125695f-5" n="ab3a2d0c">
            <seg n="d0668f04">
              Den enskildes kostnader för läkemedel
            </seg>
          </u>
          <note n="1fe50d9a">
            Föredrogs andra lagutskottets utlåtande nr 54, i anledning av
            väckta motioner angående den enskildes kostnader för läkemedel.
          </note>
          <note n="eda8eba0">
            Sedan utskottets hemställan föredragits yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="b69c4b95">
            Herr WESTBERG (fp):
          </note>
          <note n="dbd95123">
            Herr talman! I motionerna I: 92 och II: 132 hemställes om utredning
            och förslag om statlig ersättning för fraktkostnader vid inköp
            av läkemedel. Som motionär vill jag säga några ord i anslutning
            till dessa motioner.
          </note>
          <u who="olle_westberg_8ef0a9" xml:id="i-674f363d3bfc5666-1" prev="i-674f363d3bfc5666-0" n="d7afeed5">
            <seg n="34e1e7f1">
              Vi motionärer anser att förmånen av fria läkemedel bör vara i
              stort sett likartade oavsett bostadsort, men så är för närvarande
              ingalunda fallet. Mottagare av fria läkemedel på platser som är
              avlägsna från apotek blir belastade med fraktkostnader som i många
              fall är betydande. I frakterna ingår inte enbart själva fraktkostnaden
              utan även kostnader för efterkrav av fraktbelopp. Administrativt
              blir belastningen stor för apoteken, då läkemedlen i regel skickas
              som efterkrav. För norrländska förhållanden, där avstånden är
              stora och där det på många platser dessutom är långt till närmaste
              poststation, måste läkemedlen ofta sändas med bussar. Kostnaden
              härför höjes avsevärt genom att, som jag nämnde, fraktoch efterkravskostnader
              tillkommer.
            </seg>
            <seg n="1e3cc5c2">
              Förmånerna av läkemedelsrabatter är avsedda att vara lika för
              alla. Under nuvarande förhållanden blir emellertid kostnaderna
              olika stora på orter som har apotek och övriga orter. De människor
              som bor på orter som saknar apotek bör enligt motionärernas mening
              inte ställas i ett sämre läge än de som bor i tätort. De förras
              betalningsförmåga kan inte heller antagas vara större. Många människor,
              särskilt äldre, känner dessa fraktkostnader som betungande och
              önskar en rättelse. Det
            </seg>
          </u>
          <note n="0693ef52">
            Nr 32 27
          </note>
          <u who="olle_westberg_8ef0a9" xml:id="i-674f363d3bfc5666-2" prev="i-674f363d3bfc5666-0" n="d7afeed5">
            <seg n="5a03b4e3">
              talas i denna kammare ofta om solidaritet. De påtalade förhållandena
              på detta område bör rättas till i solidaritetens namn.
            </seg>
            <seg n="4d8a3898">
              Utskottet har med hänvisning till sjukförsäkringsutredningens
              förslag, som nu är utsänt på remiss, inte velat ta ställning till
              motionsyrkandet och uttalar: »Att innan ställning tagits till
              detta förslag införa ytterligare förmåner på detta område, anser
              sig utskottet inte kunna förorda.» Som motionär hoppas jag dock
              att Kungl. Maj:t skall beakta motionsförslaget när propositionen
              skrives.
            </seg>
            <seg n="b41574f8">
              Jag har inte något särskilt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="797e5d27" type="speaker">
            Herr ANDERSON i Sundsvall (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-674f363d3bfc5666-3" n="ab3a2d0c">
            <seg n="6787f65e">
              Herr talman! Vi har, som herr Westberg framhöll, i utskottet
              pekat på att 1961 års sjukförsäkringsutredning nyligen framlagt
              förslag om utökad rabattering av läkemedelskostnaderna, och vi
              anser att det förslaget slutgiltigt bör behandlas innan vi griper
              oss an med nya problem inom sjukförsäkringen. Utskottet menar
              alltså att resultatet av utredningsförslaget bör avvaktas.
            </seg>
            <seg n="6e7bb32d">
              Eftersom herr Westberg inte ställde något yrkande kan jag nöja
              mig med att säga detta och ber att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="1e19b14b">
            Efter härmed slutad överläggning biföll kammaren utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="0a130342">
            8 11
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-674f363d3bfc5666-4" n="ab3a2d0c">
            <seg n="2e5ff16d">
              Föredrogs vart för sig
            </seg>
          </u>
          <note n="d27d70fc">
            andra lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="e55d31e6">
            nr 55, i anledning av väckta motioner om viss översyn av barnavårdslagen,
            och
          </note>
          <note n="bb798a0a">
            nr 56, i anledning av väckt motion om viss översyn av barnavårdslagen;
            samt
          </note>
          <note n="e3c38e51">
            tredje lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="9c1a33fe">
            nr 49, i anledning av väckta motioner angående beslut om tillträde
            av nya ägolotter vid laga skifte,
          </note>
          <note n="77deab97">
            nr 50, i anledning av väckt motion
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-027.jp2/_view"/>
          <note n="fa6124e2">
            28 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-674f363d3bfc5666-5" n="ab3a2d0c">
            <seg n="fc47d1a3">
              Vissa militära markersättningsfrågor i Övre Norrland
            </seg>
          </u>
          <note n="26fc4ace">
            om bättre information till sakägare vid vissa förordnanden enligt
            naturvårdslagen, och
          </note>
          <note n="cae87e37">
            nr 51, i anledning av väckt motion angående ersättningen till
            markägare m. fl. för värdeminskning å fastighet på grund av planändring.
          </note>
          <note n="8917d598">
            Kammaren biföll vad utskotten i nämnda utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note n="42c9f490">
            $ 12
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-674f363d3bfc5666-6" n="ab3a2d0c">
            <seg n="fc47d1a3">
              Vissa militära markersättningsfrågor i Övre Norrland
            </seg>
          </u>
          <note n="fb646587">
            Föredrogs statsutskottets utlåtande nr 130, i anledning av väckta
            motioner om vissa militära markersättningsfrågor i Övre Norrland.
          </note>
          <note n="eda8eba0">
            Sedan utskottets hemställan föredragits yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="ba34e65f">
            Herr PETERSSON (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-dd5a945cd15b2cf2-0" n="ab3a2d0c">
            <seg n="c87a114c">
              Herr talman! Under det senaste världskriget, d. v.s. i början
              och mitten av 1940-talet, inköptes eller långtidsarrenderades
              av försvarsmakten betydande markområden i Norrbottens läns östra
              delar. Markområdena var som regel ur drivningssynpunkt väl belägna.
            </seg>
          </u>
          <note n="2e5ef0a6">
            År 1956 behandlades i anledning av en väckt motion frågan om
            en översyn syftande bl.a. till ett återförande av dessa markområden
            till de ursprungliga ägarna. Statsutskottet förutsatte i sitt
            utlåtande nr 174, som utkom under våren samma år, att Kungl. Maj:t
            skulle ägna denna fråga uppmärksamhet och att frågan, på sätt
            Kungl. Maj:t funne lämpligt, bleve föremål för närmare undersökning.
          </note>
          <note n="3ef59203">
            Utredning i ärendet företogs på uppdrag av Kungl. Maj:t genom
            chefen för försvarsdepartementet år 1957, men efter remissbehandling
            av ärendet beslöt Kungl. Maj:t den 6 maj 1964 att inte vidtaga
            någon åtgärd i frågan.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-dd5a945cd15b2cf2-1" n="ab3a2d0c">
            <seg n="e591a893">
              Av utredningen synes dock framgå att behov av en rättvisare ordning
              föreligger, och detta är skälet till att genom motion nr II: 448
              frågan ånyo under-
            </seg>
            <seg n="f41834ac">
              ställts riksdagens prövning. Motionen har, såsom framgår av föreliggande
              utlåtande nr 130 från statsutskottet, remissbehandlats av länsstyrelsen
              i Norrbottens län, som tillstyrkt motionens hemställan att riksdagen
              hos Kungl. Maj:t anhåller om skyndsam utredning av frågan. Också
              överbefälhavaren har haft frågan på remiss, Denne avstyrker däremot
              en utredning som berör hela problemkomplexet men anför, att han
              inte motsätter sig en prövning, vilken begränsas till frågan,
              om fastighetsägare — efter hand eller vid arrendetidens utgång
              — skulle tillförsäkras nettobehållningen av den skogsavverkning
              som sker på vederbörandes område. Anmärkas kan att de flesta,
              eller noga räknat 575, av de berörda markområdena upplåtits på
              långtidsarrende.
            </seg>
            <seg n="f99b0aaf">
              I statsutskottets utlåtande uttalas också i enlighet med vad
              försvarets fastighetsnämnd anfört, att långtidsarrende av skogsmark
              med full dispositionsrätt till skogen så gott som uteslutande
              förekommit i Övre Norrland, varför det borde vara möjligt att
              utan prejudicerande verkningar tillmötesgå ägarna till de utarrenderade
              markområdena.
            </seg>
            <seg n="446dbd51">
              Statsutskottet anför, såom överbefälhavaren framhållit, att frågan
              om viss kompensation då det gäller den arrenderade marken inte
              varit föremål för undersökning i samma utsträckning som övriga
              framförda förslag och motsätter sig inte att spörsmålet genom
              Kungl. Maj:t blir föremål för prövning. Jag vill uttrycka den
              förhoppningen att denna prövning sker skyndsamt och i positiv
              anda. De av markupplåtelserna berörda känner sig mindre väl, för
              att inte säga illa behandlade. Av utskottets yttrande framgår
              att upplåtelserna skedde på villkor som varit speciella för denna
              bygd. Jag tror att om staten här vill undvika misstro och en förståelig
              känsla av särbehandling bör en skyndsam utredning verkställas.
            </seg>
            <seg n="8b159fa4">
              Tyvärr finns det fler exempel på att utredningar, begärda av
              riksdagen och
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <note n="2750118e">
            Nr 32 29
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-dd5a945cd15b2cf2-2" n="ab3a2d0c">
            <seg n="fc47d1a3">
              Vissa militära markersättningsfrågor i Övre Norrland
            </seg>
            <seg n="470a34bb">
              berörande även andra specialförhållanden för jordbrukare i Övre
              Norrland tar orimligt lång tid. Jag tänker på frågan om avgiftsfri
              fiskerätt för jordbrukare i Norrbottens läns lappmarker. Dessa
              jordbrukare är de enda hemmansägare i hela Sverige som saknar
              sådan lagstadgad fiskerätt utanför sin strand, vilken tillkommer
              andra ägare av hemman i landet.
            </seg>
          </u>
          <note n="3fba8986">
            Frågan om vattenoch fiskerätt för nämnda jordbrukare var föremål
            för riksdagsbehandling 1960. Av tredje lagutskottets utlåtande,
            som utan debatt godkändes av riksdagens båda kamrar, framgår att
            utskottet enhälligt ansåg att den bofasta befolkningen i berörda
            trakter bör tillförsäkras avgiftsfri fiskerätt. Utskottet föreslog
            även att för riksdagen skulle framläggas ett utarbetat förslag
            till lagstiftning i ämnet, och den begärda utredningen tillkallades
            i mars 1961.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-dd5a945cd15b2cf2-3" n="ab3a2d0c">
            <seg n="362f6f1a">
              Sedan har mycket litet hänt. I maj 1964 frågade jag jordbruksministern
              när den här omnämnda utredningen väntades avge sitt betänkande
              och fick svaret, att han hade grundad förhoppning tro att betänkandet
              skulle föreligga nästa år, d. v.s. 1965. Inget betänkande kom
              1965, och det har inte kommit något än, varför jag ånyo nu i oktober
              frågade när det beräknades föreligga. Jag fick nu svaret att utredningen
              beräknades vara färdig tidigast om ett år. Av riksdagsberättelsen
              1966 kan också inhämtas att det varit en mycket sparsam utredning,
              eftersom inga utgifter har redovisats för den. Tydligen har man
              nu inom vederbörande departement ingen grundad förhoppning om
              tidpunkten, när betänkandet skall vara klart. Här gäller det också
              ett önskemål som avser en mindre grupp som befinner sig i besvärliga
              ekonomiska förhållanden.
            </seg>
            <seg n="5cd8c589">
              Jag vill uttala den förhoppningen att den nu av ett enhälligt
              statsutskott föreslagna prövningen på det sätt Kungl. Maj:t finner
              lämpligt skall för
            </seg>
            <seg n="a3feebf9">
              nu ifrågavarande, också ekonomiskt hårt pressade grupp kunna
              ske inom rimlig tid.
            </seg>
            <seg n="3b65c0e7">
              Med det sagda ber jag att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4c19ff31">
            Herr ÖHVALL (fp):
          </note>
          <u who="bertil_ohvall_11404a" xml:id="i-ebf75a08a6d4d8b9-0" n="d74ac724">
            <seg n="142436c5">
              Herr talman! Bakgrunden till den fråga som vi har framfört i
              motionerna I: 369 och II: 448 är ju att befolkningen, som under
              kriget villigt ställde mark till försvarets förfogande, nu frågar
              sig, om man inte kunde återvinna denna mark eller om man inte
              i varje fall skulle kunna återfå avverkningsrätten i de fall då
              marken upplåtits på arrende. Vi har i våra motioner hemställt
              om en utredning av hela denna fråga. Statsutskottet har i sitt
              utlåtande nr 130 avvisat att frågan om den mark som kronan förvärvat
              med äganderätt tas upp till förnyad prövning. Däremot framhålles
              i utskottsutlåtandet att frågan om de arrenderade områdena bör
              tas upp till prövning på samma sätt som tidigare gjorts beträffande
              mark där klart äganderättsförhållande förelegat.
            </seg>
            <seg n="1fed3045">
              Vi är naturligtvis tacksamma för att utskottet har skrivit positivt
              med anledning av den senare delen av vår motion, och som motionär
              uttrycker jag den förhoppningen att efter utskottets ställningstagande
              skall vad som kan anses orättvist eller obilligt i arrendeförhållandena
              också undanröjas.
            </seg>
          </u>
          <note n="1e19b14b">
            Efter härmed slutad överläggning biföll kammaren utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="92b3e005">
            8 13
          </note>
          <note n="9616b5a3">
            Föredrogs vart efter annat första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="8698e794">
            nr 35, i anledning av väckta motioner om lagstiftning mot hemlig
            övervakning och avlyssning, samt
          </note>
          <note n="846282e3">
            nr 36, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående ändring i lagen den 5 mars 1937
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-029.jp2/_view"/>
          <note n="801c2f17">
            30 Nr 32
          </note>
          <note n="69148ece">
            Utredning rörande permutation
          </note>
          <note n="65bd9fe2">
            (nr 73) om befordran med luftfartyg, m.m.
          </note>
          <note n="3cb19383">
            Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note n="968f4a54">
            8 14 Utredning rörande permutation
          </note>
          <note n="9397f91f">
            Föredrogs första lagutskottets utlåtande nr 37, i anledning av
            väckta motioner om utredning rörande permutation.
          </note>
          <note n="7675e3a8">
            Första lagutskottet hade behandlat två inom riksdagen väckta,
            till lagutskott hänvisade motioner, nr 139 i första kammaren av
            herr Blomquist samt nr 188 i andra kammaren av herr Regnéll. I
            motionerna, vilka var likalydande, hemställdes att riksdagen måtte
            hos Kungl. Maj:t anhålla om utredning rörande permutationsinstitutet
            och dess handhavande.
          </note>
          <note n="30474955">
            Utskottet hemställde, att förevarande motioner, I: 139 och II:
            188, icke måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="c8bd0162">
            Reservation hade avgivits av herrar Arvidson, Gösta Jacobsson
            och Sjöholm, vilka ansett att utskottet bort hemställa, att riksdagen
            i anledning av förevarande motioner, I:139 och II: 188, måtte
            hos Kungl. Maj:t anhålla om utredning och förslag till rättslig
            reglering av permutationsinstitutet.
          </note>
          <note n="68815462">
            Utskottets hemställan föredrogs; och anförde därvid:
          </note>
          <note type="speaker" n="e21f41e8">
            Herr SJÖHOLM (fp):
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-0" next="i-684bc3d9ac6b9f22-3" n="0795c643">
            <seg n="239d89b8">
              Herr talman! Detta ärende berör som vi hörde permutation — ett
              ord som inte används särskilt ofta i dagligt tal. Det innebär
              helt enkelt att det finns stiftelser, testamenten och donationer
              som har en viss ändamålsbestämmelse, och om denna av någon anledning
              inte kan uppfyllas föreligger det möjlighet att få till stånd
              en ändring härvidlag.
            </seg>
            <seg n="fb96427a">
              Jag skall ta några exempel. Herr Zetterberg har berättat att
              det i Storkyrko-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-1" prev="i-684bc3d9ac6b9f22-0" n="0795c643">
            <seg n="bb901450">
              församlingen här i staden finns en donation som skall användas
              till frisäng på sjukhus åt en skomakaränka. Eftersom det numera
              inte finns någon skomakaränka i församlingen kan man inte uppfylla
              bestämmelserna, utan det måste vidtas en ändring. Det finns donationer
              där det bestämts att avkastningen av ett visst kapital skall användas
              till ändamål som inte stat eller landsting främjar. Då får man
              alltså inte använda medlen till sådana ändamål utan måste då begära
              ändring — permutation.
            </seg>
            <seg n="d37a3486">
              Beträffande en mängd stipendier är det bestämt att pengarna skall
              utgå till manlig studerande. Så skedde ofta på den tiden då det
              bara fanns manliga studerande vid en del läroanstalter. Skall
              nu en kvinnlig studerande få pengar måste det ske en ändring i
              bestämmelserna.
            </seg>
            <seg n="98231e7e">
              Sådana bestämmelser måste sålunda kunna ändras. Men när så sker
              anser jag det vara viktigt att man så mycket som möjligt respekterar
              den avlidnes önskan. Det finns anledning att härvidlag vara särskilt
              aktsam eftersom den avlidne har framställt en önskan och inte
              längre kan försvara sin rätt eller verka för att pengarna verkligen
              användes på det sätt som vederbörande en gång velat.
            </seg>
            <seg n="facd01a6">
              Nu har det utbildats en praxis som just kallas permutation. Man
              gör i sådana fall framställning hos Kungl. Maj:t i vederbörande
              departement, varvid även justitiekanslern höres. Det är emellertid
              ganska underligt att ordet »permutation» inte finns i den svenska
              lagboken där det annars rymmes en hel del; den blir som bekant
              tjockare och tjockare för varje år. Det är väl ingen orimlig begäran
              att det på detta rättsligt mycket viktiga område skall finnas
              någon form av rättslig reglering. Nu finns inte det. Resultatet
              blir ofta att man inte vänder sig till Kungl. Maj:t därför att
              man inte vet att den möjligheten finns.
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-2" prev="i-684bc3d9ac6b9f22-0" n="0795c643">
            <seg n="5031dea6">
              I mindre kommuner, där man har en i och för sig säkert duktig
              men inte juridiskt utbildad kommunalkamrer, som saknar kännedom
              om att det finns något som heter permutationsinstitut, kan jag
              mycket livligt föreställa mig att kommunalkamrern inte vet hur
              han skall bete sig, om det gäller att ändra någon bestämmelse
              i en donation eller en stiftelse. Det finns också exempel på att
              man på större platser med tillgång till juridisk expertis sätter
              sig över ändamålsbestämmelserna, när det gäller donationer eller
              testamentsförordnanden till kommun.
            </seg>
            <seg n="1d7c1664">
              Nu är jag dock den siste att förorda en lagstiftning i onödan.
              Vi skall inte trassla till det mer än nödvändigt. Men här gäller
              det en bestämmelse som allmänheten i gemen inte i någon större
              utsträckning skulle komma i beröring med och som skulle stärka
              skyddet för en avlidens sista önskan. Och ett sådant skydd bör
              vi försöka åstadkomma.
            </seg>
            <seg n="cf4d994b">
              Tvärtemot vad som framhållits i en del remissutlåtanden bör det
              inte heller vara svårt att göra det. Överståthållarämbetets remissutlåtande
              är f.ö. positivt till en utredning, men det framhålles att det
              är svårt att utreda och reglera på detta område, därför att förhållande
              skiftar så starkt. Detta är alldeles riktigt. Jag tror inte det
              går att skriva paragrafer om vilka förutsättningar som skall vara
              för handen för att få en ändring till stånd. Men det vore mycket
              lätt att skriva att det finns en möjlighet att få till stånd en
              ändring och hur det skall gå till — alltså en allmänt hållen bestämmelse
              om att för den händelse det är omöjligt att uppfylla ett ändamål,
              eller om det är olämpligt att göra det, så kan man vända sig till
              Kungl. Maj:t.
            </seg>
            <seg n="83853cb7">
              Det måste vara rimligt att det någonstans i den svenska lagboken
              står att denna möjlighet finns. Den brist som där föreligger resulterar
              nu i att en mängd bestämmelser i testamenten, donationer och stiftelseurkunder
              är omöj-
            </seg>
          </u>
          <note n="e859d927">
            Nr 32 31
          </note>
          <note n="69148ece">
            Utredning rörande permutation
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-3" prev="i-684bc3d9ac6b9f22-0" n="0795c643">
            <seg n="16912f0f">
              liga att uppfylla, och då får alltsammans så att säga ligga i
              träda. Men medlen skulle kunna användas till vettiga ändamål,
              om bara den ansvarige visste att det gick att få en ändring till
              stånd.
            </seg>
            <seg n="fabda226">
              Detta är en följd av att det saknas rättslig reglering i detta
              fall. En annan är, som jag sade, att man nu helt enkelt sätter
              sig över rådande praxis och självrådigt ändrar på ändamålsbestämmelserna.
              Detta är sannerligen mycket otillfredsställande. Här behövs verkligen
              en utredning. Den behöver som sagt inte vara märkvärdig. Det räcker
              säkert med en departementspromemoria, som ganska lätt skulle kunna
              skrivas ihop, alltså bara några paragrafer som talade om att här
              finns en möjlighet och så och så skall man göra.
            </seg>
          </u>
          <note n="4d441870">
            Herr talman! Med det anförda yrkar jag bifall till reservationen
            av herr Arvidson m. fl.
          </note>
          <note type="speaker" n="dc27f1c3">
            Fru GÄRDE WIDEMAR (fp):
          </note>
          <note n="a7f738ed">
            Herr talman! Första lagutskottets utlåtande nr 37, som vi nu
            behandlar, gäller frågan om permutation. Som herr Sjöholm nyss
            framhöll är permutation en rätt att ändra föreskrifter i testamente
            eller stiftelseurkund som på grund av ändrade förhållanden inte
            längre kan uppfyllas. Permutationsrätten tillkommer Kungl. Maj:t
            i statsrådet och är inte reglerad i lag.
          </note>
          <note n="46ab4d07">
            I de motioner som väckts i ärendet berör motionärerna två frågor
            om permutation. De vill att rätten att meddela permutation skall
            delegeras från Kungl. Maj:t till underordnad myndighet.
          </note>
          <u who="ingrid_garde_widemar_c10584" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-1" prev="i-2f7ea557b0cab816-0" n="85da3355">
            <seg n="789e2147">
              På den punkten har enighet rått inom utskottet om att något riksdagens
              initiativ inte nu är påkallat, eftersom departementsutredningen
              inom kort kommer att överväga detta spörsmål.
            </seg>
            <seg n="5debed3c">
              Vidare önskar motionärerna lagstiftning om permutation. Som skäl
              härför har man huvudsakligen anfört, att avsaknaden av rättsregler
              medför osäkerhet. Utskottets majoritet har emeller-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-031.jp2/_view"/>
          <note n="178d76ec">
            32 Nr 32
          </note>
          <note n="69148ece">
            Utredning rörande permutation
          </note>
          <u who="ingrid_garde_widemar_c10584" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-2" prev="i-2f7ea557b0cab816-0" n="85da3355">
            <seg n="eecb5116">
              tid kommit till motsatt uppfattning. Permutationsrätten handhas
              redan nu enligt en fast praxis, och med hänsyn till de skiftande
              förhållanden under vilka den används låter det sig knappast göra
              att ge detaljerade bestämmelser.
            </seg>
            <seg n="49cceccb">
              Dessa skäl har också varit avgörande när lagstiftaren tidigare
              avvisat tanken på en rättslig reglering, och de har i detta ärende
              åberopats av justitiekanslern. Justitiekanslern säger att det
              har varit möjligt att följa en enhetlig praxis i permutationsärenden
              genom att alla dylika ärenden remitterats till justitiekanslern
              från de olika departement som handlägger dem alltefter stiftelsernas
              ändamål. Justitiekanslern hänvisar också till en av professor
              Hesser år 1952 publicerad undersökning om permutationspraxis.
            </seg>
            <seg n="34506779">
              Någon anledning till anmärkning mot det sätt på vilket permutationsrätten
              handhas av Kungl. Maj:t har inte framkommit vare sig genom konstitutionsutskottets
              granskning eller i det nu aktuella ärendet.
            </seg>
            <seg n="ba7f4c67">
              Vad jag nu har sagt innebär emellertid inte att det föreligger
              någon egentlig meningsmotsättning mellan utskottet å ena sidan
              och motionärerna och reservanterna å andra sidan. Tvärtom torde
              enighet råda om att man bör underlätta möjligheterna till permutation
              där sådan är nödvändig. Enligt utskottets mening når man det syftet
              bäst genom den nuvarande ordningen. Justitiekanslern uttrycker
              detta på följande sätt: »Det synes ganska antagligt att om detaljerade
              lagregler om permutation funnits, detta under den snabba samhällsomdaning
              som ägt rum under de senaste decennierna skulle ha försvårat stiftelsernas
              anpassning till de ändrade förhållandena och därmed minskat möjligheterna
              att på ett ändamålsenligt sätt nyttiggöra de i stiftelserna nedlagda
              kapitaltillgångarna.»
            </seg>
            <seg n="0b9e817a">
              Det har sagts att i de mycket skiftande ärenden som förekommer
              på området för permutation är det viktigas-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="ingrid_garde_widemar_c10584" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-3" prev="i-2f7ea557b0cab816-0" n="85da3355">
            <seg n="3d2f3c6a">
              te inte lagregler utan att den som handhar dessa ärenden har
              vanligt bondförförstånd, och det får vi kanske förutsätta att
              justitiekanslern och Kungl. Maj:t har i erforderlig utsträckning.
            </seg>
            <seg n="119e9299">
              Utskottet är emellertid ense med motionärerna om att bättre upplysning
              behövs om permutationsinstitutet. Herr Sjöholm sade att det finns
              kommunalkamrerare ute i landet som inte har någon aning om att
              det finns någonting som heter permutation. Jag vill bara hänvisa
              till att det finns juridisk hjälp att få för dem ute i kommunerna
              som inte själva behärskar detta område. Både Kommunförbundet och
              Stadsförbundet har jurister som står till kommunernas förfogande.
              Det är i alla fall inte så vanligt med permutationsärenden att
              det bör bli någon större belastning. Jag kan nämna att det gäller
              sammanlagt cirka 200 ärenden om året.
            </seg>
            <seg n="f54dcfce">
              Upplysning om permutationsinstitutet vinns inte genom lagstiftning.
              Däremot kan man hoppas att det initiativ motionärerna tagit samt
              riksdagsbehandlingen kommer att bidra till att sprida kännedom
              om institutet.
            </seg>
            <seg n="d24ca4d8">
              Det förhållandet att myndigheter självrådigt ändrar eller avviker
              från givna bestämmelser i testamenten eller stiftelseurkunder
              kan jag inte finna ursäktligt. Redan av testamentslagens bestämmelser
              framgår att man är skyldig respektera stiftares och testators
              önskan. Därav följer att det föreligger skyldighet att ansöka
              om permutation, om bestämmelserna inte längre är ändamålsenliga.
              Jag tycker det är ganska förvånande att beslut fattas av kommunala
              och andra myndigheter ute i landet utan att följa dessa regler.
              Man måste ändå förutsätta att de anlitar juridisk expertis, om
              de inte själva behärskar frågorna. De kommunala organen har —
              som jag nyss sade — tillgång till juridisk expertis, och det har
              även de kyrkliga organen, som handhar åtskilliga stiftelser.
            </seg>
            <seg n="da4d30b2">
              Herr talman! Med dessa ord ber jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <note n="46342aae">
            att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" n="e21f41e8">
            Herr SJÖHOLM (fp):
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-4" n="0795c643">
            <seg n="43522d02">
              Bara några kortfattade kommentarer, herr talman!
            </seg>
            <seg n="d248a7d6">
              Fru Gärde Widemar säger att det föreligger en osäkerhet på detta
              område, vilket ju motionärerna påpekat. Detta gav jag uttryck
              åt i mitt förra anförande, och det är just denna osäkerhet som
              behöver elimineras genom ett lagstadgande.
            </seg>
            <seg n="a5da0226">
              Fru Gärde Widemar nämnde att det rör sig om cirka 200 ärenden
              per år. Men det är ju de ärenden som verkligen förs till Kungl.
              Maj:t — vi vet inte hur många det verkligen finns. 200 är ett
              litet antal, och det styrker antagandet att det är en hel del
              ärenden som man antingen självrådigt avgör eller som det över
              huvud taget inte görs något åt.
            </seg>
            <seg n="bf377edf">
              Vad som behövs är vanligt bondförstånd hos dem som handlägger
              frågorna, sade fru Gärde Widemar. Det är riktigt. Men då måste
              vederbörande få ärendena överlämnade till sig, så att de kan göra
              bruk av sitt bondförstånd.
            </seg>
            <seg n="cadba024">
              Det föreligger naturligtvis också, som jag sade, en skyldighet
              att respektera de ändamålsbestämmelser, som är inskrivna, eller
              också begära permutation. Men varför skall inte denna skyldighet
              fastslås i en enkel paragraf? Vi lagstiftar om så mycket annat
              som är oväsentligare, och då kan vi väl även skriva några få paragrafer
              om detta. Det vore bra om exempelvis en kommunalkamrer kunde slå
              upp registret i lagboken och där finna en rubrik: Stiftelser eller
              Testamenten, ändring i. Se permutation.
            </seg>
            <seg n="536609c3">
              Han skulle då själv kunna ta reda på hur han skall förfara. Detta
              är ingen orimlig begäran.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="dc27f1c3">
            Fru GÄRDE WIDEMAR (fp):
          </note>
          <u who="ingrid_garde_widemar_c10584" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-4" next="i-2f7ea557b0cab816-5" n="85da3355">
            <seg n="32ef876b">
              Herr talman! Jag kan inte hålla med om att den okunnighet om
              permuta-
            </seg>
          </u>
          <note n="ec1ac7ec">
            Nr 32 33
          </note>
          <note n="69148ece">
            Utredning rörande permutation
          </note>
          <u who="ingrid_garde_widemar_c10584" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-5" prev="i-2f7ea557b0cab816-4" n="85da3355">
            <seg n="69a260b4">
              tionsinstitutet, som råder på vissa håll, skulle kunna avhjälpas
              genom lagstiftning i ämnet. Som herr Sjöholm framhöll redan i
              sitt första anförande rör det sig om högst olika frågor — från
              den nämnda skomakaränkan till möjligheterna att lämna den socialhjälp
              som numera sköts av bl. a. kommunerna. Jag tror inte att det skulle
              gå att genomföra en lagstiftning som fixerade i vilka fall det
              föreligger skyldighet att söka permutation. Den allmänna rättsregel
              som nu gäller stadgar att man är skyldig ansöka om permutation
              så fort man inte kan uppfylla ändamålet med en stiftelse eller
              ett testamente, och jag tycker att denna är tillräcklig.
            </seg>
            <seg n="215a67ae">
              Vidare vill jag framhålla, att för många av de ifrågavarande
              stiftelserna finns en tillsynsmyndighet — i Stockholm är det överståthållarämbetet
              — som är skyldig att upplysa vederbörande stiftelseförvaltare
              om det finns anledning till att begära permutation och även biträda
              i sådana ärenden. Dessutom tillhandagår justitiekanslersämbetet
              med alla upplysningar i de fall då man vänder sig dit.
            </seg>
            <seg n="f51a7499">
              Det är väl ganska rimligt att exempelvis en kommunalkamrer, som
              har hand om en stiftelse, rådfrågar den jurist, som finns tillgänglig
              för honom i övriga juridiska ärenden rörande kommunen, om han
              finner att det är en bestämmelse som han inte kan genomföra. Han
              får då fråga: Vad skall jag göra? Jag kan ju inte fullfölja ändamålet
              med stiftelsen. Han kanske då får ett råd att söka permutation
              och bör då vända sig till JK för att få upplysningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e21f41e8">
            Herr SJÖHOLM (fp):
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-5" next="i-684bc3d9ac6b9f22-6" n="0795c643">
            <seg n="0ed3d97b">
              Herr talman! Jag vill bara undanröja ett missförstånd. Jag sade
              redan i mitt första anförande att jag väl inser att en lag i detta
              fall inte kan reglera alla de skiftande fall som här kan förekomma.
              Jag menar att man skall ha en enda paragraf, som stadgar att man
              i alla de fall där ändring över huvud
            </seg>
          </u>
          <note n="489f7120">
            3— Andra kammarens protokoll 1966. Nr 32
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-033.jp2/_view"/>
          <note n="48fc19dc">
            34 Nr 32
          </note>
          <note n="f4e948f3">
            Hotellförordning
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-6" prev="i-684bc3d9ac6b9f22-5" n="0795c643">
            <seg n="4915f1ee">
              taget behöver komma till stånd måste gå till Kungl. Maj:t. En
              och samma paragraf bör alltså inkludera alla de här möjliga fallen
              så att denne kommunalkamrer — om vi nu skall ta fram honom igen
              — kan gå till lagboken i stället för att tillfråga någon lagklok
              person han eventuellt kan få tag i.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="dc27f1c3">
            Fru GÄRDE WIDEMAR (fp):
          </note>
          <u who="ingrid_garde_widemar_c10584" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-6" next="i-2f7ea557b0cab816-7" n="85da3355">
            <seg n="ddb632c0">
              Herr talman! Herr Sjöholm anser alltså att en bestämmelse skulle
              införas i lagboken, som stadgar skyldighet att ansöka om permutation.
              Jag tycker att det härvidlag mera är en fråga om information om
              permutationsinstitutet än om lagregler, och en sådan uppgift bör
              enligt min mening ha sin plats i en juridisk handbok i stället
              för i lagboken.
            </seg>
          </u>
          <note n="4d84658e">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="e1dc9480">
            Herr talmannen gav propositioner dels på bifall till utskottets
            hemställan, dels ock på bifall till reservationen; och fann herr
            talmannen den förra propositionen vara med övervägande ja besvärad.
            Herr Sjöholm begärde emellertid votering, i anledning varav efter
            given varsel följande voteringsproposition upplästes och godkändes:
          </note>
          <note n="e420626d">
            Den, som vill, att kammaren bifaller första lagutskottets hemställan
            i utskottets utlåtande nr 37, röstar
          </note>
          <note n="44cc89ee">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note n="48cec608">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit reservationen av herr Arvidson
            m. fl.
          </note>
          <note n="13ce62f1">
            Sedan kammarens ledamöter härefter 'ntagit sina platser och voteringspro-
            »ositionen blivit ännu en gång uppläst, rerkställdes omröstning
            genom uppresuing. Herr talmannen tillkännagav, att iran funne
            flertalet av kammarens ledanöter ha röstat för ja-propositionen.
            Herr Sjöholm begärde emellertid rösträkning, varför votering medelst
            omröstningsapparat verkställdes. Därvid
          </note>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <note n="5b322bc8">
            avgavs 155 ja och 435 nej, varjämte 6 av kammarens ledamöter
            förklarade sig avstå från att rösta.
          </note>
          <note n="8b085847">
            Kammaren hade alltså bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="bac038e0">
            8 15 Hotellförordning
          </note>
          <note n="bc1ff17f">
            Föredrogs tredje lagutskottets utlåtande nr 53, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition med förslag till hotellförordning jämte
            i ämnet väckt motion.
          </note>
          <note n="ba7ed7dc">
            Sedan utskottets hemställan föredragits anförde
          </note>
          <note type="speaker" n="6a6e2998">
            Herr BJÖRK i Göteborg (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8ca29db0603d2621-0" n="ab3a2d0c">
            <seg n="5f9dff89">
              Herr talman! Det ärende som nu föreligger till behandling tillhör
              verkligen inte de stora. Jag har ändå tillåtit mig att i en särskild
              motion göra några randanmärkningar till förslaget till hotellförordning.
            </seg>
            <seg n="01eaf896">
              Utskottet har visat en viss förståelse för dessa randanmärkningar,
              och jag har bara en fråga att ställa. I motionen ifrågasatte jag
              om vi verkligen i den nya hotellförordningen skulle vara tvungna
              att bibehålla kravet på angivande av titel eller yrke när man
              tar in på hotell. Jag kan för övrigt erinra om att överståthållarämbetet
              i Stockholm i en närbesläktad fråga — angående titel eller yrke
              i passen — uttryckt liknande tvivel.
            </seg>
            <seg n="dd82e0b8">
              Utskottet hänvisar till ett något dunkelt samband med utlänningskungörelsen,
              som jag inte skall fördjupa mig i. Vad jag framför allt fäste
              mig vid i utskottsutlåtandet var följande två meningar: »Utskottet
              ifrågasätter i likhet med motionären huruvida uppgifter om titel
              eller yrke har någon nämnvärd betydelse för polisens spaningsverksamhet.
              De flesta hotellgäster torde å andra sidan finna kravet på uppgifter
              i detta hänseende föga betungande.»
            </seg>
            <seg n="efa65147">
              Jag undrar bara: Menar utskottet att
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ab3c343">
            Onsdagen den 9 november 1966
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-8" n="ab3a2d0c">
            <seg n="de81a9b7">
              man bör behålla en onödig anordning när den inte är alltför besvärande?
            </seg>
          </u>
          <note n="f954fea2">
            Vidare yttrades ej. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="0727ad3d">
            $ 16
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-9" n="ab3a2d0c">
            <seg n="2e5ff16d">
              Föredrogs vart för sig
            </seg>
          </u>
          <note n="ff7053dd">
            tredje lagutskottets utlåtande nr 54, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående upphävande av lagen
            den 16 juni 1961 (nr 390) om statsmonopol på tillverkning av tobaksvaror;
            samt
          </note>
          <note n="2e113a83">
            allmänna beredningsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="ea16e119">
            nr 50, i anledning av väckta motioner om spridning av veckoledigheten,
          </note>
          <note n="fd7eaa4d">
            nr 51, i anledning av väckta motioner angående viss instruktion
            för åtgärder vid trafikolyckor, och
          </note>
          <note n="3e916c6f">
            nr 352, i anledning av väckt motion om statligt stöd för körkortsutbildning
            av rörelsehämmade.
          </note>
          <note n="8917d598">
            Kammaren biföll vad utskotten i nämnda utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note n="cf4535c9">
            8 17
          </note>
          <note n="e5126d88">
            Herr talmannen meddelade, att herr Gustavsson i Alvesta enligt
            till kammaren inkommet läkarintyg vore sjukskriven under tiden
            den 8—den 11 innevarande november.
          </note>
          <note n="fe1df26e">
            Herr Gustavsson i Alvesta beviljades ledighet från riksdagsgöromålen
            under angivna tid.
          </note>
          <note n="deaa4830">
            Nr 32 35
          </note>
          <note n="09ac664c">
            8 18 Meddelande om enkla frågor
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-10" n="ab3a2d0c">
            <seg n="4afbff68">
              Meddelades, att herr talmannen tillställts fem enkla frågor,
              nämligen av:
            </seg>
          </u>
          <note n="488751bf">
            herr Eriksson i Bäckmora, till herr statsrådet och chefen för
            kommunikationsdepartementet angående utvidgning av pensionärernas
            resemöjligheter med 67-kortet,
          </note>
          <note n="fb14afd2">
            herr Wennerfors, till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
            angående remissbehandling av förslag till ändringar rörande grundskolans
            utformning,
          </note>
          <note n="f4d532c1">
            herr Fridolfsson i Stockholm, till herr statsrådet och chefen
            för justitiedepartementet angående principerna för ingripande
            enligt 16 kap. 9 8 brottsbalken,
          </note>
          <note n="0af60a91">
            herr Hamrin i Jönköping, till herr statsrådet och chefen för
            justitiedepartementet angående tillämpningen av bestämmelserna
            mot spridning av skrifter, vilkas innehåll skymfar sådant som
            hålles heligt av svenskt trossamfund, och
          </note>
          <note n="e0763125">
            herr Werner, till herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet,
            angående bestämmelserna om brott mot trosfrid, m. m.
          </note>
          <note n="a9dce721">
            $ 19
          </note>
          <note n="78ab2c1c">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="912c4962">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 15.56. In fidem Sune
            K. Johansson
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-035.jp2/_view"/>
          <note n="6bbc74c2">
            36 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note type="date" n="10c2cd51">
            Torsdagen den 10 november KL. 16.30
          </note>
          <note n="a1205786">
            81
          </note>
          <note n="665ac09a">
            Svar på fråga ang. förenkling av beskattningen av här i riket
            icke mantalsskrivna utlänningar
          </note>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="a085e1f0">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2f7ea557b0cab816-11" n="ab3a2d0c">
            <seg n="51efce2b">
              Herr talman! Herr Sjöholm har frågat mig, om jag överväger att
              föreslå en förenkling av beskattningen av utlänningar, som inte
              är mantalsskrivna här i riket. Herr Sjöholm syftar på någon form
              av definitiv källskatt för denna kategori.
            </seg>
            <seg n="941358ae">
              I ett betänkande, som avlämnades i början av år 1963, föreslog
              en kommitté, benämnd dubbelbeskattningssakkunniga, bl.a. en definitiv
              källskatt på arbetsinkomst, som förvärvas av utlänning under tillfällig
              vistelse i Sverige. Den tekniska utformningen av denna s. k. löneskatt
              kritiserades under remissbehandlingen. Jag har därför inte velat
              förorda en lagstiftning på grundval av de sakkunnigas förslag
              i denna del.
            </seg>
            <seg n="155c6322">
              Detta innebär emellertid inte att frågan är bortglömd. Utredning
              om en mera allmän definitiv källskatt för löntagare pågår. Det
              av herr Sjöholm berörda problemet prövas inom ramen för denna
              utredning.
            </seg>
          </u>
          <note n="c29929d6">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="e21f41e8">
            Herr SJÖHOLM (fp):
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-7" next="i-684bc3d9ac6b9f22-8" n="0795c643">
            <seg n="42b3e8f9">
              Herr talman! Jag tackar finansministern för svaret som var relativt
              men inte helt tillfredsställande.
            </seg>
            <seg n="170745c7">
              Det är faktiskt en icke helt oväsentlig fråga. Nuvarande system
              ställer till ganska mycket trassel både för enskilda människor
              och för myndigheter.
            </seg>
            <seg n="faffc0c7">
              Jag skall tillåta mig att ta ett exempel. I nordvästra Skåne
              finns en icke helt obekant industri som heter Findus. Vid denna
              industri arbetar många utlänningar, mest studenter, några månader
              på sommaren; de plockar jordgubbar, skördar ärtor etc. Findus
              lämnar i vederbörlig ordning in löneuppgifter för dessa arbetstagare
              till taxeringsnämnden. Vid taxeringen får de ofta kvarskatt, eftersom
              den preliminära skatten enligt tabellerna beräknats på grundval
              av helt ortsavdrag, d.v.s. för helt år, medan de i själva verket
              tillgodoräknas ortsavdrag endast för de månader de vistats i landet.
              Härigenom får de en kvarskatt som blir restförd eftersom de redan
              lämnat vårt land. Denna skattefordran överlämnas till utmätningsmännen,
              som är skyldiga att via länsstyrelsen skriva till beskickningen
              i respektive arbetstagares hemland och anmoda denna att avkräva
              de skattskyldiga den restförda skatten. Det kommer inte in många
              kronor på det sättet, praktiskt taget ingenting alls. Men det
              medför mycket arbete till ingen nytta för en mängd myndigheter.
              Jag har från Findus fått en förteckning, som visar att detta företag
              1965 hade vid pass 200 utländska arbetstagare — mest studenter;
              åtskilliga av dem har blivit restförda för skatt. Dessa arbetstagare
              kommer från praktiskt taget hela världen. Särskilt många från
              Österrike, Ungern och Jugoslavien. Detta medför alltså mycket
              arbete som inte ger något resultat.
            </seg>
            <seg n="6949c554">
              Finansministern säger att frågan om definitiv källskatt prövas
              av en utredning men att den tekniska utformning som utredningen
              föreslog utsattes för kritik under remissbehandlingen. Det borde
              emellertid inte vara särskilt svårt
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="144f8991">
            Nr 32 37
          </note>
          <note n="03e7f1aa">
            Svar på fråga ang. förenkling av beskattningen av här i riket
            icke mantalsskrivna
          </note>
          <note n="96c6a928">
            utlänningar
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-8" prev="i-684bc3d9ac6b9f22-7" n="0795c643">
            <seg n="49b9877e">
              att åstadkomma en praktisk metod för att göra källskatten definitiv,
              såsom fallet nu är när det gäller sjömän. Det finns faktiskt kloka
              häradsskrivare, som redan nu ser till att källskatten för dessa
              utländska arbetstagare blir definitiv. De har insett problematiken,
              och de fastställer inkomsten till ett belopp som motsvarar den
              källskatt som dragits. Därmed är hela problemet ur världen.
            </seg>
            <seg n="239ea759">
              Finansministern framhåller vidare att denna fråga nu prövas av
              den kommitté som har till uppgift att utreda huruvida det är möjligt
              att införa en allmän definitiv källskatt. En sådan reform är naturligtvis
              mycket efterlängtad, och jag dristar mig att fråga finansministern,
              huruvida han har någon uppfattning om när denna utredning kan
              bli färdig med sitt arbete. Skulle det dröja alltför länge tycker
              jag nog att man borde allvarligt överväga att lösa detta lilla
              delproblem först, vilket det inte borde vara alltför svårt att
              göra.
            </seg>
            <seg n="13352d1a">
              Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
            </seg>
            <seg n="efb5c111">
              Herr talman! På herr Sjöholms direkta fråga här kan jag inte
              ge något definitivt svar. Detta är ett ovanligt komplicerat problem
              och jag är inte säker på att utredningen kan hitta den gyllene
              lösning som gör alla nöjda. Svenska folket har som bekant en ganska
              bestämd uppfattning när det gäller den relativa rättvisan, och
              införandet av en definitiv källskatt förutsätter att man gör avkall
              på denna rättvisa. Utredningen arbetar emellertid med dessa problem,
              och jag har ingen anledning att tro annat än att ett betänkande
              så småningom skall läggas fram inom utredningen, ett betänkande
              som vi kommer att få ta ställning till sedan det remissbehandliats.
            </seg>
            <seg n="14191341">
              Nu kan man inte — för att utveckla saken något ytterligare —
              införa någon speciell skattelagstiftning för Findus,
            </seg>
            <seg n="01f9fd88">
              men jag skall erkänna att det kan vara ett fall som ställer till
              åtskilligt besvär för de kronans befattningshavare som har att
              driva in skatten. Vanligare är att ett företag har utländsk arbetskraft
              anställd under mer normala förhållanden — ungefär 170 000 utlänningar
              är i Sverige anställda inom den reguljära industrien, på verkstäder
              och andra arbetsplatser — och det är uppenbart att det för dessa
              företag skulle vara mycket besvärligt att tillämpa speciella skatteregler
              för vissa anställda och andra skatteregler för andra anställda,
              att alltså göra definitivt källskatteavdrag för en del av dem
              som arbetar t. ex. på en verkstad men tillämpa den reguljära skatteformen
              för huvuddelen av verkstadsarbetarna. Skatteavdragen skulle då
              bli olika, och det skulle i sin tur föranleda funderingar bland
              dem som gör samma arbete och har samma lön men får skilda skatteavdrag.
            </seg>
            <seg n="8a105893">
              I det delbetänkande jag talar om i mitt svar föreslogs definitivt
              källskatteavdrag för dem som var mantalsskrivna i riket, och detta
              föranledde remissinstanserna att påpeka att företagen då skulle
              få göra definitivt källskatteavdrag för utlänningar som kommit
              in i landet före den 1 november men inte för utlänningar som kommit
              efter den 1 november. Vi kom därför till det resultatet att det
              var för komplicerat att göra en sådan dellösning. Man kan enligt
              min mening lösa problemet endast i samband med en allmän källskattereform.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e21f41e8">
            Herr SJÖHOLM (fp):
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-9" next="i-684bc3d9ac6b9f22-12" n="0795c643">
            <seg n="232b0801">
              Herr talman! För det första vill jag säga att detta inte är ett
              problem enbart för Findus. Sådana löntagare som jag talade om
              i mitt första anförande finns spridda över hela landet även om
              de är koncentrerade till vissa industrier och det kan hända att
              Findus har ovanligt många av dem.
            </seg>
            <seg n="cb4bd215">
              Jag förstår för det andra inte att en
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-037.jp2/_view"/>
          <note n="821b461a">
            38 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-10" prev="i-684bc3d9ac6b9f22-9" n="0795c643">
            <seg n="9ef94882">
              Svar på fråga ang. åtgärder för att stimulera till kostnadsbesparingar
              inom försvaret
            </seg>
            <seg n="d717e36a">
              sådan lösning som jag skisserade skulle medföra några svårigheter
              för företagarna. Den berör ju inte företagen alls; de skulle dra
              källskatten i vanlig ordning. Förenklingen skulle ske i efterhand
              hos skattemyndigheterna, som helt enkelt skulle göra den preliminärt
              dragna skatten till definitiv källskatt. Man kunde införa en särskild
              kolumn i skattetabellen för arbetstagare med definitivt källskatteavdrag.
              I skattetabellen måste ju företagarna ändå alltid slå, och det
              kunde för dessa anställda liksom för andra anges på debetsedeln
              efter vilken kolumn skatten skall dras. Detta kan alltså inte
              vara något skäl för att man inte genomför förslaget.
            </seg>
            <seg n="dd2919c2">
              Finansministern sade att svenskarna har en långt driven respekt
              för millimeterrättvisa, och det är alldeles riktigt. Men det här
              gäller ju inte svenskar; det gäller bara utlänningar. Det argumentet
              står sig alltså inte heller.
            </seg>
            <seg n="884d43ea">
              Jag tror att man borde överväga att göra en delreform som inte
              behövde bli särskilt besvärlig. Alla möjligheter till förenklingar
              — även till relativt små förenklingar — skall tillvaratas, menar
              jag. Vi har det tillräckligt trassligt ändå.
            </seg>
          </u>
          <note n="4d84658e">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="a0d4b631">
            £2
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-11" prev="i-684bc3d9ac6b9f22-9" n="0795c643">
            <seg n="57e7eda4">
              Svar på fråga ang. åtgärder för att stimulera till kostnadsbesparingar
              inom
            </seg>
          </u>
          <note n="d62ff88f">
            försvaret
          </note>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <u who="sten_sjoholm_bca719" xml:id="i-684bc3d9ac6b9f22-12" prev="i-684bc3d9ac6b9f22-9" n="0795c643">
            <seg n="ffe34d69">
              Chefen för = försvarsdepartementet, herr statsrådet ANDERSSON,
              som yttrade:
            </seg>
            <seg n="c436d247">
              Herr talman! Herr Jansson har frågat mig, om jag är beredd att
              pröva ändamålsenligheten av särskilda åtgärder i syfte att bland
              chefer, befälhavare och manskap inom krigsmakten stimulera till
              kostnadsbesparingar.
            </seg>
            <seg n="100f0571">
              Under de senaste åren har väsentliga strukturrationaliseringar
              genomförts på försvarets område, som medfört ökad effektivitet
              och lägre kostnader. Denna utredningsverksamhet fortsätter. Samtidigt
              pågår ständigt rationaliseringar inom de bestående organisationsformerna,
              varvid man genomgående eftersträvar ett ökat kostnadsmedvetande
              på alla nivåer. Inte minst har den omfattande förslagsverksamheten
              inom försvaret, som inbegriper såväl fast anställd personal som
              värnpliktiga, väsentligt bidragit till positiva resultat på detta
              område.
            </seg>
            <seg n="7e455799">
              För att ytterligare skärpa kostnadsmedvetandet inom försvaret
              tillkallade jag år 1964 försvarskostnadsutredningen, som bl. a.
              har till uppgift att undersöka möjligheterna att inom försvaret
              införa kostnadsredovisning i företagsekonomisk mening. En sådan
              ordning leder till att personal på olika nivåer måste ta ett större
              ansvar för medelsanvändningen än nu. Försvarskostnadsutredningen
              bedriver för närvarande viss försöksverksamhet vid flera förband
              inom södra milo. De resultat man hittills nått är lovande.
            </seg>
            <seg n="30080480">
              Samtidigt pågår inom försvarsdepartementet en överarbetning av
              den militära rationaliseringsutredningens förslag, som syftar
              till en effektiv organisation för rationaliseringsverksamheten
              inom försvaret.
            </seg>
            <seg n="a7822f07">
              Jag har ständigt min uppmärksamhet riktad på frågan om kostnadsbesparingar
              inom försvaret och prövar nya uppslag, som kommer fram.
            </seg>
          </u>
          <note n="c29929d6">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="2d7a6ab6">
            Herr JANSSON (k):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-0" n="ab3a2d0c">
            <seg n="40cc9077">
              Herr talman! Jag ber att få tacka försvarsministern för svaret.
              Det kanske kan tyckas att frågan är något opåkallad när man väntar
              resultaten av den försvarsutredning som nu arbetar. Men oberoende
              av vad utredningen och se-
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="fa6fc6a9">
            Nr 32 39
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-1" n="ab3a2d0c">
            <seg n="9ef94882">
              Svar på fråga ang. åtgärder för att stimulera till kostnadsbesparingar
              inom försvaret
            </seg>
            <seg n="a173287f">
              dermera riksdagen kommer fram till i fråga om försvarets kostnader,
              omfattning, målsättning och struktur så är detta ett område liksom
              andra områden inom samhället där det kan vara ständigt aktuellt
              att motverka misshushållning och slöseri. Jag tror att de flesta
              är beredda att svara ja på att detta över huvud taget är en aktuell
              fråga.
            </seg>
            <seg n="2f76261a">
              De områden, på vilka man skulle kunna tänka sig större sparsamhet
              och mera rationell användning av anslagsmedel, gäller bl.a. frågan
              om utbildningstiden, förhindrande av misshushållning med förbrukningsmaterial,
              oekonomiskt förfarande vid beställningar och inköp och slöseri
              med även ur militär synpunkt meningslösa anordningar och anskaffningar.
            </seg>
            <seg n="0493d07c">
              Vad som kanske delvis inspirerade mig till denna fråga var en
              artikel häromdagen i Svenska Dagbladet, som ju för övrigt aldrig
              kan misstänkas för att vilja pruta en enda krona när det gäller
              försvaret. Tidningen hade en uppgift om en byråingenjör vid marinförvaltningen
              i Stockholm, som till sin egen stora förvåning blivit förflyttad
              från en 12-årig tjänst som ställföreträdande sektionschef. Det
              enda synliga resultatet av hans interna sparsamhetsaktion för
              drygt fyra år sedan var denna förflyttning och han säger själv
              i Svenska Dagbladet: Det var nog dumt av mig att 1962 lyda rådet
              att ge akt på statens medel för att förhindra slöseri.
            </seg>
            <seg n="1b73cf87">
              Nu vill jag inte fästa alltför stort avseende vid vad som står
              i Svenska Dagbladet, eftersom denna tidning för mig ingalunda
              är något sanningsvittne, men jag tycker likväl att frågan är aktuell.
              Finns det former för en förslagsverksamhet inom det militära,
              som nämnvärt stimulerar både befäl och manskap att deltaga? Det
              säges i försvarsministerns svar: »Inte minst har den omfattande
              förslagsverksamheten inom för-
            </seg>
            <seg n="7fb094bd">
              svaret, som inbegriper såväl fast personal som värnpliktiga,
              väsentligt bidragit till positiva resultat på detta område.» Jag
              vill då fråga: Finns det inom försvaret former som ungefär motsvarar
              företagsnämnderna inom industrien, där man så att säga kan få
              en kollektiv prövning av olika uppslag som framkommer? Finns det
              någon form av premiesystem av det slag som tillämpas inom industrien,
              nämligen att anställda som framlägger praktiska förslag till förbättringar
              premieras med skäliga belopp? Eller, kan försvarsministern, om
              något sådant premiesystem inte finns, tänka sig att en form därav
              skulle kunna införas? Jag tror för min del att det kunde vara
              värdefullt att ett sådant system kom till stånd. Försvarsministern
              säger i svaret: »Jag har ständigt min uppmärksamhet riktad på
              frågan om kostnadsbesparingar inom försvaret och prövar nya uppslag,
              som kommer fram.» Kan det tänkas att också ett uppslag från både
              befäl och värnpliktiga om införande av ett premiesystem för att
              stimulera till kostnadsbesparingar skulle kunna prövas?
            </seg>
            <seg n="b839953d">
              Chefen för = försvarsdepartementet, herr statsrådet ANDERSSON:
            </seg>
            <seg n="6ef4a164">
              Herr talman! Jag skall bara ta upp den senare delen av herr Janssons
              anförande — exemplet från Svenska Dagbladet har jag inte ens uppmärksammat.
            </seg>
            <seg n="7fdfca48">
              Jag kan tala om för herr Jansson att innan avtal om företagsnämnder
              ännu fanns hade försvaret som första myndighet i landet infört
              företagsnämnder. Vi var sålunda före det privata näringslivet
              härmed. Vi har en omfattande förslagsverksamhet, det utgår premier
              till olika kategorier av anställda och även till värnpliktiga
              och det finns på olika håll och i olika delar av försvaret forum
              för överläggningar i dessa frågor. Här har alltså försvaret, så
              långt jag kan förstå, varit mycket framsynt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-039.jp2/_view"/>
          <note n="6ee8aada">
            40 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="1c30c5fb">
            Svar på fråga ang. kompensation till studerande för merkostnader
            på grund av
          </note>
          <note n="d04e5b9a">
            lärarkonflikt
          </note>
          <note type="speaker" n="2d7a6ab6">
            Herr JANSSON (k):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-2" n="ab3a2d0c">
            <seg n="ae4480bd">
              Herr talman! Det var inte okänt för mig att företagsnämnder mycket
              tidigt kom till stånd inom försvaret. Däremot är jag för min del
              inte särskilt införstådd med innehållet i deras verksamhet. Om
              det nu finns ett premiesystem bl.a. för uppslag och idéer till
              besparingsaktioner, kvarstår frågan om försvarsministern möjligen
              skulle kunna antyda — jag förmodar att detta inte är en sak som
              är belagd med sekretess — om det i någon nämnvärd omfattning har
              förekommit att värnpliktiga stimulerats till liknande förslag.
            </seg>
            <seg n="230bd618">
              Chefen = för försvarsdepartementet, herr statsrådet ANDERSSON:
            </seg>
            <seg n="6b90ead7">
              Herr talman! Jag kan inte ange omfattningen av verksamheten,
              men mina medarbetare här säger att den är mycket stor.
            </seg>
          </u>
          <note n="4d84658e">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="874747b8">
            $£3
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-3" n="ab3a2d0c">
            <seg n="d9626fb8">
              Svar på fråga ang. kompensation till studerande för merkostnader
              på grund av lärarkonflikt
            </seg>
          </u>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="922ab0a3">
            Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet EDENMAN,
            som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-4" n="ab3a2d0c">
            <seg n="25a6678e">
              Herr talman! Herr Johansson i Skärstad har frågat, om jag vill
              medverka till att studerande kompenseras för merkostnader som
              de, enkannerligen om de bor inackorderade, åsamkas genom lärarkonflikt.
            </seg>
            <seg n="9863911f">
              Jag vill först erinra om att det statliga studiestödet har utgått
              oberoende av arbetskonflikten. Åtgärder har, som jag tidigare
              meddelat kammaren, vidtagits i detta syfte.
            </seg>
            <seg n="ad0666e1">
              Undervisningen bör, sedan arbetskonflikten nu bilagts, enligt
              föreliggande planer kunna bedrivas så att någon försening i studierna
              i regel ej skall behöva ske. I den mån det skulle
            </seg>
            <seg n="f2fb21ee">
              visa sig att vissa studerande på grund av arbetskonflikten inte
              kan slutföra studierna inom tid som eljest ansetts normal kommer
              studiemedelsnämnderna att ta skälig hänsyn härtill vid prövningen
              av ansökningar om studiemedel.
            </seg>
            <seg n="425b0604">
              Dessa åtgärder bör enligt min mening vara tillräckliga för att
              skydda de studerande från ekonomiskt trångmål på grund av lärarkonflikten,
            </seg>
          </u>
          <note n="c29929d6">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note n="1becbabc" type="speaker">
            Herr JOHANSSON i Skärstad (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-5" n="ab3a2d0c">
            <seg n="bf26f161">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för svaret på min
              enkla fråga.
            </seg>
            <seg n="62429af2">
              När jag ställde frågan pågick lärarstrejken, — Glädjande nog
              har konflikten nu bilagts. Genom strejken har emellertid tredje
              man, eleverna, försatts i en obehaglig och svår situation. Den
              innebär avbrutna studier samt moraliska och psykiska påfrestningar,
              men även ekonomiska aspekter kommer in i bilden. Förlängd studietid,
              som måste bli en följd av strejken, medför merkostnader för eleverna
              inte minst för dem som bor inackorderade. Då ekonomien utgör ett
              problem för de studerande redan i vanliga fall kan den situation
              som har uppstått genom strejken verka hämmande och deprimerande.
            </seg>
            <seg n="c68e57fd">
              En passus i statsrådet svar finner jag något oroväckande: »Undervisningen
              bör, sedan arbetskonflikten nu bilagts, enligt föreliggande planer
              kunna bedrivas så att någon försening i studierna i regel ej skall
              behöva ske.» Att förskjutningar i studierna blir följden på alla
              stadier torde vara fullt klart. Skolelever och studenter måste
              hållas skadelösa i så stor utsträckning som möjligt.
            </seg>
            <seg n="37e912cf">
              I går och i dag har Sveriges förenade studentkårer framhållit
              hur viktigt det är med en väl tilltagen kompensationsundervisning.
              Den måste vara ef-
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-6" n="ab3a2d0c">
            <seg n="731c2110">
              fektiv om inte studietiderna skall förlängas alltför mycket och
              därmed studieskulderna växa vederbörande över huvudet.
            </seg>
            <seg n="6e178ece">
              Av vad som framkommit är de medel, som man avser att bevilja
              för kompensationsundervisningen, väl snålt tilltagna. Jag vädjar
              till statsrådet om en generös behandling, så att de studerande
              hålls skadelösa.
            </seg>
          </u>
          <note n="05371b79">
            Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet EDENMAN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-7" n="ab3a2d0c">
            <seg n="f66e2d27">
              Herr talman! Jag vill bara framhålla att påståendet att det blir
              förskjutningar på alla stadier inte är riktigt. Skolöverstyrelsen
              har klart uppgivit, att man räknar med att fullfölja terminen
              precis som vanligt. Det blir inte någon indragning eller förkortning
              av lov eller någon förlängning av terminen. På skolans område
              tror jag därför att man vågar påstå att några förskjutningar inte
              kommer att äga rum.
            </seg>
            <seg n="c31e6d45">
              Vad beträffar universiteten är läget olika i olika ämnen. Konflikten
              har pågått i fyra veckor på vissa områden, i två veckor på andra.
              Det är mot denna bakgrund jag i mitt svar uttalat, att därest
              det blir förskjutningar, kommer studiemedelsnämnden att ta hänsyn
              till detta.
            </seg>
          </u>
          <note n="1becbabc" type="speaker">
            Herr JOHANSSON i Skärstad (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-8" n="ab3a2d0c">
            <seg n="b73e0cc5">
              Herr talman! Jag vill åter hänvisa till vad Sveriges förenade
              studentkårer framhållit på denna punkt, Universitetskanslersämbetet
              har i dag begärt bemyndigande att öka ersättningsundervisningen
              i betydligt större utsträckning än vad som är föreskrivet i de
              utfärdade anvisningarna, Ämnar statsrådet bifalla denna begäran?
            </seg>
          </u>
          <note n="05371b79">
            Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet EDENMAN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-9" n="ab3a2d0c">
            <seg n="7c9955a9">
              Herr talman! Frågan om ersättningsundervisningen kommer att tas
              upp i morgondagens konselj.
            </seg>
          </u>
          <note n="4d84658e">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="3801ec21">
            Nr 32 41
          </note>
          <note n="81a29839">
            $4
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-10" n="ab3a2d0c">
            <seg n="00103480">
              Svar på fråga ang. statsbidrag till kommuns kostnad för speciella
              insatser i samband med lärarkonflikt
            </seg>
          </u>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="922ab0a3">
            Chefen för ecklesiastikdepartementet, herr statsrådet EDENMAN,
            som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-11" n="ab3a2d0c">
            <seg n="45963814">
              Herr talman! Fru Lewén-Eliasson har frågat, om jag är beredd
              vidtaga särskilda åtgärder för att av statsmedel bereda kommun
              täckning för kostnader som kommun kan åsamkas för speciella insatser
              i samband med lärarkonflikt.
            </seg>
            <seg n="c515fc0a">
              Jag vill först erinra om att de statliga driftbidragen till de
              av konflikten berörda skolformerna är på visst sätt anknutna till
              lärarlönerna. Till följd av konflikten måste dessa regler överses.
              I samråd med kommunförbunden pågår utredning i dessa frågor. Därvid
              måste även beaktas de kostnader som drabbat kommunerna på grund
              av särskilda av konflikten föranledda åtgärder. Den principiella
              riktpunkten bör enligt min mening vara att kommunerna varken skall
              vinna eller förlora på konflikten.
            </seg>
          </u>
          <note n="82b135cd">
            Vidare anförde
          </note>
          <note type="speaker" n="6911374d">
            Fru LEWÉN-ELIASSON (s):
          </note>
          <u who="anna-lisa_lewen-eliasson_362ec0" xml:id="i-ab3a2d0ce68848d6-6" next="i-ab3a2d0ce68848d6-9" n="ee011ce6">
            <seg n="727c3c24">
              Herr talman! Jag ber att få tacka ecklesiastikministern för svaret
              på min enkla fråga.
            </seg>
            <seg n="31d4a442">
              Det är tillfredsställande att departementet har tagit upp överläggningar
              med kommunförbunden om reglerna för de statliga driftbidragen,
              vilka aktualiserats i samband med lärarkonflikten. Förhållandena
              i våra skolor är, såsom alla vet, lyckligtvis helt andra i dag
              än de var i förra veckan när jag ställde min fråga. Då var man
              i skolstyrelserna starkt engagerad för att genomföra eller planera
              åtgärder, som skulle begränsa den pågående lärarkonfliktens skadeverkningar
              visavi eleverna.
            </seg>
            <seg n="45e31ad6">
              I detta sammanhang frågade man sig
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-041.jp2/_view"/>
          <note n="73014676">
            42. Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="043ce4ef">
            Svar på fråga ang. befogenhet för polisen att tillfälligt uppsätta
            särskilda trafik-
          </note>
          <note n="f80f7119">
            varningstecken
          </note>
          <u who="anna-lisa_lewen-eliasson_362ec0" xml:id="i-ab3a2d0ce68848d6-7" prev="i-ab3a2d0ce68848d6-6" n="ee011ce6">
            <seg n="aae30b56">
              på många håll, hur staten skulle bidra till att täcka de speciella
              kostnader som kommunerna på detta sätt åsamkats. Om konflikten
              hade dragit ut på tiden, hade det varit nödvändigt att få klarhet
              i denna fråga för att kommunerna av ekonomiska skäl inte skulle
              ha tvekat att fullfölja sina speciella insatser.
            </seg>
            <seg n="53b5453c">
              I nuläget har emellertid saken inte bara en principiell innebörd,
              för den händelse en sådan här konflikt i framtiden åter skulle
              inträda, utan den har framför allt en dagsaktuell praktisk betydelse,
              nämligen när det gäller att i efterskott genom statsbidrag få
              till stånd en reglering av de kostnader, som kommunerna haft.
              Trots att konflikttiden var relativt kort hann dessa göra åtskilliga
              kostnadskrävande insatser, för vilka det inte finns några regler
              om att statsbidrag skall utgå. Jag vill helt kort exemplifiera
              detta. Bland annat skaffade man på många håll som stöd för självstudierna
              speciell undervisningsmateriel av stödkaraktär, brevskolekurser
              för tekniska gymnasier och fackskolor. Dessa brevskolekurser är
              mycket kostsamma och det rör sig för berörda kommuner om utgifter
              på flera tiotusental kronor.
            </seg>
            <seg n="57d5e15f">
              Även personellt ökade kostnaderna genom att sådana institutioner
              som bibliotek, AV-centraler och annat hölls öppna längre än vanligt.
              Man måste alltså skaffa extra folk eftersom tillsynsoch vaktuppgifterna
              blev mera krävande än vanligt. Vi vet också att man för administrationen
              tvingades anlita skolstyrelseledamöter som helt eller delvis engagerade
              sig för detta och naturligtvis måste ha ersättning för mistad
              lön och omkostnader. Även de aktiviteter som elevråd och föräldraföreningar
              stödde skolans arbete med kan dessa ingalunda själva klara kostnadsmässigt,
              utan också här måste kommunerna lämna ersättning. Kommunerna fick
              även utgifter för fritidsaktiviteter som för övrigt ordnades i
            </seg>
            <seg n="3cfd2244">
              ganska stor omfattning genom andra kommunala organ. Naturligtvis
              har man i dag inte någon total överblick över alla dessa kostnader,
              men de är säkert ganska stora.
            </seg>
            <seg n="86040478">
              Det är tillfredsställande att det nu skall upptas överläggningar
              om dessa ting. Kommunerna bör bli kompenserade för sådana merkostnader
              som de har haft och jag har förstått att riktpunkten för överläggningarna
              med kommunförbunden är att kommunerna skall få sådan kompensation.
            </seg>
          </u>
          <note n="4d84658e">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="cd65f1b9">
            $5
          </note>
          <note n="95c47519">
            S
          </note>
          <note n="96e41fa7">
            Svar på fråga ang. befogenhet för polisen att tillfälligt uppsätta
            särskilda trafikvarningstecken
          </note>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="2555ae11">
            Chefen för kommunikationsdepartementet, herr statsrådet PALME,
            som yttrade:
          </note>
          <u who="anna-lisa_lewen-eliasson_362ec0" xml:id="i-ab3a2d0ce68848d6-8" prev="i-ab3a2d0ce68848d6-6" n="ee011ce6">
            <seg n="698cacca">
              Herr talman! Herr Nihlfors har frågat mig, om jag är beredd medverka
              till att polisen erhåller sådana utökade befogenheter att den
              vid behov tillfälligt kan få uppsätta särskilda trafikvarningstecken
              framför vägsträckor där t. ex. isbildning uppstått och stor risk
              finns för allvarliga trafikolyckor på grund av halka.
            </seg>
            <seg n="9cc2b1e2">
              Vägoch vattenbyggnadsstyrelsen har i skilda sammanhang medgett
              att vissa bärbara varningsmärken används vid hastigt påkomna situationer,
              exempelvis vid hastigt uppkommen vägskada. Polisens bilar är sedan
              länge utrustade med sådana märken för användning i samband med
              trafikolyckor.
            </seg>
            <seg n="529d1178">
              Det behövs i och för sig inte några nya bestämmelser för att
              polisen skall kunna medföra och anbringa märken som varnar för
              hastigt uppkommen ishalka. Vägoch vattenbyggnadsstyrelsen liksom
              rikspolisstyrelsen är emellertid av den uppfattningen att sådan
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="2f6113ae">
            Nr 32 43
          </note>
          <note n="043ce4ef">
            Svar på fråga ang. befogenhet för polisen att tillfälligt uppsätta
            särskilda trafik-
          </note>
          <note n="f80f7119">
            varningstecken
          </note>
          <u who="anna-lisa_lewen-eliasson_362ec0" xml:id="i-ab3a2d0ce68848d6-9" prev="i-ab3a2d0ce68848d6-6" n="ee011ce6">
            <seg n="f864b643">
              tillfällig utmärkning inte bör ske annat än i enstaka kritiska
              situationer. Polisen har inte så omfattande resurser att man skulle
              kunna göra en fullständig och enhetlig utmärkning. Med en ofullständig
              skyltning skulle vägtrafikanterna lätt kunna förledas att tro
              att de inte behövde vänta sig isbeläggning annat än på skyltförsedda
              platser.
            </seg>
            <seg n="43b9da27">
              Däremot är man i hög grad uppmärksam på frågan om förbättrad
              beredskap vid hastigt uppkommande halka. Vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
              i samråd med rikspolisstyrelsen utarbetar och har i stor utsträckning
              redan genomfört ett system för larm från patrullerande polis till
              vägmyndigheten via radio till särskild central så att sandning
              eller saltning kan ske med största möjliga skyndsamhet.
            </seg>
          </u>
          <note n="c29929d6">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="8c102858">
            Herr NIHLFORS (fp):
          </note>
          <u who="folke_nihlfors_e5be33" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-0" next="i-8ffb85c474fbc03e-5" n="0007fddb">
            <seg n="d2f1e38a">
              Herr talman! Jag får tacka kommunikationsministern för det svar
              han lämnat på min enkla fråga.
            </seg>
            <seg n="fc693bbe">
              För en tid sedan — det var det som föranledde min fråga — läste
              jag om försäkringsbolagens statistik över skadekostnader per halkdag
              under förra året. Det visar sig att de är hela 6 miljoner kronor
              per halkdag. Därtill kommer naturligtvis alla andra kostnader
              som kanske inte är mätbara. Av statistiken framgick även att antalet
              halkskador på bilar under perioden september—december 1965 uppgick
              till 21 000.
            </seg>
            <seg n="8e451086">
              Det är självklart att det i första hand ankommer på bilisterna
              att köra så varsamt som väglaget kräver; detta är redan fastslaget
              i gällande bestämmelser. Men likafullt är det nödvändigt, vilket
              också framgår av svaret, att de myndigheter, som har ansvaret
              för att vägarna skall vara trafikabla utan alltför stora säkerhetsrisker,
              gör vad på dem ankommer i fråga om snabba insatser
            </seg>
            <seg n="cc435852">
              för att reda ut sådana situationer som uppstår när det exempelvis
              sker plötslig isbildning på en väg eller då vägarna på höstarna
              av andra anledningar är sliriga.
            </seg>
            <seg n="8c6b1469">
              Jag anser emellertid inte att den förklaring som tydligen vägoch
              vattenbyggnadsstyrelsen samt rikspolisstyrelsen lämnat är hållbar,
              nämligen att åtgärder med en tillfällig utmärkning från polisens
              sida inte bör ske annat än i enstaka kritiska situationer, tydligen
              i första hand när någonting redan har inträffat, exempelvis en
              trafikolycka. Visserligen görs det gällande att polisen skall
              få större möjligheter att utmärka vägstycken där det plötsligt
              uppstått halkrisk och man inte anser sig kunna vänta tills vägförvaltningen
              rycker ut. även om detta system med snabbutryckning tydligen är
              under utveckling skulle resultatet enligt statsrådets svar kunna
              bli att vägtrafikanterna, om inte en sådan tillfällig märkning
              är fullständig, tror att fara inte föreligger, eftersom de ju
              inte ser något märke.
            </seg>
            <seg n="6675b5b2">
              För min del finner jag resonemanget litet krystat. När det gäller
              våra fasta vägmärken har vi över huvud taget inte någon absolut
              fullständig utprickning med varningstecken för faromoment. Alla
              vet vi väl hur olika vägförvaltningarna bedömer frågan om när
              »farligkurva»-tecken skall sättas ut. Jag har aldrig sett att
              det förekommit en fullständig utmärkning av det slaget — i alla
              händelser är den inte konsekvent.
            </seg>
            <seg n="32f3b5e5">
              Man måste självklart räkna med att det i första hand är bilisternas
              sak att köra på ett förståndigt sätt, men ändå anser jag att vägmyndigheterna
              skulle kunna pröva ett system med att tillfälligtvis låta polisen
              sätta ut speciellt utformade skyltar, som visar att det föreligger
              fara på grund av en nyss uppkommen situation, exempelvis ishalka
              eller isbeläggning. Då får man se, om inte trafikanterna uppskattar
              en sådan varning. Givetvis skulle de genom
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-043.jp2/_view"/>
          <note n="08c8b4fe">
            44 Nr 32
          </note>
          <u who="folke_nihlfors_e5be33" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-1" prev="i-8ffb85c474fbc03e-0" n="0007fddb">
            <seg n="7aa0ae9d">
              massmedia informeras om att det självfallet inte kan sättas upp
              tillfälliga varningstecken i hela landet.
            </seg>
            <seg n="634c3682">
              Jag vill vidare uttala den förhoppningen att beredskapen — för
              vilken man enligt svaret håller på att utarbeta ett system, som
              för övrigt redan i stor utsträckning skulle vara klart — fullständigt
              kommer att genomföras, så att patrullerande polis kan ingripa
              och varna trafikanterna.
            </seg>
          </u>
          <note n="29bd1400">
            Chefen för kommunikationsdepartementet, herr statsrådet PALME:
          </note>
          <u who="folke_nihlfors_e5be33" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-2" prev="i-8ffb85c474fbc03e-0" n="0007fddb">
            <seg n="ffb6d831">
              Herr talman! Det kanske inte är så mycket att tillägga, men jag
              vill påpeka att man i fråga om skyltningen åtminstone eftersträvar
              en fullständig täckning av olika delar av landet.
            </seg>
            <seg n="e20e97a7">
              Dessutom vill jag erinra om att vid det internationella arbetet
              beträffande vägmärken har uttryckts ganska stor tveksamhet mot
              att använda skyltning vid tillfälligt uppkommande halka, och detta
              just därför att det måste bli en fläckvis utmärkning. I de rekommendationer
              som finns har halkskylten tydligt förbehållits sådana vägar på
              vilka det kontinuerligt uppstår lerspill och annat dylikt.
            </seg>
            <seg n="c4f93b99">
              Redan den internationaliseringen av vägskyltarna är skäl nog
              för att iaktta en viss restriktivitet med halkskyltar. Men om
              det bedömes som mycket viktigt, kan polisen redan nu sätta upp
              en sådan skylt. Det normala förfarandet är dock — där är myndigheterna
              överens — att en patrullerande polis direkt via radio larmar vägmyndigheterna,
              som ju är experter på området, för att de så snabbt som möjligt
              skall vidta de åtgärder som kan vara lämpliga, d.v.s. i de flesta
              fall sandning och saltning.
            </seg>
          </u>
          <note n="4d84658e">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="27246c77">
            86
          </note>
          <note n="e23b7b9d">
            Justerades protokollet för den 3 innevarande november.
          </note>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="c4cbf3d3">
            87
          </note>
          <u who="folke_nihlfors_e5be33" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-3" prev="i-8ffb85c474fbc03e-0" n="0007fddb">
            <seg n="dd819d19">
              Svar på interpellation ang. undersökning rörande förekomsten
              av främmande ubåtar på svenskt territorialvatten
            </seg>
          </u>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <u who="folke_nihlfors_e5be33" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-4" prev="i-8ffb85c474fbc03e-0" n="0007fddb">
            <seg n="ffe34d69">
              Chefen för = försvarsdepartementet, herr statsrådet ANDERSSON,
              som yttrade:
            </seg>
            <seg n="ca2b74c0">
              Herr talman! Herr Börjesson i Falköping har, med anledning av
              de nyligen inträffade ubåtsincidenterna vid svenska västkusten,
              ställt två frågor till mig, nämligen:
            </seg>
            <seg n="f751f942">
              a) Har man planerat göra undersökningar om de främmande ubåtarna?
            </seg>
            <seg n="7a4d9a91">
              b) Vill jag informera allmänheten om undersökningsresultatet?
            </seg>
            <seg n="d816892d">
              Jag tror det finns skäl att först nämna något om de regler som
              gäller för utländska örlogsfartygs tillträde till svenskt territorium.
            </seg>
            <seg n="795b01c6">
              Dessa regler har nyligen moderniserats och finns införda i en
              kungörelse, vanligen benämnd tillträdeskungörelsen, som trädde
              i kraft den 1 juli i år. För utländska örlogsfartyg i allmänhet
              gäller i princip att de, efter anmälan, har rätt till genomfart
              av den yttre delen av vårt sjöterritorium, territorialhavet. För
              att få komma in på svenskt inre vatten krävs särskilt tillstånd
              om fartyget inte är i nöd. Ubåtar skall inom svenskt territorium
              framföras i övervattensläge. Detta är inte någon ny bestämmelse,
              utan den har funnits sedan gammalt och överensstämmer med internationella
              regler.
            </seg>
            <seg n="315eb358">
              Varje främmande ubåt som framförs i undervattensläge inom svenskt
              territorium bryter sålunda mot våra tillträdesbestämmelser.
            </seg>
            <seg n="6b3c7d99">
              Med de förut nämnda tillträdesreglerna som grund har Kungl. Maj:t
              utfärdat en särskild instruktion för krigsmakten angående de åtgärder
              som skall vidtas, om svenskt territorium eller svensk neutralitet
              kränks.
            </seg>
            <seg n="c2958b4e">
              Indikationerna om främmande ubåtar vid västkusten har i samtliga
              fall gällt ubåtar i undervattensläge. Den regel i
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="245ba9ec">
            Nr 32 45
          </note>
          <note n="8ccaa6af">
            Svar på interpellation ang. undersökning rörande förekomsten
            av främmande ubåtar
          </note>
          <u who="folke_nihlfors_e5be33" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-5" prev="i-8ffb85c474fbc03e-0" n="0007fddb">
            <seg n="ca4b5dc0">
              på svenskt territorialvatten
            </seg>
            <seg n="4e841158">
              instruktionen som därvid i första hand är tillämplig lyder som
              följer: »Främmande undervattensbåt som i undervattensläge påträffas
              inom svenskt sjöterritorium skall avvisas därifrån, om så erfordras
              med vapenmakt.»
            </seg>
            <seg n="eff704d4">
              När man i de nu aktuella fallen anser sig ha konstaterat en främmande
              ubåt i undervattensläge har mindre sprängladdningar detonerats
              i vattnet som varning. För att genomdriva avvisning från svenskt
              territorium eller tvinga upp ubåten till ytan har man i flera
              fall nödgats successivt skärpa åtgärderna. Därvid har sjunkbomber
              fällts på allt mindre avstånd från den indikerade ubåten. Såvitt
              kan bedömas har åtgärderna för avvisning haft avsedd effekt, åtminstone
              temporärt. Ingen ubåt har emellertid kommit upp till ytan.
            </seg>
            <seg n="b1b72e80">
              De inträffade incidenterna har föranlett ingående undersökningar.
              Undersökningarna har utförts av de militära staberna både lokalt,
              regionalt och centralt samt har bedrivits i samverkan med berörda
              civila myndigheter.
            </seg>
            <seg n="b18932be">
              Den bedömning som överbefälhavaren därefter gjort anger att minst
              en främmande ubåt vid minst fyra tillfälten under oktober månad
              befunnit sig i undervattensläge inom svenskt territorium vid västkusten.
              Ubåtens eller ubåtarnas nationalitet har inte i något fall kunnat
              fastställas.
            </seg>
            <seg n="682fe08d">
              Avslutningsvis vill jag nämna, att enligt min uppfattning de
              åtgärder för avvisning som vidtagits i samband med ubåtsincidenterna
              har varit riktiga och i överensstämmelse med gällande regler och
              instruktioner.
            </seg>
          </u>
          <note n="c29929d6">
            Vidare anförde:
          </note>
          <note n="678c52b3" type="speaker">
            Herr BÖRJESSON i Falköping (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-6" n="ab3a2d0c">
            <seg n="395dc8f2">
              Herr talman! Jag ber att till statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
              få framföra ett tack för svaret på min interpellation.
            </seg>
            <seg n="8ad047c0">
              Redogörelsen för de regler som gäller
            </seg>
            <seg n="72f18c46">
              för utländska örlogsfartyg i allmänhet vid inträde på svenskt
              territorialvatten samt för ubåtar betraktar jag som värdefull.
              Det framgår därav bl. a., att varje främmande ubåt som framförs
              i undervattensläge inom svenskt territorium bryter mot våra tillträdesbestämmelser.
              Min interpellation föranleddes av att ubåtar nyligen befunnits
              uppehålla sig inom svenskt territorium och att de framförts i
              undervattensläge.
            </seg>
            <seg n="c11e2302">
              Statsrådet meddelar i interpellationssvaret att en särskild instruktion
              utfärdats för krigsmakten angående de åtgärder som skall vidtas,
              om svenskt territorium eller svensk neutralitet kränks. Sålunda
              heter det i instruktionen bl.a. — vilket i detta sammanhang är
              av särskild betydelse — att »främmande undervattensbåt som i undervattensläge
              påträffas inom svenskt sjöterritorium skall avvisas därifrån,
              om så erfordras med vapenmakt».
            </seg>
            <seg n="656a4229">
              I fråga om den eller de främmande ubåtar som föranledde min interpellation
              har också enligt försvarsministern vidtagits åtgärder som stämmer
              överens med tidigare instruktioner. Mindre sprängladdningar har
              detonerats i vattnet som varning, och för att genomdriva avvisning
              från svenskt territorium eller tvinga upp ubåten till ytan har
              man enligt försvarsministern måst vidta skärpta åtgärder, bl.a.
              fällning av sjunkbomber på allt mindre avstånd från den indikerade
              ubåten.
            </seg>
            <seg n="44b89b33">
              Efter ingående undersökningar har konstaterats, att minst en
              främmande ubåt vid åtminstone fyra tillfällen under oktober månad
              befunnit sig i undervattensläge vid vår västkust. Båtens eller
              båtarnas nationalitet har inte kunnat fastställas. Det sistnämnda
              finner jag högst beklagligt, eftersom det ger alltför fritt spelrum
              åt spekulationer i viss riktning.
            </seg>
            <seg n="cb3cec36">
              Herr talman! Jag är belåten med svaret så långt det omfattar
              de åtgärder som vidtas och vidtagits i fråga om
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-045.jp2/_view"/>
          <note n="274a782c">
            46 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="8ccaa6af">
            Svar på interpellation ang. undersökning rörande förekomsten
            av främmande ubåtar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-7" n="ab3a2d0c">
            <seg n="ca4b5dc0">
              på svenskt territorialvatten
            </seg>
            <seg n="2d7af7c8">
              ubåtar inom våra territorialvatten. Det hade emellertid också
              varit värdefullt om redogörelsen hade kompletterats med några
              uppgifter om hur man över huvud taget söker hindra främmande ubåtars
              inträde på svenskt sjöterritorium. Visserligen ingick en sådan
              begäran inte i de frågor jag ställde till försvarsministern, men
              i den mån det är möjligt önskar jag att försvarsministern ville
              redogöra för de förebyggande åtgärder som synes nödvändiga för
              att intermezzon av det slag som förekommit inte återupprepas.
            </seg>
            <seg n="b23a01d9">
              Den fråga som osökt anmäler sig är huruvida bevakningen av våra
              vatten med sikte på eventuella främmande ubåtars försök att överträda
              gränserna verkligen är tillräckligt effektiv. Det vore av intresse
              att få del av försvarsministerns syn på den frågan samt frågan
              huruvida några förstärkningar av bevakningen planerats med anledning
              av de ubåtar som uppges ha befunnit sig inom vårt territorium.
              Ett positivt besked skulle sannolikt vara ägnat att dämpa den
              oro som kan ha uppstått.
            </seg>
            <seg n="0ad5f048">
              Det vore också av stort värde att få höra hur försvarsministern
              ser på de allvarliga anklagelser som = tidningen »Sjömannen»,
              utgiven av Svenska Sjöfolksförbundet, i sitt novembernummer riktat
              mot de militära myndigheterna i detta sammanhang. Skribenten gör
              gällande att de aktuella ubåtsintermezzona är påhittade i syfte
              att ge tyngd åt ÖB-kravet om mera skattepengar. Jag citerar ur
              artikeln: »Så länge inte våra marina myndigheter kan ge mer dokumenterade
              fakta och komma med annat än diffusa påståenden och vaga kommentarer
              i officiella kommunikéer så tror vi att det är en ubåtsvals som
              spelats upp för svenska folket. En vals och ingenting annat.»
              Denna anklagelse är enligt min uppfattning så allvarlig, att den
              inte kan förbli opåtalad från försvarsministerns sida.
            </seg>
            <seg n="b6ae3514">
              Jag ber att än en gång få tacka herr statsrådet för svaret.
            </seg>
            <seg n="b839953d">
              Chefen för = försvarsdepartementet, herr statsrådet ANDERSSON:
            </seg>
            <seg n="9da48b75">
              Herr talman! Först och främst frågade herr Börjesson i Falköping
              huruvida de åtgärder, som är vidtagna för att förhindra att främmande
              ubåtar kommer in på svenskt område, är tillräckliga. Han ville
              också veta om våra förebyggande åtgärder över huvud taget på detta
              område är tillräckliga och om vi planerar någon förstärkning.
            </seg>
            <seg n="e4cdebac">
              Jag måste på detta svara, att skulle vi året om bedriva en minutiös
              övervakning av våra gränser, våra kuster och vårt luftterritorium,
              så bleve kostnaderna mycket stora. Vi har av ekonomiska skäl tvingats
              låta övervakningen ske inom fredsorganisationens ram, och därför
              finns det självfallet luckor i övervakningen. Men jag vill erinra
              om att trots att vi använder så starkt begränsade resurser för
              övervakningen har vi ändå vid olika tillfällen kunnat upptäcka
              och beivra överträdelser både inom luftrummet och — såsom vi nu
              talar om — inom vårt sjöterritorium.
            </seg>
            <seg n="76d59745">
              Jag föreställer mig att vi inte gärna kan frångå den ordning
              som vi tillämpat under många år. För fyra år sedan förstärkte
              vi för övrigt övervakningen, och några initiativ för att minska
              den kommer inte att tagas.
            </seg>
            <seg n="92a5f0aa">
              Den andra frågan som herr Börjesson i Falköping ställde gäller
              en artikel i tidningen Sjömannen, som jag tror har återgivits
              i pressen i går och i dag. Jag kan bara säga att den är alltför
              fantasifull. Det råder inget tvivel om att främmande ubåtar har
              befunnit sig på svenskt område i oktober månad. De har upptäckts
              dels på elektronisk väg, dels på hydroakustisk väg. Vidare har
              andra både militära och civila iakttagelser tytt på ubåtsverksamhet
              inom svenskt område. Jag står därför helt bakom överbefälhavaren
              i hans bedöm-
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="bcfd87ff">
            Nr 32 47
          </note>
          <note n="8ccaa6af">
            Svar på interpellation ang. undersökning rörande förekomsten
            av främmande ubåtar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-8" n="ab3a2d0c">
            <seg n="ca4b5dc0">
              på svenskt territorialvatten
            </seg>
            <seg n="12663399">
              ning, att det varit fråga om ubåtar som av orsaker, vilka vi
              inte känner, vid flera tillfällen befunnit sig på svenskt område.
            </seg>
          </u>
          <note n="678c52b3" type="speaker">
            Herr BÖRJESSON i Falköping (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-9" n="ab3a2d0c">
            <seg n="88374f71">
              Herr talman! Jag ber att än en gång få tacka för svaret på min
              interpellation, och alldeles särskilt tackar jag för det besked
              som försvarsministern gav nu senast. Jag är glad över att försvarsministern
              inte delar den uppfattning som kommit till uttryck i den tidningsartikel
              jag citerade. Jag vill alltså uttala min tillfredsställelse över
              att försvarsministern även tagit avstånd från de ovederhäftiga
              tidningsuttalanden som förekommit beträffande den senaste tidens
              ubåtsintermezzon. Dylika uttalanden är i högsta grad kränkande
              för vår försvarsmakt och kan leda till minskat förtroende för
              vår försvarsledning.
            </seg>
            <seg n="7f5b9666">
              Vad ubåtsbevakningen beträffar har man verkligen anledning att
              ställa frågan: Hurudan är vår bevakning? Kan den anses tillfresställande
              när en främmande ubåt under en kort tid vid minst fyra tillfällen
              befunnit sig inom svenskt territorium? Jag är medveten om att
              vi inte kan räkna med att ha lika god bevakning som under beredskapsoch
              krigstillstånd. En sådan bevakning kan jag inte tänka mig i nuvarande
              läge, men jag hade tänkt mig att man från försvarets sida om möjligt
              skulle vidtaga åtgärder för ökad helikopterspaning och spaning
              med fartyg från havsvtan.
            </seg>
          </u>
          <note n="36d44baf">
            Åderr HAMRIN i Kalmar (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-10" n="ab3a2d0c">
            <seg n="0be35fe2">
              Herr talman! Inom totalförsvaret har ri även det s. k. psykologiska
              försvaret, 7ars arbete jag själv har tagit del av ander flera
              år. Dess principer innebär bl. a. att allt som kan sägas också
              bör sägas. Man bör inte dölja sanningen — 'ramför allt i kritiska
              lägen — för den
            </seg>
            <seg n="0c248002">
              händelse det finns möjlighet att tala om vad som händer, Jag
              fäste mig därför vid en passus i försvarsministerns anförande,
              där han nämnde att av anledningar som vi inte känner till har
              dessa ubåtar uppträtt i svenska farvatten under en svensk manöver.
              Borde man inte från försvarets sida kunna säga av vilken anledning
              dessa utbåtar uppträder? Beror det på att de vill undersöka hur
              effektivt vårt eget ubåtsförsvar är, hur snabbt vi upptäcker intrång
              o.s. v.? Vill de av någon underlig anledning hålla kontakt med
              vår manöver — i det aktuella fallet vid Västkusten — eller ligger
              något annat spionmotiv bakom?
            </seg>
            <seg n="ae0831c2">
              Enligt min uppfattning borde vårt svenska försvar kunna ha en
              ganska bestämd uppfattning om av vilken anledning dessa ubåtar
              uppträder och det vore av värde för svenska folket att få taga
              del härav.
            </seg>
            <seg n="b839953d">
              Chefen för = försvarsdepartementet, herr statsrådet ANDERSSON:
            </seg>
            <seg n="3b814409">
              Herr talman! Både när det gäller motiven för främmande ubåtar
              att uppehålla sig på svenskt område och frågan om dessa ubåtars
              nationalitet är tyvärr situationen den, att vi bara kan göra antaganden.
              Alla de antaganden herr Hamrin i Kalmar gjorde finns med bland
              de spekulationer jag hört tidigare, men när vi har diskuterat
              de olika tänkta motiven har vi inte kunnat draga några pålitliga
              slutsatser. Jag vill också erinra om att detta inte är första
              gången som ubåtar upptäckts på svenskt territorium och vi har
              varje gång undrat över motiven. Som herr Hamrin antydde vill dessa
              ubåtar naturligtvis undersöka någonting, antingen det nu är om
              vi har beredskap över huvud taget eller något man vill försöka
              ta reda på inom det speciella område där man befinner sig. Jag
              kan inte säga mer om motiven till dessa ubåtsspaningar, och inte
              heller överbefälhavaren har vid si-
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-047.jp2/_view"/>
          <note n="f4933747">
            48 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8ffb85c474fbc03e-11" n="ab3a2d0c">
            <seg n="531b431a">
              Interpellation ang. möjlighet för värnpliktsavgångna underofficerare
              att vinna an-
            </seg>
            <seg n="e5d52c7d">
              ställning i reserven
            </seg>
            <seg n="6838e1cb">
              na bedömningar kunnat säga mer om antagliga motiv.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2d7a6ab6">
            Herr JANSSON (k):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-12" n="ab3a2d0c">
            <seg n="24baf1dd">
              Herr talman! Jag hade inte alls tänkt lägga mig i denna diskussion,
              men herr Hamrins i Kalmar fråga gjorde det rätt svårt för mig
              att inte ställa ytterligare en fråga. Herr Hamrin anser att försvarsministern
              kanske borde ha kunnat uttala sig om motiven till att dessa ubåtar
              fanns på svenskt territorialvatten, dock utan att känna till vilka
              ubåtar det var eller varifrån de kom och eventuellt utan att veta
              om det var några ubåtar; det finns som sagt litet olika meningar
              om den saken, och försvarsministern antyder själv att spekulationerna
              är många.
            </seg>
            <seg n="15d5e5a2">
              Jag skulle i detta sammanhang, eftersom herr Hamrin nämnde att
              han sysslar något med det psykologiska försvaret, vilja fråga:
              Är den uppfattning som herr Hamrin ger uttryck åt representativ,
              herr försvarsminister, för stämningarna och synpunkterna inom
              det psykologiska försvaret?
            </seg>
          </u>
          <note n="43c2bd4f" type="speaker">
            Herr HAMRIN i Kalmar (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-13" n="ab3a2d0c">
            <seg n="f6c102eb">
              Herr talman! Jag förstår inte riktigt vilken öm tå jag nu trampade
              på. Jag frågade bara försvarsministern, huruvida det fanns någon
              möjlighet att klarlägga motivet till att utländska ubåtar varit
              inne på svenskt territorialvatten.
            </seg>
            <seg n="0cfd1497">
              Jag förstår väl försvarsministerns svar på den punkten, Vad man
              möjligtvis kan konstatera är att ubåtarna överskred gränsen därför
              att vi hade en svensk manöver. Annars hade de knappast valt detta
              tillfälle att bege sig in på svenskt territorialvatten.
            </seg>
            <seg n="4c1c75a8">
              I övrigt har jag över huvud taget inte spekulerat i vare sig
              nationalitet eller annat. Oavsett vilken nationalitet ubåtarna
              hade måste de väl ha haft ett skäl, och det finns kanske inte
              så särdeles många olika sådana att tänka på. Jag kan bara slå
              fast att vi är en neutral
            </seg>
            <seg n="c662b8c7">
              stat men att det tydligen finns utländska makter som har intresse
              för frågor, som de på detta sätt vill försöka vinna klarhet i.
            </seg>
            <seg n="8b9fe03d">
              Att jag tog del i debatten hade ingalunda det skäl om herr Jansson
              tycks anse, utan jag funderade över om det verkligen är det lättaste
              sättet för en främmande makt att få veta någonting om svenskt
              försvar att såsom skett kränka våra gränser. Jag trodde i min
              enfald att man skulle kunna använda betydligt enklare metoder,
              om man ville få reda på någonting om vårt försvar.
            </seg>
          </u>
          <note n="4d84658e">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="f4e6f071">
            88
          </note>
          <note n="cf8c09ee">
            Interpellation ang. möjlighet för värnpliktsavgångna underofficerare
            att vinna anställning i reserven
          </note>
          <note n="9a6d511a">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="86159c92" type="speaker">
            Herr OSKARSON (h), som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-14" n="ab3a2d0c">
            <seg n="ddec181f">
              Herr talman! I sitt betänkande Befälsstater vid arméns specialtruppslag
              m.m. föreslår befälsstatsdelegationen att reservunderofficerare
              alltjämt bör ingå som en befälstillgång i krigsorganisationen
              vid arméns samtliga truppslag.
            </seg>
            <seg n="a5ec6cef">
              Rekryteringsbasen bör enligt delegationens mening utgöras av
              dels förtidsavgånget aktivt underbefäl, dels värnpliktiga underofficerare,
              dels värnpliktigt underbefäl. Värnpliktsavgången fanjunkare (styckjunkare)
              bör även i fortsättningen medges möjlighet att efter ansökan vinna
              inträde i reserven.
            </seg>
            <seg n="ac86fe3b">
              Då resultatet av den pågående tjänsteställningsutredningens arbete
              kan komma att på ett avgörande sätt påverka den för närvarande
              gällande tekniska beskrivningen av premie och lön, föreslår delegationen
              att reformeringen av reservunderofficersinstitutionen i sin helhet
              bör anstå till dess ett nytt tjänsteställningssystem föreligger.
              Med detta följer också, att det an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d2de81f8">
            Torsdagen den 10 november 1966
          </note>
          <note n="90d0a044">
            Nr 32 49
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-15" n="ab3a2d0c">
            <seg n="531b431a">
              Interpellation ang. möjlighet för värnpliktsavgångna underofficerare
              att vinna an-
            </seg>
            <seg n="e5d52c7d">
              ställning i reserven
            </seg>
            <seg n="565c740c">
              ställningsstopp för reservunderofficerare, som infördes 1960,
              tills vidare bör bibehållas. Dock finner delegationen att kategorien
              värnpliktsavgångna underofficerare, jämväl sådana som lämnat värnpliktsåldern
              under den tid anställningsstoppet varat, under vissa förutsättningar
              bör ges möjlighet att redan nu inträda i reserv för underofficerare,
            </seg>
            <seg n="93cc3078">
              Med hänvisning till ovanstående hemställer jag att få ställa
              följande fråga till statsrådet och chefen för försvarsdepartementet:
            </seg>
          </u>
          <note n="1dbca56c">
            Är statsrådet beredd, att i enlighet med befälsstatsdelegationens
            förslag i dess betänkande »Befälsstater vid arméns specialtruppslag
            m. m.» medverka till att värnpliktsavgångna underofficerare, jämväl
            sådana som lämnat värnpliktsåldern efter det att anställningsstoppet
            infördes 1960, nu ges möjlighet att vinna anställning i reserv
            för underofficerare?
          </note>
          <note n="830b4a15">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="443721f3">
            $9
          </note>
          <note n="c7a1936b">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen
          </note>
          <note n="0c45cbbc">
            från första lagutskottet:
          </note>
          <note n="fa83fb9e">
            nr 318, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående ändring i lagen den 5 mars 1937 (nr 73) om befordran
            med luftfartyg, m. m.; samt
          </note>
          <note n="f3d807ab">
            från tredje lagutskottet:
          </note>
          <note n="7c18feb1">
            nr 312, i anledning av väckta motioner angående beslut om tillträde
            av nya ägolotter vid laga skifte;
          </note>
          <note n="0e485bcc">
            nr 313, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till hotellförordning jämte i ämnet väckt motion; och
          </note>
          <note n="c85bfee8">
            nr 314, i anledning av Kungl. Maj:ts
          </note>
          <note n="e8f4f58f">
            proposition med förslag till lag angående upphävande av lagen
            den 16 juni 1961 (nr 390) om statsmonopol på tillverkning av tobaksvaror,
          </note>
          <note n="eec2630e">
            $10
          </note>
          <note n="2a381acb">
            Nllkännagavs, att följande Kungl. Maj:ts propositioner överlämnats
            till kammaren:
          </note>
          <note n="312b27da">
            nr 141, angående statlig kreditgaranti för lån avseende anskaffning
            av vissa maskiner m. m. åt domänverkets skogsarbetare, m. m.,
          </note>
          <note n="20325668">
            nr 147, angående vissa löneanslag m. m., och
          </note>
          <note n="afbcb8d3">
            nr 149, med förslag till radiolag.
          </note>
          <note n="9ef6db27">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="b9d03a59">
            $ 11 Meddelande om enkla frågor
          </note>
          <note n="e51986e1">
            Meddelades, att herr talmannen tillställts tre enkla frågor,
            nämligen av:
          </note>
          <note n="5c756aba">
            herr Nordstrandh, till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
            angående väckt förslag om möjlighet att tvångsdirigera studenter
            till universitetsfilialer,
          </note>
          <note n="b2dfa47a">
            herr Ekström i Iggesund, till herr statsrådet och chefen för
            kommunikationsdepartementet angående förbättring av arbetstidsförhållandena
            för personal inom den yrkesmässiga automobiltrafiken, och
          </note>
          <note n="18df2d8f">
            herr Lundmark, till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            angående regleringsavgifter enligt 4 kap. 14 8 vattenlagen.
          </note>
          <note n="148ce262">
            $12
          </note>
          <note n="78ab2c1c">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="420683ba">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 17.31. In fidem Sune
            K. Johansson
          </note>
          <note n="19b85897">
            4 — Andra kammarens protokoll 1966. Nr 32
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-049.jp2/_view"/>
          <note n="0289d37e">
            50 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="898c6324">
            Fredagen den 11 november 1966
          </note>
          <note type="date" n="3c5b3ae8">
            Fredagen den 11 november Kl. 14.00
          </note>
          <note n="a1205786">
            81
          </note>
          <note n="105fe29f">
            Justerades protokollet för den 4 innevarande november.
          </note>
          <note n="dd95fe21">
            $2
          </note>
          <note n="06d06bde">
            Föredrogs var för sig följande Kungl. Maj:ts å bordet vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note n="2b423abe">
            till jordbruksutskottet propositionen nr 141, angående statlig
            kreditgaranti för lån avseende anskaffning av vissa maskiner m.
            m. åt domänverkets skogsarbetare, m. m.; och
          </note>
          <note n="9b8192b6">
            till statsutskottet propositionen nr 147, angående vissa löneanslag
            m. m.
          </note>
          <note n="a07eaeff">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts å bordet vilande proposition
            nr 149, med förslag till radiolag, hänvisades propositionen, såvitt
            avsåg 8 $ förslaget till radiolag, till konstitutionsutskottet
            och i övrigt till lagutskott.
          </note>
          <note n="2983c3dc">
            8 3
          </note>
          <note n="e6be9a9d">
            Föredrogs den av herr Oskarson vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet angående
            möjlighet för värnpliktsavgångna underofficerare att vinna anställning
            i reserven.
          </note>
          <note n="d32e645d">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="27bff308">
            84
          </note>
          <note n="8cfa7bf6">
            Interpellation ang. de inom polisens säkerhetsavdelning förda
            registren
          </note>
          <note n="3e9272d3" type="speaker">
            Ordet lämnades på begäran till Herr HERMANSSON (k), som yttrade:
          </note>
          <note n="0c48eac3">
            Herr talman! Den 17 juni detta år gav justitieministern en redogörelse
            för
          </note>
          <note n="5dcef061">
            vissa frågor rörande säkerhetstjänsten m. m. (Stencilerad P.
            M. med rubriken »Justitieministerns redogörelse för vissa frågor
            rörande säkerhetstjänsten m. m. och demonstrationerna i Stockholm
            den 28 maj 1966».) Redogörelsen var föranledd av den pågående
            debatten om säkerhetstjänstens arbetsmetoder. På justitieministerns
            hemställan hade Kungl. Maj:t beslutat medge offentliggörandet
            av vissa eljest hemliga uppgifter.
          </note>
          <note n="ce43c85a">
            Justitieministern nämnde i sin redogörelse bl. a. att riksdagen
            efter andra världskrigets slut beslöt att den under kriget inrättade
            allmänna säkerhetstjänsten skulle avvecklas den 30 juni 1946.
            Statsmakterna ansåg det emellertid nödvändigt att myndigheterna
            också i fortsättningen hade möjlighet att övervaka och följa den
            spionageoch underrättelseverksamhet, som då bedömdes kunna förekomma.
            I samband med inrättandet av rikspolisstyrelsen beslöt 1964 års
            riksdag att det skulle ankomma på styrelsen att leda den särskilda
            polisverksamheten för hindrande och uppdagande av brott mot rikets
            säkerhet m. m. Inom styrelsen skulle finnas en särskild säkerhetsavdelning.
            Justitieministern erinrade också om att handläggningen av säkerhetsärenden
            sker under parlamentarisk kontroll genom att i rikspolisstyrelsen
            ingår fem av Kungl. Maj:t utsedda särskilda ledamöter, samtliga
            ledamöter av riksdagen.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-16" n="ab3a2d0c">
            <seg n="d3ee5641">
              I debatten om säkerhetstjänstens arbetsmetoder har särskilt frågan
              om de vid säkerhetsavdelningen förda registren tilldragit sig
              uppmärksamhet. Justitieministern anförde i sin redogörelse att
              för att kunna fullgöra spaningsverksamhet över huvud taget är
              registeranteckningar av olika slag oundgäng-
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-050.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="898c6324">
            Fredagen den 11 november 1966
          </note>
          <note n="035e3157">
            Nr 32 51
          </note>
          <note n="8cfa7bf6">
            Interpellation ang. de inom polisens säkerhetsavdelning förda
            registren
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-17" n="ab3a2d0c">
            <seg n="18baba00">
              ligen erforderliga. Han ansåg att de register som föres vid säkerhetsavdelningen
              »icke utgör något belastningsregister utan är ett rent arbetsregister
              av den art som är nödvändig för allt spaningsarbete».
            </seg>
            <seg n="9aa6caa0">
              Beträffande innehållet i polisregister finns inga andra begränsningar,
              anförde vidare justitieministern, än att i lagen den 9 april 1965
              om polisregister m. m. stadgas att innehållet skall begränsas
              till uppgifter som polisen behöver för att kunna förebygga och
              uppdaga brott och fullgöra sin verksamhet i övrigt. Däremot gäller
              mycket stränga regler angående utlämnande av uppgifter ur polisregister.
              Enligt av Kungl. Maj:t utfärdade bestämmelser har rikspolisstyrelsen
              att på begäran av vissa myndigheter inom totalförsvaret utlämna
              vissa uppgifter ur polisens register. I vissa fall fattas beslut
              om utlämnande av rikspolischefen. Det gäller dels uppgifter om
              person, som under de senaste tio åren har ådömts ansvar för brott
              mot vissa uppräknade kapitel i strafflagen (brottsbalken), dels
              uppgifter om person som är anställd eller avsedd att anställas
              inom polisväsendet eller eljest tagas i anspråk för polisiära
              eller därmed jämförliga uppgifter. I övriga fall får uppgift icke
              utlämnas utan att överläggning ägt rum med minst två av rikspolisstyrelsens
              parlamentariska ledamöter och dessa enhälligt har tillstyrkt utlämnandet.
            </seg>
            <seg n="cfe6e361">
              I en skrivelse som jag den 10 juni detta år riktade till statsministern
              påpekades att vissa händelser, som hade inträffat under den senaste
              tiden, skapat oro för att i vårt land skulle förekomma en registrering
              hos polismyndigheterna, grundad på medborgarnas politiska uppfattningar.
              I skrivelsen anfördes att myndigheterna självfallet har skyldighet
              att vidta åtgärder som är nödvändiga till försvar för det demokratiska
              statsskicket och vårt lands oberoende. »Men de har däremot icke
              rätt att i detta syfte kränka den demokrati
            </seg>
            <seg n="1fbdb2fb">
              som skall värnas. Det är oklokt och skadar tilltron till statsstyrelsens
              demokratiska lödighet om åtgärder vidtas som bland vissa medborgargrupper
              skapar oro för att de demokratiska frioch rättigheterna beskärs.»
            </seg>
            <seg n="9ba7608b">
              I nämnda skrivelse anfördes vidare att den verksamhet, som bedrives
              av myndigheterna i syfte att förebygga brottsliga handlingar,
              självfallet icke i alla delar kan avslöjas. »Jag kan emellertid
              icke finna, att ett klart besked från regeringens sida på frågan,
              huruvida en registrering förekommer hos polismyndigheterna som
              innefattar eller rent av bygger på medborgares politiska uppfattningar,
              på något sätt skulle försvåra denna legitima verksamhet och värnet
              för demokratien. Tvärtom synes ett sådant klart besked nödvändigt
              ur demokratiens synpunkt.»
            </seg>
            <seg n="ac69467f">
              På den första delen av den nämnda frågan har ett besked givits
              genom justitieministerns redogörelse: vid den inom rikspolisstyrelsen
              verksamma säkerhetsavdelningen föres ett speciellt register. Däremot
              har besked icke givits på den andra och avgörande delen av frågan,
              nämligen huruvida detta register »innefattar eller rent av bygger
              på medborgares politiska uppfattningar». Det är härom den livliga
              offentliga diskussionen handlat, eftersom ingen veterligt hävdat
              att polisen eller säkerhetsavdelningen skulle vägras att över
              huvud taget föra registeranteckningar.
            </seg>
            <seg n="65842d77">
              Om det skulle vara så att säkerhetsavdelningens registrering
              till någon del bygger på medborgares politiska uppfattningar,
              är det svårt att förstå, hur detta register kan karakteriseras
              som »ett rent arbetsregister» och icke »ett belastningsregister».
              Registrering av medborgare efter deras politiska åsikter måste
              nämligen betraktas som rent meningslös, om icke vissa politiska
              uppfattningar anses såsom en belastning i vissa sammanhang.
            </seg>
            <seg n="3578ff73">
              Detta framgår ju också av registrets
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-051.jp2/_view"/>
          <note n="371d592a">
            52 Nr 32
          </note>
          <note type="date" n="898c6324">
            Fredagen den 11 november 1966
          </note>
          <note n="8cfa7bf6">
            Interpellation ang. de inom polisens säkerhetsavdelning förda
            registren
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-18" n="ab3a2d0c">
            <seg n="f0555a0a">
              användning i samband med personalkontrollen. Vissa personer erhåller
              icke vissa anställningar eller avskedas därför att de anses i
              viss mening »belastade». Och det handlar här uppenbart icke om
              brottsliga handlingar, vilka i så fall givetvis skulle ha beivrats,
              utan om värderingar grundade på antagande att vederbörande av
              vissa skäl skulle utgöra en s. k. säkerhetsrisk.
            </seg>
            <seg n="9f21ab32">
              I den offentliga diskussionen har även hävdats att uppgifter
              ur säkerhetsavdelningens register skulle ha utlämnats till representanter
              för främmande makt. Detta påstående har såvitt bekant icke bestritts.
              Om påståendet skulle vara riktigt är det djupt oroande liksom
              över huvud taget alla de uppgifter om yrkesmässiga diskrimineringar
              på grund av registersystemet som anförts i den offentliga debatten.
            </seg>
            <seg n="9fc29edb">
              Med hänvisning till det ovan anförda anhåller jag om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för justitiedepartementet
              få framföra följande frågor:
            </seg>
            <seg n="4c441647">
              Kan statsrådet lämna uppgifter — vilka rimligen icke kan skada
              rikets säkerhet — om antalet av i säkerhetsavdelningens register
              upptagna medborgare?
            </seg>
            <seg n="734781f5">
              Är det i den offentliga debatten framförda påståendet, att uppgifter
              ur säkerhetsavdelningens register utlämnats till representanter
              för främmande makt, riktigt eller oriktigt?
            </seg>
            <seg n="4d00ce18">
              Vill statsrådet upplysa huruvida den av säkerhetsavdelningen
              bedrivna registreringen bygger på eller innefattar medborgares
              politiska åsikter?
            </seg>
            <seg n="d73735f9">
              Om svaret på den senaste frågan blir jakande, vill statsrådet
              ta initiativ för att ändra gällande instruktioner och praxis så
              att sådan registrering upphör?
            </seg>
          </u>
          <note n="830b4a15">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="4622e884">
            $ 5
          </note>
          <note n="797f6723">
            Till bordläggning anmäldes
          </note>
          <note n="5507e186">
            konstitutionsutskottets betänkande nr 42, i anledning av motioner
            angående ersättningen för fullgörande av riksdagsmannauppdrag
            m. m.;
          </note>
          <note n="38af4cf7">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="507667e2">
            nr 131, i anledning av väckt motion om den framtida användningen
            av utrikesministerhotellet,
          </note>
          <note n="e7c55b28">
            nr 132, i anledning av väckta motioner angående utbyggnaden av
            allmänflygfälten, och
          </note>
          <note n="187cf478">
            nr 133, i anledning av väckta motioner angående den psykiatriska
            vården för värnpliktiga;
          </note>
          <note n="34a0565f">
            bevillningsutskottets betänkande nr 52, i anledning av väckta
            motioner angående vissa ändringar i uppbördsförordningen m. m.;
          </note>
          <note n="5425bdd8">
            bankoutskottets utlåtande och memorial:
          </note>
          <note n="d955df64">
            nr 45, i anledning av motioner angående kreditförsörjningen till
            kommuner i storstadsområdena, och
          </note>
          <note n="cb242112">
            nr 46, angående verkställd granskning av delegerades för riksdagens
            verk verksamhet under år 1966;
          </note>
          <note n="95225a8c">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="fd401da3">
            nr 38, i anledning av väckta motioner om vissa åtgärder mot ökad
            brottslighet, såvitt de hänvisats till första lagutskottet, och
          </note>
          <note n="ce59c78b">
            nr 39, i anledning av väckt motion om utredning angående häktades
            ställning och rättssäkerhet; samt
          </note>
          <note n="d27d70fc">
            andra lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="4ee8ce3f">
            nr 59, i anledning av väckta motioner om lika behandling inom
            den allmänna försäkringen av alla pensionsberättigade med familjeförsörjningsplikt,
          </note>
          <note n="2474da29">
            nr 60, i anledning av väckta motioner om ersättning från den
            allmänna sjukförsäkringen för Öövernattningskostnader vid behandling
            å sjukhus, och
          </note>
          <note n="9a0e7f82">
            nr 61, i anledning av väckta motioner angående behandlingen av
            narkotikamissbrukare m. m.
          </note>
          <note n="6aa38e8a">
            8 6
          </note>
          <note n="7c048f09">
            Anmäldes och godkändes följande
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1966-höst-ak--32/prot_1966_höst_ak__32-052.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="898c6324">
            Fredagen den 11 november 1966
          </note>
          <note n="d0dd1aa3">
            förslag till riksdagens skrivelser till Konungen, nämligen
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-68ed8ea3b69a78f1-19" n="ab3a2d0c">
            <seg n="335f3b4e">
              från bevillningsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="2798c44e">
            nr 321, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av protokoll rörande ändring i avtalet den 28 juli 1960 mellan
            Sverige samt Storbritannien och Nordirland för undvikande av dubbelbeskattning
            och förhindrande av skatteflykt beträffande inkomstskatter; samt
          </note>
          <note n="cc841918">
            från andra lagutskottet:
          </note>
          <note n="3b495b09">
            nr 315, i anledning av väckta motioner om allmän egenpension;
          </note>
          <note n="c5c560f6">
            nr 316, i anledning av väckta motioner om viss översyn av barnavårdslagen;
            och
          </note>
          <note n="63d652ae">
            nr 317, i anledning av väckt motion om viss översyn av barnavårdslagen.
          </note>
          <note n="99cc6655">
            8 7
          </note>
          <note n="5b2c5e9b">
            Tillkännagavs, att följande Kungl. Maj:ts propositioner överlämnats
            till kammaren:
          </note>
          <note n="ca6915a6">
            nr 146, med förslag till lag om erkännande och verkställighet
            av skiljedomar i vissa internationella investeringstvister, m.
            m., samt
          </note>
          <note n="5bc95ac1">
            Nr 32 53
          </note>
          <note n="4d280b7f">
            nr 153, med förslag till lag om skyldighet för kommun att bidraga
            till pensionskostnad för personal som övergått till statstjänst.
          </note>
          <note n="9ef6db27">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="0ff9e266">
            8 8 Meddelande om enkla frågor
          </note>
          <note n="8fe2e90e">
            Meddelades, att herr talmannen tillställts två enkla frågor,
            nämligen av:
          </note>
          <note n="82ca2110">
            herr Wiklund i Härnösand, till herr statsrådet och chefen för
            ecklesiastikdepartementet angående elevrådsmedlemmars skolarbete,
            och
          </note>
          <note n="a58f9297">
            fru Sundberg, till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
            angående medelsanvisningen till av lärarkonflikt betingad ersättningsundervisning
            vid universitet och högskolor.
          </note>
          <note n="e5118711">
            89
          </note>
          <note n="78ab2c1c">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="9f130986">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 14.04. In fidem
          </note>
          <note n="bb98552e">
            Sune K. Johansson
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
