<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1913--fk--40</head>
          <docDate when="1913-05-28">1913-05-28</docDate>
          <docDate when="1913-05-29">1913-05-29</docDate>
          <docDate when="1913-05-30">1913-05-30</docDate>
          <docDate when="1913-05-31">1913-05-31</docDate>
          <docDate when="1913-06-01">1913-06-01</docDate>
          <docDate when="1913-06-02">1913-06-02</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WdrGrqAcpo27evQfuJYzJi">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-Mte7a1rjxqasv8PTHoYvew">
            1913. Första kammaren. Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-RYhLFk1QpWEmPumyBN6yNr">
            Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-2N1bqvTcaDyFvsTMypUUnm">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m. Justerades protokollet för
            den 22 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-SGpQ6ktFRmFtRxdk6GnfjC">
            Anställdes jämlikt $ 65 riksdagsordningen omröstning över följande,
            av bevillningsutskottet i dess memorial nr 46 föreslagna och av
            båda kamrarna godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-SrY6jcxJDGUK2a1DLZVWGW">
            Den, som 1 likhet med Första kammaren vill, med bifall till den
            av herr Vennersten m. fl. avgivna reservationen, avslå såväl utskottets
            hemställan som den i ämnet väckta motionen, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-Ge7sR7eAN4UmLmZUXeTZYh" who="unknown" next="i-MPFEp7rgrHSH2W6wVNUjqu">
            <seg xml:id="i-K88YfkpeprPXUsCPdfw89m">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rq3sdW4Xgwi4EndVgzxE5f">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-MPFEp7rgrHSH2W6wVNUjqu" who="unknown" prev="i-Ge7sR7eAN4UmLmZUXeTZYh" next="i-K4d7yqnBywRxYbJo5UrWP8">
            <seg xml:id="i-GZxq6T8R6JP51MTuuuUiqT">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PcQUZPWKotce1NtdzM2iME">
            Vinner Nej, har Riksdagen i likhet med Andra kammaren beslutat,
            att tullen å sulläder och bindsulläder samt valrossoch flodhästhudar
            skall utgöra: för kärnstycken (renskurna) ävensom maskinremläder
            35 öre för kilogram och för hela eller halva hudar samt stycken
            därav, allt försåvitt de icke äro hänförliga till rubriken nr
            199, 28 öre för kilogram, samt att i följd därav rubrikerna nr
            199 och 200 i gällande tulltaxa skola erhålla följande ändrade
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-QhwzwtP7isCwnWVYMJ8777">
            "199. kärnstycken (renskurna); ävensom maskinremläder 1 kg. 35
            öre. 200. hela eller halva hudar samt stycken därav, allt
          </note>
          <u xml:id="i-K4d7yqnBywRxYbJo5UrWP8" who="unknown" prev="i-MPFEp7rgrHSH2W6wVNUjqu" next="i-G7njw1S64FdkrNd3jGAkAh">
            <seg xml:id="i-QaY8u2NTdvAwqtwwGbFPVf">
              försåvitt de icke äro hänförliga till nästföre-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SCSgxH6znvc3xvaDfjKTM3">
            gående rubrik mmonmseseernsnsssssssssssersersesrssrsrner rr nr
            1 kg. 28 öre.
          </note>
          <note xml:id="i-2XjizQhmcQ3pu2cJskVJqu">
            Vid omröstningens slut befunnos rösterna hava utfallit sålunda:
            Ja — 89; Nej — 40.
          </note>
          <note xml:id="i-XcRjogFnGkUE6xKV9RWWcU">
            Sedan protokoll över omröstningen blivit uppsatt, justerat och
            avsänt till Andra kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
            nr 614, som upplästes och varav inhämtades, att omröstningen därstädes:
          </note>
          <note xml:id="i-4LomLQrZHxAmQ79EHJrPqu">
            Första kammarens protokoll 1913. Nr 40, 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SKvJmXzHqc7Vc5iMDU5s8W">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-FFkH4A5XJM7YE3pRQKhFwv">
            2 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-6aFHhedjsJS9z2NdZMK6N7">
            utfallit med 65 ja och 114 nej, att båda kamrarnas sammanräknade
            röster befunnits utgöra 154 ja och 154 nej, att i följd av denna
            omröstningens utgång den förseglade sedeln mäst öppnas samt att,
            som berörda sedel innehöll ett nej, beslut alltså blivit av Riksdagen
            fattat i överensstämmelse med nej-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-4ABBssfnKC5wS4621UHjHx">
            Amnställdes jämlikt 8 65 riksdagsordningen omröstning över följande,
            av statsutskottet i dess memorial nr 138 föreslagna och av båda
            kamrarna godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-HQ1xnmNviK1hEBPmVDAAnA">
            Den, som, i likhet med Första kammaren, vill, att Riksdagen må
            i anledning av herr Holmquists m. £. motion nr 24 samt herr Starbäcks
            m. fl. motion nr 123 äå extra stat för år 1914 anvisa ett anslag
            av 115,000 kronor att utgå såsom understöd för skjutbanors ordnande
            med rätt för Kungl. Maj:t att år 1913 av tillgängliga medel för
            ändamålet förskjuta ett belopp av 75,000 kronor, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-JBzM9sZQXi8rxwuSyZUsvH">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-6Mrm9XZVZQ7bPgV2yyoxhw">
            Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra kammaren avslagit
            ifrågavarande motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-QgGTBH8Sk5S4znPHRVHtZ">
            Vid omröstningens slut befunnos rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-GK2PKiw4S7sT9eVNVVHkzd">
            Ja — 107; Nej — 20.
          </note>
          <note xml:id="i-SHZAuCFR1cnmvNBiCMD6Wj">
            Sedan protokoll över omröstningen blivit uppsatt, justerat och
            avsänt till Andra kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
            nr 615, som upplästes och varav inhämtades, att omröstningen därstädes
            utfallit med 75 ja och 107 nej samt att båda kamrarnas sammanräknade
            röster befunnits utgöra 182 ja och 127 nej, vadan beslut i frågan
            blivit av Riksdagen fattat i överensstämmelse med ja-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-NmjZdZyeaeQD7YA3buYLaR">
            Anställdes jämlikt $ 65 riksdagsordningen omröstning över följande,
            av statsutskottet i dess memorial nr 154 föreslagna och av båda
            kamrarna godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-AoostmwhqG241jEByhQLZe">
            Den, som, i likhet med Första kammaren, vill, att Riksdagen må
          </note>
          <note xml:id="i-Qi3XvQiov2ZwGBVAtdpmx1">
            a) godkänna det i statsrådsprotokollet över finansärenden för
            den 18 april 1913 intagna förslag till utgiftsstat för patentoch
            registreringsverket att tillämpas tills vidare från och med år
            1914, ävensom de i protokollet angivna villkor och bestämmelser
            för åtnjutande av de i samma stat upptagna avlöningsförmåner,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3EnxDb7XDWuoZ2dRYVbhG8">
            Onsdagen den 28 maj. 3
          </note>
          <u xml:id="i-G7njw1S64FdkrNd3jGAkAh" who="unknown" prev="i-K4d7yqnBywRxYbJo5UrWP8" next="i-Sd9fZn3pAAd8cRHHkfTRy6">
            <seg xml:id="i-Bg6JUXba8GKfwfBPzFQd2k">
              b) förklara,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sd9fZn3pAAd8cRHHkfTRy6" who="unknown" prev="i-G7njw1S64FdkrNd3jGAkAh" next="i-YWWXUdoj7KRWRTfqv4TdC6">
            <seg xml:id="i-2GxjFAzFtdbhxDS3bMVDQA">
              att envar, som med eller efter ingången av år 1914 tillträder
              ordinarie befattning i patentoch registreringsverket, skall vara
              pliktig att underkasta sig ovanberörda villkor och bestämmelser,
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YWWXUdoj7KRWRTfqv4TdC6" who="unknown" prev="i-Sd9fZn3pAAd8cRHHkfTRy6" next="i-3tMvApHCYpFntBTZcy1Dsf">
            <seg xml:id="i-3HXJfp54Rafhq4FfxbfeqC">
              att de förutvarande innehavare av ordinarie befattningar ipatentoch
              registreringsverket, vilka icke före den 1 november 1913 anmäla,
              att de vilja övergå till den nya avlöningsstaten samt underkasta
              sig de för avlöningens åtnjutande stadgade villkor och bestämmelser,
              och som icke lagligen kunna därtill förbindas, skola varda bibehållna
              vid dem enligt dittills gällande ordinarie stat tillkommande avlöningsförmåner
              ävensom, i den mån ej annat föranledes av bestämmelserna i lagen
              angående civila tjänstemnehavares rätt till pension, vid den rätt
              till pension, som dittills tillkommit dem, samt att i stället
              för sportler, som i sammanhang med löneregleringen indragas, skall
              utgå gottgörelse, beräknad efter medeltalet av den inkomst tjänsteinnehavare
              må anses hava åtnjutit av sålunda indragna sportler under den
              senast förflutna tid, såvitt möjligt ej understigande fem år,
              därför denna inkomst kan utrönas, samt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3tMvApHCYpFntBTZcy1Dsf" who="unknown" prev="i-YWWXUdoj7KRWRTfqv4TdC6" next="i-HFGfxPq1RzHnRGnU9Upkk9">
            <seg xml:id="i-CqScmBzdmgdioBQeP1y8nM">
              e) till upprätthållande av patentoch registreringsverkets verksamhet
              uppföra ett reservationsanslag av 589,500 kronor att utgå ej mindre
              av de till patentoch registreringsverket inflytande avgifter för
              patent, för registrering av varumärken samt av mönster och modeller,
              ävensom för registrering av aktiebolag, försäkringsbolag och solidariska
              bankbolag samt för andra uppgifter till de hos verket förda bolagsoch
              försäkringsregistren, än även av nettoinkomsten av ämbetsverkets
              fastighet nr 6 i kvarteret Rännilen och övriga till ämbetsverket
              inflytande inkomster, under förutsättning tillika, att de å dessa
              inkomster uppkommande överskott fortfarande såsom hittills skola
              efter vederbörligt tillstånd användas uteslutande för det med
              anslaget avsedda ändamål; röstar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HFGfxPq1RzHnRGnU9Upkk9" who="unknown" prev="i-3tMvApHCYpFntBTZcy1Dsf" next="i-M4A7cu5Gd14hYCGQRukgop">
            <seg xml:id="i-V2p8LzDXM3fS3LGtT9BS63">
              Ja
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q9VW29Uot8RurVvQZ8vWDm">
            Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet
            med Andra kammaren, avslagit Kungl. Maj:ts förevarande framställning
            samt beslutat, att för
          </note>
          <u xml:id="i-M4A7cu5Gd14hYCGQRukgop" who="unknown" prev="i-HFGfxPq1RzHnRGnU9Upkk9" next="i-X6MFqjqKr8dZLyAtNUnLjv">
            <seg xml:id="i-9MJiwGZEb4BKtxDcob4be">
              uppehållande av ifrågavarande verk under år 1914 medel må anvisas
              på samma sätt och till samma belopp som under år 1913.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UFzXPcv7Gz7S2LNipmVaN8">
            Vid omröstningens slut befunnos rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-Sfk9rWdJw4uepDaHtRmcf8">
            Ja — 88; Nej — 43.
          </note>
          <note xml:id="i-SnJrYEkHWKfzdFaxDNC6bj">
            Sedan protokoll över omröstningen blivit uppsatt, justerat och
            avsänt till Andra kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
            nr 616, som upplästes och varav inhämtades, att omröstningen därstädes
            utfallit med 49 ja och 133 nej samt att båda kamrarnas sammanräk-
          </note>
          <note xml:id="i-HWjAAt2sunb649j61PvRXD">
            Nr 40,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4r9Aw9KeZJCeeM6BAM6XLz">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-UHZXXog61uT4g8Y2FahWAw">
            4 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-5MGKdBdcaFqP5hEQwE8dMp">
            nade röster befunnits utgöra 137 ja och 176 nej, vadan beslut
            i frågan blivit av Riksdagen fattat i överensstämmelse med nej-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-8KUKbDuuxJwKSPDcipvKWA">
            Anställdes jämlikt 8 65 riksdagsordningen omröstning över följande,
            av bevillningsutskottet i dess memorial nr 62 föreslagna och av
            båda kamrarna godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-KLFUPPhAgEefDsxnE4STBs">
            Den, som i likhet med Första kammaren vill avslå förevarande
            proposition, i vad den avser bevillningsfrihet för av utlänningar
            hållna offentliga föredrag, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-X6MFqjqKr8dZLyAtNUnLjv" who="unknown" prev="i-M4A7cu5Gd14hYCGQRukgop" next="i-9CgFbdL2QnLH4RX5kT98z1">
            <seg xml:id="i-QUEbMQtF8BzxLNRNUtrNjr">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RLEL8zkQL9vC2tg3KmbAah">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-9CgFbdL2QnLH4RX5kT98z1" who="unknown" prev="i-X6MFqjqKr8dZLyAtNUnLjv" next="i-JcL5wDTayn2qgrwjbTfXcG">
            <seg xml:id="i-PzTgqYoTNKaLmBuvxXyiHs">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P8pZAkBEURZcPUsT5p3cEY">
            Vinner Nej, bar Riksdagen i likhet med Andra kammaren beslutit,
            att 4 8 1 och 10 mom. i berörda förordning skola erhålla följande
            ändrade lydelse, nämligen:
          </note>
          <u xml:id="i-JcL5wDTayn2qgrwjbTfXcG" who="unknown" prev="i-9CgFbdL2QnLH4RX5kT98z1" next="i-QWNJwBCczBYgsM142kgiLh">
            <seg xml:id="i-AsgKa1gqtaMhKtowR8Qpos">
              1 mom. Utlänning, som utan att hava förvärvat den i mom. 14 här
              nedan omförmälda rätt här i riket giver offentlig föreställning
              eller tillställning av vad slag det vara må, vare sig mot inträdesavgift
              eller mot avgift, som eljest på ett eller annat sätt fordras,
              uppbäres eller mottages, skall, där ej sådant fall är för handen,
              som avses i 3 mom., härför utgöra särskild bevillningsavgift med
              fem procent av bruttoinkomsten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QWNJwBCczBYgsM142kgiLh" who="unknown" prev="i-JcL5wDTayn2qgrwjbTfXcG" next="i-JiDVTMRJA2tedxAehKABTC">
            <seg xml:id="i-M7cuqwjEQ3MKhk9iheUiP">
              Denna bevillningsavgift skall utgå:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JiDVTMRJA2tedxAehKABTC" who="unknown" prev="i-QWNJwBCczBYgsM142kgiLh" next="i-AqsyymtnVbxLWwW5LPaTmu">
            <seg xml:id="i-Hp5wEZqqXDkJ8pRY8PxGvb">
              a) vid konsert, operaeller annan musikalisk, dramatisk eller
              litterär föreställning, cirkuseller varitéföreställning, så ock
              vid annan med någon av de nu nämnda jämförlig föreställning ävensom
              vid bal, maskerad eller annan dylik tillställning,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AqsyymtnVbxLWwW5LPaTmu" who="unknown" prev="i-JiDVTMRJA2tedxAehKABTC" next="i-DuAp2urZefxRo3wgG1ySx2">
            <seg xml:id="i-QK9fjDmfEKPZtVfR1QhKB7">
              1) då bruttoinkomsten kan antagas komma att överstiga femhundra
              kronor, efter den verkliga bruttoinkomsten, dock alltid med minst
              tio kronor, samt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DuAp2urZefxRo3wgG1ySx2" who="unknown" prev="i-AqsyymtnVbxLWwW5LPaTmu" next="i-G1FhnRM8co7JvHUJGs2ZYm">
            <seg xml:id="i-DPTSHg4b1ujfrkktNtQcfF">
              2) då bruttoinkomsten kan antagas icke komma att överstiga femhundra
              kronor, efter beräknad bruttoinkomst, med lägst tio och högst
              tjugufem kronor;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G1FhnRM8co7JvHUJGs2ZYm" who="unknown" prev="i-DuAp2urZefxRo3wgG1ySx2" next="i-PgyYx5TjQrnKVuKKdU2jZz">
            <seg xml:id="i-8bBxF9yxyordssT2oqCbLM">
              b) för anställande eller anordnande av karuselleller annan konståkning,
              målskjutning, ringkastning eller kraftprov samt för förevisande
              av människor, djur, naturalier eller andra föremål eller av panorama,
              biografbilder, vaxkabinett, optiska eller mekaniska konststycken
              eller vid annan med de nu nämnda jämförlig tillställning, som
              icke är att hänföra under a), efter beräknad bruttoinkomst, med
              lägst fem och högst femtio kronor för varje dag, sådan föreställning
              eller förevisning äger rum.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ed7NGfNwrn65iegd6ixUng">
            10 mom. Frihet från erläggande av bevillningsavgift enligt denna
            paragraf åtnjutes:
          </note>
          <note xml:id="i-Vr18G6Edd52R8yQ8ZU17oY">
            a) för amatöridrottsmän vid deltagande i idrottstävlingar; samt
          </note>
          <u xml:id="i-PgyYx5TjQrnKVuKKdU2jZz" who="unknown" prev="i-G1FhnRM8co7JvHUJGs2ZYm" next="i-7kSNZ7yShJy5fP3xtGG2CP">
            <seg xml:id="i-2VYP3gc4ZZrDqdKVz3UHSg">
              b) då Kungl. Maj:t, till följd av särskilda omständigheter, för
              visst fall medgivit befrielse från bevillningsavgift.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U4tUSU9zBuUJga7pnNmpMu">
            Onsdagen den 28 maj. 5 Vid omröstningens slut befunnos rösterna
            hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-X6U8MzMb1LnobzNSp48UZs">
            Ja — 74; Nej — 57.
          </note>
          <note xml:id="i-S4FBSfijKegCnEKtUPs9VC">
            Sedan protokoll över omröstningen blivit uppsatt, justerat och
            avsänt till Andra kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
            nr 617, som upplästes och varav inhämtades, att omröstningen därstädes
            utfallit med 43 ja och 141 nej samt att båda kamrarnas sammanräknade
            röster befunnits utgöra 117 ja och 198 nej, vadan beslut i frågan
            blivit av Riksdagen fattat i överensstämmelse med nej-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-VmHDWThDLRNahWQ9AcnNuR">
            Anställdes jämlikt $ 65 riksdagsordningen omröstning över följande
            av statsutskottet i dess memorial nr 155 föreslagna och av båda
            kamrarna godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-JCucVFiqqmmf3tzqn6Nvop">
            Den, som i likhet med Första kammaren vill, att Riksdagen må
            i anledning av Kungl. Maj:ts i propositionen nr 302 framställda
            förslag, herr Tryggers m. fl. motion nr 40 och herr Lindmans m.
            fl. motion nr 118 samt herr Ericsons motion nr 176 för bestridande
            av i mom. ec) av statsutskottets utlåtande nr 131 omnämnda penningbidrag
            åt värnpliktiga, högst 26,625 kronor, ävensom för täckande av
            kostnader till belopp av 655,000 kronor för vissa fartygsexpeditioner
            och beredskapsåtgärder vid marinen, eller tillhopa i avrundat
            tal 652,000 kronor, ej mindre medgiva användande av 346,000 kronor
            av reservationer, som uppstått å anslaget till flottans övningar,
            än även å extra stat för år 1914 under femte huvudtiteln bevilja
            härutöver erforderligt anslag, högst 386,000 kronor, med rätt
            för Kungl. Maj:t att i mån av behov disponera sistnämnda belopp
            redan under innevarande år, röstar Ja; Den, det ej vill, röstar
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-KWV6GC3pG6EGu34uWTG9WB">
            Vinner Nej, har Riksdagen i likhet med Andra kammaren beslutat,
            att, med bifall till Kungl. Maj:ts i propositionen nr 302 därom
            väckta förslag och med avslag å dels herr Ericsons motion nr 176,
            dels ock herr Tryggers m. fl. motion nr 40 och herr Lindmans m.
            f. motion nr 118, såvitt de i detta ämne skilja sig från Kungl.
            Maj:ts förslag, för bestridande av de uti mom. c) av statsutskottets
            utlåtande ar 131 omnämnda peningbidrag åt värnpliktiga, högst
            26,625 kronor, ävensom för täckande av kostnader till belopp av
            655,000 kronor för vissa fartygsexpeditioner och beredskapsåtgärder
            vid marinen, eller tillhopa i avrundat tal 682,000 kronor, ej
            mindre medgiva användande av 592,000 kronor av reservationer,
            som uppstått å anslaget till flottans övningar, än även å extra
            stat för år 1914 under femte huvudtiteln
          </note>
          <note xml:id="i-5X45rtJePrnwEUnzhABpZj">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N3YAbscdtXGcR8MGPtJAZn">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-PXvZvSk2opQchPf9fxAzEn">
            6 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <u xml:id="i-7kSNZ7yShJy5fP3xtGG2CP" who="unknown" prev="i-PgyYx5TjQrnKVuKKdU2jZz" next="i-LxUnw33ZnUXhSt5eHH7RxR">
            <seg xml:id="i-1wcTrvjShTNeRrUANNx5P">
              bevilja härutöver erforderligt anslag, högst 130,000 kronor,
              med rätt för Kungl. Maj:t att i mån av behov disponera sistnämnda
              belopp redan under innevarande år.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JgQuzAY3RyHbV4dEZfknkL">
            Vid omröstningens slut befunnos rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-76LYhfnh4hXQCGR9Vwt4vg">
            Ja — 86; Nej — 42.
          </note>
          <note xml:id="i-V1nNkVh4Hj4qFLk5enC1YW">
            Sedan protokoll över omröstningen blivit uppsatt, justerat och
            avsänt till Andra kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
            nr 618, som upplästes och varav inhämtades, att omröstningen därstädes
            utfallit med 52 ja och 130 nej samt att båda kamrarnas sammanräknade
            röster befunnits utgöra 188 ja och 172 nej, vadan beslut i frågan
            blivit av Riksdagen fattat i överensstämmelse med nej-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-3zvsA3EaAzt3z23iHy5bg2">
            Anställdes jämlikt $ 65 riksdagsordningen omröstning över följande,
            av statsutskottet i dess memorial ur 156, punkten 1 föreslagna
            och av båda kamrarna godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-MBHzTbpr4rfFUJHBcMgbLp">
            Den, som i likhet med Första kammaren vill, att Riksdagen med
            bifall till Kungl. Maj:ts framställning och med avslag å herrar
            Hages och Winhergs motion i ämnet, må
          </note>
          <note xml:id="i-T6sXf1z12o4qZoNPsd6oBs">
            1:0) besluta den ändring i $$ 1, 2, 3, 7 samt 9 mom. 1:0) och
            2:0) av gällande avlövningsreglemente för tjänstemän vid statens
            järnvägar, som framgår av det till statsrådsprotokollet över civilärenden
            den 21 februari 1913 fogade förslag till kungörelse i ämnet;
          </note>
          <note xml:id="i-Li5dXLsRser4okJuoXC9eU">
            2:0) medgiva, att övergångsbestämmelser rörande tillämpningen
            av de nya avlöningsförmånerna må, i enlighet med vad i statsrådsprotokollet
            närmare omförmäles, av Kungl. Maj:t utfärdas; samt
          </note>
          <note xml:id="i-CMydY6qMRNP2Ba8p8cTnvo">
            3:0) antaga i statsrådsprotokollet närmare omförmäld ändring
            av 1 och 2 $$ i lagen den 4 juli 1910 angående rätt till ponsion
            för tjänstemän vid statens järnvägar, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-LxUnw33ZnUXhSt5eHH7RxR" who="unknown" prev="i-7kSNZ7yShJy5fP3xtGG2CP" next="i-E4WXHHR4vYEBJ8X4LK4UcT">
            <seg xml:id="i-7LqvN3FdfVviEP7pGVGVqw">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5idmmbeHz9Sc4Ks5XSyEDZ">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-L7C9ip2v7Sw1HrPhvFsyFx">
            Vinner Nej, har Riksdagen i likhet med Andra kammaren avslagit
            Kungl. Maj:ts förslag om ändring i $$ 1, 2, 3, 7 samt 9 mom. 1:0)
            och 2:0) av gällande avlöningsreglemente för tjänstemän vid statens
            järnvägar, förklarat Kungl. Maj:ts förslag i fråga om medgivande,
            att övergangsbestämmelser rörände tillämpningen av de nya avlöningsförmånerna
            må av Kungl. Maj:t utfärdas, ej föranleda någon Riksdagens åtgärd
            samt avslagit Kungl. Maj:ts förslag om antagande av i statsrådsprotokollet
            närmare oförmäld ändring av 1 och 2 $$ i lagen den 4 juli 1910
            angående rätt till pension för tjänstemän vid statens Järnvägar.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4XQbK4z7zXU45KMvjK1Q46">
            Onsdagen den 28 maj. 7 Vid omröstningens slut befunnos rösterna
            hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-JBuRWCjPEL1DvqDWVmgEfn">
            Ja — 91; Nej — 41.
          </note>
          <note xml:id="i-URdfH54C9Y9fk3JvArvriH">
            Sedan protokoll över omröstningen blivit uppsatt, justerat och
            avsänt till Andra kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
            nr 619, som upplästes och varav inhämtades, att omröstningen därstädes
            utfallit med 58 ja och 123 nej samt att båda kamrarnas sammanräknade
            röster befunnits utgöra 149 ja och 164 nej, vadan beslut i frågan
            blivit av Riksdagen fattat i överensstämmelse med nej-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-C1HHUZcGakFpEGGurhDFEV">
            Anställdes jämlikt $$ 65 riksdagsordningen omröstning över följande,
            av statsutkottet i dess memorial nr 156, punkten 2 föreslagna
            och av båda kamrarna godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-Y5FobkPuELQkeAtnm69Zi7">
            Den, som i likhet med Första kammaren vill, att Riksdagen med
            avslag å herr Bogrens motion i ämnet och med bifall till Kungl.
            Maj:ts förslag må medgiva
          </note>
          <note xml:id="i-91dypyPJd5s6Py2EX3dm8H">
            att $ I 3:0) i avlöningsreglementet för tjänstemän vid statens
            järnvägar den 15 november 1907 må erhålla följande ändrade lydelse:
          </note>
          <u xml:id="i-E4WXHHR4vYEBJ8X4LK4UcT" who="unknown" prev="i-LxUnw33ZnUXhSt5eHH7RxR" next="i-QciNVvdXN78kagtyZohpGH">
            <seg xml:id="i-TFGnV92wVAAuKohxRtotUD">
              3:0) Tjänstemän vid distrikten, vilka ej åtnjuta fri bostad,
              äga uppbära ersättning för bostad och bränsle med 20, 25, 30,
              35 eller 40 procent av arvodet allt efter den ort, där vederbörande
              är placerad, i enlighet med de grunder, som av Kungl. Maj:t bestämmas;
              dock med iakttagande därav, att beloppet av nämnda ersättning
              ej må överstiga:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QB9XyaC6AQ8v6VVETRW3up">
            a) å station, där ersättningen utgår med 40 procent:
          </note>
          <u xml:id="i-QciNVvdXN78kagtyZohpGH" who="unknown" prev="i-E4WXHHR4vYEBJ8X4LK4UcT" next="i-Lj96DYTW6i5etM1Yiy21mA">
            <seg xml:id="i-HyV1adcQoH3cVpyTq7vkSH">
              för tjänsteman, som kan erhålla 7 rum och kök ..................
              kr. 2,000 &gt;» » » » » 6 » » Fo vnrnrvnNRORRRNEN &gt; 1,800 » » » »
              » 5 &gt;» &gt; Po RR »&gt; 1,500 &gt; &gt; » »&gt; » 4 &gt;» &gt; å = besöiökonnnnerekör
              &gt; 1,100 ? &gt; &gt; » » 3 &gt;» » Roorreressrerrrerr ren » 850 &gt; » &gt; a
              A/S » 650
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lj96DYTW6i5etM1Yiy21mA" who="unknown" prev="i-QciNVvdXN78kagtyZohpGH" next="i-KaSJHoFCDrydKTtHGFns7q">
            <seg xml:id="i-SpUoCyvcodyTQxHrpdScSX">
              skolande dock för kvinnlig kontorsskrivare, eldare, portvakt
              vid verkstad, maskinoch pannskötare, vagnskötare samt tjänsteman
              av lägre grad än dessa med undantag av vaktmästare högsta ersättningen
              utgöra 400 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-31oBKEqGq8P6u4Wv2NnPMU">
            b) 4 övriga stationer:
          </note>
          <u xml:id="i-KaSJHoFCDrydKTtHGFns7q" who="unknown" prev="i-Lj96DYTW6i5etM1Yiy21mA" next="i-ahEgTaqbkgLy4niajB4zU">
            <seg xml:id="i-QnvDqoiUGTfxftPHkUR4VP">
              för tjänsteman, som kan erhålla 7 rum och kök .................
              kr. 1,700 » » » » &gt;» 6 &gt; » senor » 1,500 » &gt; &gt; &gt;» &gt; DÖ PP emsesssssessessn
              » 1,200 » » » » 4 &gt; » oo RNE &gt; 900 » » &gt;» » » 3 » &gt;» leresesesese
              rerna » 700 &gt; » » » 2 &gt;» KR eeeressererener rr &gt; 3350
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ahEgTaqbkgLy4niajB4zU" who="unknown" prev="i-KaSJHoFCDrydKTtHGFns7q" next="i-U2W3ABfSgLWrPtz6jLE8gB">
            <seg xml:id="i-ED4ZfMVKUfqbV7pZDMncdw">
              skolande dock för kvinnlig kontorsskrivare, eldare, portvakt
              vid verkstad, maskinoch pannskötare, vagnskötare samt tjänsteman
              av lägre
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FsB7VA1M6jCCGwBnrRJvhr">
            Nr 40,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GcfBXi5Y9sBTZP1K2fm7Vu">
            Nr 40,
          </note>
          <note xml:id="i-9RXZ3iayp2WunaBxXJ8e8E">
            8 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <u xml:id="i-U2W3ABfSgLWrPtz6jLE8gB" who="unknown" prev="i-ahEgTaqbkgLy4niajB4zU" next="i-SC3buicL5Cgnti2RHd3Nag">
            <seg xml:id="i-17KLucRfhZyGLaqxZHEqiJ">
              grad än dessa med undantag av vaktmästare högsta ersättningen
              utgöra 350 kronor; röstar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SC3buicL5Cgnti2RHd3Nag" who="unknown" prev="i-U2W3ABfSgLWrPtz6jLE8gB" next="i-ByMxQj7vcX7zvafHD66MFu">
            <seg xml:id="i-Vr4p6hT3QDMZbVv3JwNQiH">
              Ja,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2TbvL12tJ7PuC5sAPsDXoK">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-AJSwPb9FMVQkmAHmFfN65D">
            Vinner Nej, har Riksdagen, med bifall till herr Bogrens motion,
            i likhet med Andra kammaren medgivit,
          </note>
          <note xml:id="i-2xkJeR36DeJsAdtjc4k52x">
            a) att $ 9 3:o) i avlöningsreglementet för tjänstemän vid statens
            järnvägar den 15 november 1907 må erhålla följande ändrade lydelse:
          </note>
          <u xml:id="i-ByMxQj7vcX7zvafHD66MFu" who="unknown" prev="i-SC3buicL5Cgnti2RHd3Nag" next="i-MRTRwMNiGbA8ubCVWtXLmr">
            <seg xml:id="i-5ufCkwmnX8pspCfs7rW922">
              3:o) Tjänstemän vid distrikten, vilka ej åtnjuta fri bostad,
              äga uppbära ersättning för bostad och bränsle med 20, 25, 30,
              35 eller 40 procent av arvodet allt efter den ort, där vederbörande
              är placerad, i enlighet med de grunder, som av Kungl. Maj:t bestämmas;
              dock med iakttagande därav, att beloppet av nämnda ersättning
              ej må överstiga:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9Daj9fYMvXHurbBAiXCGR9">
            a) å station, där ersättningen utgår med 40 procent:
          </note>
          <u xml:id="i-MRTRwMNiGbA8ubCVWtXLmr" who="unknown" prev="i-ByMxQj7vcX7zvafHD66MFu" next="i-T8cuafB7WQjEyfzWH5JcqJ">
            <seg xml:id="i-HVSPMgicVmJL7zxoKLPk31">
              för tjänsteman, som kan erhålla 7 rum och kök .................
              kr. 2,000 » &gt; &gt;» oo» &gt; Ö BP CM PR lemsrssssssererser &gt; 1,800 &gt;
              » » oo» » d &gt; PoP deserrerereresrrer &gt;» 1,500 » &gt; &gt; oo» &gt; 4 PR
              eessesesesrssera &gt; 1,100 » &gt; &gt; » 3 3 » 3 oo meneslbunesmnnssitd
              &gt;» 850 3 » &gt;» &gt; » 2 &gt; Po oeerssseressserera &gt; 650
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T8cuafB7WQjEyfzWH5JcqJ" who="unknown" prev="i-MRTRwMNiGbA8ubCVWtXLmr" next="i-HgMXuepTf3X4U6x6eRAQWf">
            <seg xml:id="i-WFfVb5N8zwFiqePwCo2m34">
              skolande dock för kvinnlig kontorsskrivare, portvakt vid verkstad,
              maskinoch pannskötare, vagnskötare samt tjänsteman av lägre grad
              än dessa med undantag av vaktmästare högsta ersättningen utgöra
              400 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FxpLkMscKhYKEy6kTe9xHz">
            Vid omröstningens slut befunnos rösterna hava utfallit sålunda:
            Ja — 96; Nej — 33.
          </note>
          <note xml:id="i-DKXQoE2KoC5iZRj7VT3JJB">
            Sedan protokoll över omröstningen blivit uppsatt, justerat och
            avsänt till Andra kammaren, ankom därifrån ett protokolltutdrag,
            nr 620, som upplästes och varav inhämtades, att omröstningen därstädes
            utfallit med 74 ja och 106 nej samt att båda kamrarnas sammanräknade
            röster befunnits utgöra 170 ja och 139 nej, vadan beslut i frågan
            blivit av Riksdagen fattat i överensstämmelse med ja-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-7jvq3Hu7YfhCx29kYVDzQG">
            Anställdes jämlikt $ 65 riksdagsordningen omröstning över följande,
            av jordbruksutskottet i dess memorial nr 149 föreslagna och av
            båda kamrarna godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-MZX4GEcFwMF83oez1iFutF">
            Den som, i likhet med Första kammaren, vill, att Riksdagen må
            för upprättande å Ottenbo kungsladugård med underlydande av ett
            statsstuteri för omkring 100 moderston och 5 stambeskällare samt
            i öv-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DuwbnNfvczhnezr89ENvSD">
            Onsdagen den 28 maj. 9
          </note>
          <note xml:id="i-PYVHZUmdGLy7sbLbrWjsHh">
            rigt anordnat i huvudsaklig överensstämmelse medi statsrådprotokollet
            angiven plan bevilja ett anslag av 587,700 kronor och därav å
            extra stat för år 1914 anvisa 388,550 kronor, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-MoHpC3fuYiF3Ff9DfYXMXQ">
            Jas Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-5gWJLX7dwRvLEgj8T5HY3P">
            Vinner Nej, har Riksdagen i likhet med Andra kammaren avslagit
            Kungl. Maj:ts förevarande framställning.
          </note>
          <note xml:id="i-EErHqVmT69qDSaMnVXGTnD">
            Vid omröstningens slut befunnos rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-9Lnh7RTqnRFt185RX5phYn">
            Ja — 80; Nej — 47.
          </note>
          <note xml:id="i-LDPHEJgHamWyvWgE4E74EW">
            Sedan protokoll över omröstningen blifvit uppsatt, justerat och
            avsänt till Andra kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
            nr 621, som upplästes och varav inhämtades, att omröstningen därstädet
            utfalmed 58 ja och 124 nej samt att båda kamrarnas sammanräknade
            röster befunnits utgöra 138 ja och 171 nej, vadan beslut i frågan
            blifvit av Riksdagen fattat i överensstämmelse med nej-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-WQZnfEmeDQZ5qLJohM4hK2">
            Anställdes jämlikt $ 65 riksdagsordningen omröstning över följande,
            av jordbruksutskottet i dess memorial nr 150 föreslagna och av
            båda kamrarna godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-2hf6JfvwCg7LExyJ5QyXpb">
            Den som, i likhet med Första kammaren, vill, att herr Lindhagens
            ifrågavarande motion icke må till någon Riksdagens vidare åtgärd
            föranleda, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-HgMXuepTf3X4U6x6eRAQWf" who="unknown" prev="i-T8cuafB7WQjEyfzWH5JcqJ" next="i-3uEvXeHNcfKD1Hj8foJqmB">
            <seg xml:id="i-MHq2AU9UJkthxEziUdQXER">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6zsCFb83U8WDPNjaKRxyLp">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-3uEvXeHNcfKD1Hj8foJqmB" who="unknown" prev="i-HgMXuepTf3X4U6x6eRAQWf" next="i-PUwxB5pekT1bYpTkhPNxrj">
            <seg xml:id="i-EL8J4qzJcprAPENcnDz4U3">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PUwxB5pekT1bYpTkhPNxrj" who="unknown" prev="i-3uEvXeHNcfKD1Hj8foJqmB">
            <seg xml:id="i-BmEKR1P1yTRMFoRt1z2PtM">
              Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra kammaren, anslagit
              ett belopp av högst 6,000 kronor att utgå redan under 1913 till
              lån åt fattiga eller mindre bemedlade lappar inom Västerbottens
              och Norrbottens län för inköp av renar med iakttagande av enahanda
              villkor, som bestämmas för lån till samma ändamål åt lappmän inom
              Jämtlands län ur jämtländska lappväsendets fond.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HiR6YdhZorTWLuSRe56d4">
            Vid omröstningen slut befunnos rösterna hava utfallit sålunda:
            Ja — 75; Nej — 51.
          </note>
          <note xml:id="i-Y4CMAXMNRWJpksFTXZBPbz">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ehc7BiB7Jefjn2xC6nMBPn">
            Nr 40. 10 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-DsQnfngKzuTGP63BSFo2Qd">
            Sedan protokoll av omröstningen blivit uppsatt, justerat och
            avsänt till Andra kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
            nr 622, som upplästes och varav inhämtades, att omröstningen därstädes
            utfallit med 37 ja och 144 nej samt att båda kamrarnas sammanräknade
            röster befunnits utgöra 112 ja och 195 nej, vadan beslut ifrågan
            blivit av Riksdagen fattat i överensstämmelse med nej-proposionen.
          </note>
          <note xml:id="i-UNMMecH8ytM7V4WpFSsy2m">
            Vid föredragning av särskilda utskottets under gårdagen bordlagda
            memorial nr 4, angående avlöning åt dess tjänstemän och vaktbetjäning,
            biföll kammaren vad utskottet i detta memorial bemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-29Y4vKjhoWcsBr4SdWWTdb">
            Vid förnyad fördragning av kankoutskottets den 26 och 27 inneinnevarande
            månad bordlagda memorial och utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-ETSQ26GyPLvmVxYXwQkx4t">
            nr 44, angående instruktion för nästa Riksdags bankoutskott,
          </note>
          <note xml:id="i-BB3xo7yXMQSdQYav4Yy3Ap">
            nr 45, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            Jag om ändrad lydelse av 2, 5 och 6 $$ i lagen den 11 oktober
            1907 angående civila tjänsteimnehavares rätt till pension m. m.,
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-WEkuFAPDomfNwubrs8SAXU">
            nr 46, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående särskilt
            pensionsunderlag för förste provinsläkare, som tillika äro provinsialläkare,
          </note>
          <note xml:id="i-Ad8wmcN3ULuwR2QZMM3aSo">
            biföll kammaren vad utskottet i dessa betänkanden hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-QzuqpHMsQRYs55a118zDQe">
            Vid ånyo skedd fördragning av konstitutionsutskottets den 24
            och 25 innevarande maj bordlagda utlåtande nr 28, i anledning
            av väckta motioner om skrivelse till Kungl. Maj:t angående utredning
            och förslag i fråga om ändrade bestämmelser rörande röstgrund
            å kyrkostämma vid val till folkskolläraremed fera befattningar,
            biföll kammaren vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-87QgNjwzngcBitEj5B2yGz">
            Om riksdags- Föredrogs ånyo konstitutionsutskottets den 24 och
            25 i denna måmans skydnad bordlagda utlåtande nr 29, i anledning
            av väckt motion om skridande mot velse till Kungl. Maj:t angåande
            ändrade grundlagsbestämmelser röran- Dågående de omständigheter,
            på grund av vilka riksdagsman må kunna under riksdag be- Pågående
            riksdag berövas sin frihet. rövas sn frihet. I en inom Andra kammaren
            väckt, till konstitutionsutskottet hänvisad motion, ur 301, hade
            greve Hamilton och friherre Palmstierna hemställt, att Rilksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t
            täcktes låta utarbeta och, om möjligt redan nästkommande år, för
            Riksdagen framlägga förslag till sådana ändringar i gällande grundlagar,
            att därigenom otvetydigt fastloges, att riksdagsman icke, såvida
            han ej jämlikt 8 26 riksdagsordningen bleve obehörig att innehava
            riksdagsmannabefattning, kunde utan samtycke av den kammare, till
            vilken han hörde, under pågående riksdag hindras i riksdagsmannakallets
            utövning genom frihetens berövande.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AhKZuMSeQibvZ6P7g1ce5y">
            Onsdagen den 28 maj. 11
          </note>
          <note xml:id="i-EfpWtpp4HBwkNAoD2Hejtm">
            Utskottet hade i förevarande utlåtande på anförda skäl hemställt,
            att Riksdagen, med anledning av förevarande motion, måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t fäcktes efter verkställd
            utredning låta utarbeta och för Riksdagen framlägga förslag till
            sådana ändringar i gällande grundlagar, att riksdagsman icke,
            så länge han jämlikt $ 26 rikedagsordningen vore behörig att innehava
            riksdagsmannabefattning, kunde utan samtycke av den I kammare,
            varav han vore medlem, under pågående riksdag hindras i riksdagsmannakallets
            utövning genom frihetens berövande.
          </note>
          <note xml:id="i-JvhSrahkAeBBHEGwNo3BAn">
            Reservation hade avgivits av, bland andra, herrar Clason, Bellinder
            och von Mentzer, greve A. Hamilton samt herrar von Bahr, Maqnusson
            i Tambhult, Bäf och Jönsson 1 Slätåker, vilka likväl ej däri framlagt
            sin mening.
          </note>
          <note xml:id="i-8DvVusXfBehopVqSZ6LBwy" type="speaker">
            Herr Mannheimer:
          </note>
          <u who="Q5975085" xml:id="i-BGtpkmZzQLjRdcbr3EHear" next="i-U9rvReKGB77FdTKUqw8A2j">
            <seg xml:id="i-Hhm5wNuK6S55QyiGhp6Cu2">
              Herr talman! Den motion, som konstitutionsutskottet har haft
              till behandling i detta fall, har, såsom är 0ss alla bekant, föranletts
              av en händelse, vilken inträffat under innevarande riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U9rvReKGB77FdTKUqw8A2j" prev="i-BGtpkmZzQLjRdcbr3EHear" who="Q5975085" next="i-QiTmWhNCFFSEwK8Vc5m5Su">
            <seg xml:id="i-RD8S8yKh6JEW6SEYbt62zn">
              En rik :sdagsman hade gjort sig skyldig till en diseiplinär förseelse
              av icke vidare ”allvarlig betydelse, "och denne riksdagsman blev
              dömd till ett disciplinstraff, några dagars vaktarest. Jag tror,
              att den allmänna meningen inom Riksdagen på alla håll var den,
              att grundlagen verkligen gav skydd åt en riksdagsman, så att han
              skulle kunna få anstånd med ett dylikt straffs verkställande och
              således få utöva sin riksdagsmannabefattning. Det visade sig,
              att det rådde så stor tvekan även hos myndigheterna, att de vidtogo
              den ganska ovanliga åtgärden att ingå med en framställning till
              justitiekanslern för att höra hans mening, och vi veta, hur saken
              utvecklade sig, så att till sist regeringen på nådevägen, efter
              det att den hört högsta domstolen och fått dess enhälliga tillstyrkande
              därav, medgav anstånd med verkstölligheten av straffet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QiTmWhNCFFSEwK8Vc5m5Su" prev="i-U9rvReKGB77FdTKUqw8A2j" who="Q5975085" next="i-RSEM5uuRUe3ctnhZaASGVF">
            <seg xml:id="i-KCXB2JjxpEQTGBM3iMJy1t">
              Vad som inträffat föranledde två motionärer i Andra kammaren
              att hemställa om avlåtande av en Riksdagens skrivelse till Kungl.
              Maj:t, varigenom den lucka, som de ansågo förefinnas i grundlagen,
              skulle kunna fyllas. Jag vill erinra om, att riksdagsmännen åtnjuta
              ett ganska vidsträckt skydd enligt gällande lagar. Jag påminner
              i sådant avseende om riksdagsordningen $ 26, som bestämmer, under
              vilka villkor en riksdagman icke må godkännas, och därvid jag
              särskilt vill fästa uppmärksamheten på den punkt i denna paragraf,
              som lyder så, att såsom riksdagsman ej må godkännas »den som är
              förlustig medborgerligt förtroende eller genom utslag, vilket
              ännu icke sunnit laga kraft, är dömd till förlust av sådant förtroende,
              eller den som är ställd under framtiden för brott, vilket medför
              nämnda påföljd»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RSEM5uuRUe3ctnhZaASGVF" prev="i-QiTmWhNCFFSEwK8Vc5m5Su" who="Q5975085" next="i-EZAJ7ivePfGc8ZvHcfRuKS">
            <seg xml:id="i-VPEJ6y1gxB38Lq3kMMtMLh">
              Alltså kan enligt den paragr afen en rik sdagsman, som är dömd
              för ett brott av mindre allvarlig natur, än här beskrives, fortsätta
              utövningen av sitt riksdagsmannakall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EZAJ7ivePfGc8ZvHcfRuKS" prev="i-RSEM5uuRUe3ctnhZaASGVF" who="Q5975085" next="i-7v4w7MQvtLSFqYzgDRFnzi">
            <seg xml:id="i-Ezd1RrbFWdAdD6W7kx3inp">
              Jag fäster vidare uppmärksamheten på bestämmelserna i $$ 1190
              och 111 regeringsformen. I 8 110 stadgas, att »ej må någon riksdagsman
              under tilltal ställas eller sin frihet berövas för sina gärningar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2gTuZSXWXcgeyAnTguNmXq">
            Nr 40,
          </note>
          <u xml:id="i-7v4w7MQvtLSFqYzgDRFnzi" prev="i-EZAJ7ivePfGc8ZvHcfRuKS" who="Q5975085" next="i-CRB8hedtDgpeqgRqvS34Av">
            <seg xml:id="i-UcswcJYuUF3xSV9QcjGKw5">
              Om riksdagsmans skyddande mot att under pågående riksdag berövas
              sin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CRB8hedtDgpeqgRqvS34Av" prev="i-7v4w7MQvtLSFqYzgDRFnzi" who="Q5975085" next="i-X6JaWQAd6tgtaUAdiT3tup">
            <seg xml:id="i-YSRmwYzfUYnBanaHZwGV47">
              frihet. (Forts)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3aPM3Lj6xsYBVEaFYK2ZrY">
            Nr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-X6JaWQAd6tgtaUAdiT3tup" prev="i-CRB8hedtDgpeqgRqvS34Av" who="Q5975085" next="i-AfC2XcfjyK6AkPzPEoagfK">
            <seg xml:id="i-JdHrDdBXSbrXTJFqCPqqcV">
              Om riksdagsmans skyddande mot att under pågående riksdag berövas
              sin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AfC2XcfjyK6AkPzPEoagfK" prev="i-X6JaWQAd6tgtaUAdiT3tup" who="Q5975085" next="i-BA7J7s1mvKepAg4Ukozv4F">
            <seg xml:id="i-MYwvk5AAi5J7qQPUPHddYu">
              frihet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BA7J7s1mvKepAg4Ukozv4F" prev="i-AfC2XcfjyK6AkPzPEoagfK" who="Q5975085" next="i-Md1FHXdNLEGLhscJ7gVtH3">
            <seg xml:id="i-Kex2daExZQPRt7zh9ViUsK">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N2qJHqiLFNePY2gqxq8NQA">
            12 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-99fBwUmnQacKzo5mEzgf7s">
            eller yttranden i denna egenskap, utan att den kammare, till
            vilken han bhörer, sådant tillåtit genom uttryckligt beslut, däruti
            minst fem sjättedelar av de röstande instämt»&gt;. $3 111 föreskriver,
            att »beskylles riksdagsman för grov missgärning, må han ej i häkte
            kunna immanas förrän, efter anställd rannsakning, domaren sådant
            skäligt prövat, såvida ban ej å bar gärning funnen varder; dock
            gäller, om han, efter domstols kallelse, sig ej inställer, vad
            allmänna lagen i ty fall stadgar&gt;.
          </note>
          <u xml:id="i-Md1FHXdNLEGLhscJ7gVtH3" prev="i-BA7J7s1mvKepAg4Ukozv4F" who="Q5975085" next="i-6EM9DhkKyj3XcAfSqJgqrc">
            <seg xml:id="i-AQ8o7q4sfSPWsSQZ7MMo2y">
              Det framgår alltså härav, att en riksdagsman åtnjuter ett mycket
              starkt skydd, även om det kan vara fråga om ganska svåra förseelser,
              som han gjort sig skyldig till. Däremot har det visat sig, att
              en riksdagsman alls icke åtnjuter något skydd, då han blivit fälld
              till ett frihetsstaff, även om det är av mycket obetydlig natur.
              Då är han enligt gällande grundlag, såsom den tolkas och, som
              jag också kan finna, riktigt tolkas, icke i någon mån skyddad,
              utan han måste då avbryta utövandet av sitt riksdagsmannakall.
              Detta, anse motionärerna, måste betraktas såsom en lucka i lagen,
              och utskottet har i det avseendet givit motionärerna rätt. Då
              var det ganska naturligt, att utskottet också kom till samma resultat
              som motionärerna, nämligen att hemställa om en skrivelse till
              Kungl. Maj:t med begäran om utredning, hur detta missförhållande
              skulle kunna undanröjas. Utskottet föreslog då: »att Riksdagen,
              med anledning av förevarande motion, måtte i skrivelse till Kungl.
              Majt:t anhålla, att Kungl. Maj:t täcktes efter verkställd utredning
              låta utarbeta och för Riksdagen framlägga förslag till sådana
              ändringar 1 gällande grundlagar, att riksdagsman icke, så länge
              han jämlikt $ 26 riksdagsordningen är behörig att innehava riksdagsmannabefattning,
              må kunna utan samtycke av den kammare, varav han är medlem, under
              pågående riksdag hindras i riksdagsmannakallets utövning genom
              fribetens berövande»&gt;.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VwPiRG78X2dpAtdGtiRSnm">
            Emot detta förslag anmärktes i går i Andra kammaren, att ett
            bifall till utskottets hemställan skulle kuuna föranleda till
            den tolkningen, att Riksdagen uttalade sig för, att även straff
            för mycket grova förbrytelser icke skulle kunna omedelbart verkställas
            utan vederbörande kammares tillstånd, och vidare att detta utskottets
            förslag skulle innehålla en begäran, att även bestämmelsen i $
            111 skulle ändras, så att även för verkställande af häktning i
            fall, som där angivas, skulle fordras kammarens tillstånd.
          </note>
          <u xml:id="i-6EM9DhkKyj3XcAfSqJgqrc" prev="i-Md1FHXdNLEGLhscJ7gVtH3" who="Q5975085" next="i-KkxNdPUxrqWhDooDEVdFUg">
            <seg xml:id="i-RQkW2K6ueXuZ8WgTCooPHC">
              Vad nu beträffar sist anförda del av anmärkningen, synes det
              mig, att utskottets betänkande svårligen skulle kunna tolkas på
              det sättet. Icke med ett ord uttalas i utskottets betänkande önskan
              om ändring 1 $ 111. Tvärtom skall man finna av det sätt, varpå
              utskottet åberopar och hänvisar till $ 111, att utskottet utgår
              ifrån, att bestämmelsen i $ 111 skall förbli oförändrad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KkxNdPUxrqWhDooDEVdFUg" prev="i-6EM9DhkKyj3XcAfSqJgqrc" who="Q5975085" next="i-QarZq6aZXYrqw6Bx4HxNQL">
            <seg xml:id="i-5qvLSQ8CkdeQso7Cgx36zw">
              Däremot med avseende å förra delen av anmärkningen, nämligen
              att man skulle kunna komma därhän, att utskottet menat, att en
              riksdagsman skulle kunna få anstånd med straffet, även när det
              gällde mycket svåra förbrytelser, måste jag medgiva, att, om ordalagen
              pressas, den anmärkningen har mera fog för sig. Utskottet har
              fäst sin uppmärksamhet på, att det verkligen kan hända, att, om
              man utan vidare medgåve riksdagsman rätt att få anstånd med verkställigheten
              av straff, detta även skulle komma att tillämpas på mycket svåra
              för-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J4ZMck1HpaobcuZFCYGK63">
            Onsdagen den 28 maj. 3 Nr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-QarZq6aZXYrqw6Bx4HxNQL" prev="i-KkxNdPUxrqWhDooDEVdFUg" who="Q5975085" next="i-MvgyQj6fEqWcwT2wqpHRVB">
            <seg xml:id="i-Uw6BkwrzPQLn3cRc4UvfPS">
              brytelser. Men då har utskottet först och främst alltid tänkt
              sis, att Om riksdagsoa sä Se | slit | äs : mans skydriksdagmannen
              icke själv skulle hava rättighet att bestämma i detta dände möt
              fall, utan det skulle vara med kammarens medgivande. Vidare har
              att under
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MvgyQj6fEqWcwT2wqpHRVB" prev="i-QarZq6aZXYrqw6Bx4HxNQL" who="Q5975085" next="i-LeuDbAXx5wgSo7tPtGGiGM">
            <seg xml:id="i-At9bHDxrG72YcPHX8o6xCo">
              man utgått ifrån, att kamrarna icke gärna skulle kunna medgiva
              pågående riksdagsman att vara kvar, om han gjort sig skyldig till
              mycket svårt veksdag Der brott, även om det icke vore av natur
              att enligt 8 26 riksdagsord- ”Trihet. ningen diskvalificera honom
              såsom riksdagsman. Och för att få en garanti i det fallet, har
              man antytt i utskottet, att man skulle försöka få en bestämmelse
              om kvalificerad majoritet vid sådana här beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LeuDbAXx5wgSo7tPtGGiGM" prev="i-MvgyQj6fEqWcwT2wqpHRVB" who="Q5975085" next="i-WBwmcPcAubmK6psBK5vDkB">
            <seg xml:id="i-EZsSjpyp7F44hkzAn5cbXu">
              När dessa anmärkningar framställdes i Andra kammaren, föreslog
              utskottets ordförande en omformulering af av den kläm, som utskottet
              hade framlagt. Jag vill tillägga, att från samma håll, som anmärkningarna
              framställdes, medgavs, att i det fall, som här påpekas, förefanns
              en lucka i lagen, men man ansåg, att ändringen borde gå i en annan
              riktning. Efter den personens mening skulle man ilagen uppräkna
              vissa kategorier av straff, för vilka anstånd skulle kunna medgivas.
              Och när det nya förslaget till kläm formulerades, tog man hänsyn
              också till hvad sålunda uttalats.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DKJPrjbzBhtvVJZBN1BLRy">
            Jag skall därför be, herr talman, att få framställa det förslaget,
            att kammaren måtte 1 likhet med Andra kammaren fatta ett beslut
            av följande lydelse: &gt;»att Riksdagen, med anledning av ifrågavarande
            motion, måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl.
            Maj:t täcktes låta utreda, huruvida och i vilken utsträckning
            sådana ändringar må kunna vidtagas i gällande grundlagar, att
            riksdagsman, som icke är enligt $ 26 riksdagsordningen obehörig
            att innehava riksdagsmannabefattning, icke må utan tillstånd av
            den kammare, vartill han hör, kunna under pågående riksdag i andra
            fall än de, varom 8$ 110 och 111 regeringsformen stadgar, berövas
            sin frihet och dymedelst hindras i riksdagsmannakallets utövning,
            samt för Riksdagen framlägga det förslag, vartill utredningen
            kan föranleda&gt;.
          </note>
          <u xml:id="i-WBwmcPcAubmK6psBK5vDkB" prev="i-LeuDbAXx5wgSo7tPtGGiGM" who="Q5975085">
            <seg xml:id="i-2ExZewKordCKzBJVDQ6EUB">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C8evV1AhcZY5XvwMPw5us7" type="speaker">
            Herr Clason:
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-E95doAg1jj8Z9RSSqj2Va7" next="i-3x8w5J5kFSBZr99VC8xhyP">
            <seg xml:id="i-PPYxBGrLPbcFWPZfyjFFgx">
              Det förslag, som utskottet här framlagt, åsyftar, såsom kammaren
              behagade finna, att riksdagsman icke, så länge han icke enligt
              8 26 riksdagsordningen förklarats sin riksdagsmannarätt förlustig,
              skulle utan samtycka av sin kammare kunna genom frihetens berövande,
              såsom utskottet säger, hindras att utöfva sin riksdagsmannarätt.
              Det frihetsberövande, det här enligt förslagets motivering egentligen
              gäller, är ett sådant, som inträder till följd av laga kraftvunnen
              dom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3x8w5J5kFSBZr99VC8xhyP" prev="i-E95doAg1jj8Z9RSSqj2Va7" who="Q5609612" next="i-G3fCWooixvyogogVhjXGdu">
            <seg xml:id="i-WTvU1MNkrfstNMq8wyLHQH">
              Emellertid hava åtta medlemmar av utskottet reserverat sig, och
              jag skall med anledning därav be att få angiva min ståndpunkt.
              Jag skulle då först vilja framhålla beträffande den av utskottet
              lämnade historiken, att den nog torde vara värd åtskillig komplettering.
              Det förhåller sig nämligen så, att dels har den i vissa fall använt
              ganska svävande uttryck, ehuru det icke alls varit behövligt —
              ty förhållandena äro ganska klara — dels har den också, enligt
              vad mig synes, icke med tillräcklig skärpa betonat, att alla de
              bestämmelser, den berört och med vilka den rör sig, alldeles icke
              avse sådana fall, som motionärernas och utskottets förslag avser,
              nämligen de fall, att en riksdagsman genom laga kraftvunnen dom
              berövas friheten. De bestämmelser, med vilka historiken rör sig,
              avse helt andra fall; de avse
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WamAvSmJ5RGV9JM74qpHFB">
            Nr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-G3fCWooixvyogogVhjXGdu" prev="i-3x8w5J5kFSBZr99VC8xhyP" who="Q5609612" next="i-7hG2EmmVto9fycPF7BXFrr">
            <seg xml:id="i-Uj67nc1ns1fjei1H75JNgb">
              Om riksdagsmans skyddande mot att under pågåerde riksdag berövas
              sin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7hG2EmmVto9fycPF7BXFrr" prev="i-G3fCWooixvyogogVhjXGdu" who="Q5609612" next="i-SLFvt2Tky5DAWhwUyupZi3">
            <seg xml:id="i-HkmqW5mZCdUCjJ7ceEfTZX">
              frihet. (Fortx.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FzmttHBT47B1Jc5y7nxNYg">
            14 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <u xml:id="i-SLFvt2Tky5DAWhwUyupZi3" prev="i-7hG2EmmVto9fycPF7BXFrr" who="Q5609612" next="i-HswqXUaqiaXENJcUAW4GbZ">
            <seg xml:id="i-RCdCJaxhzxHzesgFrNQ7rv">
              samtliga sådana fall, då riksdagsmannen fortfarande är på fri
              fot, och de giva föreskrifter, hur det vid sådant förhållande
              skall förfaras med honom. Vi kunna i det hänseendet exempelvis
              se på $ 26 riksdagsordningen — som utskottet nu skulle vilja ställa
              upp till huvudnorm för riksdagsmännens ställning i förhållande
              till strafflagens bestämmelser —; alla dess bestämmelser om de
              fall, då en riksdagsman icke längre kan godkännas såsom riksdagsman,
              avse tydligen att reglera förhållandena, då han fortfarande är
              på fri fot. Öm vi se på denna paragraf, finna vi, att där talas
              bland annat om, då riksdagsman står under förmynderskap, eller
              då han gjort konkurs och ännu icke är fri från sina borgenärers
              krav, eller då han är förlustig medborgerligt förtroende, eller
              genom utslag, vilket ännu icke vunnit laga kraft — jag stryker
              särskilt under orden »ännu icke» — är dömd till förlust av sådant
              förtroende, eller då han är ställd under framtiden för brott,
              vilket medför nämnda påföljd, eller då han är förklarad ovärdig
              att inför rätta föra andras talan, eller då han fuskat vid riksdagsmannaval.
              Alla dessa fall avse och förutsätta tydligen, att han ännu är
              på fri fot, men ändå får han icke godkännas såsom riksdagsman.
              Detsamma gällde också den bestämmelse i riddarhusordningen, på
              vilken utskottet i sin historik, för öfrigt med rätta, stött sig.
              Den handlade om den adelsman, som var anklagad för visst brott,
              äfven om han ännu icke var dömd. Hur det däremot skulle gå till,
              om en riksdagsman blivit dömd och domen vunnit laga kraft, det
              beröres alldeles icke i dessa paragrafer, helt enkelt därför att
              det för grundlagstiftaren stod fullt klart, att då skulle han,
              i likhet med andra, lida sitt straff.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HswqXUaqiaXENJcUAW4GbZ" prev="i-SLFvt2Tky5DAWhwUyupZi3" who="Q5609612" next="i-LLLHN1FaqX13Kz2KdJDrQ5">
            <seg xml:id="i-CFucmvJLifUZ7UqsvC2XtD">
              Även vad utskottet så mycket talar om, att något behov av en
              bestämmelse, som skyddade riksdagsmannen för att nödgas gå i fängelse,
              icke skulle förefannits år 1809, därför att man då icke hade så
              mycket s. k. frihetsstraff, tror jag man får taga med en viss
              försiktighet. Först och främst fanns det ju även fängelsetraff
              på den tiden, och jag vill tillika erinra därom, att 1823 års
              och följande riddarhusordningar diskvalificerade till och med
              den adelsman, som var bysatt, från att vara medlem af riddarhuset.
              Men vidare synes mig hela utskottets nyssnämnda resonemang vila
              på en felsyn av förhållandena. Utskottet synes liksom vilja antyda,
              att om man haft mera frihetsstraff på den tiden, skulle man kanske
              hava befriat riksdagsmännen från att i laga tid avtjäna sina straff.
              Men när tvärtom förhållandet var det, att man ansåg det vara alldeles
              klart, att den, som blivit dömd till laga straff, också skulle
              avtjäna det, då kunde man tydligen icke ens falla på den idén
              att söka skydda riksdagsmännen däremot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LLLHN1FaqX13Kz2KdJDrQ5" prev="i-HswqXUaqiaXENJcUAW4GbZ" who="Q5609612" next="i-RkXQeCtwtYAcKfXHD3gxJw">
            <seg xml:id="i-LYC892xZbFqimCHjLxndpk">
              Detta om grundlagens ståndpunkt och om tidigare förhållanden
              på området. Vad åter angår saken ur principiell synpunkt, mäste
              jag säga, att jag icke kunnat för min del finna något fog för
              ett förslag sådant som utskottets. Ty vad skulle det innebära?
              Såvitt jag förstår, innebär det helt enkelt, att för oss riksdagsmän
              skulle man göra undantag från den allmänna rättsprincip, som heter
              likhet inför lagen. Utskottet säger visserligen, att det icke
              skulle vara fallet, det är, säger utskottet, icke fråga om att
              straffet skulle efterskänkas. Nej, det må vara, men i alla händelser
              lärer det icke bliva likhet inför lagen, om
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E9uyt2rRJX4M5HHggyAitw">
            Onsdagen den 28 maj. 15 Nr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-RkXQeCtwtYAcKfXHD3gxJw" prev="i-LLLHN1FaqX13Kz2KdJDrQ5" who="Q5609612" next="i-56CZnCv5soAfRAx4icGcva">
            <seg xml:id="i-WvZoy4qHRPmngxFVJF7iFL">
              straffet för en riksdagsman skall uppskjutas, medan en annan
              medbor- Om Fiksäage gare får avtjäna det, så fort domen vunnit
              laga kraft. rabra Utskottets förslag synes mig tvärtom i stället
              vara ett utslag av att under den enligt min tanke ytterst motbjudande
              tendensen, att lagstiftaren pågående skulle ställa sig över lagen»,
              en tendens, som jag anser, att riksdags- ”iksdag be- [o] H 9 d
              Do männen själfva minst och sist av alla skulle söka främja. Och
              saken "Frihet. blir icke bättre, utan enligt mitt förmenande än
              värre genom den av (Forts.) utskottet föreslagna tillsatsen, att
              i varje särskilt fall saken skulle hänsjutas till vederbörande
              kammare, så att kammaren skulle granska och avgöra, huruvida någon
              dess medlem skulle likställas med andra medborgare inför lagen
              eller undantagas. Det är nämligen självklart, att ett sådant avgörande
              i kammaren lätt skulle komma att leda till debatter rörande den
              fällda domen o. s. v., av det allra ömtåligaste slag. Vi hava
              ju haft ett tidevarv i vår historia, då Riksdagen rätt mycket
              inblandade sig i rättskipningen, men det anses ju icke hava varit
              en förtjänst hos detta tidevarv, utan tvärtom ett av dess allra
              värsta lysten. Vad skulle då tala för saken? Såvitt jag kan förstå,
              har man för saken anfört blott ett enda sakskäl, och det är, att,
              om den brottslige riksdagsmannen — ty det är blott om sådana det
              är fråga — icke skulle få sitta kvar i Riksdagen, utan, som andra,
              få avtjäna sitt straff, valmännens skulle bliva orepresenterade
              under strafftiden. Jag vet nu först och främst icke, om vare sig
              han själv eller hans valmän skulle vara så synnerligen trakterade
              av ett sådant privilegium, som man äsyftar att giva dem på detta
              sätt. Men om det är från synpunkten av valmännens rätt att vara
              representerade, som man skall utgå, får man allt söka gå andra
              vägar. Då får man för det första taga med alla andra, som hava
              förfall. Dem, som bliva sjuka eller som hava laga förfall i övigt
              — och särskilt bör man väl taga med dem, ty där böra väl omständigheterna
              anses vara långt mera ömmande. Detta leder då tanken osökt till,
              huruvida man skall införa ett suppleantsystem eller någonting
              sådant för riksdagsmännen. Vad åter den riksdagsman angår, som
              begått ett brott, finns en mycket enkel metod, som man har exempel
              på utomlands. Det är, att man låter honom ögonblickligen ställas
              under omval. Då få valmännen själva avgöra, huruvida de önska
              en annan representant, eller om de föredraga att vara orepresenterade
              under sin riksdagsmans strafftid. På sådant finns som sagt exempel
              i utlandet. Däremot bar utskottet, såvitt jag kunnat förnimma,
              icke lyckats upptäcka något enda exempel från utlandet på att
              riksdagsman, som genom laga kraftvunnen dom är skyldig att undergå
              ett visst straff, skulle hava frihet att få det straffet uppskjutet.
              Jag tror verkligen, att man i detta fall, om någonsin, kan hava
              skäl att tala om vad som skulle strida mot »Riksdagens värdighet»
              och att dess medlemmar borde vara de sista att för sig själva
              begära ett sådant undantag från principen om allas likhet inför
              lagen. Nu bar utskottet ju själv frånträtt sin egen kläm. Emellertid
              kvarstår emot den kläm, som nu framlagts, en god del av de anmärkningar,
              som riktats mot den ursprungliga, och dessutom är det ju utom-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9dPbUop6okT1WAEEuCwyHL">
            Nr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-56CZnCv5soAfRAx4icGcva" prev="i-RkXQeCtwtYAcKfXHD3gxJw" who="Q5609612" next="i-R3Hcbyk1wqKd6CyQNjta7u">
            <seg xml:id="i-JYarqz3FbjyqavP7qUKPXU">
              Om riksdagsmans skyddande mot att under pågående riksdag berövas
              sin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R3Hcbyk1wqKd6CyQNjta7u" prev="i-56CZnCv5soAfRAx4icGcva" who="Q5609612" next="i-7yscUTYsYSRNvpWf6jF9sy">
            <seg xml:id="i-QVBhrktm9F9kbgao51EaKv">
              frihet. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MvrqYrVtk2EakcVwPNuWn3">
            16 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <u xml:id="i-7yscUTYsYSRNvpWf6jF9sy" prev="i-R3Hcbyk1wqKd6CyQNjta7u" who="Q5609612">
            <seg xml:id="i-PR6pb9Ykter1SxY8S3MbmX">
              ordentligt svårt att så här på rak arm kunna överskåda räckvidden
              av det senaste förslaget. Jag anhåller därför, herr talman, att
              få yrka avslag även därpå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AyaFxr7Yajmeefmz6fACXT" type="speaker">
            Herr Thyrén:
          </note>
          <u who="Q6210181" xml:id="i-PKm5TJGPjq9qcYpcvXZuTJ" next="i-5mrkqFrwDbY8FwZBPGKGh4">
            <seg xml:id="i-GMpiSGxM95HZK9AEuGfZm7">
              Herr talman! I betraktande av den framskridna tiden skall jag
              icke inlåta mig på någon mera ingående utredning av frågan, och
              jag tror icke heller, att det är behövligt, då jag har svårt att
              tänka mig, att Första kammaren under några som helst omständigheter
              skulle vilja endossera detta papper. Jag ber nu endast att få
              göra några anmärkningar i förbigående.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5mrkqFrwDbY8FwZBPGKGh4" prev="i-PKm5TJGPjq9qcYpcvXZuTJ" who="Q6210181" next="i-5CVZrsTuQke7vvL7YikwUp">
            <seg xml:id="i-44BANeKnoN8vLTZjL7Zuwa">
              Till att begynna med måste det hava frapperat litet var, att
              frågan knappast kan antagas hava blivit omsorgsfullt utredd i
              konstitutionsutskottet, då det har kunnat passera, att, efter
              ett anförande av en sakkunnig person i medkammaren, utskottets
              ordförande retirerat från den här intagna ståndpunkten — mycket
              långt tillbaka, till en synnerligen blygsam reträttlinje. Redan
              det kan giva ett intryck av, att saken tål att tänka på — något
              mer, än utskottet tänkt på den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5CVZrsTuQke7vvL7YikwUp" prev="i-5mrkqFrwDbY8FwZBPGKGh4" who="Q6210181" next="i-3MZesaYfniat93WPqznphp">
            <seg xml:id="i-D8drimWYEA4PC1o5aoR91g">
              Vidare är det tydligt, att själva denna princip att suspendera
              en laga kraftvunnen dom och detta till förmån för en mycket inskränkt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3MZesaYfniat93WPqznphp" prev="i-5CVZrsTuQke7vvL7YikwUp" who="Q6210181" next="i-KqWcGnQnS9bFiHmgrHdBhv">
            <seg xml:id="i-EGaTrU8RgGhPD9USATtTnD">
              krets av personer — till yttermera visso för lagstiftarne själva
              — vilka därtill själva skulle få kritisera domen, det är tydligt,
              säger jag, att denna princip är mer än betänklig. :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KqWcGnQnS9bFiHmgrHdBhv" prev="i-3MZesaYfniat93WPqznphp" who="Q6210181" next="i-GPo3AViXLnozHMu1QBDkwp">
            <seg xml:id="i-2KN3jVGXxUbFAvMkNWJVQz">
              Men jag skall för tidsbesparings skull icke se saken på detta
              omfattande och allmänna vis, utan jag skall påpeka några särskilda
              konsekvenser, som åtminstone tills vidare torde vara tillräckliga
              för att avhålla kammaren från att gå in på utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GPo3AViXLnozHMu1QBDkwp" prev="i-KqWcGnQnS9bFiHmgrHdBhv" who="Q6210181" next="i-TybiEuRpypsGbZfLgSBNCA">
            <seg xml:id="i-24XXGJ1kxdekLW7MEj8eUZ">
              Således, till att begynna med, skall det företagas en prövning,
              heter det här uttryckligen, av kammaren. Uppenbarligen har utskottet
              just här $ 110 regeringsformen i tankarna; det har för övrigt
              pekat på den. Utskottet har menat, att om kammaren kan pröva i
              det ena fallet, kan den även göra det i andra fallet. Men jag
              ber att få göra herrarna uppmärksamma på att det är skillnad mellan
              att kammeren prövar, jämlikt $ 110, vad som i kammaren förefallit,
              t. ex. om en riksdagsman yttrat sig ärekränkande, och att pröva
              ett fall, där han någonstädes var som helst begått, som det sagts
              här exempelvis, mordbrand, dråp, och jag vet icke allt vad för
              förbrytelser. Det är skillnad på dessa två slags rannsakningar.
              Och man må erkänna, att den situationen blir snart sagt burlesk,
              om, efter det att saken passerat inom alla instanser, kammaren
              skulle taga ärendet om hand, remittera det till ett utskott för
              närmare utredning, kanske till lagutskottet, eller måhända till
              ett särskilt utskott — alltnog, ett slags överinstans. Ärendet
              skulle sedan komma in i kammaren och där debatteras — uppenbarligen
              även domskälen, rakt emot R. F. 8 90. Sedan skall det voteras
              om huruvida straffet bör suspenderas eller icke. Det är väl åtminstone
              icke en situation, som man bör sträva efter att försätta sig i.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TybiEuRpypsGbZfLgSBNCA" prev="i-GPo3AViXLnozHMu1QBDkwp" who="Q6210181" next="i-7LhW1xDh5G8Fx9anyCFxKR">
            <seg xml:id="i-CPrpnr7d2fjLdykVZRhD6D">
              Jag går emellertid vidare. När denna rannsakning — alltså en
              rannsakning i Riksdagen i efterhand — skall företagas, måste man
              fråga sig: vad skall ske med denna människa, som det då rör? Domen
              är laga kraftvunnen, ty före det ögonblicket kan jag ändå icke
              tänka mig, att det kan vara tal om att Riksdagen skall börja prövningen.
              Antag nu
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FUvTZSjJpS29yGrP8ERB5X">
            Onsdagen den 28 maj. 17 — Nr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-7LhW1xDh5G8Fx9anyCFxKR" prev="i-TybiEuRpypsGbZfLgSBNCA" who="Q6210181" next="i-EJ13McsHK1XgJFEt4g8re">
            <seg xml:id="i-KBhKWRQSpPcbydmp53rVSP">
              emellertid, att han sitter inne, han har kanske varit häktad
              i laga ord- Om Filar ning och har blivit dömd exempelvis till
              straffarbete o. s. v. Vad skall "ande mot
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EJ13McsHK1XgJFEt4g8re" prev="i-7LhW1xDh5G8Fx9anyCFxKR" who="Q6210181" next="i-MnXavuxtoHa2XxZkje82bP">
            <seg xml:id="i-TW1zhBZ7Jboe44bYAisVZi">
              man då göra med honom? Skall man kanske behålla honom i vidare
              häkte att under och åberopa analogin efter promulgationslagen
              till strafflagen 8 19 mom. pågående 20, där det heter att därest
              emot en häktad synnerligen besvärande om- ”iksdag beständigheter
              förekommit, då får underrätt hålla honom kvar i avvak- "Frihet.
              tan på överrättens utslag. Men det är ju nonsens att hålla i häkte
              en — (Forts) person, sedan han fått laga kraftvunnen dom. Det
              följer ju redan av | den helt olika behandling, som bör komma
              en rannsakningsfånge och en straffarbetsfånge till del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MnXavuxtoHa2XxZkje82bP" prev="i-EJ13McsHK1XgJFEt4g8re" who="Q6210181" next="i-Qxdrh9akqawnauV1261zaf">
            <seg xml:id="i-QxPckg3nSzLh9BuBKP1XPi">
              Kanske skall man då släppa honom fri? Men då rymmer ju karlen,
              om han har någon företagsamhet i sig — åtminstone i fall han blivit
              dömd till straffarbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qxdrh9akqawnauV1261zaf" prev="i-MnXavuxtoHa2XxZkje82bP" who="Q6210181" next="i-VxaTFeGTMQtndQ1hU87xeh">
            <seg xml:id="i-JXj87tK5HcXAqZ7HLvR6wF">
              Då återstår en tredje möjlighet: att låta honom börja avtjäna
              sitt straff. Vad inträffar då? Antag att domen blir laga kraftvunnen
              den 31 januari. Det dröjer några dagar, kanske några veckor, tills
              målet passerat genom utskottet och prövats, debatterats i kammaren.
              Under tiden har han börjat avtjäna straffet. När han suttit inne
              en eller två eller kanske några veckor, skall man stoppa »förbättrandet
              av hans rättsstridiga vilja» och taga ut honom för att han skall
              få träda i utövandet av sitt riksdagsmannakall. Så sitter han
              här tills — vad hava vi i dag? — den 28 maj. Då anses, att han
              kan få lov att resa: han reser — in i straffanstalten, och man
              fortsätter förbättrandet av hans rättsstridiga vilja under återstoden
              av året. HSedan, den 15 januari påföljande år, kommer han åter
              ut ett slag och lagstiftar här till riksdagens slut — ett ständigt
              fram och tillbaka mellan Långholmen och Helgeandsholmen! Ja, denna
              drastiska vändning härrör icke från mig utan från en mycket känd
              och mycket framstående jurist, men den kan gärna gå vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VxaTFeGTMQtndQ1hU87xeh" prev="i-Qxdrh9akqawnauV1261zaf" who="Q6210181" next="i-TGqfopq4TyxmH1oghsfn2S">
            <seg xml:id="i-JG6Jv1EQFsSR38TWE3jt3r">
              Om, såsom utskottet säger, detta icke kan kallas efterskänkande
              av straff, så kan det åtminstone kallas gyckel med straff och
              det är värre än efterskänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TGqfopq4TyxmH1oghsfn2S" prev="i-VxaTFeGTMQtndQ1hU87xeh" who="Q6210181" next="i-LAGYQmKsZirdH4WGtbq7WF">
            <seg xml:id="i-QxEYPkhCatXNxfC7kqdFNn">
              Nu har utskottet eller åtminstone vissa av dess ärade ledamöter,
              däribland utskottets ordförande, i Andra kammaren fallit tillbaka
              på en reträttlinje. Jag anser saken icke behöva så grundligt behandlas,
              att man behöver närmare pröva denna reträttlinje. Hur man än vänder
              den, återstå tillräckligt många svårigheter, bland annat rannsakningen
              och det godtyckliga 1 uppdragandet av själva reträttlinjen, för
              vilka brott det skulle gälla eller icke. Innan man går in med
              en skrivelse till Kungl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LAGYQmKsZirdH4WGtbq7WF" prev="i-TGqfopq4TyxmH1oghsfn2S" who="Q6210181" next="i-G7FyapAdyad67f4SbHxoMm">
            <seg xml:id="i-J9MsCnmxtnRS5rbksvp1JF">
              Maj:t, får man väl litet klarare veta vad man vill och icke blott
              veta det, att man vill retirera från en ståndpunkt, som man hittills
              intagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G7FyapAdyad67f4SbHxoMm" prev="i-LAGYQmKsZirdH4WGtbq7WF" who="Q6210181">
            <seg xml:id="i-9KSPx4fxJtmRLHK8rf7Bg5">
              Jag ber om ursäkt, för den händelse det betraktas såsom en ohövlighet
              mot utskottet, att jag nu icke grundligare ger mig in på saken.
              Till gengäld kan jag ju få avgiva det löfte, att om utskottet
              kommer igen en annan gång, jag skall taga det grundligare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UmLqMAk5Y8DgWV2mMRNK6L">
            Herr talman, jag yrkar avslag å såväl utskottets hemställan som
            å det under överläggningen framlagda förslaget.
          </note>
          <note xml:id="i-RS2FDPjQezYxaZAGcyuoBj" type="speaker">
            Herr Hellberg:
          </note>
          <u who="Q5798883" xml:id="i-Q3icfeHCaY5vHpMhkw4tUR" next="i-4Ta2fu7dxAyFSivfSwC9Qu">
            <seg xml:id="i-QPf6XzAqxdNkb9nVjSuomj">
              Det är inte så lustigt för en lekman att yttra sig 1 en fråga,
              där juristerna slåss sins emellan. Jag vill då i alla Första kammarens
              protokoll 1913. Nr 40. 2
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AQtJeSYLFg3YGSZpqaT8Xc">
            Xr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-4Ta2fu7dxAyFSivfSwC9Qu" prev="i-Q3icfeHCaY5vHpMhkw4tUR" who="Q5798883" next="i-JsVjsfnKvTnnPazMCrQb7u">
            <seg xml:id="i-LMBuNrwTNuVvjicZCP34vc">
              Om riksdagsmans skyddande mot att under pågående riksdag berövas
              sin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JsVjsfnKvTnnPazMCrQb7u" prev="i-4Ta2fu7dxAyFSivfSwC9Qu" who="Q5798883" next="i-J2HM3fWxVxWc9GEuT9aWjQ">
            <seg xml:id="i-BUWN5LqpZ3TTBjiNz3HWnd">
              frihet. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VG7scSQkeK8jphfVUETAH5">
            18 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <u xml:id="i-J2HM3fWxVxWc9GEuT9aWjQ" prev="i-JsVjsfnKvTnnPazMCrQb7u" who="Q5798883" next="i-RVp4QV18ji5rwqhu3hyZxD">
            <seg xml:id="i-C8L6DiN1opsxLMQbxmpr7r">
              fall säga mot den siste ärade talaren, när han utmålade, huru
              utskottets ordförande hade retirerat i Andra kammaren, att han
              gjorde det därför, att han ville förebygga varje missförstånd,
              men nog bar var och en, som läst utskottets motivering, förstått,
              att icke syftade utskottet någonsin till sådana konsekvenser,
              som af motsidan uppvisats kunna ifrågakomma och som herr Thyrén
              med vanlig drastiskhet framställt här i dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RVp4QV18ji5rwqhu3hyZxD" prev="i-J2HM3fWxVxWc9GEuT9aWjQ" who="Q5798883" next="i-V74DmgvU73rdGgvzozeX7H">
            <seg xml:id="i-VBYt3KggNwLMzFgzZqNoyR">
              Det är i alla fall blott fråga om en skrivelse, och det är givet,
              att Kungl. Maj:t skulle taga under omprövning, vilken omfattning
              en lagändring skulle få för att fylla den påvisade luckan i grundlagen.
              Nu har, genom den ändrade formulering, som herr Mannheimer framlagt,
              utsagts, att vad frågan gäller är en undersökning, huruvida och
              1 vilken omfattning en sådan lagändring kan ifrågasättas. När
              frågan behandlades inom utskottet, var jag från början rätt betänksam,
              då jag först uppfattade det så, som om det verkligen gällde att
              på något vis rubba likheten inför lagen, att bereda ett slags
              straffrihet åt riksdagsmän. Men under behandlingen fick jag klart
              för mig, att ingen människa tänkt på något sådant, och vad som
              avsågs var endast om, när en riksdagsman har blivit dömd till
              ett straff, som icke på något vis i det allmänna rättsmedvetandet
              diskvalificerar honom, om det då skulle vara nödvändigt, att han
              ögonblickligen införpassas till att avtjäna detta straff, då därigenom
              ett omotiverat avbrott i hans funktion såsom riksdagsman skulle
              inträda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V74DmgvU73rdGgvzozeX7H" prev="i-RVp4QV18ji5rwqhu3hyZxD" who="Q5798883" next="i-8zatfExDFMAYPa3e6P2922">
            <seg xml:id="i-QhK9yPmMZM39N8EYxMcJXX">
              Jag skall anföra ett exempel på, att ett sådant avbrott icke
              kan göra intrång på likheten inför lagen. En ledamot inom utskottet
              meddelade, att han hade egen erfarenhet af detta, i det att han
              för tryckfrihetsbrott blivit dömd till tre månaders fängelse;
              den saken togs helt gemytligt mellan honom och vederbörande polismyndighet,
              så att den hörde sig för, när det var lämpligt för honom att gå
              in. När således det går för sig att under hand ordna saken på
              det viset, synes mig icke orimligt utan tvärtom rimligt och naturligt
              att en riksdagsman under pågående riksdag icke utan vidare allt
              efter som det faller en myndighet in, militäreller en ordningsmyndighet,
              skall vara skyldig att lämna sitt mandat och gå in i fängelse,
              då han precis lika väl kan avtjäna sitt straff några månader senare.
              Det fall, som föreligger och som givit anledning till motionen
              visar ock, att det icke är fråga om någon rubbning i likheten
              inför lagen. Det synes mig, att när man å ena sidan har frågan,
              om det skall anses trängande att ett så relativt lindrigt straff
              avtjänas genast, och å andra sidan frågan om en riksdagsmans funktion
              i riksdagen skall avbrytas, så blir man benägen att tillmäta den
              senare synpunkten större vikt. Det torde vara viktigare att han
              sitter kvar i riksdagen och fyller sitt mandat än att han ögonblickligen
              går in och avtjänar detta straff, som han precis lika väl, utan
              rubbning i likställigheten inför lagen, kunde avtjäna några månader
              senare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8zatfExDFMAYPa3e6P2922" prev="i-V74DmgvU73rdGgvzozeX7H" who="Q5798883" next="i-WiJhJz5Z3NtBrG4v38jRYK">
            <seg xml:id="i-Nkpg7fxno6ZmFN8HLpA2ky">
              Jag kan icke säga, att denna vår syn på saken har i minsta mån
              rubbats av vad här sagts. Vad herr Clason sagt, som skulle bevisa
              att en rubbning av likheten inför lagen skett, det kan jag nämligen
              icke anse hava avgörande betydelse alls. När han jämförde detta
              slag av förfall med andra, som kunna tänkas, exempelvis sjukdom
              o. d.,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VRm6GNx1HTLPB8Bs8QtwTW">
            Onsdagen den 28 maj. 19
          </note>
          <u xml:id="i-WiJhJz5Z3NtBrG4v38jRYK" prev="i-8zatfExDFMAYPa3e6P2922" who="Q5798883" next="i-GTgdnChbdmxGZiVAa3xdMo">
            <seg xml:id="i-WbhAdizyCAXcAkpeaNYmgz">
              så vill jag säga, att skulle man avhjälpa sådana fall, finge
              man tåga upp den viktiga frågan angående suppleanters inträde
              för riksdagsmän, och den är vidlyftigare att avgöra. Men när man
              här kan åstadkomma garantier mot att riksdagsmän utan trängande
              nödvändighet urståndsättas att fullgöra sin funktion, så synes
              det mig, att man har anledning att göra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GTgdnChbdmxGZiVAa3xdMo" prev="i-WiJhJz5Z3NtBrG4v38jRYK" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-43f2kZ3Rvp2qr5hf9neE2t">
              Denna uppfattning står i överensstämmelse med övriga bestämmelser
              i grundlagen till skydd för riksdagsmans frihet. Jag skall icke
              göra något yrkande, såsom saken nu ligger, men jag har ansett
              mig böra anföra detta för att motivera den ståndpunkt vi lekmän
              av majoriteten inom utskottet ha intagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KRFd7WhV7knhcqipQsPQnU" type="speaker">
            Herr Alexanderson:
          </note>
          <u who="Q5546274" xml:id="i-SKK6MpuyQNRB1RpQTyzLjT" next="i-Vn9TwvyDWXXt6z4H8r5LAf">
            <seg xml:id="i-NzxCx8PKWajhQezKpWLra2">
              Kammaren torde hava funnit, hurusom båda de talare, som uppträtt
              mot utskottets utlåtande och herr Mannheimers yrkande, i själva
              verket vänt så gott som hela sin bevisföring — herr Thyrén helt
              och hållet och herr Clason i det allra närmaste — uteslutande
              mot utskottets utlåtande, ehuru detta efter Andra kammarens fattade
              beslut icke vidare är på allvar före. Vad det nu gäller är ju,
              buruvida Riksdagen bör avlåta en skrivelse av det innehåll, som
              Andra kammaren redan för sin del beslutat, och som herr Mannheimer
              yrkat, att även denna kammare skulle förena sig om. Både herr
              Clason och herr Thyrén inskränkte sig i fråga om detta yrkande
              till att säga: Nu har här kommit upp ett annat förslag, en försiktigare
              formulerad skrivelse, och då faller visserligen en hel del av
              vad vi sagt men icke riktigt allt; och vid sådant förhållande
              yrka vi avslag å det förslaget också. Men om man ser på vad som
              verkligen står kvar av de bada herrarnas anmärkningar, skall man
              finna, att det är förvånande litet, åtminstone litet av sådant,
              som efter min uppfattning borde kunna göra intryck på kammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vn9TwvyDWXXt6z4H8r5LAf" prev="i-SKK6MpuyQNRB1RpQTyzLjT" who="Q5546274" next="i-MjrFJ6E7cxdGAuSsJJVHDf">
            <seg xml:id="i-UexNdLubgeJjpSu2fJvX3h">
              Vad herr Clason angår står visserligen kvar hans anmärkning,
              att genom en lagbestämmelse i den riktning, varom här är fråga,
              lagstiftaren skulle ställa sig över lagen, och att om en riksdagsman
              skall få den ifrågasatta »förmånen», borde man taga hänsyn även
              till ömmande omständigheter av andra slag. Men dylika anmärkningar
              utgå ju ifrån att den bestämmelse, som här är ifrågasatt, skulle
              grunda sig på någon avsikt att åt riksdagsmän för deras enskilda
              förmån bereda en undantagsställning. Orsaken varför ett uppskov
              med straffs aftjänande ifrågasatts är emellertid givetvis av helt
              annan natur. Man har ansett att en annan offentligträttslig hänsyn
              uppträder, korsande den hänsyn, som kräver, att straffet skulle
              genast utkrävas. Det är ur synpunkten av riksdagsarbetets jämna
              och goda gång, som man bör kunna förhindra något, som understundom
              kan alldeles förrycka den riksdagspolitiska situationen, i det
              att en enskild riksdagsledamot, vilken det kanske i dåvarande
              arbetsläge är av stor betydelse att hava med i riksdagsarbetet,
              bleve undanryckt för att undergå t. ex. ett kortare arreststraff
              eller ett straff för tryckfrihetsbrott, för vilket han egentligen
              kanske står fullkomligt oskyldig, ehuru han på grund av de artificiella
              reglerna om ansvar för tryckfrihetsbrott kan komma att kläda skott
              för det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-22FTQfrxpNSrfyyoHghBPj">
            Den uppfattning, som herr Thyrén gjorde gällande, att Riksdagen
            skulle komma att suspendera domar och uppträda såsom överinstans
          </note>
          <note xml:id="i-FYLJMkA4uBS66tTJuZS9HN">
            Xr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-MjrFJ6E7cxdGAuSsJJVHDf" prev="i-Vn9TwvyDWXXt6z4H8r5LAf" who="Q5546274" next="i-LSTFaLHHKyg89z94rJNN1z">
            <seg xml:id="i-WCH9wHnBwntst5S5pW5FmF">
              Om riksdagsmans skyddande mot att under pågående riksdag berövas
              stin frihet. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9x7cmipNyLjW4XXBruGfSb">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-JzvffTD8Z6huQg191ns3UL">
            20 "Onsdagen den 28 maj.)
          </note>
          <u xml:id="i-LSTFaLHHKyg89z94rJNN1z" prev="i-MjrFJ6E7cxdGAuSsJJVHDf" who="Q5546274" next="i-TEwq8RthdQSkJGvXr7HPW9">
            <seg xml:id="i-ERgYVknD8du799FWaLgHvL">
              Om riksdagsöver domstolarna, är givetvis oriktig. Det är icke
              alls fråga om sus-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TEwq8RthdQSkJGvXr7HPW9" prev="i-LSTFaLHHKyg89z94rJNN1z" who="Q5546274" next="i-8j3wB4AaKgHLbgxJ4B2afu">
            <seg xml:id="i-ERDYa3SRAZCmCzMUfM6B7t">
              mans skyddande mot att under pågående riksdag berövas sin frihet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8j3wB4AaKgHLbgxJ4B2afu" prev="i-TEwq8RthdQSkJGvXr7HPW9" who="Q5546274" next="i-WxC166Q7rr7kBgNcjkJgRv">
            <seg xml:id="i-C3qVpc984V5Vzb4CVxYZEg">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WxC166Q7rr7kBgNcjkJgRv" prev="i-8j3wB4AaKgHLbgxJ4B2afu" who="Q5546274" next="i-Xk5n6CqeRG6cKdNY3f1hyV">
            <seg xml:id="i-GUmSLbohVHYgj1EajDemRi">
              penderande av dom, utan det är fråga om uppskjutande av verkställighet
              av ett ådömt straff. Härvid uppträder Riksdagen icke på något
              sätt som överinstans över domstolarna, ty domstolen har icke att
              pröva frågan, när straffet skall verkställas, vilken fråga åter
              är den enda som skulle komma under Riksdagens omprövning. Denna
              fråga är i förevarande fall just kammaren, men ingalunda domstolen
              i och för sig kompetent att bedöma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xk5n6CqeRG6cKdNY3f1hyV" prev="i-WxC166Q7rr7kBgNcjkJgRv" who="Q5546274" next="i-QEiASWMLBCvhvgoQAafwPN">
            <seg xml:id="i-EhPaTRqRSvCWJW8gPFaoDX">
              De exempel, som herr Thyrén uppställde, och varmed han sökte
              förlöjliga hela förslaget och visa, huru det skulle komma att
              te sig, träffa alls icke det förslag, som herr Mannheimer föreslagit.
              Ty det kan man nog förutsätta, att det utarbetade förslaget skall
              vara så anordnat, att det icke längre kommer att finnas skäl för
              de betänkligheterna. Det är klart att ett sådant fall, där vederbörande
              redan hålles häktad för svårare missgärning och senare blir dömd,
              bör den ifrågasatta bestämmelsen icke taga sikte på, utan fråga
              är om lindrigare brott, för vilket han icke förut hade berövats
              sin frihet, men varför han under pågående riksdag blir dömd och
              således skulle komma att undanryckas riksdagsarbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QEiASWMLBCvhvgoQAafwPN" prev="i-Xk5n6CqeRG6cKdNY3f1hyV" who="Q5546274" next="i-PCmYZJYrR6usbzSTP7Bwk4">
            <seg xml:id="i-ByBSECXGJiCbr9aH9z534N">
              Herr Clason kritiserade det, enligt min tanke till sin historiska
              del utmärkt väl utarbetade konstitutionsutskottsutlåtandet med
              det påståendet, att man alldeles misstolkat innebörden av bland
              annat 26 $ riksdagsordningen. Detta stadgande skulle enligt honom,
              över huvud icke hava något att göra med något sådant fall som
              att en över en riksdagsman fallen dom redan vore laga kraftvunnen.
              Detta ville han visa med att uppläsa punkten C i paragrafen, där
              det heter: »&gt;Den som är förlustig medborgerligt förtroende eller
              genom utslag, vilket ännu icke vunnit laga kraft, är dömd till
              förlust av sådant förtroende, eller den som är ställd under framtiden
              för brott vilket medför nämnda påföljd». »Jag ber att få understryka
              orden ännu icke», sade herr Clason. Men, som varje jurist i kammaren
              genast finner, har stadgandet brukat den formulering, man använder,
              när man vill angiva, att för det första den, som är genom ett
              laga kraftvunnet utslag dömd medborgerligt förtroende förlustig
              och för vilken denna påföljd alltjämt fortvarar och för det andra
              den, som väl blivit dömd, men genom utslag, som ännu icke vunnit
              laga kraft, bliver diskvalificerad. Den utgångspunkt, varifrån
              herr Clason utgick, var alltså oriktig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PCmYZJYrR6usbzSTP7Bwk4" prev="i-QEiASWMLBCvhvgoQAafwPN" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-F61HZVCFGDPTBjQbVHypek">
              Jag ber att få yrka bifall till herr Mannheimers yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-99oYjhFrounTGmMZmNYHCa" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-QHi5KbUgJNqE69xsZecjvK" next="i-FJvK7JrL1d5bMS33rNRGGj">
            <seg xml:id="i-5DtNky1D3yta2YsURSnf3L">
              Endast några ord med anledning av den siste ärade talarens yttrande.
              Det är alldeles otvivelaktigt, att ett offentligt intresse kan
              vara så starkt, att ett annat jämväl offentligt intresse kan få
              vika för det förra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FJvK7JrL1d5bMS33rNRGGj" prev="i-QHi5KbUgJNqE69xsZecjvK" who="Q53633" next="i-GThtVdXKWVU64GYZkPbiEJ">
            <seg xml:id="i-385S8BjJ5FnbzjSwrMFHrH">
              Mot den satsen av herr Alexanderson kan man således icke hava
              något att invända men däremot så mycket mer, när det gäller tillämpningen
              i detta speciella fall. Det offentliga intresse, som kan förefinnas
              däri, att en vald riksdagsman får utöva sitt riksdagsmannaskap
              kan, såvitt jag förstår, icke på något sätt jämföras med, för
              det första det intresset att laga kraftvunna domar icke diskuteras
              i riksdagens kamrar. Ty herr Alexanderson må säga vad han vill,
              det är enligt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NQNCpjQJKMkdoSLEbED17L">
            FE Onsdagen den 28 maj. 21
          </note>
          <u xml:id="i-GThtVdXKWVU64GYZkPbiEJ" prev="i-FJvK7JrL1d5bMS33rNRGGj" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-GEKL5iNHERayTaDMkdscNP">
              min uppfattning obestridligt, att det är riktigt vad herr Thyrén
              gjorde gällande, att ifall kammaren skall avgöra frågan, huruvida
              ett straffs verkställighet skall inhiberas eller icke, kommer
              kammaren mer eller mindre mot sin vilja in på själva straffdomen,
              och då hava vi således kommit därhän, att ett stort viktigt offentligt
              intresse sättes i fara, nämligen att laga kraftvunna domar bli
              underkastade en diskussion i representationen. Men det finnes
              ett ännu större offentligt intresse, som skulle åsidosättas, ifall
              man här gick med på den uppfattning, som tagit sig uttryck i utskottets
              hemställan och även 1 den förste ärade talarens förslag till skrivelse,
              och det är likheten inför lagen. Jag kan omöjligt förstå annat,
              än att ifall man skulle gå till mötes vad som här ifrågasättes,
              man mer eller mindre kommer att rubba likheten inför lagen. 'Ty
              likheten inför lagen fordrar, att när en medborgare har blivit
              genom laga kraftvunnen dom dömd till ett visst straff, skall ifråga
              om detta straffs verkställighet samma grunder tillämpas med avseende
              på alla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-41xTvDKRnoJXvva38mofe9">
            Herr talman, jag ber att få yrka avslag på utskottets hemställan
            och även på herr Mannheimers förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-5oem74VEbMfha3gSKqtWUR" type="speaker">
            Herr Alexanderson:
          </note>
          <u who="Q5546274" xml:id="i-Dw6m2tEzrbXc3yTvmD8gng" next="i-NyW1fSZh66gCDvsc4vqg5r">
            <seg xml:id="i-B7EbawqmX9iWEMFpkvt6ec">
              Endast ett par ord till replik mot herr Trygger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NyW1fSZh66gCDvsc4vqg5r" prev="i-Dw6m2tEzrbXc3yTvmD8gng" who="Q5546274" next="i-2QHkvs2SCU2n8QTTKM9cHk">
            <seg xml:id="i-YUBsJ9VLovvuPHvckHLTw2">
              Herr Trygger påstår, att det kommer ovillkorligen att i kamrarna
              diskuteras själva det berättigade i domen, som fällts över ifrågavarande
              kammarledamot. Men i den händelse man icke skulle anse regeringsformens
              klara föreskrift i 90 $ tydlig nog, kan man ju ytterligare vid
              avfattningen av det nya stadgandet inskärpa, att på frågan om
              domens behörighet må kammaren icke på något sätt inlåta sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2QHkvs2SCU2n8QTTKM9cHk" prev="i-NyW1fSZh66gCDvsc4vqg5r" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-NySh2t3p8QHZ5RXDr6H15M">
              Vad angår den andra anmärkningen, som herr Trygger gjorde, att
              här skulle etableras ett brott mot principen om likhet inför lagen,
              ber jag att mot denna anmärkning få sätta vad han själv tidigare
              under sitt anförande medgav, nämligen att det finnes möjlighet
              att två olika berättigade offentligrättsliga hänsyn korsa varandra,
              och att man därför vid realiserandet av vad det ena intresset
              kräver måste taga hänsyn till, att detta intresse korsas av ett
              annat lika viktigt. Om detta är fallet, gäller det naturligtvis
              icke, att det skulle innebära en olikhet inför lagen, att man
              tager behörig hänsyn till denna särskilda kollision mellan varandra
              korsande hänsyn. Det är ju i själva verket ock just vad man gör
              på otaliga andra håll inom rättsväsendet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U1FtQRcWWUuxGKpdjW8hE3" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-YADLrkppoS61uHJRJjhGnH" next="i-6sNdRZvE2N69jKceLKx6XR">
            <seg xml:id="i-DWqGUSAhiNyMoG5GPwroCN">
              Man märker av herr Alexandersons anförande, att han icke varit
              så länge i riksdagen, ty då skulle han verkligen icke fästa så
              stor vikt vid 90 8:ns bestämmelse som han tycks göra. Och framför
              allt är det alldeles säkert, att ingen grundlagsbestämmelse kan
              hindra kammaren att förfara så, som sakens natur i själva verket
              ger anledning till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6sNdRZvE2N69jKceLKx6XR" prev="i-YADLrkppoS61uHJRJjhGnH" who="Q53633" next="i-4sP8ZpXwWZdJoibranpCCT">
            <seg xml:id="i-HZAs4mCi5ieCyUdLRbRxtQ">
              Vad sist beträffar frågan angående likställigheten inför lagen
              har jag ingalunda sagt, att denna likställighet inför lagen är
              ett allmänt Intresse, som icke under några förhållanden kan åsidosättas,
              utan jag ställde detta allmänna intresse emot det, att en dömd
              riksdagsman skulle få utöva sitt riksdagsmannaskap, och det var
              efter denna jäm-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-58q5eRufQYNvPY6yR5yDL1">
            Nr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-4sP8ZpXwWZdJoibranpCCT" prev="i-6sNdRZvE2N69jKceLKx6XR" who="Q53633" next="i-Ekc26d3GmJuF5W3VZL5YZL">
            <seg xml:id="i-38sYE9hgscd2ASHh8sdDUq">
              Om riksdagsmans skyddande mo: att under pågående riksdag berövas
              sin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ekc26d3GmJuF5W3VZL5YZL" prev="i-4sP8ZpXwWZdJoibranpCCT" who="Q53633" next="i-75QAe67LFGPFwFYij277kJ">
            <seg xml:id="i-WH8nBoRiQCHL2of8kz2AZq">
              frihet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-75QAe67LFGPFwFYij277kJ" prev="i-Ekc26d3GmJuF5W3VZL5YZL" who="Q53633" next="i-XhD3zM7RmfKUVQWhPHDXab">
            <seg xml:id="i-8Th4acGpioLStU1LY9wmr">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GLFeCRCRBpcSftcCfqVSKY">
            Nr 20.
          </note>
          <u xml:id="i-XhD3zM7RmfKUVQWhPHDXab" prev="i-75QAe67LFGPFwFYij277kJ" who="Q53633" next="i-27bxdzAVPHmpHwzpcsMgs3">
            <seg xml:id="i-XhdKZhezvWhLrSe5G7ipKq">
              Om riksdagsmans skyddande mot att under pågående riksdag be-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-27bxdzAVPHmpHwzpcsMgs3" prev="i-XhD3zM7RmfKUVQWhPHDXab" who="Q53633" next="i-Sk58zgvNoZpM5WcmMKmHn4">
            <seg xml:id="i-PYs2FXZPPED8zs3j4AKWmL">
              rövas sin frihet. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CnC1Mm6ReKK8ARDrRbGU7x">
            22 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <u xml:id="i-Sk58zgvNoZpM5WcmMKmHn4" prev="i-27bxdzAVPHmpHwzpcsMgs3" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-WeiKC1pFtkAg1dfhTFhpNx">
              förelse som jag uttalade, att enligt min mening det icke kunde
              bliva tal om, att det offentliga intresset, Lil cställigheten
              inför lagen, skulle få vika för det andra, visserligen rätt viktiga
              intresset, att den, som är vald till riksdagsman, verkligen får
              utöva sitt riksdagsmannaskap.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GqBEmtwkMJRyBhKXf9ib5y" type="speaker">
            Herr Alexanderson:
          </note>
          <u who="Q5546274" xml:id="i-Nkag3hkurofLQ7j8wRp5hd">
            <seg xml:id="i-XqLEsXXwZVGoCVDxQ77hc8">
              Det är icke alls intresset av likhet inför lagen, som jag satt
              emot det offentligrättsliga intresse, som skulle skyddas i detta
              fall, utan det är det straffrättsliga intresse, som föranleder
              att i allmänhet en ändgiltigt dömd förbrytare omedelbart blir
              befordrad till straff. Då säger jag: mot detta intresse står 1
              detta fall ett annat intresse, som påkallar en modifikation. Vid
              sådant förhållande innebär denna modifikation icke något brott
              mot principen likhet inför lagen, utan helt enkelt ett hänsynstagande
              till förekommande särskilda omständigheter i detta speciella fall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A1UzNtqKyo1sFuFQ2N7eSw">
            Sedan överläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr talmannen,
            att beträffande föreliggande utlåtande vore yrkat: 1:0) av herr
            Mannheimer, att Riksdagen, med anledning av ifrågavarande motion,
            måtte 1 skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t
            täcktes låta utreda, huruvida och i vilken utsträckning sådana
            ändringar må kunna vidtagas i gällande grundlagar, att riksdagsman,
            som icke är enligt $ 26 riksdagsordningen obehörig att innehava
            riksdagsmannabefattning, icke må utan tillstånd av den kammare,
            vartill han hör, kunna under pågående riksdag i andra fall än
            de, varom $$ 110 och 111 regeringsformen stadga, berövas sin frihet
            och dymedelst hindras i riksdagsmannakallets utövning, samt för
            Riksdagen framlägga det förslag, vartill utredningen kan föranleda;
            och 2:0) att kammaren skulle avslå såväl vad utskottet i nu föredragna
            utlåtande hemställt som den i ämnet väckta motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-XobP9cmuKF2obj8aL2tP3Y">
            Härefter gjorde herr talmannen propositioner, först på bifall
            till utskottets hemställan samt vidare i enlighet med berörda
            yrkanden; och förklarade herr talmannen sig finna propositionen
            på bifall till det under 2:0) upptagna yrkandet vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-3CV8RMYdnPn2ZxRtVV5Kj1">
            Votering begärdes, i anledning varav och sedan till kontraproposition
            därvid antagits bifall till herr Mannheimers yrkande, uppsattes
            justerades och anslogs en omröstningsproposition av följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-9v5vWUxZS5VQTziGcRWkXF">
            Den, som avslår såväl vad konstitutionsutskottet hemställt i
            sitt utlåtande nr 29 som den i ämnet väckta motionen, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-EmtbEkDQ9vLT2aGisbFzdC">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-CvHxYEu4ddSLyknz519yQL">
            Vinner Nej, bifalles herr Mannheimers yrkande i frågan.
          </note>
          <note xml:id="i-9He6Dzdoy1SB4CKoo9LDUS">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hava
            utfallit sålunda: i Ja — 70; Nej — 36.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AEjpmz7HmJrfXzdG14wuy1">
            Oo
          </note>
          <note xml:id="i-GZBha1qqpXDeQoaLZMY2nD">
            Onsdagen den 28 maj. 25
          </note>
          <note xml:id="i-WpUif55BmkZrART6PdVPpf">
            Föredrogs ånyo konstitutionsutskottets den 24 och 25 innevarande
            månad bordlagda utlåtande nr 30, i anledning av väckta motioner
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående rätt för kommun att besluta
            ersättning till innehavare av kommunalt förtroendeuppdrag för
            mistad arbetsförtjänst och direkta utgifter i och för uppdraget.
          </note>
          <note xml:id="i-TdC1zFqi2LD4zGkrNw26t">
            Till konstitutionsutskottes handläggning hade hänvisats två likalydande
            motioner, nämligen nr 71 i Första kammaren av herr Gerhard Magnusson
            och nr 166 i Andra kammaren av herrar Tengdahl, Anderson i Råstock
            och Strid, och hade dessa motioner av utskottet upptagits till
            samtidig behandling. Motionärerna hade föreslagit Riksdagen att
            besluta i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om utarbetande
            och framläggande för Riksdagen av tillägg till kommunalförordningarna
            av innebörd, att kommunerna berättigades besluta ersättning till
            innehavare av kommunala förtroendeuppdrag för mistad arbetsförtjänst
            och för direkta utgifter i och för sådana uppdrags fullgörande.
          </note>
          <note xml:id="i-9iTZfBoiQVE1gBBxr7jhfA">
            Utskottet hade i förevarande utlåtande på åberopade grunder hemställt,
            att Riksdagen, i anledning av förevarande motioner, måtte besluta
            att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, det täcktes Kungl.
            Maj:t låta efter verkställd utredning framlägga förslag till införande
            av sådana bestämmelser i gällande kommunalförfattningar, genom
            vilka kommunerna berättigades besluta ersättning till innehavare
            av kommunala förtroendeuppdrag för direkta utgifter i och för
            sådana uppdrags fullgörande.
          </note>
          <note xml:id="i-CvZk9AG37ox891odZ8HXZo">
            Reservation hade avgivits av bland andra herrar Clason, von Geijer
            och von Mentzer, vilka likväl ej däri antytt sin åsikt.
          </note>
          <note xml:id="i-Gwu3iXj1cSXXx6cgjhKZaq" type="speaker">
            Herr Magnusson, Gerhard:
          </note>
          <u who="Q5972007" xml:id="i-W6LTY9yd3QFbG8Nzxnn1ei" next="i-AR8iAhnxbaEj2Jj5M2aW3Z">
            <seg xml:id="i-YPVSCTJR1ypxuCuLPAvbz6">
              Herr talman! Då jag för fyra månader sedan väckte denna motion
              trodde jag, att den redogörelse för den utredning, som socialdemokratiska
              kommunalförbundet verkställt i denna fråga och som just visat
              de stora svårigheterna för arbetareklassen och dess representanter
              att åtaga sig kommunala uppdrag, skulle kunna övertyga såväl utskottet
              som även så småningom kammaren om, att det här är fråga om en
              allvarlig sak, som torde tarva rättelse. Vid denna uppbrottets
              timme är det alldeles för sent att närmare gå in på frågan, men
              det gläder mig i alla fall att kunna konstatera, att icke samtliga
              ledamöter av denna kammares majoritetsparti i utskottet gått med
              på reservationen utan att, såsom framgår av betänkandet, en ärad
              representant från de nordligaste delarne av vårt land icke reserverat
              sig, och detta fattar jag så, att han har erfarenhet av, att det
              här är en allvarlig sak, beträffande vilken man bör söka åstadkomma
              rättelse. Här är ju egentligen icke fråga om att belasta kommunerna
              med några större utgifter i annat fall än, då de själva besluta
              och önska att ersättning skall givas för direkt utbetalade kostnader
              eller för sådan försummad tid, som man direkt kan bedöma värdet
              av. Då jag väckte min motion, ansåg jag icke att förlorad
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5qDmgtbui85DeA6gyNZE5u">
            Nr 40,
          </note>
          <u xml:id="i-AR8iAhnxbaEj2Jj5M2aW3Z" prev="i-W6LTY9yd3QFbG8Nzxnn1ei" who="Q5972007" next="i-6N1SXEBD2e66UcpEGFd8Lo">
            <seg xml:id="i-KXpPJJS2Bav3SmPRxweaKz">
              Om ersätt- Ning i vissa avseenden för kommunala Jörtroende-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6N1SXEBD2e66UcpEGFd8Lo" prev="i-AR8iAhnxbaEj2Jj5M2aW3Z" who="Q5972007" next="i-6Sjpm6G3X4dXks8dztjC1X">
            <seg xml:id="i-4RiagrfRMiZpe7uACrTetb">
              uppdrag.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E2B7XZb9ri1xYdy5QG7LJa">
            Nr 40. 24 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <u xml:id="i-6Sjpm6G3X4dXks8dztjC1X" prev="i-6N1SXEBD2e66UcpEGFd8Lo" who="Q5972007" next="i-7fpVtDnaHgD7zFpHqxDbCF">
            <seg xml:id="i-G8nR6ZNCXyxuQMZ9KzQUfE">
              Om ersättarbetsförtjänst skulle ersättas i alla fall, utan endast
              då mistning av mng v vissa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7fpVtDnaHgD7zFpHqxDbCF" prev="i-6Sjpm6G3X4dXks8dztjC1X" who="Q5972007">
            <seg xml:id="i-M8Kjm5GRQrneEgnekPegmJ">
              avseenden för arbetsförtjänst menligt inverkade för eller rent
              av omöjliggjorde fullkommunala görande av ett kommunalt förtroendeuppdrag.
              Jag vill nu endast framförtroendehålla, att det här dock är fråga
              om ett penningstreck och ett ganska uppdrag. hårt sådant, och
              önskligt vore därför, om även Första kammaren vid (Forts.) — detta
              tillfälle ville taga någon hänsyn härtill och åtminstone medgiva
              det, som utskottet föreslagit. Det är visserligen icke mycket,
              men det har dock tillkommit i syfte, att direkta utlägg skola
              ersättas eller åtminstone att giva kommunerna rättighet att ersätta
              sådana. När kommuner förut beslutat att lämna ersättning har det
              varit så, att beslutet antingen icke överklagats, och då har den,
              som blivit tillerkänd ersättningen, fått behålla densamma, eller
              också har beslutet överklagats och detsamma har då möjligen blivit
              stadfäst av Konungens befallningshavande men upphävt av Kungl.
              Maj:t, och detta har lett till det resultatet, att den, som skulle
              ha ersättningen, fått avstå från uppdraget, därför att hans ekonomi
              icke tillåtit honom att under sådana omständigheter mottaga detsamma.
              Då däri en rättelse skulle uppnås genom en sådan skrivelse som
              utskottet föreslår, ber jag att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CGmYkimwmsZxQzh6FSA8KY" type="speaker">
            Herr von Geijer:
          </note>
          <u who="Q5754671" xml:id="i-EaVzu7C9yqSN7WkURWo3h9" next="i-NSJ2MgC46a6BQqM26cHALi">
            <seg xml:id="i-DqwdwJmHR3emoBxPV3w1W">
              Den föregående ärade talaren yttrade, att det här var fråga om
              en allvarlig sak, och häruti kan jag instämma. Jag vill taga honom
              på orden, att det är en ganska allvarlig sak, ty det skulle innebära
              ett väsentligt avsteg från den princip, som hittills varit gällande
              beträffande kommunala uppdrag i vårt land, nämligen att dessa
              äro oavlönade förtroendeuppdrag och icke avlönade tjänster. Jag
              tror icke, att någon kan neka till, att den ledande grundsats,
              som jag antytt eller att dessa tjänster skola vara förtroendeuppdrag,
              i stort sett verkat gagneligt. Det är ändå så, att denna deras
              egenskap av förtroendeuppdrag givit dem en värdighet, som varit
              till båtnad för det hela. Det måste med nödvändighet vara så,
              att den, som har ett förtroendeuppdrag, vid fullgörande av detta
              känner sig friare, har en rakare och säkrare i hållning än den,
              som mottager en avlönad tjänst. Den som tager lön av en annan
              kan icke intaga samma fria ställning; han kommer förr eller senare
              att märka, att han har en principal, och skulle han själv visa
              benägenhet att glömma detta faktum, torde inom kort andra påminna
              honom härom. Men oavsett detta har det varit en styrka för det
              kommunala livet, att kommunala uppdrag icke varit förenade med
              några ekonomiska fördelar. Att då göra ett avsteg härifrån, att
              göra dessa tjänster för deras egen skull, för den ekonomiska fördel
              de medföra, eftersträvansvärda, är, enligt mitt förmenande, ganska
              farligt. Ett schackrande på detta område med tjänster är ett kanske
              något drastiskt uttryck, men det är icke omöjligt, att sådant
              kan förekomma, och framför allt förefaller det mig, att det kan
              ligga nära till hands såsom ett kraftigt medel att belöna politiska
              förtjänster. Nu antager jag att jag kommer att bemötas därmed,
              att här icke avses annat än en starkt begränsad reform; meningen
              är endast att ersätta mistad arbetsförtjänst och direkta utgifter.
              Jag skall icke nu i denna sena timme giva mig närmare in på frågan,
              men jag vill dock erinra
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9ovTDcZx3uFLsxGgQdRdH5">
            Onsdagen den 28 maj. 25 Nr 40,
          </note>
          <u xml:id="i-NSJ2MgC46a6BQqM26cHALi" prev="i-EaVzu7C9yqSN7WkURWo3h9" who="Q5754671" next="i-QCbccLKN2X3GUzWZUQGK2x">
            <seg xml:id="i-6WHnd8ZWwkb5MopEoTXksr">
              om, att ett försök att härvidlag specificera, vad som menas med
              mistad Om ersättarbetsförtjänst tämligen snart torde komma att
              visa sig vara ganska svårt. avseenden för är redan sagt, att den
              mistade arbetsförtjänsten bör verificeras på ett kommunala eller
              annat sätt. Detta kommer givetvis mycket snart att visa sig Jörtroendeopraktiskt,
              och bättre än att lämna ersättning för mistad arbetsförtjänst
              "PPdrag. vore då att bestämma ett lagom arvode. Men vad som är
              lagom i (Forts) detta hänseende beror på subjektiv uppfattning
              och så snart man kommer in på detta område är gärdet enligt mitt
              förmenande uppgivet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QCbccLKN2X3GUzWZUQGK2x" prev="i-NSJ2MgC46a6BQqM26cHALi" who="Q5754671" next="i-2hjr9LRpzR8FpF2cSsP4Y6">
            <seg xml:id="i-7vryR3sgktVYW9oLE3KRFH">
              Jag är härmed inne på en annan och kanske den viktigaste sidan
              av saken, och det är den omständigheten, som tre av konstitutionsutskottets
              ledamöter pekat på. Jag vill erinra om att alla tre representera
              landkretsar, och att för dem sålunda denna sidan av saken stått
              fullt tydlig och klar och som en huvudsak. De säga, att ett steg
              i den riktning som här är fråga om »icke lärer kunna fullföljas
              utan våra kommuners betungande och en vittgående omläggning av
              hittills gällande principer för den kommunala självförvaltningen».
              Den förste ärade talaren sade visserligen, att det här icke vore
              meningen att belasta kommunerna med några stora utgifter. Det
              vet jag icke, och icke han heller, det vet ingen. Jag vill endast
              erinra om, att det nu är jämnt en vecka sedan den stora folkpensionseringsfrågan
              var före här, och ingen kan väl neka till att den skyldighet,
              som då ålades kommunerna, nämligen att ansvara för avgifterna,
              i framtiden kommer att visa sig mycket betungande för dem. Att
              nu taga ett nytt steg utan att veta, vilka konsekvenser detta
              kan föra med sig, förefaller mig därför vara ganska betänkligt,
              och detta så mycket mera som innevarande års Riksdag beslutat,
              att ledamot i taxeringsnämnd i vissa fall skall få ersättning
              och konstitutionsutskottets memorial nr 33 på föredragningslistan
              innehåller, om jag icke tager fel, ett sammanjämkningsförslag
              beträffande den stora kommunalreformen, genom vilket förslag ordförande
              i kommunalnämnd tillerkännes rätt till ersättning för utgifter
              och förluster, som tjänsten kan medföra. Att nu omedelbart efter
              det man tagit dessa steg gå vidare förefaller mig icke lämpligt,
              utan jag anser, att vi nu kunna vänta någon tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2hjr9LRpzR8FpF2cSsP4Y6" prev="i-QCbccLKN2X3GUzWZUQGK2x" who="Q5754671" next="i-BRXxFfoVjYtXAHEDSoKK2J">
            <seg xml:id="i-Bwi8fqWR5WWWvSKjLV89SS">
              Det förefaller mig ibland som om den reformiver, som framträder
              i begäret att bota samhällets revor och skador, vore att förlikna
              med den iver, som en ung läkare ådagalägger, när det gäller att
              bota en sjukdom, då han med sin katedervisdom stoppar i patienten
              det ena läkemedlet efter det andra, under det att en gammal praktiker
              överlämnar åt förhållandena själva att utveckla sig, och därigenom
              vinner bättre resultat än genom detta ständiga experimenterade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BRXxFfoVjYtXAHEDSoKK2J" prev="i-2hjr9LRpzR8FpF2cSsP4Y6" who="Q5754671">
            <seg xml:id="i-5U3eqJEe1FiAqpfgbjajrT">
              Herr talman! På grund av vad jag nu anfört ber jag att få yrka
              avslag å utskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KwynSdER3a9H1U3c97DhQo" type="speaker">
            Herr Bergqvist:
          </note>
          <u who="Q5573026" xml:id="i-T6hjbrTbfLzgHwzitQTVup" next="i-HU3xBEGvFw2nBGXSf8ZZ4c">
            <seg xml:id="i-K17bvmqm3ZuUMoDptaGYo7">
              Jag har varit med om det beslut, vartill utskottet kommit, och
              vill därför yttra några ord för att motivera min ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HU3xBEGvFw2nBGXSf8ZZ4c" prev="i-T6hjbrTbfLzgHwzitQTVup" who="Q5573026" next="i-TFCGB5Ck2rhNV7PvbaYwY3">
            <seg xml:id="i-NLoThZsPGNyiW2Lo5VHhCT">
              Det, som har bestämt mig, har varit erfarenheten från de vidsträckta
              socknarna i det nordligaste Sverige. Där är det ju, såsom man
              vet, stora afstånd, och det kan hända att de kommunala förtroende-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QmrJBUdXuhpRBP6hXhpoKm">
            Nr 49.
          </note>
          <u xml:id="i-TFCGB5Ck2rhNV7PvbaYwY3" prev="i-HU3xBEGvFw2nBGXSf8ZZ4c" who="Q5573026" next="i-TPuKHdcNK5TRMPQqgALUj8">
            <seg xml:id="i-B1ULvZbUyr9My6NnrqmBA1">
              Om ersättning i vissa avseenden för kommunala förtroendeuppdrag.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3YkgugAGbCX5us5yT4rhkk">
            26 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <u xml:id="i-TPuKHdcNK5TRMPQqgALUj8" prev="i-TFCGB5Ck2rhNV7PvbaYwY3" who="Q5573026" next="i-AyUNM3XthMuQrv4ohCyBKx">
            <seg xml:id="i-6txp6nXtNkpMKFmq4udtHZ">
              männen få vidkännas resekostnader och andra uppoffringar till
              rätt väsentliga belopp för fullgörande af sina uppdrag. Första
              gången min uppmärksamhet fästes på detta var vid ett vårting i
              Gällivare. Där var då ovanligt många mål, och tingssammanträdena
              pågingo i tre veckor. I nämnden sutto åtskilliga bolagsåbor och
              hemmansägare från socknens utkanter, allesammans medellösa. Vi
              tyckte alla att det var orimligt, att de skulle vidkännas kostnaderna
              för sin närvaro vid en så lång förrättning, och därför beslöt
              kommunalstämman att tillerkänna dem viss ersättning. Beslutet
              blev emellertid öfverklagat och upphäft, och de besvär, som gingo
              till Kungl. Maj:t, blevo ogillade. Det är en icke ringa fordran,
              man ställer på fattiga medlemmar af en kommun, när man låter dem
              vidkännas stora kostnader för fullgörande av dylika uppdrag. Af
              hänsyn härtill kan man ofta nog icke välja ledamöter till nämnder
              och råd från andra trakter än dem som ligga närmast buvudorten.
              Det är självklart, att när uppdraget är förenat med dryga kostnader
              för de avlägset boende, man måste hålla sig till dem, som bo 1
              närheten, och icke betunga fattigt folk, som bor på långt avstånd;
              men detta medför att man icke alltid får tillgång på nödig sakkunskap
              inom dessa nämnder och råd. I de stora socknarna kan man å kyrkplatsen
              naturligtvis icke hava så noggrann kännedom om de lokala förhållandena
              i de afsides liggande trakterna, och när man icke har någon representant
              från dessa, händer det lätt, att man kommer till rätt märkvärdiga
              beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AyUNM3XthMuQrv4ohCyBKx" prev="i-TPuKHdcNK5TRMPQqgALUj8" who="Q5573026" next="i-7yZeA8uMksouzrscWsvxVv">
            <seg xml:id="i-CWhMS8Nbq1SLgENgkRN3Jy">
              Nu är det ju gifvet, att ett bifall till utskottets förslag skulle
              medföra vissa kostnader; men vad kostnadsfrågan angår, bör man
              först och främst ihågkomma, att utskottet icke gått med på motionen
              i hela dess vidd. Utskottet har icke velat medgifva någon ersättning
              för mistad arbetsförtjänst, utan det har inskränkt sig till att
              föreslå rätt för stämmorna att bevilja ersättning för de direkta
              utlägg, som vederbörande få vidkännas för fullgöande av kommunala
              förtroendeuppdrag. För det andra må man komma ihåg, att det kommer
              att ligga i stämmans eget skön att bevilja eller avslå framställningar
              i sådant syfte och i regel äro våra kommunaloch kyrkostämmor rätt
              sparsamma, när det gäller utgifter. Jag tror därför, att kostnadsfrågan
              icke skall spela så stor roll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7yZeA8uMksouzrscWsvxVv" prev="i-AyUNM3XthMuQrv4ohCyBKx" who="Q5573026" next="i-Enicsb4BzpKpxb2MJ3tDRx">
            <seg xml:id="i-7E65fBZ7n22b26mLcHpDT5">
              Jag har med det anförda velat motivera min ståndpunkt, och jag
              ber att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4ttYUMYRKc2HG2Eioyj9HF">
            Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter herr talmannen
            yttrade, att i avseende å förevarande utlåtande yrkats: 1:0) att
            utskottets hemställan skulle bifallas, och 2:0) att kammaren skulle
            avslå såväl vad utskottet hemställt som de i ämnet väckta motionerna.
          </note>
          <note xml:id="i-GztMFddjtiEqU95rbTDAGW">
            Sedermera gjorde herr talmannen propositioner enligt dessa yrkanden
            och förklarade sig anse propositionen på godkännande av det under
            2:0) upptagna yrkandet vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-UvDiuyhXR5znUWb33LZAt7">
            Votering begärdes, i anledning varav uppsattes, justerades och
            anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ArTHU9miE7ZETRYkLrRHY8">
            Onsdagen den 28 maj. 27 — Nr 40,
          </note>
          <u xml:id="i-Enicsb4BzpKpxb2MJ3tDRx" prev="i-7yZeA8uMksouzrscWsvxVv" who="Q5573026" next="i-7KxSRViRXftvrqdthNrv6U">
            <seg xml:id="i-Q9PzAMJo4oJiiaE8KxU7pM">
              Den, som avslår såväl vad konstitutionsutskottet hemställt i
              sitt Om ersätt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HzxRmyy72eT1DmZXknvpGQ">
            ning i vissa utlåtande nr 30 som de i ämnet väckta motionerna,
            röstar avseenden för
          </note>
          <u xml:id="i-7KxSRViRXftvrqdthNrv6U" prev="i-Enicsb4BzpKpxb2MJ3tDRx" who="Q5573026" next="i-C6HT3UxKfvNcCYSaYpYNbK">
            <seg xml:id="i-ACsX2npMd4NWexZtnADSTJ">
              kommunala
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C6HT3UxKfvNcCYSaYpYNbK" prev="i-7KxSRViRXftvrqdthNrv6U" who="Q5573026">
            <seg xml:id="i-9ZzAxGkZrqhTNrrjN17PTD">
              Ja; förtroende-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KcYjhCHSbbXESd8sU2q81g">
            Den, det ej vill, röstar uppdrag. Nej; (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CMEqt9JwYBXHKYyV6y4BKD">
            Vinner Nej, bifalles utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-ByYraRUnmfG4pjL1UrjAkA">
            Vi slutet av den häröver anställda omröstningen befunnos rösterna
            hava utfallit sålunda: Ja — 58; Nej — 27.
          </note>
          <note xml:id="i-6Rg2Uuv16T8cCkacgULgRr">
            Föredrogs ånyo konstitutionsutskottets den 24 och 25 i denna
            må- Om rösträtt nad bordlagda utlåtande nr 31, i anledning av
            väckt motion om rösta vad. rätt efter huvudtal vid val å kommunalstämma
            och kyrkostämma. Tkömnumal . ss . sola . — stämrma och I en inom
            Andra kammaren väckt, till konstitutionsutskottet hänfejkar
          </note>
          <note xml:id="i-M4gpqDBEcvoUBimf3ZarKd">
            visad motion, nr 165, hade herr Nilsson i Tånga hemställt, att
            Riksstämma. dagen måtte besluta sådan ändring i förordningen om
            kommunalstyrelse
          </note>
          <note xml:id="i-MoW5XJQkdLfgjHVg5USa4S">
            på landet angående val, som förrättades vid kommunaloch kyrkostämma,
            att röstvärdet vid dessa val beräknades efter huvudtal.
          </note>
          <note xml:id="i-7ejfi1tR9vbqWMYE4Vi4yp">
            Utskottet hade i nu föredragna utlåtande på anförda skäl hemställt,
            att herr Nilssons i Tånga förevarande motion ej måtte till någon
            Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-BebA5SsbEMfaqwcf8Xcrwo" type="speaker">
            Greve Lagerbjelke:
          </note>
          <u who="Q5930866" xml:id="i-PmrWMun1XrgtW9UBasZQQT" next="i-D3Jz9CRJvuyVZXscQXSg9x">
            <seg xml:id="i-G6cFKVy69EH2ffXGvXZH3v">
              Vi hava här återigen ett av de ofta förekommande angreppen på
              den kommunala fyrkskalan. Det yrkas nu i förevarande motion, »att
              Riksdagen måtte besluta sådan ändring i förordningen om kommunalstyrelse
              på landet angående val, som förrättas vid kommunaloch kyrkostämma,
              att röstvärdet vid dessa val beräknas efter huvudtal».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D3Jz9CRJvuyVZXscQXSg9x" prev="i-PmrWMun1XrgtW9UBasZQQT" who="Q5930866" next="i-15ZQSjAw8BqfZAcX5HQiMz">
            <seg xml:id="i-SYd8ue6BFsk1UioHwwYJ3i">
              Utskottet har visserligen för sin del avstyrkt motionen, men
              har gjort detta uteslutande på formella skäl. Det finnes i motiveringen
              icke ens skymten av en antydan om några principiella betänkligheter
              mot att ytterligare inskränka den kommunala röstskalan. Då jag
              för min del har den bestämda uppfattningen, att sedan denna röstskala
              så nyligen blivit i väsentlig grad inskränkt, kan och bör därvid
              tills vidare bero. Jag har velat ”uttala detta och ser en särskild
              anledning härtill däri, att ingen reservation angående motiveringen
              förekommer från högerns representanter i utskottet. Utskottets
              motivering synes mig rent av giva anledning till ytterligare motioner
              i det syfte, som angives i nu förevarande motion. Jag anser mig
              sakna anledning att yrka ogillande av motiveringen, då utskottet
              hemställt om avslag och sålunda kammaren icke blir bunden av motiveringen.
              Herr talman! Jag får sålunda med detta uttalande yrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LupSViv9Rn36VSKzXev8yU">
            Nr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-15ZQSjAw8BqfZAcX5HQiMz" prev="i-D3Jz9CRJvuyVZXscQXSg9x" who="Q5930866">
            <seg xml:id="i-AkzM1maxejXQmkj9PCHdjx">
              Om höjning av riksdagsmännens arvoden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HCcWozrsVpjSjbCmZW2E8P">
            28 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-N6SV3M9RwWMppAFsFLhbwy">
            Efter härmed slutad överläggning biföll kammaren vad utskottet
            i föreliggande utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-XhaYcV3bb6xkezGfRqcibk">
            Föredrogs ånyo konstitutionsutskottets den 24 och 25 innevarande
            maj bordlagda utlåtande nr 32, i anledning av väckt motion om
            höjning av riksdagsmännens arvoden.
          </note>
          <note xml:id="i-4Fae1kbe3QatEapBewefzU">
            I en inom Andra kammaren väckt, till konstitutionsutskottet hänvisad
            motion, nr 356, hade herrar Tengdahl och Liljedahl bhemställt,
            att Riksdagen måtte för sin del besluta sådan ändring i riksdagsordningen
            $8 12 och 23, att där stadgade arvoden ”Ett tusen tvåhundra riksdaler”
            höjdes till 'Ett tusen åttahundra riksdaler samt där stadgade
            dagtraktamente 'tio riksdaler” höjdes till femton riksdaler”.
          </note>
          <note xml:id="i-CkhLUp3oXbsrybUrD5GdKF">
            Utskottet hade i föreliggande utlåtande på anförda skäl hemställt,
            att herrar Tengdahls och Liljedahls ifrågavarande motion ej måtte
            till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-U6KXLvLuNTLpcayhWBa9rn" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-YLyndEa5M4Y29WHzvewngP">
            <seg xml:id="i-DTEBgcfG7ctWAh1jMiaVyk">
              I detta betänkande angående den väckta motionen om höjning av
              riksdagsmännens arvode har utskottet förklarat, att utskottet
              icke haft tillräcklig tid att ägna frågan nödig handläggning.
              Därför har utskottet avstyrkt bifall till motionen, och utskottets
              mening har uppenbarligen varit att avfatta motiveringen på det
              sätt, att de olika åsikter, som i denna fråga förekomma, kunna
              rymmas under ifrågavarande motivering. Emellertid, jag tror, att
              utskottet har haft så bråttom även vid motiveringens avfattande,
              att det icke nått det mål, som det satt för sig. Det finnes uttryck
              i motiveringen, som göra, att man nog skulle kunna läsa ut därur
              en viss sympati för motionen. Då det icke kan vara utskottets
              mening och då det är åtskilliga, som icke vilja vara med om en
              dylik motivering, har det varit nödvändigt för mig att fästa uppmärksamheten
              vid, att orsaken, att jag icke yrkar ogillande eller strykande
              av motiveringen, är den, att utskottet hemställt om avslag, och
              den regel, som jag för min del uppställt, är, att när utskottet
              i en fråga hemställt om avslag, så behöver man icke känna sig
              bunden av motiveringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W6jjdz1fnK8hgmCVSxPCgR" type="speaker">
            Herr Wavrinsky:
          </note>
          <u who="Q6233433" xml:id="i-Gw8PC5momSKt8hrRtg8F5c" next="i-HBC89DcEgP2wENdKCwsfUu">
            <seg xml:id="i-355adiPkxZc49xgcnZkmbK">
              Det är alldeles riktigt vad herr Trygger sade, att det var ganska
              många inom utskottet, som uttalade sina sympatier för saken. Jag
              hyste betänkligheter mot ett uttryck i motiveringen, där det heter,
              att ifrågavarande spörsmål är av synnerligen grannlaga natur —
              icke därför, att jag icke erkänner, att det finns något av grannlaga
              natur däri, då riksdagsmännen förfoga över de arvoden, som till
              dem skulle utgå, men jag ber att få säga, att jag icke betraktar
              detta som om Riksdagen gåve sig ett högre arvode, reellt och praktiskt
              taget, utan endast såsom en arvodesreglering, varigenom man tillmötesgår
              berättigade anspråk, ty ett arvode, som fastställts för lång tid
              tillbaka, motsvarar icke numera de fordringar, som kunna ställas
              på detsamma. Förslaget innebär icke, att detta arvode ändras utan
              regleras efter tidens kraf, med hänsyn till att omkostnaderna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PKMHZdK8cux9yB36djHLNB">
            Onsdagen den 28 maj. 29
          </note>
          <u xml:id="i-HBC89DcEgP2wENdKCwsfUu" prev="i-Gw8PC5momSKt8hrRtg8F5c" who="Q6233433">
            <seg xml:id="i-7hWjSWnivkG2cJv7SW65Qv">
              hava stigit i betydlig grad, att riksdagsarbetet räcker nu så
              mycket längre och att penningvärdet sjunkit. Jag tror därför,
              att det är riktigare att tala om arvodets reglering än om dess
              höjande, och jag vill tillägga, att sedan allmänna rösträtten
              infördes och demokratiseringen av Biksdagen följde, bör hänsyn
              tagas till de mindre bemedlade riksdagsmännen. Dessa ha icke andra
              inkomster än av sitt arbete att leva på, vilka de måste försaka,
              och de måste ju, under den tid de äro här, försörja sina familjer.
              Jag anser således en reglering av arvodet rimlig och icke vara
              av så synnerligen grannlaga natur. Under dessa omständigheter
              har jag velat uttala, att jag tillhör dem, som hysa sympatier
              för denna sak. Jag tror, att det är lämpligt, att denna fråga
              återkommer, och att det blir en mera samfälld opinionsyttring
              från samtliga partier, så att det icke ser ut som ett krav endast
              från vänsterbåll, då detta är ett rimligt anspråk, som riksdagsmännen
              utan att träda grannlagenheten för nära kunna uppställa. Under
              dessa omständigheter, herr talman, har jag intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2VhxU5QLuQ8GA1ZDKFL7Sw" type="speaker">
            Herr Clason:
          </note>
          <u who="Q5609612" xml:id="i-9T3TGmW8jDjfvJrEyGPtUG" next="i-LiBLUxLpff1ma6qy73SqUG">
            <seg xml:id="i-XQ9tktTqBTp8k6exSMvmse">
              I anledning av herr Tryggers uttalande vill jag tillkännagiva,
              att jag — och jag antager detta gäller även andra ledamöter, som
              i utskottet varit med om denna motivering — gjort detta under
              förutsättning, att vi, även med antagande av denna motivering,
              skulle stå fullt neutrala i denna fråga, när den återkommer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5LHNvBMNpoqBb8exb6zHPa">
            Overläggningen ansågs härmed slutad, varefter kammaren biföll
            vad utskottet i förevarande utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-BkChGnjXc7EMUZ7b5yZgTm">
            Föredrogs ånyo konstitutionsutskottets den 26 och 27 innevarande
            månad bordlagda memorial nr 33, med föranledande av kamrarnas
            skiljaktiga beslut beträffande vissa delar av konstitutionsutskottets
            utlåtande nr 25, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            ändrad lydelse av $$ 8—11, 14, 16, 17, 21, 27-36, 42, 43, 51,
            64, 74 och 77 i förordningen om kommunstyrelse på landet den 21
            mars 1862, av $$ 9—11, 15, 24, 28, 35, 36, 56, 66 och 78 i förordningen
            om kommunalstyrelse i stad den 21 mars 1862, av $3 6—38, 10, 14,
            34 och 35 i förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm den 23
            maj 1862 och av 88 3-—5, 8, 13, 14, 20, 25—27, 31—33, 38—40, 59,
            61 och 62 i förordningen om landsting den 21 mars 1862 m. m.,
            jämte åtskilliga 1 ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-9dd7ZUgnjQ2cRewsGRjqVk">
            I utlåtande nr 25 med anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående ändrad lydelse av vissa paragrafer i förordningen om
            kommunalstyrelse på landet, om kommunalstyrelse i stad, om kommunalstyrelse
            i Stockholm och om landsting jämte i ämnet väckta motioner, hade
            utskottet hemställt:
          </note>
          <note xml:id="i-8so5yznfrZS7JBMxzFoqgh">
            under punkten 1:0) att Riksdagen måtte för sin del antaga, i
            den av utskottet föreslagna lydelsen,
          </note>
          <note xml:id="i-E3cJHookjYDu15FjeCBJkP">
            a) förslag till lag om ändrad lydelse av 88 8—11, 14, 16, 17,
            21, 23, 27—386, 42, 43, 51, 64, 65, 74 och 77 i förordningen om
            kommunalstyrelse på landet den 21 mars 1862;
          </note>
          <note xml:id="i-NMYLPm4oTEJJvZ7VcxvYPU">
            Nr 40.
          </note>
          <u xml:id="i-LiBLUxLpff1ma6qy73SqUG" prev="i-9T3TGmW8jDjfvJrEyGPtUG" who="Q5609612" next="i-VaZBhWvnBr9rmDBupuT94p">
            <seg xml:id="i-HDgeeGuYpEsJocpMupJuY5">
              Om höjning av riksdagsmännens arvoden. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VaZBhWvnBr9rmDBupuT94p" prev="i-LiBLUxLpff1ma6qy73SqUG" who="Q5609612" next="i-CoxqX8PYMkKdqkPNc7TCsy">
            <seg xml:id="i-MQcEehNzUCY8SBHoEd1qmb">
              Sammanjämkningsförslag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CoxqX8PYMkKdqkPNc7TCsy" prev="i-VaZBhWvnBr9rmDBupuT94p" who="Q5609612">
            <seg xml:id="i-WGoXmkof1N8RQUwfkZFviy">
              rörande kom-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LbqTegwMxzhBQ59XNY5xeg">
            munallagar m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AnoV8PCDH9jQPW7nNC7Yty">
            Nr 40. 30 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-HrWhwbyRNd6LbiFCNG72Qf">
            -Sammanhb) förslag till lag om ändrad lydelse av $$ 9—11, 15,
            24, 28, 35, Pförslag 36, 36, 66 och 78 i förordningen om kommunalstyrelse
            i stad den 21 rörande kom- Mars 1862; munallagar c) förslag till
            lag om ändrad lydelse av 88 6—98, 10, 14, 34 ov ”. och 35 i förordningen
            om kommunalstyrelse i Stockholm den 23 maj forts.) 1862; d) förslag
            till lag om ändrad lydelse av $$ 3—5, 8, 13, 14, 20, 25—27, 31—33,
            38—40, 59, 61 och 62 i förordningen om landsting den 21 mars 1862;
            e) förslag till stadga om proportionellt valsätt vid vissa val
            inom landsting och stadsfullmäktige; samt under punkten 2:0) att
            Riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, det täcktes
            Kungl. Maj:t efter verkställd utredning låta utarbeta och för
            Riksdagen framlägga förslag till sådana förändringar i gällande
            kommunalförfattningar, genom vilka den tid, under vilken obetalda
            kommunalutskylder medföra förlust av kommunal rösträtt, begränsas
            enligt 1 huvudsak samma grunder, som äro bestämda i fråga om den
            politiska rösträtten. Enligt utskottet tillhandakomna protokollsutdrag
            hade vad utskottet sålunda Hemställt blivit av Andra kammaren
            godkänt, varemot Första kammaren, med godkännande i övrigt av
            utskottets förslag, i vissa delar varit av skiljaktig mening.
          </note>
          <note xml:id="i-M1NrF4UfQEKjZ2PNBiZQQJ">
            Utskottet hade i förevarande memorial hemställt,
          </note>
          <note xml:id="i-PELfnkuedv1TYWFfkPha8W">
            1:0) att dels de vid punkt 1:0) av utskottets hemställan framställda
            förslagen i vad de avsåge ändringar av $$ 8, 9, 10 och 11 i förordningen
            om kommunalstyrelse på landet, $$ 9, 10 och 11 i förordningen
            om kommunalstyrelse i stad, 88 7 och 8 i förordningen om kommunalstyrelse
            i Stockholm samt $$ 25, 26 och 27 i förordningen om landsting,
            dels ock det vid punkt 2:0) av utskottets hemställan, ävensom
            det i form av reservation vid 8 17 i förordningen om kommunalstyrelse
            på landet framställda skrivelseförslag måtte anses genom kamrarnas
            skiljaktiga beslut hava förfallit; samt
          </note>
          <note xml:id="i-65MqCmeZttVdf3gY6J9c2F">
            2:0) att kamrarna, med frånträdande av sina förut fattade beslut
            i fråga om $$ 16, 17 och 29 i förordningen om kommunalstyrelse
            på landet, $$ 15, 24, 35 och 66 i förordningen om kommunalstyrelse
            i stad, $ 10 i förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm samt
            88 4, 5 och 31 i förordningen om landsting, måtte beträffande
            nämnda paragrafer antaga i memorialet införda förslag till sammanjämkning
            samt 1i följd härav förklara, att Riksdagen, som funnit Kungl.
            Maj:ts proposition icke kunna oförändrad antagas, för sin del
            antagit av utskottet framlagda förslag till:
          </note>
          <note xml:id="i-EQTZHB7ecYTjWG2GQnyGy4">
            a) lag om ändrad lydelse av $$ 14, 16, 17, 21, 23, 27—36, 42,
            43, 51, 64, 65, 74 och 77 i förordningen om kommunalstyrelse på
            landet den 21 mars 1862;
          </note>
          <note xml:id="i-PHrCGkyk7hS34cyFTr4efW">
            b) lag om ändrad lydelse av 88 15, 24, 28, 35, 36, 56, 66 och
            78 i förordningen om kommunalstyrelse i stad den 21 mars 1862;
          </note>
          <note xml:id="i-F2DxqQg4yhrYF7Jxg41LwE">
            c) lag om ändrad lydelse av $$ 6, 10, 14, 34 och 35 i förordningen
            om kommunalstyrelse i Stockholm den 23 maj 1862;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NkZGHRtHyNvXYofN2rmcH1">
            Onsdagen den 28 maj. 31
          </note>
          <note xml:id="i-7HMkRNfueGzTXoJgkt46L7">
            d) lag om ändrad lydelse av 88 3—5, 8, 18, 14, 20, 31—33, 38—
            40, 59, 61 och 62 i förordningen om landsting den 21 mars 1862;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-LJnqQuBnSCcXGixisKj29J">
            e) stadga om proportinellt valsätt vid vissa val inom landsting
            och stadsfullmäktige.
          </note>
          <note xml:id="i-B8g9esLYrVB4c9zNDoxrdT" type="speaker">
            Herr von Mentzer:
          </note>
          <note xml:id="i-YJDo1zBg33TioPg738wPzk">
            Såsom herrarna se å sid. 6 i det föreliggande memorialet hemställes
            däri, att andra momentet av 8 17 i förordningen om kommunalstyrelse
            på landet den 21 mars 1862 skall i strid mot Första kammarens
            beslut få den lydelse, att »ordinarie kommunalstämma 1 december
            må kunna beträffande de ordinarie kommunalstämmorna under nästföljande
            år eller någon av dem besluta, å vilken dag sådan stämma skall
            hållas eller, därest så ej finnes lämpligt, huruvida stämman skall
            utsättas till söneller helgdag».
          </note>
          <u xml:id="i-XnKSxVo7wbWTzxBAGiDP1H" next="i-QTrUG4iYVno5FeBwuy2WLb" who="Q5984633">
            <seg xml:id="i-7Nzbhb7cuDrRk7KzahKKau">
              Sålunda hemställes här, att vi skola medgiva, att en kommunalstämma
              skall kunna fatta beslut, som kan kränka kommunalstämmoordförandens
              samvete, att majoriteten på en stämma skall kunna utesluta från
              delaktighet i stämmans beslut en minoritet, som ej vill deltaga
              i de för söndagshelgden främmande sysselsättningar, varmed stämmodeltagarna
              måste bliva upptagna, då söndagarna göras till kommunala arbetsdagar,
              och att uttryckligen medgiva kommunalstämma rätt att utsätta de
              tre stora kommunalstämmorna till söndagar, eller med andra ord
              att stifta en lag, som så tillvida står i strid med nu gällande
              lag, att denna med straff belägger allt sådant arbete å sönoch
              helgdagar mellan kl. 6 f. m. och kl. 9 e. m., som uppskov tåla
              kan, utan att det sker till egen eller annans nödtorft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QTrUG4iYVno5FeBwuy2WLb" prev="i-XnKSxVo7wbWTzxBAGiDP1H" who="Q5984633" next="i-QmXUc8sr6EbHAYgoMkhBFq">
            <seg xml:id="i-121Vi3ha4aomcAAeabv5TY">
              Sammanjämkningsförslaget innebär alltså en hemställan, att kammaren
              måtte med uppgivande av sin förut intagna ställning medgiva en
              lag, som kränker samvetsfriheten, en lag som berättigar till majoritetstryck
              över de medborgare, vilka hålla Guds bud för den högsta grundlagen,
              som ej ostraffat överträdes, en lag, som står i strid med förut
              gällande lag. Detta synes mig vara för mycket begärt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QmXUc8sr6EbHAYgoMkhBFq" prev="i-QTrUG4iYVno5FeBwuy2WLb" who="Q5984633">
            <seg xml:id="i-VPb1GFQs2dHo4XgCxNsrte">
              Här har talats i vårt land därom, huruvida herremakt eller folkmakt
              skall vara rådande. Men det finnes en tredje makt, som ej får
              förbises. En man 1 synnerligen framskjuten ställning, till vilkens
              ord man gärna lyssnar, avslutade för icke länge sedan ett mycket
              uppmärksammat föredrag med de beaktansvärda orden, att det svenska
              folket vill i likhet med angränsande stamförvanter icke frukta
              något annat än Gud. Då det nu föreliggande memorialet synes mig
              inbjuda kammaren att taga ett avsteg från det svenska folkets
              sålunda angivna ställning, ber jag, herr talman, att få yrka att
              den i memorialet gjorda hemställan måtte avslås.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CMPqKXWfdf5aDLonmBrX9" type="speaker">
            Herr Ekman, Karl Johan:
          </note>
          <u who="Q5630638" xml:id="i-5vpZhBfNYCRw4fTKxbCkwr" next="i-FT127WNywA8sGFVCZccFz6">
            <seg xml:id="i-P7Vwr2aDnzwovgHobFRMhP">
              Jag behjärtar tillfullo de av herr von Mentzer framförda synpunkterna.
              Men jag kan icke dela hans missnöje med sammanjämkningen, icke
              ens om den ses uteslutande ur dessa synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GJZvau4f8ukznrXFc8rPnh">
            I fråga om $ 17, som herr von Mentzer närmast hänförde sig till,
            bar dock genom sammanjämkningen vunnits, att Riksdagen kommer
            att intaga samma ståndpunkt som Första kammaren intog i fjol,
            trots
          </note>
          <note xml:id="i-Ui3SSw7T12XaCoeD8hhkA6">
            Nr 40,
          </note>
          <note xml:id="i-4j57LWbxP8J4p3XouXmxyK">
            Samman- Jjämkningsförslag rörande kommunallagar m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-FT127WNywA8sGFVCZccFz6" prev="i-5vpZhBfNYCRw4fTKxbCkwr" who="Q5630638" next="i-CocXBjjLuRLY4aGRCvJfCn">
            <seg xml:id="i-UzhF41WoMXVrPmw8ummyKC">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-77h3nicybqds9DjhUEPDvA">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-CWBLpYadXc93Jna1ZonXyU">
            Sammanjämkningsförslag rörande kommunallagar m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CocXBjjLuRLY4aGRCvJfCn" prev="i-FT127WNywA8sGFVCZccFz6" who="Q5630638" next="i-GVgsWTefAeqbXeQiVgshEa">
            <seg xml:id="i-2r91XTdoDHj4gztMyGbuZr">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PE6K5bBcrfscZG2xZLfWtj">
            32 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <u xml:id="i-GVgsWTefAeqbXeQiVgshEa" prev="i-CocXBjjLuRLY4aGRCvJfCn" who="Q5630638" next="i-Spp1qVjf1u9zLHEPMMo7DV">
            <seg xml:id="i-JZy1XFR2UxhsuRsXN461MF">
              det att denna ståndpunkt då med stor majoritet förkastades av
              Andra kammaren, som ville hava söndagen mera bestämt angiven såsom
              dag för stämmornas hållande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Spp1qVjf1u9zLHEPMMo7DV" prev="i-GVgsWTefAeqbXeQiVgshEa" who="Q5630638" next="i-QfpmEBu5FX2HA77oJqCq7K">
            <seg xml:id="i-NduzD8w3eqNFVqNxweeyDD">
              Vidare har i fråga om dagen för landstingsmannavalen genom sammanjämkningen
              gjorts den betydande vinsten, att Marie bebådelsedag, som ju är
              helgdag, icke blir obligatorisk valdag, utan att möjlighet förefinnes
              att utsätta valet även på en vardag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Tf7GxZK3T7A23zYzYkXWBs">
            Då sålunda de synpunkter, som herr von Mentzer framhållit, vunnit
            beaktande så långt möjligt varit, och då sammanjämkningen i övrigt,
            enligt min mening, är tillfredsställande, yrkar jag bifall till
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-76qbjyEtVvzkdWjEiJ3kNQ">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjordes jämlikt därunder
            förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till vad utskottet
            i det nu föredragna memorialet hemställt samt vidare på avslag
            därpå, och förklarades den förra propositionen, vilken upprepades,
            vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-KQxQvtiiVDvmsbuBc39jwN">
            Vid ånyo skedd föredragning av bevillningsutskottets den 26 och
            27 innevarande maj bordlagda betänkande nr 59, i anledning av
            väckta motioner om höjning av inkomstoch förmögenhetsskatten,
            biföll kammaren vad utskottet i detta betänkande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-24i7pBcxusM42WBcgscD2j">
            Föredrogs och lades till handlingarna bevillningsutskottets den
            26 och 27 i denna månad bordlagda memorial nr 63, i anledning
            av kamrarnas skiljaktiga beslut rörande bevillningsutskottets
            betänkande nr 60, i anledning av, bland annat, Kungl. Maj:ts två
            särskilda propositioner med förslag till ändrad lydelse av vissa
            paragrafer i förordningen den 28 oktober 1910 om taxeringsmyndigheter
            och förfarandet vid taxering, den ena avseende jämväl ändring
            av de vid nämnda förordning fogade formulär.
          </note>
          <note xml:id="i-SaYNz7PrRv5Wcz5o9TkCZP">
            Vid ånyo skedd föredragning av lagutskottets den 26 och 27 innevarande
            månad bordlagda utlåtande nr 39, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om ändrad lydelse av 2 $i lagen
            om Kungl. Maj:ts regeringsrätt den 26 maj 1909, biföll kammaren
            vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-EjjiXB2X19EhXaGmfupWBX">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets utlåtande nr 157, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition angående de medel, av vilka pensioner,
            som jämlikt lagen den 11 oktober 1907 angående civila tjänstinnehavares
            rätt till pension komma att beviljas tjänstemän vid statens vattenfallsverk,
            skola utgå.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XfgadbU5hf6zXLRScKsDJM">
            Onsdagen den 28 maj. 33
          </note>
          <note xml:id="i-8Rejk6G7mQXk3KTCJznUmJ">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-Mt6J9S1CJDghhE8T9NVAmL">
            nr 1, angående regleringen av utgifterna under riksstatens första
            huvudtitel, innefattande anslagen till kungl. hovoch slottsstaterna;
          </note>
          <note xml:id="i-Ccr9TuNThyfFo49Swqxq7T">
            nr 3, angående regleringen av utgifterna under riksstatens tredje
            huvudtitel, innefattande anslagen till utrikesdepartementet, samt
          </note>
          <note xml:id="i-HGvpT4uzFbgdpPLQySg38L">
            nr 145, i anledning av Kungl. Majt:s proposition angående inköp
            för postverkets räkning av en tomt i Linköping.
          </note>
          <note xml:id="i-Ee2uQquhQZAvHnCdCrvc9W">
            Upplästes och godkändes särskilda utskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-CYPS1RvoVmxUFNajN1ZpHp">
            nr 128, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om allmän pensionsförsäkring och till lag om ändrad lydelse
            av 17 kap. 12 8 handelsbalken;
          </note>
          <note xml:id="i-RRtaUTzC17BgZdMzDTSm82">
            nr 159, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till en centralanstalt för pensionsförsäkringsärenden, pensionsstyrelsen;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-5j4mcLfPPcxiUVke8qeQP9">
            nr 160, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till bestridande av kostnaderna för en allmän pensionsförsäkring.
          </note>
          <note xml:id="i-6Y5NAd5nUXRgqDhXUcbc3i">
            Upplästes och godkändes [lagutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-2cnnRodHaTEuBkFJEbg9z5">
            nr 161, i anledning av väckta motioner om skrivelse till Kungl.
            Maj:t med begäran om lagstiftningsåtgärder tör åstadkommande av
            avlösning i vissa fall av marken till lägenhetsinnehavares besittningar
            på ofri enskild grund;
          </note>
          <note xml:id="i-EkrTY3AD9j9urGSQ8SRUTi">
            nr 162, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till apoteksvarustadga, dels ock i anledning därav väckta motioner;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-JqLYDB2ZnXuBchXBNcRVZH">
            nr 163, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående förbud för vissa utlänningar att här i riket
            vistas.
          </note>
          <note xml:id="i-Uzpb84dM5aSn9s59DE87Zh">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till paragrafer
            i riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note xml:id="i-X7LHqBtUFqjGeZDiJvRycC">
            nr 18, angående ändrade bestämmelser om internationella rättsförhållanden
            rörande äktenskap;
          </note>
          <note xml:id="i-QtACZX5TfxasHRULa8oNr">
            nr 19, angående vidtagande av åtgärder för ernående av en snabbare
            rättsskipning i högsta domstolen;
          </note>
          <note xml:id="i-JL2RntX31PLsfavGubpK2b">
            nr 20, angående inskränkning i rätten att plocka skogsbär å annans
            mark;
          </note>
          <note xml:id="i-8HEzgibnKZSbCUTSjxCU1M">
            nr 21, angående ändrad lydelse av 16 kap. 10 $ och 25 kap. 5
            8 rättegångsbalken;
          </note>
          <note xml:id="i-4CanZ4U1iHAYcXofb31ZMQ">
            nr 22, angående ändring i gällande bestämmelser om vågar;
          </note>
          <note xml:id="i-MTGPRPLPcfFcyxmUZ6xc1Z">
            nr 23, angående lag om ändrad lydelse av 15—28 och 30 $$ i 8
            kap. strafflagen, lag, innefattande vissa bestämmelser till skydd
            för hemligheter av betydelse för rikets försvar, lag, innefattande
            ändring
          </note>
          <note xml:id="i-JiQGjdH5mVFq1S3ngfDBw2">
            Första kammarens protokoll 1913. Nr 40. 3
          </note>
          <note xml:id="i-ABDWYRbMngMy6q3RVjAwJT">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5xu419DkQaXNKjwMdZmRCs">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-9zii83U6zL8D9oQ1Vr5i27">
            34 Onsdagen den 28 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-6dAMBgDHyQaq66ZLgFEoXs">
            i 8 kap. 2 $ 6 mom. rättegångsbalken, samt lag, angående ändrad
            lydelse av förordningen om offentlighet vid underdomstolarna den
            22 april 1881;
          </note>
          <note xml:id="i-PCXSZkmWx1YLrmEcvCbgdH">
            nr 24, angående inskränkning i visst fall av tjänstgöringstiden
            för landstingsmän och deras suppleanter;
          </note>
          <note xml:id="i-9mHNzxYwtgBhATYgNnZJcN">
            nr 25, angående viss ändring i gällande bestämmelser om kommunal
            rösträtt i stad;
          </note>
          <note xml:id="i-JcguBKMtzjVBthruiEXAoG">
            nr 26, angående ändrad lydelse av 6, 7, 8 och 26 $$ i lagen för
            Sveriges riksbank den 12 maj 1897;
          </note>
          <note xml:id="i-6otCxU5yJf46ve4b6K4yGP">
            nr 27, angående förslag till lag om utlämning av förbrytare ävensom
            lag om ändring 1 1 kap. strafflagen;
          </note>
          <note xml:id="i-EafDnEStPkPdK1VX5nV7nM">
            nr 28, angående bankovinsten;
          </note>
          <note xml:id="i-B5FvPPFXkh959ABS9yFG58">
            nr 29, angående anordnande av tillsyn över förvaltningen av donerade
            medel och stiftelser;
          </note>
          <note xml:id="i-ET1SR6tcrwizzYupcctLtK">
            nr 30, i fråga om utskänkningen av brännvin, vin och öl i Riksdagens
            lokaler;
          </note>
          <note xml:id="i-EdbBhDpExXPvJzM7FqvD9o">
            nr 31, angående ändring i 27 8 i lagen den 1 juli 1898 om de
            svenska lapparnas rätt till renbete i Sverige;
          </note>
          <note xml:id="i-8KaKMbfWhB58oCspRCCyZq">
            nr 32, angående val av en tryckfribetskommitterad;
          </note>
          <note xml:id="i-59SQgx6CJ7yiGtoYrDU1Ao">
            nr. 33, angående val av två fullmäktige i riksbanken samt ordförande
            och tre fullmäktige i riksgäldskontoret ävensom suppleanter för
            Riksdagens samtliga fullmäktige i nämnda verk;
          </note>
          <note xml:id="i-64wnbk2dbCm2hxLqhJcoSm">
            nr 34, angående nedsättning av tullen å superfosfat;
          </note>
          <note xml:id="i-7J4eYbUNXfTjqWEVCSeKFS">
            nr 35, angående ändring av tulltaxans bestämmelser om tull å
            flytande polermedel;
          </note>
          <note xml:id="i-4kqSz8aMuPah1sN6Ec2FFQ">
            nr 36, angående sänkning av tullen å s. k. reveteringsmattor;
          </note>
          <note xml:id="i-6usw4ibKPgQCCG95m2n7Eo">
            nr 37, angående restitution av erlagd skatt, då socker utföres
            till svensk frihamn eller intages å svenskt frilager;
          </note>
          <note xml:id="i-PPL2WwDNKKT52SZNiswgux">
            nr 38, angående ändrad lydelse av $$ 7, 8 och 12 i förordningen
            den 13 december 1912 angående tullrestitution i vissa fall vid
            återutförsel av utländsk vara m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-SuJWmgxczKBopDupQ7ZbUH">
            nr 39, angående anstånd med likviderande av förfallen skuld å
            statslån till Sala—Gysinge—Gävle järvägsaktiebolag;
          </note>
          <note xml:id="i-XidGCUUECyzvfc1uCo2AWr">
            nr 40, rörande förslag till lag angående ändrad lydelse av 15
            kap. 22 och 24 $$ strafflagen;
          </note>
          <note xml:id="i-JskXqqdx5xbBVJ3R17qQuM">
            nr 41, angående förslag till lag om expropriation, lag om ändrad
            lydelse av 16, 24, 36 och 45 $$ i förordningen den 16 juni 1875
            angående inteckning i fast egendom, lag om ändrad lydelse av 71
            $i lagen den 20 juni 1879 om dikning och annan avledning av vatten,
            lag om ändrad lydelse av 1 8 i lagen den 27 juni 1902, innefattande
            vissa bestämmelser om elektriska anläggningar, samt lag om ändring
            i vissa delar av lagen den 31 augusti 1907 angående stadsplan
            och tomtindelning;
          </note>
          <note xml:id="i-CrgXoa4sG3mnwRJcZB48yH">
            nr 42, angående lag om inskränkning i inmutningsrätten;
          </note>
          <note xml:id="i-SPqj49Z3TjUiKzQgmTiCZV">
            nr 43, angående lag om ändrad lydelse av 1, 2, 3, 4 och 7 $$
            i förordningen den 17 maj 1872 angående ändring i vissa fall av
            gällande bestämmelser om häradsting;
          </note>
          <note xml:id="i-Dbx7EWpoGqiETeZAZ8E8U">
            nr 44, angående lag om ändrad lydelse av $ 24 värnpliktslagen
            den 14 juni 1901;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K2T82nXu1pSwifGhwbXbEF">
            Torsdagen den 29 maj. 35
          </note>
          <note xml:id="i-8TmQY11rvNBo9RA3wdcgou">
            nr 45, rörande lag angående förbud mot införsel till riket av
            varor med oriktig ursprungsbeteckning, lag om ersättning i vissa
            fall av allmänna medel till vittnen i mäl, som avses i gällande
            lag angående förbud mot införsel till riket av varor med oriktig
            ursprungsbeteckning, och förordning angående ändrad lydelse av
            I 8 i förordningen om fribamn den 15 november 1907;
          </note>
          <note xml:id="i-QX2LFdXYR7FG7aA3NHvWbv">
            nr 46, angående förslag till ändrad lydelse av 62 8 första stycket
            i lagen angående väghållningsbesvärets utgörande på landet;
          </note>
          <note xml:id="i-TXUjUG8pBYDog48Jsdssqv">
            nr 47, angående förslag till lag om gemensamhetsfiske samt lag
            om ändrad lydelse av 11 kap. 13 8 rättegångsbalken och lag om
            ändrad lydelse av 10, 13 och 14 $8 i lagen den 27 juni 1896 om
            rätt till fiske;
          </note>
          <note xml:id="i-5U22q4Jn1FdM7P8LaxxhVH">
            nr 48, angående nytt reglemente för riksbankens styrelse och
            förvaltning;
          </note>
          <note xml:id="i-WgN7N2723znGmwNoYv5Mcd">
            nr 49, angående förstärkt amortering av statsskulden ;
          </note>
          <note xml:id="i-FPAB5PFdSmDABx5VC21XaN">
            nr 51, angående förslag till lag om behandling av alkoholister
            samt till lag om ersättning i vissa fall av allmänna medel till
            vittnen i mål enligt lag om behandling av alkoholister; samt
          </note>
          <note xml:id="i-MWAj21ZPVF2XQb4C7fH4vx">
            nr 52, rörande förslag till lag angående köttbesiktning och slakthus.
          </note>
          <note xml:id="i-AofhRnsEsTdE3rWE7gmWvY">
            Justerades elva protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-XqUeyeV4VyDCqEUGjJxJ4k">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 2,57 e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-QfpmEBu5FX2HA77oJqCq7K" prev="i-Spp1qVjf1u9zLHEPMMo7DV" who="Q5630638" next="i-CPZLLn8PqJaqBiVfbGrGJ8">
            <seg xml:id="i-XDaPHe1eQt9HNK87L4xyNH">
              In fidem ÅA. v. Krusenstjerna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FdrZK8QcUt3n5wW6WACg4x">
            Torsdagen den 29 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-BwPAp5uJ9JdogPnhtkD6Je">
            Kammaren sammanträdde kl. 8 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7K1v7tUqWx35fr4sCyvBN5">
            Justerades protokollet för den 23 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-7DU5D291ZaUfa5TwLS2gYX">
            Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets betänkande nr 64
            angående beräkning av bevillningarna för år 1914.
          </note>
          <note xml:id="i-H6N1FD35MAbyUF45PPidRe">
            Upplästes och godkändes konstitutionsutskottets förslag till
            Riksdagens skrivelse, nr 244, till Konungen i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående ändrad lydelse av $$ 8—11, 14, 16,
            17, 21, 27—36, 42, 48, 51, 64, 74 och 77 i förordningen om kommunalsty-
          </note>
          <note xml:id="i-6A6XiKSt9yarMDb9NU5wEJ">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-552auDBu3YW9aiqRj2gW63">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-XVdLrtBiYKTTDzbU3EKZ2S">
            36 Torsdagen den 29 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-CmAr5vh2DDrwJKKdBK16fv">
            relse på landet den 21 mars 1862, av 88 9—11, 15, 24, 28, 35,
            36, 96, 66 och 78 i förordningen om kommunalstyrelse i stad den
            21 mars 1862, av $8 6—38, 10, 14, 34 och 35 i förordningen om
            kommunalstyrelse i Stockholm den 23 maj 1862 och av $$ 3—5, 8,
            13, 14, 20, 25—27, 31—33, 38—40, 59, 61 och 62 i förordningen
            om landsting den 21 mars 1862 m. m., jämte åtskilliga inom Riksdagen
            i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-UwEgRTMszmMjtz7CZwMESr">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-DzwkAMqa8FMD9CbkueHd6i">
            nr 147, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
            angående pension åt stationsinspektoren Johan Axel Theodor Petersohns
            änka Johanna Alexandra Petersohn, född Nicander;
          </note>
          <note xml:id="i-TiU4YgifzyReirTQL7WpEH">
            nr 148, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
            angående rätt för vissa tjänstemän att för avlöningsförhöjning
            tillgodoräkna sig tid, varunder tjänstledighet åtnjutits för fullgörande
            av värnplikt;
          </note>
          <note xml:id="i-5RHaS9e5uvj5SYT2FpouMx">
            nr 149, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
            angående fastställande av telegrafverkets stat för driftkostnader
            år 1914;
          </note>
          <note xml:id="i-DmdAXTHgY4T1ktcqSr3zn7">
            nr 150, angående de i 63 $ regeringsformen föreskrivna kreditivsummor
            ;
          </note>
          <note xml:id="i-4uTmMQghrdrPYQ3e3RQ3ER">
            nar 151, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
            angående utvidgning av den mellan Maren och Saltsjön belägna delen
            av Södertälje kanal;
          </note>
          <note xml:id="i-M8ETHkCSs1WuApHrLhpM2j">
            nr 152, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående överförande
            av visst belopp till den i 19 $ av lagen angående rätt till pension
            för tjänstemän vid statens järnvägar den 4 juli 1910 omförmälda
            fond;
          </note>
          <note xml:id="i-2BGr5cPffhUq9NQdwEx79Y">
            nr 153, i anledning av dels Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om ökning av fonden för befrämjande av hantverk
            och därmed jämförlig mindre industri, dels ock Kungl. Maj:ts proposition
            angående anvisande av anslag för täckande av förvaltningskostnaderna
            för nämnda lånefond år 1914;
          </note>
          <note xml:id="i-77uTTu5tezaZzYkqTsLb2s">
            nr 154, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående beredande
            av ytterligare medel för utlåning från fonden för rederinäringens
            understödjande;
          </note>
          <note xml:id="i-9hZip6s9uppurDdHmXT2gt">
            ar 155, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående pension
            ät vissa vid Trollhätte kanalverk anställda vakter m. f£.; |
          </note>
          <note xml:id="i-5te3yPisAVhm85uzXki4SL">
            nr 156, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående årligt
            understöd åt lantbrevbäraren Jonas Nilsson Lith och förre postföraren
            Olof Johansson Ferm;
          </note>
          <note xml:id="i-Qy4Rw8ekG9zvJcUfRR3y2n">
            or 157, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående understöd
            åt bergsprängarförmannen Karl August Lundgrens änka och minderåriga
            barn; samt
          </note>
          <note xml:id="i-8UHXeRxsit3qnTpxwneWmV">
            nr 158, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående arvode
            till delegerad vid underhandlingarna med Norge rörande flyttlapparnas
            rätt till renbete m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QB2rnsfBgKko82t21UZnUY">
            Torsdagen den 29 maj. 37
          </note>
          <note xml:id="i-WcPFDxtZpPgDMzkmoXYHJq">
            Upplästes och godkändes bankoutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-HxxHh1nSaPtdXm2qRNQhoz">
            nr 245, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 2, 5 och 6 $$ i lagen den 11 oktober
            1907 angående civila tjänstinnehavares rätt till pension m. m.;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-2RoxEXK4nTfPDFJW5EnUF2">
            nr 246, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående särskilt
            pensionsunderlag för förste provinsialläkare, som tillika äro
            provinsialläkare.
          </note>
          <note xml:id="i-B9Z8fReQaWoR8CbhNYwZ2A">
            Upplästes och godkändes bevillningsutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-6tAQ7BnkZMRBQdhAxgwEwo">
            nr 139, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 54 8 förordningen om taxeringsmyndigheter
            och förfarandet vid taxering samt en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-FFJYPFe1FsxmxffVQU47Ed">
            nr 140, i anledning av väckt motion om ändring i 7 8, 2:0) b)
            förordningen om inkomst och förmögenhetsskatt m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-SzVe25Ktq76vHzBWDs6bUZ">
            nr 141, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till ändrad lydelse av 8 &amp; i förordningen den 28 oktober 1910
            om inkomstoch förmögenhetsskatt och 8 $ i förordningen den 28
            oktober 1910 angående bevillning av fast egendom samt av inkomst;
          </note>
          <note xml:id="i-PGM91NT93bSqciPaHNkhCC">
            nr 142, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändring
            av 25 $ 4 mom. i förordningen den 11 oktober 1907 angående beskattning
            av socker;
          </note>
          <note xml:id="i-13LNWQCjwouZ5ys613QpKZ">
            nr 164, i anledning av väckt motion om upphävande av tullen å
            ris, risgryn och rismjöl;
          </note>
          <note xml:id="i-Bv67BcMTZbgn7G4wJPT51C">
            nr 165, angående ändring i bestämmelserna om tullrestitution
            i vissa fall vid utförsel av mjöl av råg eller vete;
          </note>
          <note xml:id="i-9JzGQEjmnfDNQ7AV8jWAD3">
            ar 166, i anledning av väckt motion om ändrad lydelse av 3 och
            4 $$ bevillningsförordningen ;
          </note>
          <note xml:id="i-51jwBa2axfRWoFgNbexYTS">
            nr 167, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändrad
            lydelse av överrubriken till rubrikerna nr 1190 och 1191 i gällande
            tulltaxa;
          </note>
          <note xml:id="i-NTuW8TfFAWcwxSv5crcS74">
            nr 168, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse i vissa delar av förordningen
            den 9 juni 1905 angående försäljning av brännvin, förordning om
            ersättning till städer, vissa köpingar, landsting och hushållningssällskap
            för till statsverket indragna brännvinsförsäljningsmedel samt
            förordning om statsverkets fond av rusdrycksmedel, dels ock i
            ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-HjrGKrMsNx7YxqfERsNWN2">
            nr 169, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående beskattning av vissa sockerlösningar
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-BKzyqgA9TwHuXz17L2ZXMT">
            nr 170, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om arvsskatt och skatt för gåva;
          </note>
          <note xml:id="i-J7tFmTfZsqRBxGBiXVpjt3">
            nr 172, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            beträffande vissa ändringar i förordningen den 6 november 1908
            angående en särskild stämpelavgift vid köp och byte av fondpapper
            ävensom en 1 samma ämne väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-CBHmnFdnKASrywna1A7xzG">
            nr 178, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om vissa ändringar i 6—10 8$ i förordningen den
            20 april
          </note>
          <note xml:id="i-WqdX7eowkGsc42vGfEiyTA">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F6vpY7CkgrbVJNa8rFmGuZ">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-WNQRhWUNg98f2BVQULJeDS">
            38 Torsdagen den 29 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-XwDWPTWoYRSE4mHx4GmVDr">
            1906 angående en särskild stämpelevgift för försäljning av punsch,
            arrak och rom;
          </note>
          <note xml:id="i-TZKrefLisjxc1u5GHss7Fy">
            nr 248, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående stämpelavgiften;
          </note>
          <note xml:id="i-5cx6Qq6zuvf542KMmdqVzB">
            nr 249, i anledning av väckt motion om sänkning av vissa tullsatser
            å läder;
          </note>
          <note xml:id="i-J88KUVLDRhFZiLrT488hTU">
            nr 250, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 4 8 i förordningen den 23
            oktober 1908 angående bevillningsavgifter för särskilda förmåner
            och rättigheter; samt
          </note>
          <note xml:id="i-3UzD1VUPJUDsUrYkCbdU8N">
            nr 251, i anledning av dels Kungl. Maj:ts två särskilda propositioner
            med förslag till ändrad lydelse av vissa paragrafer i förordningen
            den 28 oktober 1910 om taxeringsmyndigheter och förfarandet vid
            taxering, den ena avseende jämväl ändring av de vid nämnda förordning
            fogade förmulär, dels ock i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-DB1M1zZsFH8dCXhwkoXSsh">
            Upplästes och godkändes lagutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelse, nr 247, till Konungen, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om ändrad lydelse av 2 $ i lagen
            om Kungl. Maj:ts regeringsrätt den 26 maj 1909.
          </note>
          <note xml:id="i-SeFxHMuPKfAamNpRucxiSv">
            Upplästes och godkändes jordbruksutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-KQtFtuN1by7dhqWSPCgJrJ">
            nr 174, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Västerby ur 1 i Södermanlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-Rs4ikH1z2CN4zy9K2moPrW">
            nr 175, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av ett område från förra militiebostället Kroberga nr 3 i Södermanlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-SdAxzCg3SKsFe3LwtwmqqL">
            nr 176, i anledning av Kung Maj:ts proposition angående försäljning
            av förra militiebostället Norra Berga nr 4 Södergården i Ostergötlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-V8g3oSkfDuTXh8X9WEXTmf">
            nr 177, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av fyra lägenheter från förra militiebostället Bölnorp nr 1 med
            underlydande i Östergötlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-Tds45NkZDb44vprAfUmg8s">
            nr 178, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Stora Gålstad nr 3 Kronogård
            och Stora Gålstad nr 4 Storgård i Östergötlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-MXotN3KqmfFxYPtAHwFe9L">
            nr 179, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av två lägenheter från förra militiebostället Elmtomta nr 1 i
            Östergötlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-NzESDaWrRF3ty2XjHwd4GA">
            nr 180, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Brickebo nr 11i Östergötlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-Vbdg5nHiuv9yeoSbJnLzeW">
            nar 181, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av vissa områden tillhörande kronoparken Långabrohult i Kronobergs
            län;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Br1Af84YWUsznbKgnrrQxY">
            Torsdagen den 29 maj. 39
          </note>
          <note xml:id="i-RiiagtnnFBk88Turc2QrwU">
            nr 182, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av vissa områden från förra militieboställat Borrby nr 62 med
            underlydande i Kristianstads län;
          </note>
          <note xml:id="i-AB7eQYpereAV1wyW27zFr2">
            nr 183, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Mjölkalånga nr 7, 9
            och 11 med underlydande i Kristianstads län;
          </note>
          <note xml:id="i-Ka7HXArvzC6iy8QTBesAE2">
            nr 184, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Sandby kungsgård nr
            14 i Kristianstads län;
          </note>
          <note xml:id="i-PBgDgGzAmR3Co6DtkYtRyW">
            nr 185, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av två lägenheter från förra militiebostället Höghult nr 2 i Kristianstads
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-Y57BPi9oSk4DT6wwkSTvxm">
            nar 186, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Silvåkra nr 1, 2 i Kristianstads
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-UmRwASCviDfJT8ejEpd8Jx">
            nr 187, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av förra militiebostället Lyby nr 22 i Malmöhus län;
          </note>
          <note xml:id="i-5DRbtczccUrBpLfKmL4vK5">
            nr 188, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra militiebostället Rolfsbo nr 1 Övergård
            i Göteborgs och Bohus län;
          </note>
          <note xml:id="i-FwmCCHCGYED4hGxdtR6bAy">
            nr 189, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Ledum nr 1 jämte Kattås
            nr 1, en ödegård, i Göteborgs och Bohus län;
          </note>
          <note xml:id="i-FnCrnCeLk9jXcT5AxsbxHL">
            nr 190, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av vissa till förra militiebostället Ettack nr 1 och 2 med underlydande
            i Skaraborgs län hörande områden;
          </note>
          <note xml:id="i-HKgsozR5AnnXGCsiqDXFgA">
            nar 191, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av vissa områden från förra militiebostället Sanna nr 41i Örebro
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-JV4iyuGpPGNk4QjQWv7Hs5">
            nr 192, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra hospitalshemmanet Hospitalet nr 1 och
            2 eller Arboga i Västmanlands län:
          </note>
          <note xml:id="i-2LfUQruTYhPTAxzGBSnYbe">
            nr 193, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av kronans andel i lägenheten Kvarnudden nr 1 under Näsets by
            i Jämtlands län;
          </note>
          <u xml:id="i-CPZLLn8PqJaqBiVfbGrGJ8" prev="i-QfpmEBu5FX2HA77oJqCq7K" who="Q5630638" next="i-JvYJZtaacA6xJNFztMiHBp">
            <seg xml:id="i-MS3ecUazMxT9ziWGmHGxcw">
              nr 194, angående utredning och förslag, åsyftande rätt för enskilda
              fastighetsinnehavare att för tillgodogörande av vatten till husbehov
              över annans fastighet framdraga ledning;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FfXpFkRugKUFsQbQ8cdnoo">
            nr 195, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Bolum nr 9 Munkagård
            i Skaraborgs län;
          </note>
          <note xml:id="i-MvFeDWBwzt3eNyp4Mw8HQ">
            nr 196, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från militiebostället Eggelstad nr 10 i Malmöhus
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-PWagTf3kZBGw9qpwhJaUqb">
            nr 197, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter m. m. från lotten nr 1 av förra militiebostället
            Rebbelberga nr 10 Kungsgården i Kristianstads län;
          </note>
          <note xml:id="i-8PMtrDyec8EviscEMnDTZE">
            nr 198, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående sammanslagning
            av den så kallade äldre odlingslånefonden med nya odlingslånefonden
            till en fond, benämnd odlingslånefonden;
          </note>
          <note xml:id="i-XmiNBd5bwPwShyPnD2Tuzw">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2n1ufuXNGgi32XQTLwkWXu">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-ABgMsRbpBb3tRZEc697dVd">
            40 Torsdagen den 29 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-QW8A7m4ELT2dwD5PyVeh8S">
            nr 199, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra militiebostället Bjuvstorp nr 4, 8 i
            Malmöhus län;
          </note>
          <note xml:id="i-P2ewxMnadcXX2bXfS2dgE8">
            nr 200, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Dahl nr 1 i Södermanlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-981c2pCHT58gY6qwsJaJSA">
            nr 201, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av vissa delar av förra militiebostället Ivetofta nr 6, 8 i Kristianstads
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-FtyLtJSNyFdgjXdVgPXccE">
            nr 202, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra kronofogdebostället Tånnö nr 3 Kåragården
            i Jönköpings län;
          </note>
          <note xml:id="i-4wLF4LvUvPyz5oKJFUHErV">
            nr 203, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av frälseutjorden Mjölby nr 6 samt lägenheterna Mjölby nr 41 och
            Mjölby nr 40 m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-SGt5uyoamGKmMtQKzh2SZZ">
            nr 204, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition om överlämnande
            till fångvården av ett kronan tillhörigt område invid strafffängelset
            i Uppsala tomt;
          </note>
          <note xml:id="i-5PVupDqykpFCiitnjxPeA5">
            nr 205, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            till staden Mariefred av ett område av kungsladugården Gripsholm
            nr 1 i Södermanlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-Wuy3VNyawYEgFYVxnbt6dB">
            nr 206, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av förra länsmansbostället Jolmesta nr 2 i Västmanlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-SfUmuhQVzoN1Chr84dvC4j">
            nr 207, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av ett område från förra militiebostället Stora Broby nr 1 i Östergötlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-Nc31Qijf6U2wCpNUG9wHjg">
            nr 208, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Flathult nr 2 i Kalmar
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-SEv2HSgmDWMsiDxba8oKh9">
            nr 209, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 8 15 i den uti lagen den 10 juni
            1912 angående flottning av skogsalster i gränsfloderna Torneå
            och Muonio intagna stadga;
          </note>
          <note xml:id="i-kRW4HZxceiqTrYCTckHdD">
            nr 210, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående lektorn
            vid lantbruksinstitutet vid Ultuna P. E. Ullbergs lönetursrätt;
          </note>
          <note xml:id="i-VYzZQtohgrx3dSbSETmoXV">
            nr 211, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenbeter från förra militiebostället Halleby nr 1 med Jörland
            nr 1 och Åker ur 1 i Göteborgs och Bohus län;
          </note>
          <note xml:id="i-FFwUxBVzuuFpsCyuu3qQge">
            nr 212, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra hospitalshemmanet Hospitalsgården nr
            1 i Skaraborgs län;
          </note>
          <note xml:id="i-Bp5ksdboY7d8VXwJBNxYjX">
            nr 213, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra militiebostället Holmesberg nr 1 jämte
            Eneboda, vr 1, en utjord, i Jönköpings län;
          </note>
          <note xml:id="i-NNPHza5MyuTaYfcd4k36hm">
            nr 214, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Ramdala nr 10 i Blekinge
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-3o7BpN1mWntviUTP7hqDvU">
            nr 215, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra militiebostället Botilstorp nr 1 Södergård
            i Jönköpimgs län;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ApUuh17okyVahh1Uezhag9">
            Torsdagen den 29 maj. 41
          </note>
          <note xml:id="i-A3Fz6mKuGg17AvKyQ7Gmkm">
            nr 216, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra militiebostället Botilstorp nr 2 Norrgård
            med underlydande i Jönköpings län;
          </note>
          <note xml:id="i-5MWAm5MM1zujC8wvh9oKJY">
            ar 217, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av den till förra militiebostället Åsaka nr 4 Tomten hörande lägenheten
            Pipartomten i Alvsborgs län;
          </note>
          <note xml:id="i-FckrVE2jVFM9BEKgFxtox4">
            nr 218, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Herresätter nr i Östergötlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-NYkSzoJc5tYrZxKEfAHGMa">
            nr 219, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra kronofogdebostället Högsjöryr nr 1 och
            2 i Alvsborgs län;
          </note>
          <note xml:id="i-Vd2WySi2MdY2HmhZKBFoVA">
            nr 220, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra regementschefbostället Frövi nr 1, 2
            och 3 med Berga nr 1 och Östankil nr 1 i Västmanlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-XnTcBMNy1TzwbznsgWL4fK">
            nr 221, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om hingstbesiktningstvång;
          </note>
          <note xml:id="i-73NghpLEupoM6qTWKpRCAu">
            nr 222, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angåends upplåtande
            av lägenheter från lotten nr 1 av Starby kungsladugård i Östergötlands
            län jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-TqjKRwAhSU1YTr2oiwLpZ5">
            nr 223, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med anledning
            av framställning från Magnesitaktiebolaget Tarrekaise beträffande
            vissa av bolaget arrenderade mineralfyndigheter å kronojord i
            Norrbottens län;
          </note>
          <note xml:id="i-XdPJVgkPEWCSk5tmzLVdRh">
            nr 224, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående kapitalinbetalningarna
            till fonden för torvindustriens befrämjande;
          </note>
          <note xml:id="i-9VbzDcm7SLhVpjVLd5PyCz">
            nr 225, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            till Kumla municipalsamhälle av den till länsmansbostället 1/,
            mantal Kumla nr 4 hörande skogsmarken;
          </note>
          <note xml:id="i-C62561wdeYaAvN7p5htPM">
            nr 226, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
            åt bergverksaktiebolaget Freja av kronan tillhörig mark i Norrbottens
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-Fd8tYEzeRKDbCyvENhF3BH">
            nr 227, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra kaptensbostället Skårebo ur 1 i Kalmar
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-S2WNS57W8sEbnySXcBKAye">
            nr 228, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av mark från förra regementskvartermästarbostället Hultås nr 1
            Norra och Hultås nr 2 Södra i Göteborgs och Bohus län;
          </note>
          <note xml:id="i-YFkNio9xDREjzcFVpJdLj4">
            ar 229, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående efterskänkande
            av kronan tillkommande fordran på grund av ett å fastigheten 2/,,
            mantal Horsaskog nr 1 i Kristianstads län vilande odlingslån;
          </note>
          <note xml:id="i-M4wqS48usVewwauk2LApd">
            nr 230, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Gudhem nr 1—9 med Holmäng
            nr 1 Hulegård i Skaraborgs län;
          </note>
          <note xml:id="i-WTxCPtHFyjUyeVqYukRsyL">
            nr 231, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra överstebostället Slädened nr 3, 4, 5
            och 6 Storegården i Skaraborgs län;
          </note>
          <note xml:id="i-3DMHTgP6GnEG9pgXmWZrjt">
            nr 232, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från indragna militiebostället Öresten i Älvsborgs
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-RbE8oyiFEvKAWNyUAuTjuG">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wo8d1mk1k2aeu6td1UoAic">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-EYbYMaztkehMMXVj6PuWZd">
            42 Torsdagen den 29 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-NWHwye9XCohh58KQm6hRia">
            nr 233, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående disposition
            av förra mönsterskrivarbostället Torp nr 4 Brogård i Kronobergs
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-NywYLU6omYmqs16biyqPBM">
            nr 143, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående vård av enskildes skogar på Öland; och
          </note>
          <note xml:id="i-3hMfFSonroknSGDD2sy9xE">
            nr 254, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående den skogsvårdsstyrelse åliggande verksamhet
            på
          </note>
          <u xml:id="i-JvYJZtaacA6xJNFztMiHBp" prev="i-CPZLLn8PqJaqBiVfbGrGJ8" who="Q5630638" next="i-4tGLBXVRvw5Snxjnx2fUFr">
            <seg xml:id="i-SStQkermLbx4HrsGffgyGk">
              Öland.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8paK6WtFQSwcYXYvwq4qM7">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till paragrafer
            1 riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note xml:id="i-D7Ti6WNE3zzrT6XQNWxocA">
            ar 50, angående tull och skatt å socker m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-C5zEuuFCsqqpsPAKC5VkFp">
            nr 53, rörande ändring i gällande bestämmelser angående anmälan
            till domstol om avbetalning å intecknat skuldebrev;
          </note>
          <note xml:id="i-KmH8x9gE6E6bg6bDQ9oSjk">
            nr 61, angående förslag till lag om allmän pensionsförsäkring
            samt lag om ändrad lydelse av 17 kap. 12 $&amp; handelsbalken;
          </note>
          <note xml:id="i-MteKzRy6drkZGZG3VGCw9V">
            nr 63, angående anslag till central anstalt för pensionsförsäkringsärenden,
            pensionsstyrelsen; samt
          </note>
          <note xml:id="i-UZ8yQYvCoMuojV3Wm6kRY5">
            ar 64, angående anslag till bestridande av kostnaderna för en
            allmän pensionsförsäkring.
          </note>
          <note xml:id="i-3jUaHhJPktC2xGPkSrHKwV">
            Vid föredragning av statsutskottets nästlidne dag bordlagda utlåtande
            nr 157, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående de medel,
            av vilka pensioner, som jämlikt lagen den 11 oktober 1907 angående
            civila tjänstinnehavares rätt till pension komma att beviljas
            tjänstemän vid statens vattenfallsverk, skola utgå, biföll kammaren
            vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-GKnZnYjBtJiLZGhsy4WLUT">
            Justerades nio protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-M8qnhLVFKLKTdEcsEwogat">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 8,21 e m.
          </note>
          <note xml:id="i-2uGQnYFu2VYyzvg6KzjiUQ">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QmLHrrKVBXKYyPzi6421pW">
            Fredagen den 30 maj. 43
          </note>
          <note xml:id="i-FE2X2iAazCvRTpY625gtZp">
            Fredagen den 30 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-WViRGpMfn3YgW8W3W9Eyar">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-L5pvM9uyZZttKbaZvUTexG">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag /till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-AuFFAsB9Qbf9VNr64SaEG6">
            nr 4, angående regleringen av utgifterna under riksstatens fjärde
            huvudtitel, omfattande anslagen till lantförsvarsdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-FzgtoVNP76RkGgqAMB2Uj5">
            nr 5, angående regleringen av utgifterna under riksstatens femte
            huvudtitel, innefattande anslagen till sjöförsvarsdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-5ybKFGoWEQiJ7u2kdhga3H">
            nr 6, angående regleringen av utgifterna under riksstatens sjätte
            huvudtitel, innefattande anslagen till civildepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-6wF3fJnSjThRTXDMCcR59N">
            nr 7, angående regleringen av utgifterna under riksstatens sjunde
            huvudtitel, innefattande anslagen till finansdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-UTu3vRPRWPgFQ2N8iJWNca">
            nr 8, angående regleringen av utgifterna under rikstatens åttonde
            huvudtitel, innefattande anslagen till ecklesiastikdepartementet;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-Uvqa5iuU79kDS63e167mdf">
            nr 252, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar angående vissa utgifter för kapitalökning,
            i vad angår civildepartementsärenden.
          </note>
          <note xml:id="i-K44Kk8qFVpgS1sD5cTZJ87">
            Upplästes och godkändes jordbruksutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelse, nr 9, till Konungen, angående regleringen av utgifterna
            under rikstatens nionde huvudtitel, innefattande anslagen till
            jordbruksdepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-QMwRR2kSqnbnsm2wNPBcvM">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till paragrafer
            i riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note xml:id="i-Kr3AJCWMkxAhCLdd8M9h2t">
            nr 54, angående förslag i syfte att medelst stadgande om lösningsrätt
            bereda ägare av byggnader å fri grund en mera tryggad ställning;
          </note>
          <note xml:id="i-VEDeHCfLtS7paTEZC6JggU">
            nr 55, angående förslag till apoteksvarustadga;
          </note>
          <note xml:id="i-798bRo43VCrHn9S1RwFysk">
            nr 56, rörande förslag till lag angående förbud för vissa utlänningar
            att här i riket vistas;
          </note>
          <u xml:id="i-4tGLBXVRvw5Snxjnx2fUFr" prev="i-JvYJZtaacA6xJNFztMiHBp" who="Q5630638" next="i-GLXChxLxPmodG8WUdMGX4m">
            <seg xml:id="i-pYZuMB2FYvHJVDjY9sN49">
              nr 57, angående utredning och förslag, åsyftande rätt för enskilda
              fastighetsinnehavare att för tillgodogörande av vatten till husbehov
              över annans fastighet framdraga ledning;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LSFW8r771jyUFuqR5iiYyk">
            nr 58, angående lag om ändrad lydelse av $ 15 i den uti lagen
            den 10 juni 1912 angående flottning av skogsalster i gränsfloderna
            Torneå och Muonio intagna stadga;
          </note>
          <note xml:id="i-3aVsCELiA6m8ks9mjVEDwZ">
            nr 59, angående förslag till lag om hingstbesiktningstvång;
          </note>
          <note xml:id="i-Mmc8ajGbRBbMCcjbkc5XF4">
            nr 60, angående förslag till lag om ändring 1 vissa delår av
            2 8 i lagen om Kungl. Maj:ts regeringsrätt den 26 maj 1909;
          </note>
          <note xml:id="i-Y6Ujyvj5taqGpKuHavTFu8">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jk3ZebU9t8AYgQjh8xcy1i">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-T413LY5ANZV89gMfhrvTPS">
            44 Fredagen den 30 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-DddBSZN5QYrEk2uPW1ua36">
            nr 62, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändrad
            lydelse av $$ 8, 11, 14, 16, 17, 21, 21—36, 42, 48, 51, 64, 74
            och 77 1 förordningen om kommunalstyrelse på landet den 21 mars
            1862, av $$ 9—11, 15, 24, 28, 35, 36, 56, 66 och 78 i förordningen
            om kommunalstyrelse 1 stad den 21 mars 1862, av $$ 6—98, 10, 14,
            34 och 35 i förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm den 23
            maj 1862 och av $$ 3—5, 8, 13, 14, 20, 25—27, 31—33, 38—40, 59,
            61 och 62 i förordningen om landsting den 21 mars 1862 m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-D7XNXqrVUxDqWBiiFERp5F">
            nr 65, angående förslag till förordning angående den skogsvårdsstyrelse
            åliggande verksamhet på Öland;
          </note>
          <note xml:id="i-VnPAe9LXXicbTQq8m46Z8z">
            nr 66, angående kreditivsummorna;
          </note>
          <note xml:id="i-GNzS5Nd4URstwrT8zwc3NK">
            nr 67, angående ändrad lydelse av 54 $ i förordningen om taxeringsmyndigheter
            och förfarandet vid taxering;
          </note>
          <u xml:id="i-GLXChxLxPmodG8WUdMGX4m" prev="i-4tGLBXVRvw5Snxjnx2fUFr" who="Q5630638" next="i-VP38rrjMhC2MXxYCgaTgj1">
            <seg xml:id="i-PgumLmhWW22KhJcEFr6twB">
              nr 68, angående utredning, huruvida och i vad mån, då ett aktiebolag
              eller solidariskt bankbolag upplöses, bolagets uppsparade tillgångar,
              vilka icke utdelas förrän i sammanhang med bolagets upplösning,
              må kunna göras till föremål för inkomstbeskattning hos delägarna;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C1jQNkUiUX8vQdMBeeUgBq">
            nr 69, angående ändrad lydelse av 8 $i förordningen den 28 oktober
            1910 om inkomstoch förmögenhetsskatt och 8 $ i förordningen den
            28 oktober 1910 angående bevillning av fast egendom samt av inkomst;
          </note>
          <note xml:id="i-QLNnvp79P3eDLUzmLjqzD2">
            nr 70, angående förslag till lag angående vård av enskildes skogar
            på Oland;
          </note>
          <note xml:id="i-NSzFsqE6snaJj3Wyimwf41">
            nr 71, angående förslag till ändring av 25 8 4 mom. i förordningen
            den 11 oktober 1907 angående beskattning av socker;
          </note>
          <note xml:id="i-MkDo8XmGQDm2Aor4xVyhyn">
            nr 72, angående förslag till förordning om vissa ändringar i
            6—10 88 i förordningen den 20 april 1906 angående en särskild
            stämpelavgift för försäljning av punsch, arrak och rom;
          </note>
          <note xml:id="i-8xcGBmvnNE4kCWpa2rbhUL">
            nr 73, angående lag om ändrad lydelse av 2, 5 och 6 $$ i lagen
            den 11 oktober 1907 angående civila tjänstinnehavares rätt till
            pension m. m.; . nr 74, angående särskilt pensionsunderlag för
            förste provinsialläkare, som tillika äro provinsialläkare;
          </note>
          <note xml:id="i-RTknq3V3mXKGbSsNubhnD">
            nr 75, angående sänkning av vissa tullsatser å läder; samt
          </note>
          <note xml:id="i-VvZB4STPVLDjB8PH8WzowS">
            nr 76, angående ändrad lydelse av 4 8 i förordningen den 23 oktober
            1908 angående bevillningsavgifter för särskilda förmåner och rättigheter.
          </note>
          <note xml:id="i-9Q7TkzfAXmwUVSqTd2w8PJ">
            Vid föredragning av bevillningsutskottets under gårdagen bordlagda
            betänkande nr 64, angående beräkning av bevillningarna för år
            1914, biföll kammaren vad utskottet i detta betänkande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-EfWBBHFjou1pdJYRWkLzft">
            Upplästes och godkändes jordbruksutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-Gs4Sn5F7z3bztq8UMob4X9">
            nr 255, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av förra häradshövdingbostället Enögla nr 3 i Uppsala län;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MU7NsJW191xYjcwD5kTyW5">
            Fredagen den 30 maj. 45
          </note>
          <note xml:id="i-ToHf5ybno59vMruNWPf69e">
            nr 256, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Tjustorp nr 1 i Skaraborgs
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-KWu5LnM43yh8yfjgRaavn7">
            nr 257, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra militiebostället Täppesås nr 1,2 och
            3 i Jönköpings län;
          </note>
          <note xml:id="i-Eq7PNHqdWmXTBv1A6aN2cZ">
            nr 258, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av tre områden från förra militiebostället Skränge nr 4 Mellangård
            jämte Skränge nr 7, en utjord, i Östergötlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-K295dqwZp4iNMXTutfgJJH">
            nr 259, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av, ett område från förra militiebostället Satterstad nr 2 Nedergården
            i Östergötlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-GY76AwgDaLzST1CrCgJohQ">
            nr 260, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
            av kronan tillhörande jordägarandelar i gruvor;
          </note>
          <note xml:id="i-144D1aqNgdTu3gp4sFWwn2">
            nr 261, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Rolfsbo nr 2 Norgård
            1 Göteborgs och Bohus län;
          </note>
          <note xml:id="i-HPj4w2PqNR4wQXNRnYexPg">
            nr 262, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Böke nr 1 i Kalmar län;
          </note>
          <note xml:id="i-AoUNLSmLdwJFAcq8PJLQ7v">
            nr 263, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av två områden från förra militiebostället Ubbetorp nr 1 i Östergötlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-JZ7Fm3KcLmMtXrqRdz8ZJz">
            nr 264, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Kyrkebo nr 1 Övergård
            i Göteborgs och Bohus län;
          </note>
          <note xml:id="i-TcwXUZTn4qE3ozYTSyGnyK">
            nr 265, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra militiebostället Gettnabo nr 1 med underlydande
            i Kalmar län;
          </note>
          <note xml:id="i-PdMDa4QvBTqrcrtVkkGcbY">
            nr 266, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av ett område från förra militiebostället Arrie nr 10, 12 och
            22 i Malmöhus län;
          </note>
          <note xml:id="i-7uXBvT8PWtmZxJQpnzM9T7">
            nr 267, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angåerde upplåtande
            av lägenheter från förra ryttmästarbostället Håslöv nr 10 och
            12 samt förra trumslagarbostället Håslöv nr 3 och 7 i Kristianstads
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-J3iyiut3QZ33sBEERqqubg">
            nr 268, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående överlåtelse
            till Dalby församling av visst område av lotten nr 1 av Dalby
            kungsgård i Malmöhus län;
          </note>
          <note xml:id="i-C4FAsT3AWEmaJDa317rbtp">
            nr 269, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ålderstillägg
            åt vissa kronojägare i Klotens revir;
          </note>
          <note xml:id="i-DutgPAamByPnzMpPCQksSV">
            nr 270, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avstående
            eller upplåtelse i vissa fall av mark från kronoegendomar;
          </note>
          <note xml:id="i-QUxnRA9KTpLgjuDooAgcKs">
            nr 271, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Sandshult nr 1, 2, 3
            och 4 jämte Ubbetorp nr 1, ett torp, i Kalmar län;
          </note>
          <note xml:id="i-CbeNZyiKv6eJSfVYjgY7TG">
            nr 272, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Stora Brogård ur 1 i
            Jönköpings län;
          </note>
          <note xml:id="i-ExpfPoA95qMmE9vALv5ecY">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6b8KgyWUCu3SwBnjzyHrgD">
            Nr 40,
          </note>
          <note xml:id="i-GikhWSoz6k7bykQWjAzotM">
            46 Fredagen den 30 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-W5T1SUTBQawiBbW6LnFJZb">
            nr 273, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Skorpetorp nr 11 Kalmar
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-N8unML7KSPji1UeY8LsFoG">
            nr 274, angående driftkostnaderna för statens produktiva fonder
            i vad angår jordbruksärenden;
          </note>
          <note xml:id="i-4NqovcR4xv32YvfA3419TK">
            nr 275, angående interimistiska bestämmelser i syfte att förekomma
            vanvård av samfälld skog;
          </note>
          <note xml:id="i-UiEqodmcsPi5MhFYAnjmaS">
            nr 276, angående ändring i gällande bestämmelser rörande fördelning
            av odlingslån; samt
          </note>
          <note xml:id="i-RiBa4QEM39NU8KbGqAeuHo">
            nr 277, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillstånd
            för staden Sala att försälja vissa s. k. tilldelningar och intagor,
          </note>
          <note xml:id="i-KWFJsF3d4JCQpJdAExespB">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-31kYNmKibnPmSMVasKZGpQ">
            nr 158, angående statsregleringen för år 1914; och
          </note>
          <note xml:id="i-Acd14zyQ7MCBhaXvpeTZF6">
            nr 159, med förslag till gratifikationer till de vid innevarande
            riksdag hos kamrarna anställda tjänstemän m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-EWtD36Y6u6yAPF5L82FkZX">
            : Justerades fem protokollsutdrag för denna dag ävensom protokollen
            för den 24 och 25 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-8FMxunjEP3Gb3MdkFWsoZE">
            På hemställan av herr talmannen medgav kammaren, att anslag,
            vilka utfärdats till sammanträdets fortsättande på aftonen, finge
            nedtagas.
          </note>
          <note xml:id="i-YFQmFRGZyJrYDyacskyhsC">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 4,19 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Led9q8Lf7GzUBU7SoZRJwD">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UZb78aNBjGdG5nEo6iTiGt">
            Lördagen den 31 maj. 47
          </note>
          <note xml:id="i-WdfFBKQ8PGbGCs2VGCrC1Z">
            Lördagen den 31 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-UTDXhhhUHRySN5hdxwV4nz">
            Kammaren sammanträdde 3,30 e. m., och dess förhandlingar leddes
            av herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-NXEtCN8bCKnHr5Ur8szfHZ">
            Justerades protokollen för den 26 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-Pbvnts4dBvZ3uy5wj5D53i">
            Upplästes och godkändes jordbruksutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-CmGZZ6DBdb7Pr9c48snffQ">
            nr 171, angående dispositionen av vissa till Flyinge hingstdepå
            anslagna fastigheter;
          </note>
          <note xml:id="i-LCmCTFySTuvATdsTzTXMB5">
            nr 278, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra kronofogdebostället Väderstad nr 5 i
            Östergötlands län jämte en i ärendet väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-5uiKHjiUADJG8nC9UGhD87">
            nr 279, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra militiebostället Knutesbråten nr 1 i
            Jönköpings län;
          </note>
          <note xml:id="i-BMNLA7jW45nCcDMtbJ3tXj">
            nr 280, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militieboställena Honeröd nr 2 Hålegården
            och Honeröd nr 3 Mellangården samt Honeröd nr 4 Västergården i
            Göteborgs och Bohus län;
          </note>
          <note xml:id="i-Fsmdi3hkrW9AHcW32SVDpr">
            nr 281, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
            av rätt till bearbetande av icke inmutningsbara mineralfyndigheter
            å kronojord;
          </note>
          <note xml:id="i-4CbXvBUMGC3xBjGttdsYAb">
            nr 282, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avlösning
            av den ägaren av skattelägenheten Djurön nr 1 i Östergötlands
            län åliggande skyldigheten att därstädes underhålla ett holländeri;
          </note>
          <note xml:id="i-SaMHzkbSMT9fVSHkmnngCU">
            nr 283, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillstånd
            för Båraryds församling att i stället för årlig avgäld erlägga
            en summa en gång för alla för lägenheten Kyrkogården nr 1, avsöndrad
            från förra militiebostället Båraryd nr 2 Östergård i Jönköpings
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-HujDdafmzr2WuEuZnhPgPm">
            nr 284, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av en kronan såsom danaarv tillfallen del av tomten ur 4 i kvarteret
            Plantan i Uppsala;
          </note>
          <note xml:id="i-3QaVX2yptwzhJ84JiqEg53">
            nr 285, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av lägenheter från förra militiebostället Ammer nr 1 i Jämtlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-VP4YG8gkYVADeQkAiTKAd6">
            nr 286, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående reglering
            av häradsallmänningen Västra Stöpen i Skaraborgs län;
          </note>
          <note xml:id="i-7GqmJ3t5hGz4yPK3S4JMR3">
            nr 287, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avsätttande
            såsom nationalpark av visst område i Arjeplogs socken av Norrbottens
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-RZjmBksaRm3JeYZZozMXkA">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-48ipK5Yj9GnWV9aqJBeqyh">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-Sb2PDkt31nwzrRy92yKKSs">
            48 Lördagen den 31 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-V4jc4rXCLQ2WA3AdNA4Pu8">
            nr 288, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av en lägenhet från förra militiebostället Ebbaröd nr 1 och 5
            1 Kristianstads län;
          </note>
          <note xml:id="i-zP6bpcCFJhMdFpPAmNXYL">
            nr 289, angående dispositionen av vissa till Strömsholms hingstdepå
            anslagna fastigheter;
          </note>
          <note xml:id="i-RFFZpTrLnRFQQvyupPfjVY">
            nr 290, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående disposition
            av vissa delar av förra militiebostället Rinkaby nr 17 och 22
            i Kristianstads län; samt
          </note>
          <note xml:id="i-A6vKAXZsPixkWrZdXDaFtw">
            nr 291, angående regleringen av utgifterna för kapitalökning
            i vad angår jordbruksärendena.
          </note>
          <note xml:id="i-LEPNTzUEEpXPC7N83sQLMs">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till paragragrafer
            1 riksdagsbeslutet :
          </note>
          <note xml:id="i-6AxQGFpFuTa4dXPepGRyqs">
            nr 17, angående åtskilliga på grund av $ 89 regeringsformen väckta
            frågor;
          </note>
          <note xml:id="i-F3c7RDUZnUuwSREZ9ppJ6U">
            nr 77, angående utarbetande och framläggande av förslag till
            interimistiska bestämmelser 1 syfte att förekomma vanvård av samfälld
            skog;
          </note>
          <note xml:id="i-QzX3dW1nfuc67Aoj7mvZaK">
            nr 78, angående tullen å ris, risgryn och rismjöl;
          </note>
          <note xml:id="i-AYs9YaaSmNMZzXmcmLyVdR">
            nr 79, angående ändring i bestämmelserna om tullrestitution i
            vissa fall vid utförsel av mjöl av råg eller vete;
          </note>
          <note xml:id="i-NQYQwPg3kgzzuS5K3nT9qy">
            nr 80, angående ändrad lydelse av 3 och 4 $$ bevillningsförordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-3F5XHMdRGd46rQSU88o2R2">
            nr 81, rörande förordning angående stämpelavgiften;
          </note>
          <note xml:id="i-CTgUBALKtRpQsNkBmer7cz">
            nr 82, angående ändrad lydelse av överrubriken till rubrikerna
            nr 1190 obh 1191 ävensom rubriken nr 13 i gällande tulltaxa;
          </note>
          <note xml:id="i-23N6p6yLfwD8cQZxCF35Ka">
            nr 82, beträffande vissa ändringar i förordningen den 6 november
            1908 angående en särskild stämpelavgift vid köp och byte av fondpapper;
          </note>
          <note xml:id="i-GiZh96QDmK1SQBAbwco1V1">
            nr 84, angående ändrad lydelse av vissa paragraferi förordningen
            den 28 oktober 1910 om taxeringsmyndigheter och förfarandet vid
            taxering jämte ändring av de vid nämnda förordning fogade formulär;
          </note>
          <note xml:id="i-KNvkBmjUhgyD6Jf3KaSPR7">
            nr 35, angående förordning om ändrad lydelse i vissa delar av
            förordningen den 9 juni 1905 angående försäljning av brännvin,
            förordning om ersättning till städer, vissa köpingar, landsting
            och hushållningssällskap för till statsverket indragna brännvinsförsäljningsmedel
            samt förordning om statsverkets fond av rusdrycksmedel;
          </note>
          <note xml:id="i-7hNoAqW4amipdPW94hhvpo">
            nr 86, angående beskattning av vissa sockerlösningar m. m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-K8xQpdgStbydaobmayfQjt">
            nr 87, angående förslag till förordning om arvsskatt och skatt
            för gåva.
          </note>
          <note xml:id="i-LXVsBtPYWKC95B5Umx4rwo">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-Q638ZCQTCnLfTvPir6iduD">
            nr 146, i anledning av väckta motioner angående utredning och
            förslag i fråga om upprensning och nyanläggning på statens bekostnad
            av inre farleder i Bohusläns skärgård;
          </note>
          <note xml:id="i-HEPJpHcF9yM6SMUSqrd624">
            nr 234, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, med förslag
            till utgiftsstat för postsparbanken m. m.;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-26qFwWi8XZM1S9e2H6mtAL">
            Lördagen den 31 maj. 49
          </note>
          <note xml:id="i-MH7FvdTgKgGNVFaSms6DDU">
            nr 235, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av förslag till avlöningsreglemente för tjänstemän vid statens
            vattenfallsverk m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-K4bTk2W8pkoRCcbAtzm1eo">
            nr 236, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående nytt
            avlöningsreglemente för tjänstemän vid postverket samt fastställande
            av postverkets stat för driftkostnader år 1914;
          </note>
          <note xml:id="i-LpwFXWoB3YADKK8tuwZAkc">
            nr 237, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående inrättande
            av en statens tryckeriexpedition;
          </note>
          <note xml:id="i-9Z3aV82jBTUGtzCKGQqdMV">
            nr 238, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående användande
            av överskott i den s. k. djurgårdskassan till vissa reparationsarbeten
            vid Ulriksdals och Drottningholms slott;
          </note>
          <note xml:id="i-Bj8QD6hFyD3pL5HRnPNtJt">
            nr 289, i anledning av Kungl. Maj:ts propositioner angående ändringar
            i avlöningsreglementet för statens järnvägar m. m. samt i ämnet
            väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-V6EYFrbmB7ugdREQf6Htvq">
            nr 240, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
            angående anslag till uppförande av ett hospital å biskopsbostället
            Sundby nr 1 jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-DKYwkvVV2JYY3gCscr1Wb4">
            nr 241, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till bestämmelser angående rätt till pension för extra ordinarie
            tjänstemän samt verkstadsoch förrådsarbetare vid statens järnvägar
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-NPfydPM3aG3ULRJbwSNgSM">
            nr 242, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående pension
            till extra ordinarie eldaren vid statens järnvägar Peter Lorents
            Liljevall;
          </note>
          <note xml:id="i-K4YJGofe967FFVfNbjHfFk">
            nr 248, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående fördelning
            av medel till främjande av nykterhet och motarbetande av dryckenskapens
            följder; samt
          </note>
          <note xml:id="i-MVybmkW8HUemLgbcH3Hmq1">
            nr 253, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående medel,
            av vilka pensioner, som jämlikt lagen den 11 oktober 1907 angående
            civila tjänstinnehavares rätt till pension komma att beviljas
            tjänstemän vid statens vattenfallsverk, skola utgå.
          </note>
          <note xml:id="i-HftwswSZMQMwU2rfcTL8if">
            Föredrogs och företogs punktvis till avgörande statsutskottets
            nästlidne dag bordlagda memorial nr 158, angående statsregleringen
            förår 1914.
          </note>
          <u xml:id="i-VP38rrjMhC2MXxYCgaTgj1" prev="i-GLXChxLxPmodG8WUdMGX4m" who="Q5630638" next="i-NU8t6zRnNHbs2qpqWPb5kD">
            <seg xml:id="i-Jzc5p62KuZ9boVXRUaCKVX">
              Punkterna 1—8.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XWra2TVFQTvRXhjxoz9CYy">
            Vad utskottet hemställt bifölls. Punkten 9.
          </note>
          <note xml:id="i-5RNQCtApSnqe5cRz4PoZXW">
            Lades till handlingarna. Punkterna 10—212.
          </note>
          <note xml:id="i-GK1H23odHgGbjihMh1DU5e">
            Hvad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-3bhYq242Z81brLbzDnAQ4Z">
            Punkten 13. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-2Xh1amkoYLZCCxYdyCuFL2">
            Första kammarens protokoll 1913. Nr 40. 4
          </note>
          <note xml:id="i-JgdPhqdKU4WaydbuqjuRR4">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ty7LZshiu3yyZuhwWcbuhJ">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-6mXUEuJfQrwUpZhX2VGk1w">
            50 Söndagen den 1 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-89q63EezhYJCVQ8rXZuSDk">
            Vid föredragning av statsutskottets under gårdagen bordlagda
            memorial nr 159, med förslag till gratifikationer till de vid
            innevarande riksdag bos kamrarna anställda tjänstemän m. fl, biföll
            kammaren vad utskottet i detta memorial hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-AwoMswvw1pdY6v83KbK6x2">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-AifTErYQxByG7V9QLvczpv">
            statsutskottets memorial nr 160, i anledning av Kungl. Maj:ts
            i statsverkspropositionen gjorda framställning 1 avseende å dispositionen
            av besparingarna å huvudtitlarna;
          </note>
          <note xml:id="i-QV7Swy1ve2szg4CqqKbcqt">
            bankoutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-V3nsgLD7wiEboumUSwu5RL">
            nr 47, med förslag till nytt reglemente för riksgäldskontoret,
            och
          </note>
          <u xml:id="i-NU8t6zRnNHbs2qpqWPb5kD" prev="i-VP38rrjMhC2MXxYCgaTgj1" who="Q5630638" next="i-WG5vPEQFszhn2kXSm3598s">
            <seg xml:id="i-QgVQB98ZFnr5deaWuA9qqC">
              ur 48, angående ersättning till särskilt anlitat sakkunnigt biträde
              hos bankoutskottet; ävensom
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XnErqWZphdsdrQ2SCkZFr9">
            jordbruksutskottets memorial nr 152, angående anslag till Sveriges
            utsädesförening.
          </note>
          <note xml:id="i-UUK9nXB54DGFAr8yn3yPME">
            Tillkännagavs, att Kungl. Maj:t låtit genom offentligt anslag
            bjuda och kalla Riksdagens samtliga ledamöter att måndagen 2 nästkommande
            juni kl. 11 förmiddagen infinna sig uti storkyrkan samt, efter
            förrättad gudstjänst, begiva sig till rikssalen för att enligt
            $ 36 i riksdagsordningen av Kungl. Maj:t i nåder hemförlovas.
          </note>
          <note xml:id="i-2XHk6kE762jvfJAiLMaFcy">
            Justerades fem protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3,48 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MNi4M4A4T4mkV65aU2QP6U">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-KXRhSKCTjcwKZs8dEHEW1h">
            Söndagen den 1 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-XM2unfAnLKy5wpJxqFZUjS">
            Kammaren sammanträdde kl. 8 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2b1cLnniUNzQyD5mwCTvsC">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets memorial nr 161, angående
            den nya riksstaten.
          </note>
          <note xml:id="i-GYzqznKThkc2WPnhrbFeke">
            Vid föredragning av statsutskottets sistlidne dag bordlagda memorial
            nr 160, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning i avseende å dispositionen av besparingarna
            å huvudtitlarna, biföll kammaren vad utskottet i detta memorial
            hemställt.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8b1yZpkv2ogrptUbvcA1UF">
            Söndagen den 1 juni. 51
          </note>
          <note xml:id="i-KXHHzCTkmu53bBLAtu5nQo">
            Vid föredragning av bankoutskottets under gårdagen bordlagda
            memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-GUBArtzbBNwj1PDxEMa4p2">
            vr 47, med förslag till nytt reglemente för riksgäldskontoret,
            och
          </note>
          <u xml:id="i-WG5vPEQFszhn2kXSm3598s" prev="i-NU8t6zRnNHbs2qpqWPb5kD" who="Q5630638" next="i-Cjc4hJLD1uBwPrXigYR4RZ">
            <seg xml:id="i-6SjnAqv4aJzL7JPtugiXss">
              ur 48, angäende ersättning till särskilt anlitat sakkunnigt biträde
              hos bankoutskottet,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AMNXF1T2FN9tYq7VGwu6Bz">
            biföll kammaren vad utskottet i dessa memorial hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-681pVPbKtpPXjeudxgRTRQ">
            Vid föredragning av jordbruksutskottets nästlidne dag bordlagda
            memorial nr 152, angående anslag till Sveriges utsädesförening,
            biföll kammaren vad utskottet i detta memorial hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-PowaDnwxroDw7SZutFEBg8">
            Upplästes och godkändes bevillningsutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelse, nr 292, till Konungen, angående beräkning av bevillningarna
            för år 1914.
          </note>
          <note xml:id="i-RyXaEVqfa2DL75U6zHb3Rs">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelse, nr 294, till Konungen, angående statsregleringen för
            år 1914 och sättet för anvisande av vissa anslagsbelopp.
          </note>
          <note xml:id="i-LHjw5eNuVrPnmuiEaTpEdv">
            Upplästes och godkändes bankoutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelser:
          </note>
          <note xml:id="i-59QeoXfy6xb5R5DdbTViTm">
            dels nr 295, till Konungen, med reglemente för riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-TVt5bJHfk8rtqwZuDPhLEQ">
            dels ock nr 296, till follmäktige 1 riksgäldskontoret, med reglemente
            för riksgäldskontoret.
          </note>
          <u xml:id="i-Cjc4hJLD1uBwPrXigYR4RZ" prev="i-WG5vPEQFszhn2kXSm3598s" who="Q5630638">
            <seg xml:id="i-3e8b1kdLw8Wpcicjyo2jaM">
              Justerades sex protokollsutdrag för denna dag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-93u5dhoLHyFNhH4HGVT1Ka">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 8,07 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MpczqTDEAxverd2TiQyoxp">
            In fidem G. Åman-Nilsson.
          </note>
          <note xml:id="i-XhU2tYeyXCfrkBttgsDFvN">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E7qSX2TLGz45zKJksqmxvM">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-5JxYBMAzAoH7ZyvqF36a9Q">
            52 Måndagen den 2 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-TZX1FwyQPtQCeK5tRGsTtG">
            Måndagen den 2 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-MPPmeNjjbJ21aoL6evNReG">
            Kammaren sammanträdde kl. 10,30 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VnVpqVRapysZgnhaxWWBFc">
            Vid föredragning av statsutskottets under gårdagen bordlagda
            memorial nr 161, angående den nya riksstaten, biföll kammaren
            vad utskottet i detta memorial hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-ggckNLV6nKNUz5aUWti2W">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelse, nr 293, till Konungen, med överlämnande av ny riksstat.
          </note>
          <note xml:id="i-9Ftzfuzy44sczrdghgXMsp">
            Upplästes och godkändes jordbruksutskottets förslag till Riksdagens
            skrivelse, nr 297, till Konungen, angående anslag till Sveriges
            utsädesförening.
          </note>
          <note xml:id="i-7J4h4tTiHdoUSwnqoQYHMB">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag till paragrafer
            i riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note xml:id="i-2ftrkJL5P5jbzc2R6osTL9">
            nr 16, i avseende å statsregleringen och rörande med statsverket
            gemenskap ägande ämnen;
          </note>
          <note xml:id="i-ERfoZBTa2vVA2yCBsb3VKX">
            nr 88, angående statsregleringen;
          </note>
          <note xml:id="i-DLRikkkfRmAcTZb2tANmTw">
            nr 89, angående beräkning av bevillningarna för år 1914;
          </note>
          <note xml:id="i-SWoezRfg7seWeQFBDa3Abt">
            nr 90, angående nytt reglemente för riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-BNY7Kv3dVxuKV2E6VmQaAQ">
            nr 91, angående anslag till Sveriges utsädesförening;
          </note>
          <note xml:id="i-CC1c7PiT4TcncoGik5hsoH">
            nr 92, angående dispositionen av besparingarna å huvudtitlarna;
          </note>
          <note xml:id="i-Bx3zDyrCmXVZ1FnSh9FSjg">
            nr 93, angående utbetalning av riksdagsoch revisionskostnader
            m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-6y25PWpw8TM2SH17Spr5Va">
            nr 94, angående av 1913 års Riksdag beslutade, å riksgäldskontoret
            anvisade utgifter under år 1914;
          </note>
          <note xml:id="i-CjdfRi86cWoCvd1WCFKPJm">
            nr 95, angående bestridande av sådana av Riksdag föranledda utgifter,
            som av Kungl. Maj:t förskottsvis anvisats till utbetalning å statskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-RJiZyn9RkgGR1WLaCzoNA">
            nr 96, angående sättet för betalning av räntor å statsskulden
            m. m., utgifter för kapitalökning och avbetalning å statsskulden;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-PDSpsZYDvP8sPrcnfjrPdB">
            nr 97, angående upplåning av medel för fonden för bibanor i västra
            delarna av riket samt järnvägslånefonden.
          </note>
          <note xml:id="i-QdmEXaha7pbaQ9LaTvYHFk">
            Justerades fyra protokollsutdrag för denna dag ävensom protokollet
            för den 27 nästlidne maj.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YBoxJLxUZHmVuma2SygJpB">
            Måndagen den 2 juni. d3
          </note>
          <note xml:id="i-Aiism4ahWBLKv3pWzytWG1">
            Herr talmannen och kammarens ledamöter avgingo kl. 10,43 f. m.
            till storkyrkan, där riksdagspredikan hölls av komministern E.
            Lignell.
          </note>
          <note xml:id="i-HLQB5gBQo1XKWkTmKfcBs1">
            Till åtlydande av Kungl. Maj:ts nådiga kallelse begav sig kammaren
            efter gudstjänstens slut till rikssalen, där jämväl Andra kammaren
            infann sig. Herr statsrådet och chefen för civildepartementet
            Schotte uppläste Kungl. Maj:ts nådiga förordnande för hans excellens
            herr statsministern Staaff att å Kungl. Maj:ts vägnar avsluta
            riksdagen. Härpå framfördes kamrarnas undersåtliga välönskningar
            å vardera kammarens vägnar av dess talman. Sedan riksdagsbeslutet
            blivit av herr statsrådet och chefen för civildepartementet uppläst,
            förklarade å Kungl. Maj:ts vägnar hans excellens herr statsministern
            1913 års lagtima riksmöte vara avslutat.
          </note>
          <note xml:id="i-Xr2PxPhhVu1j8jiYaHozX6" type="speaker">
            Efter det kammarens ledamöter återkommit till samlingsrummet
            och där intagit sina platser, framträdde herr Afzelius till talmansbordet
            och yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-PU8xnRpyqfKBDH6Ud7viJ" who="Q2940262" next="i-FfQfQbVxckJhdy6wQyMoyF">
            <seg xml:id="i-5UCdMC1hUZS1PuMDicy2p9">
              Mina herrar! För sista gången under 1913 års riksdag äro vi samlade
              på detta rum, och vi äro samlade endast för att skiljas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FfQfQbVxckJhdy6wQyMoyF" who="Q2940262" prev="i-PU8xnRpyqfKBDH6Ud7viJ" next="i-K79icL82aT6qPfpi1N6Nzj">
            <seg xml:id="i-3b3gjHYjcGS1JPZEiCCcAS">
              Vad denna riksdag har beslutit och uträttat, vad den må hava
              underlåtit eller försummat, det ligger nu under framtidens dom.
              Ett visst storvulet drag tror jag icke man skall kunna frånkänna
              den. Beslutet den 21 maj skall alltid vittna om, att 1913 års
              män icke saknade mod eller tillit till svenska folket. Verkningarna
              av detta beslut sträcka sig ut över en tidrymd, som ingen av oss
              nu mäktar överskåda. Skall därav komma lycka eller ogagcn, skall
              av detta säde växa vete eller ogräs, ja, det beror nog icke ensamt
              av själva beslutet, utan också av sättet, huru det föres ut i
              världen. Detta beslut ålägger oss alla nya förpliktelser, ställer
              oss under ett nytt ansvar, det påkallar en fortsatt förtroendefull
              samverkan mellan samhällets alla goda krafter. Men just däri ligger
              icke minst dess lyftande och stärkande betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K79icL82aT6qPfpi1N6Nzj" who="Q2940262" prev="i-FfQfQbVxckJhdy6wQyMoyF" next="i-E3rFZRXBgzdywjuGXTiUeF">
            <seg xml:id="i-EyGtum6TJ31PxwDBsnDqct">
              Och nu till sist, mina herrar, i skilsmässans ögonblick ett varmt
              tack för den välvilja och det förtroende, varmed kammarens alla
              ledamöter oavlåtligt mött sin talman. Detta minne skall för honom
              bli oförgätligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2TRsE1Eo2bT5BYq9yQpyJQ">
            Detta tal besvarades av herr Jonsson, Olof, i följande ordalag:
          </note>
          <u xml:id="i-E3rFZRXBgzdywjuGXTiUeF" who="Q2940262" prev="i-K79icL82aT6qPfpi1N6Nzj" next="i-3Z5o6UbAyT3ReUkV1Vnb4P">
            <seg xml:id="i-SyJwxyFPaz8oR93CqhkJsB">
              Herr president! Det är för mig en angenäm plikt att, innan vi
              skiljas från detta rum, få till Eder å kammarens vägnar frambära
              uttrycket av samtligas erkännande och tacksamhet för det sätt,
              varpå Ni lett kammarens förbandlingar, ävensom för oss alla visad
              välvilja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Z5o6UbAyT3ReUkV1Vnb4P" who="Q2940262" prev="i-E3rFZRXBgzdywjuGXTiUeF" next="i-P1TDuVb35vXyJbuazX6Hzq">
            <seg xml:id="i-GTar1kk8u1P53Ssjuzx7XX">
              Att Riksdagen efter så omfattande arbeten kan officiellt åtskiljas
              i dag beror nog i väsentlig mån på den medverkan, varigenom Ni
              kunnat lämna utskotten en avsevärt större tid än förut att fullborda
              sitt arbete. Resultatet har också blivit, att under riksdagens
              två första månader utskotten i långt större omfattning än under
              samma tid något föregående år kunnat till kamrarna avlämna sina
              betänkanden. Men att det oaktat den tid, inom vilken man hoppades
              kunna avsluta riksdagen, blivit utsträckt längre, än vad man,
              som sagt, förut kunnat ha
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jm5dD96eLuq5zBLVm4bRvZ">
            Nr 40.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1913--fk--40/prot_1913__fk__40-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L2nAN2CuCJYesBn4LVCXbR">
            Nr 40.
          </note>
          <note xml:id="i-NzDmd9T9CvGrjQT4v2hNeU">
            d4 Måndagen den 2 juni.
          </note>
          <u xml:id="i-P1TDuVb35vXyJbuazX6Hzq" who="Q2940262" prev="i-3Z5o6UbAyT3ReUkV1Vnb4P" next="i-TmJkBhE9w5n7BNx8dUXHQd">
            <seg xml:id="i-6MyGbs8hDgktXRbJhk14Qx">
              anledning att antaga, det har berott därpå, att under riksdagens
              senare hälft många och viktiga frågor inströmmat till Riksdagens
              handläggning. Det är nog emellertid allas vår förhoppning, att
              resultatet utav det omfattande arbete, som vi haft att handlägga,
              skall i stort sett och i sin mån i varje full komma att lända
              till båtnad för land och folk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TmJkBhE9w5n7BNx8dUXHQd" who="Q2940262" prev="i-P1TDuVb35vXyJbuazX6Hzq" next="i-24qv944QYCUWLpBwLp2WRJ">
            <seg xml:id="i-8YeKF2AHiu65ToL4vNW4Gx">
              Med den önskan, att Ni efter Edert ansträngande arbete måtte
              under sommarens lopp få åtnjuta behövlig vila och vederkvickelse,
              anhåller jag till sist, att vi alla måtte få vara i Eder benägna
              hågkomst inneslutna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D7HrzYgGHoFsXvMoD729ze">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 12,05 e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-24qv944QYCUWLpBwLp2WRJ" who="Q2940262" prev="i-TmJkBhE9w5n7BNx8dUXHQd">
            <seg xml:id="i-XYb4zNudwonQR9ndLEc1vN">
              In fidem ÅA. v. Krusenstjerna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M2nag3W6T42dp3Y4vyo5jT">
            Stockholm, Ivar Heggströms Boktryckeri A. B., 1913.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
