<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1997</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1997</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in db/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199798--93</head>
          <docDate when="1997">1997</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="128e982a">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="74bc9bbc">
            --------------------------------------------------------------------
          </note>
          <note n="0cdf7880">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note n="845a2935">
            Justerades protokollen för den 14 och 15 april.
          </note>
          <note n="d01dcf35">
            2 § Meddelande om information från regeringen
          </note>
          <note n="5f645704">
            Talmannen meddelade att efter frågestunden torsdagen den 7 maj
            omkring kl. 15.00 skulle statsrådet
          </note>
          <note n="51cfe74d">
            Ulrica Messing lämna information om könsfördelningen i statliga
            myndighetsstyrelser - centralt och regionalt.
          </note>
          <note n="77fecbf8">
            3 § Meddelande om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note n="280eb1b3">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note n="4af479b3">
            Interpellation 1997/98:255
          </note>
          <note n="b09afab6">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="12a9e6a0">
            Interpellation 1997/98:255 av Anders Svärd (c)
          </note>
          <note n="0d3d5170">
            om Kilsbergen.
          </note>
          <note n="f23865f3">
            Interpellationen kommer att besvaras måndagen den 27 april 1998.
          </note>
          <note n="94aa8c8c">
            Skälet till dröjsmålet är att jag inte kunnat finna en debattdag
            som passar både interpellanten och mig.
          </note>
          <note n="a1889bea">
            Stockholm den 8 april 1998
          </note>
          <note n="dc2fe42f">
            Björn von Sydow
          </note>
          <note n="d2d786eb">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="56c27d38">
            I Åkesson
          </note>
          <note n="ae0b8eee">
            Expeditionschef
          </note>
          <note n="61907a43">
            Interpellation 1997/98:257
          </note>
          <note n="b09afab6">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="31686b83">
            Interpellation 1997/98:257 av Jan Backman (m)
          </note>
          <note n="81e28e6f">
            om SVT:s public service-uppdrag.
          </note>
          <note n="013f939a">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 5 maj 1998.
          </note>
          <note n="a1283ea7">
            Skälet till dröjsmålet är arbetsanhopning.
          </note>
          <note n="47926a93">
            Stockholm den 16 april 1998
          </note>
          <note n="83dd0976">
            Marita Ulvskog
          </note>
          <note n="3dcafbfe">
            4 § Svar på interpellation 1997/98:234 om flyktingförläggningen
            i Flen
          </note>
          <note type="speaker" n="db93ce9f">
            Anf. 1 Statsrådet PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_bistandsmini" xml:id="i-da4b62863de09376-0" n="9a6aa757">
            <seg n="a6a69d4d">
              Fru talman! Ulla Hoffmann har ställt fem frågor till mig. Avser
              regeringen vidta åtgärder för att barn som bor i s.k. korridorförläggning
              i likhet med svenska barn skall få ett "skäligt boende"? Avser
              regeringen vidta åtgärder för att asylsökande för vilka det föreligger
              verkställighetshinder skall beviljas uppehållstillstånd i Sverige?
              Avser regeringen vidta åtgärder för att asylsökande barn i grundskoleåldern
              skall få samma rätt till utbildning som svenska barn? Avser regeringen
              vidta åtgärder för att asylsökande ungdomar mellan 16 och 18 år
              skall få samma rätt till utbildning som svenska ungdomar? Och
              slutligen: Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att meningsfull
              sysselsättning utöver städning och matlagning skall erbjudas på
              samtliga förläggningar?
            </seg>
            <seg n="7e219451">
              Fru talman! Jag håller naturligtvis med Ulla
            </seg>
            <seg n="5f95daf9">
              Hoffmann om att asylsökande barn bör ha ett skäligt boende. Invandrarverket
              har en grannlaga och för verket självklar uppgift att också se
              till barnens behov. Många av de familjer som kommer till Sverige
              har traumatiska upplevelser bakom sig. Det är självklart att dessa
              familjer behöver ha en trygg och säker tillvaro under den tid
              de väntar på besked i tillståndsfrågan.
            </seg>
            <seg n="bc72c271">
              Flertalet förläggningsplatser finns i vanliga lägenheter med
              självhushåll, och det är också en strävan från Invandrarverket
              att placera barnfamiljer i lägenhetsboende. Mottagandet måste
              dock vara flexibelt och så långt möjligt klara de svängningar
              i inströmningen som kan uppstå. Detta innebär att mottagningsenheter
              - som egentligen huvudsakligen är avsedda för ensamboende - ibland
              kan behöva ge logi även till barnfamiljer i avvaktan på en bättre
              lösning.
            </seg>
            <seg n="d335eaa3">
              Om en asylsökande har fått avvisningsbeslut, skall han eller
              hon självmant lämna landet. Detta framgår tydligt av utlänningslagen
              (1989:529). I vissa fall kan det emellertid uppstå problem, exempelvis
              kan myndigheterna i den asylsökandes hemland hindra den återvändande
              från att resa in. Detta sker tyvärr i en hel del fall. Att kunna
              återvända till sitt hemland är ett folkrättsligt mänskligt krav.
              Många personer har emellertid vistats långa tider i Sverige. Detta
              är naturligtvis ingen bra situation. Tillvaron blir pressande
              för såväl utlänningarna som personalen vid Invandrarverkets mottagningsenheter.
            </seg>
            <seg n="3e9d4e47">
              För att komma till rätta med dessa problem har
            </seg>
            <seg n="e9e62287">
              Sverige ingått avtal med vissa länder. Exempelvis slöt vi i början
              av året ett avtal med Förbundsrepubliken
            </seg>
            <seg n="8dea878a">
              Jugoslavien, för att göra det möjligt för jugoslaviska medborgare
              att resa hem. Som nyligen meddelats i riksdagen har avtalet ännu
              inte ratificerats av Förbundsrepubliken Jugoslavien. Vi kommer
              naturligtvis att fortsätta ansträngningarna att komma överens
              även med andra länder där denna typ av problem finns. Jag vill
              också erinra om att regeringen den 19 mars i år fattade beslut
              om en förordning om uppehållstillstånd för medborgare i Förbundsrepubliken
              Jugoslavien.
            </seg>
            <seg n="3aa3fc7c">
              Innebörden i förordningen är att medborgare från
            </seg>
            <seg n="a4dd975a">
              Förbundsrepubliken Jugoslavien som vistats så länge i
            </seg>
            <seg n="a8b45529">
              Sverige att ett beslut om av- eller utvisning kommer att preskriberas
              före den 1 januari 1999 får beviljas uppehållstillstånd av humanitära
              skäl. Ett avvisningsbeslut som inte har verkställts preskriberas
              efter fyra år. Beslutet innebär att den aktuella gruppen efter
              ansökan kan beviljas uppehållstillstånd omedelbart.
            </seg>
            <seg n="d78d914b">
              Det är riktigt som Ulla Hoffmann säger att asylsökande barn inte
              har rätt till skolgång på exakt samma villkor som barn som är
              bosatta i Sverige. Asylsökande barn skall dock enligt grundskoleförordningen
            </seg>
            <seg n="fba87b4e">
              (1994:1194) tas emot i grundskolan i den kommun där de vistas.
              Detta skall ske så snart skolgång är lämplig för dem med hänsyn
              till deras personliga förhållanden. Omfattningen av undervisningen
              kan dock vara mindre än den som gäller för i Sverige bosatta barn.
              I många fall deltar barnen i den vanliga skolan i kommunen. Kommunen
              erhåller statlig ersättning för skoleundervisningen. Majoriteten
              av de ungdomar mellan 16 och 18 år som kan och vill studera erbjuds
              undervisning i gymnasieskolan. Statlig ersättning lämnas på samma
              villkor som för grundskolebarn.
            </seg>
            <seg n="cb153da3">
              Barnkommittén har i sitt betänkande Barnets bästa i främsta rummet
              (SOU 1997:116) föreslagit att reglerna bör ändras så att asylsökande
              barn och ungdomar skall få samma rätt till utbildning som svenska
              barn. Begränsningen i barnens skolgång skall enligt kommittén
              endast utgå från barnets behov och inte det regelsystem som styr
              rätten till utbildning för asylsökande barn. Betänkandet har remissbehandlats.
              Frågan om asylsökande barns skolgång bereds för närvarande inom
              Utbildningsdepartementet.
            </seg>
            <seg n="9bf39572">
              Den asylsökande skall bemötas med respekt för sin integritet
              och förmåga och vilja att själv ta ansvar för sig själv och sin
              familj medan de väntar på besked i tillståndsfrågan. Verksamheten
              i mottagandesystemet är därför anpassad till att de boende skall
              ta en aktiv roll i den dagliga skötseln av förläggningen.
            </seg>
            <seg n="8fbd2d8e">
              Därutöver erbjuds de asylsökande olika former av organiserad
              verksamhet vilken syftar till att den enskilde skall kunna få
              mening och struktur i vardagen under väntetiden. Den skall utformas
              så att den kan vara till nytta oavsett utgången i asylärendet
              och är obligatorisk så till vida att den som utan giltigt skäl
              inte deltar i verksamheten kan få sin dagersättning nedsatt. Förutom
              utbildning av varierande utbud, ofta med inslag av praktikplatser,
              anordnas också på mottagningsenheterna ett rikt utbud av verksamhet
              i olika former. Den kan variera från aktiviteter liknande småföretagsamhet,
              kaféverksamhet, andrahandsbutiker med skrädderi- och tvättverksamhet
              till snickerier för restaurering av anläggningens inventarier.
              Utbildningen upphandlas ofta hos externa utbildningsföretag som
              erbjuder ett stort och varierande utbud såsom svenska och samhällsskola,
              IT, medier, engelska, hantverk och kultur. Innehållet i den organiserade
              verksamheten på Invandrarverkets mottagningsenheter varierar naturligtvis
              utifrån lokala förutsättningar och sammansättningen av den grupp
              asylsökande som vid olika tillfällen vistas på respektive mottagningsenhet.
            </seg>
            <seg n="5eae3f25">
              Avslutningsvis vill jag försäkra att Invandrarverket mycket aktivt
              arbetar med att utveckla mottagande av asylsökande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7cfc6483">
            Anf. 2 ULLA HOFFMANN (v):
          </note>
          <u who="ulla_hoffmann_7001ee" xml:id="i-b30d0c777db8a850-0" n="dda4a966">
            <seg n="4767a457">
              Fru talman! Jag tackar statsrådet Schori för svaret.
            </seg>
            <seg n="4a268451">
              Men innan jag går in på själva svaret vill jag försöka att lägga
              en bas utifrån vilken jag skulle vilja att debatten förs. Jag
              måste erkänna att det inte är utan en viss bävan som jag står
              här i dag. Senast som jag hade ställt en interpellation till statsrådet
              läste statsrådet upp sitt svar men gjorde inga ytterligare inlägg,
              vilket gjorde att det inte blev någon debatt om kvinnors asylskäl.
            </seg>
            <seg n="28947711">
              Flyktingfrågan är en känslig och värdeladdad fråga, och det kan
              just därför vara svårt att få till stånd en debatt där båda debattörerna
              av varandra uppfattas ha ett ärligt uppsåt. Sedan kan man ha olika
              politiska uppfattningar beroende på vilket parti man tillhör,
              men ärligheten och viljan till en förändring till något som man
              tror är bättre bör inte ifrågasättas.
            </seg>
            <seg n="74da296c">
              Anledningen till min interpellation är förtvivlan och upprördhet.
              Vänsterpartiet fick som alla partier och statsrådet ett brev från
              Psyköppenvårdsteamet i
            </seg>
            <seg n="912fc4c5">
              Flen via Lena Holmberg Broström. Framför allt oroar hon och hennes
              kolleger sig för barnens situation på flyktingförläggningen i
              Flen. Hon undrar om det inte går att förbättra boendet för familjerna
              på förläggningen. Hon menar att föräldrarna inte kan ta hand om
              sina barn därför att de mår så dåligt på grund av långa vistelsetider
              just på förläggningen.
            </seg>
            <seg n="3e86a729">
              Charlotta L Bjälkebring, som kommer att gå upp senare i debatten,
              och jag åkte dit, och interpellationen är ett resultat av detta
              besök.
            </seg>
            <seg n="bb122541">
              Statsrådet säger i sitt svar att flyktingmottagandet måste vara
              flexibelt och så långt som möjligt klara de svängningar i inströmningen
              som kan uppstå. Det kan jag acceptera i situationer av kris då
              många flyktingar kommer till Sverige. Men i nuläget, då det kommer
              få asylsökande, borde vi kunna ge barnfamiljerna ett skäligt boende.
              Som jag ser det är det det långa kontraktet som Invandrarverket
              har med ett privat bostadsföretag i Katrineholm som är problemet
              och som gör det krasst ekonomiskt lönsamt att låta barnfamiljerna
              vara kvar på korridorförläggningen i Flen. Jag vet genom förläggningschefen
              att personalen gör vad den kan för att förbättra för barnfamiljerna
              på förläggningen. Men jag tror att detta är en fråga för politikerna,
              nämligen att vi kanske måste skjuta till extra pengar för att
              se till att barnfamiljerna på korridorförläggningen i Flen får
              flytta ut i samhället.
            </seg>
            <seg n="6b2dab20">
              Statsrådet tar upp avtalet med Förbundsrepubliken
            </seg>
            <seg n="b4de9b9d">
              Jugoslavien med anledning av min fråga om asylsökande med verkställighetshinder.
              Såvitt jag förstår kommer Sverige att tillställa Jugoslavien en
              lista över beslut som skall verkställas och som skall godkännas
              av Jugoslavien. Antag att Jugoslavien endast vill ta emot hälften.
              Vad kommer då att hända med dem som
            </seg>
            <seg n="fc9d853c">
              Jugoslavien inte godkänner? Jag återkommer senare i debatten
              om det blir fler inlägg i den frågan.
            </seg>
            <seg n="f4a37887">
              I samband med att bestämmelsen om preskriptionstiden fördes över
              till 1980 års utlänningslag har lagen bara ändrats vad gäller
              preskriptionstiden, som nu är utsträckt från två till fyra år.
              Det bör inte vara uteslutet att, om utlänningen gömt sig, på nytt
              ta upp frågan om utlänningens avlägsnande ur landet och meddela
              ett nytt utvisningsbeslut.
            </seg>
            <seg n="7f7b5071">
              I den förordning gällande asylsökande från Jugoslavien som regeringen
              utfärdade den 19 mars står det att uppehållstillstånd inte skall
              beviljas om den huvudsakliga anledningen till att beslutet inte
              kunnat verkställas är att utlänningen hållit sig undan. Innebär
              detta att regeringen genom en förordning har skärpt utlänningslagstiftningen?
            </seg>
            <seg n="9b96d017">
              Så till barnen och deras skolgång. En enig barnkommitté har föreslagit
              att asylsökande barn och ungdomar skall få samma utbildning som
              svenska barn. Detta gäller även gymnasieutbildning. Frågan bereds
              inom Utbildningsdepartementet, vilket jag tycker är bra - det
              är bra att frågan uppmärksammas.
            </seg>
            <seg n="5bbdc545">
              Som en sista fråga undrar jag: Instämmer statsrådet i det som
              Barnkommittén föreslår?
            </seg>
          </u>
          <note n="f7421451" type="speaker">
            Anf. 3 CHARLOTTA L
          </note>
          <note type="speaker" n="93a5ed88">
            BJÄLKEBRING (v):
          </note>
          <u who="charlotta_l_bjalkebring_a25884" xml:id="i-5e12d3d52d9edbc7-0" n="88c47d6c">
            <seg n="d70443c6">
              Fru talman! Tack invandrarministern! Även jag har besökt förläggningen
              i Flen, både när den fungerade som flyktingförläggning och även
              tidigare när där var ett hem för psykiskt handikappade människor.
            </seg>
            <seg n="17eee90e">
              Då hette förläggningen Jättunahemmet. Då, liksom nu, har jag
              upprörts av de förhållanden under vilka de människor lever som
              bor där.
            </seg>
            <seg n="8b10f7e1">
              Fru talman! I dag är jag särskilt oroad för de barn som lever,
              vistas och bor - ja, faktiskt växer upp - på flyktingförläggningen
              i Flen. Många bor där i flera år.
            </seg>
            <seg n="e7e428e9">
              De bor i ett litet rum utan avskildhet från övriga familjemedlemmar
              och utan egen toalett att stänga in sig på för att filsofera.
              Jag tror - eller, rättare sagt, jag vet, herr invandrarminister
              - att barn behöver avskildhet. Men de behöver också möjligheter
              att ha omkring sig många vuxna, friska vuxna, som också tänker
              och vill leva livet, vuxna som inte är nedbrutna av utvisningshot
              som vilar över dem.
            </seg>
            <seg n="f4573d95">
              Förläggningen i Flen är nu, liksom förr när det var mentalsjukhus
              där, en avskild del av vårt samhälle. Få flensbor rör sig inom
              området eller etablerar sociala kontakter där, vilket innebär
              att barnen är hänvisade till att ha de viktiga sociala kontakterna
              i huvudsak med personer som lever under ungefär samma förutsättningar
              som de och deras föräldrar. Jag är faktiskt övertygad om att det
              här skadar dessa barn.
            </seg>
            <seg n="ccc96277">
              Förr talade vi om institutionsskadade mentalpatienter. Snart
              kommer vi - tror jag, om ingenting görs -
            </seg>
            <seg n="72ed6bdd">
              att tala om barn som har fått liknande skador på grund av den
              psykiska, fysiska och sociala miljön. Här tror jag att invandrarministern
              och alla de som jobbar med flyktingfrågor genom att skapa en god
              sysselsättning, en meningsfull fritid och ett meningsfullt jobb
              på dagarna kan medverka till att dessa asylsökande människor får
              litet mer av livsglädje och livskvalitet.
            </seg>
            <seg n="0879c315">
              Det är särskilt viktigt för barnen att de har levande vuxna omkring
              sig som kan ta sig an dem.
            </seg>
            <seg n="b1df02bd">
              I Flen, liksom i många andra kommuner, finns det tomma lägenheter.
              Dessa finns faktiskt på gångavstånd från flyktingförläggningen.
              Såvitt vi förstår har inte några förhandlingar tagits upp ännu;
              detta för att försöka lösa de här barnfamiljernas problem med
              korridorboendet. Det här skrämmer mig litet grand.
            </seg>
            <seg n="de07e58c">
              Hur kan det komma sig att en invandrarminister, vars värderingar
              vilar på samma humanistiska värdegrund som min och med uppfattningen
              om alla människors lika värde, inte gör någonting radikalt nu
              för de här utsatta barnen? Detta skrämmer mig, som sagt. Jag hoppas
              på ett inlägg om detta.
            </seg>
            <seg n="5a07402c">
              Kommer invandrarministern att erbjuda lägenhetsboende nu? Kan
              invandrarministern ge något besked om det till oss nu? Jag skulle
              vara väldigt tacksam för ett besked.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1f7af9f8">
            Anf. 4 Statsrådet PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_bistandsmini" xml:id="i-da4b62863de09376-1" n="9a6aa757">
            <seg n="10bd3891">
              Fru talman! Ulla Hoffmann hade så många frågor att jag inte hade
              tid att svara på allihop på en gång, så jag fortsätter.
            </seg>
            <seg n="c7d2194f">
              Det är givet att den asylsökande skall bemötas med respekt för
              sin integritet och för sin förmåga och vilja att själv ta ansvar
              för sig själv och sin familj i väntan på besked i tillståndsfrågan.
              Därför är verksamheten i mottagandesystemet anpassad så att de
              boende aktivt skall ta del i den dagliga skötseln av förläggningen.
              Därutöver erbjuds de asylsökande olika former av organiserad verksamhet.
              Detta syftar till att den enskilde skall kunna få en mening och
              struktur i vardagen och i sitt liv under väntetiden.
            </seg>
            <seg n="a4002060">
              Verksamheten skall utformas så att den kan vara till nytta, oavsett
              utgången i asylärendet. Jag tror att
            </seg>
            <seg n="0ee8f0d7">
              Sverige är unikt i det sammanhanget. Verksamheten är också obligatorisk
              så till vida att den som utan giltigt skäl inte deltar i den kan
              få sin dagersättning nedsatt.
            </seg>
            <seg n="a6550385">
              Förutom utbildning av varierande utbud, ofta med inslag av praktikplatser,
              anordnas på mottagningsenheterna ett rikt utbud av verksamheter
              i olika former.
            </seg>
            <seg n="a9ec730b">
              Aktiviteterna kan variera från småföretagsverksamhet, kaféverksamhet
              och andrahandsbutiker med skrädderi och tvättverksamhet till snickerier
              för restaurering av anläggningens inventarier osv. Utbildningen
              upphandlas ofta hos externa utbildningsföretag som erbjuder ett
              stort och varierande utbud - svenska och samhällsskola, IT, medier,
              engelska, hantverk och kultur.
            </seg>
            <seg n="6521b1b6">
              Innehållet i den organiserade verksamheten på Invandrarverkets
              mottagningsenheter varierar naturligtvis utifrån lokala förutsättningar
              och sammansättningen av den grupp asylsökande som vid olika tillfällen
              vistas på respektive mottagningsenhet. Med detta vill jag understryka
              att Invandrarverket mycket aktivt arbetar med att utveckla mottagandet
              av asylsökande.
            </seg>
            <seg n="97508e14">
              Flyktingförläggningen i Flen blev uppmärksammad i mars i reportage
              i tidningarna efter det att det hade utbrutit bråk mellan olika
              grupper där. Jag fick då, fru talman, en fråga här i riksdagen
              där man nästan försökte indikera att de som fanns på flyktingmottagningen
              hade en stor skuld i detta och att det här nästan skulle belasta
              dem. Jag menar därför att det är oerhört viktigt att just ta hänsyn
              till den traumatiska bakgrund som många asylsökande har till följd
              av terror, tortyr och krig. Då är det inte så konstigt att nerverna
              så att säga ligger utanpå.
            </seg>
            <seg n="7a8723ed">
              De frågor som ställts i dag representerar någonting annat. Där
              är man kritisk till sättet att ta emot de asylsökande. Jag menar
              att jag med mitt svar har gett besked om att man är mycket väl
              uppmärksammad på vilka svårigheter som finns. Man gör så gott
              man kan, alltefter omständigheterna. Detta är inte dåligt. Jag
              har räknat upp de erfarenheterna, de olika programmen och de hänsyn
              som man försöker ta. Jag skulle vilja påstå att detta är unikt
              i världen. Det gäller då framför allt boendet. Själv har jag,
              för att svara på den sista frågan som jag fick här, inga lägenheter
              att dela ut. Men från Invandrarverkets sida försöker man så mycket
              som möjligt och i mån av tillgång att tillgodose önskemålen vad
              gäller lägenhetsboendet. Det kommer man att fortsätta med. Detta
              är ett mål, och det tycker jag är riktigt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3706b6d7">
            Anf. 5 ULLA HOFFMANN (v):
          </note>
          <u who="ulla_hoffmann_7001ee" xml:id="i-a8eb85fba9fecc92-0" n="dda4a966" next="i-bacbfb08cde04715-0">
            <seg n="739f2dff">
              Fru talman! Jag skulle en gång för alla klart vilja säga att
              ingen av oss lastar Invandrarverkets personal, alltså förläggningspersonalen
              i Flen. Jag har träffat de personerna och har talat med dem ett
              antal gånger på telefon för att bekräfta att jag känner att det
              är vi politiker som skall ta ansvaret för det. Det är ju ändå
              vi som har beslutat om att lägga ned flyktingförläggningar, och
              då blev förläggningen i Flen kvar. Där finns i dag 50 stycken
              barn, 29 barnfamiljer. Jag vet också att förläggningspersonalen
              gör sitt bästa för att ställa i ordning ett boende för de här
              barnfamiljerna så att det skall bli så hyfsat som möjligt. Men
              det kan inte ersätta en lägenhet, en dörr att stänga kring sig,
              eller, som Charlotta sade, litet avskildhet både för föräldrar
              och för barn.
            </seg>
            <seg n="1ea0bbdf">
              Jag är av den åsikten, och det är mitt parti också, att integrationen
              börjar den dag den asylsökande kommer till Sverige och söker uppehållstillstånd.
              Den attityd som man möts av från myndighetspersonalen är då väldigt
              viktig. Därför tycker vi att det är viktigt att vi gör något åt
              just frågan om skolan och utbildningen av ungdomarna. Skall ungdomarna
              kunna komma ut i samhället när de har fått uppehållstillstånd
              måste de ha fått en grundläggande utbildning.
            </seg>
            <seg n="c6ac29ec">
              Jag har dock en fråga när det gäller statsrådets svar. Det gäller
              vem som betalar för gymnasieutbildningen. I sitt svar säger nämligen
              statsrådet att majoriteten av de ungdomar mellan 16 och 18 år
              som kan och vill studera erbjuds undervisning i gymnasieskola.
            </seg>
            <seg n="c9c998b9">
              Statlig ersättning lämnas på samma villkor som för grundskolan.
              Men i Barnkommitténs betänkande står det att ansvarig för den
              studieverksamhet som motsvarar gymnasieskolan är den förläggning
              vid vilken ungdomarna är registrerade. Förläggningen kan köpa
              in utbildning från en kommunal gymnasieskola. En kommun som frivilligt
              ordnar gymnasieutbildning för asylsökande ungdomar får inte ersättning
              av staten.
            </seg>
            <seg n="ba82d7b0">
              Jag undrar om statsrådet kan hjälpa mig. Jag har försökt leta
              för att se vad det är som gäller, men jag har inte lyckats hitta
              det.
            </seg>
          </u>
          <note n="251dd9e1">
            Sedan skulle jag vilja återgå till avtalet med Förbundsrepubliken
            Jugoslavien. I sekretesslagen 7 kap.
          </note>
          <u who="ulla_hoffmann_7001ee" xml:id="i-bacbfb08cde04715-0" n="dda4a966" prev="i-a8eb85fba9fecc92-0">
            <seg n="dc4182ff">
              14 § finns en sekretessbestämmelse till skydd för den asylsökande
              som går ut på att man inte får lämna ut uppgifter om det kan antas
              att det kan leda till skada för den asylsökande eller närstående
              om uppgifterna kommer ut. I Aftonbladet i dag säger verksjuristen
              vid
            </seg>
            <seg n="f464c9c0">
              Invandrarverket att man inte vill lämna ut uppgifter om vilka
              som har sökt asyl i Sverige därför att de då kan råka illa ut
              i hemlandet om myndigheterna där får reda på att de har sökt asyl
              här. Man följer alltså sekretessbestämmelsen. Det tycker jag är
              bra, för vi vet att så är fallet vad gäller t.ex. peruaner, som
              alla betraktas som terrorister när de kommer tillbaka om de har
              sökt asyl utomlands.
            </seg>
            <seg n="b099930f">
              Men jag förstår inte riktigt hur denna sekretesstämpling av verkställighetspromemorior
              går ihop med den lista över asylsökande kosovoalbaner som enligt
              avtalet skall överlämnas till myndigheterna i
            </seg>
            <seg n="fc15bcaa">
              Förbundsrepubliken Jugoslavien. Jag skulle därför vilja be statsrådet
              att litet närmare utveckla sin syn på just det.
            </seg>
          </u>
          <note n="af5285b4" type="speaker">
            Anf. 6 CHARLOTTA L
          </note>
          <note type="speaker" n="93a5ed88">
            BJÄLKEBRING (v):
          </note>
          <u who="charlotta_l_bjalkebring_a25884" xml:id="i-5e12d3d52d9edbc7-1" n="88c47d6c">
            <seg n="e41cf57f">
              Fru talman! Jag förstår att invandrarministern inte kan dela
              ut lägenheter, men ministern kan åtminstone verka för att förhandlingar
              med Flens kommun tas upp.
            </seg>
            <seg n="d14d063b">
              Jag vill för invandrarministern också berätta om hur hungriga
              de barn är som går i förberedelseklasserna, som ligger på flyktingförläggningens
              område i
            </seg>
            <seg n="6315dcd1">
              Flen. Som jag tidigare sagt bor ofta barnfamiljerna flera år
              på förläggningen. Hotet om utvisning blir det primära i hela deras
              handlande. På förläggningen tillämpas självhushåll, vilket å ena
              sidan är bra. Men å andra sidan kan det slå verkligt hårt, särskilt
              mot barnen.
            </seg>
            <seg n="936b33b5">
              Föräldrarna sparar och gnetar för att kunna spara så mycket som
              möjligt av sin dagersättning till den dag de blir utvisade. De
              vill ju ha litet pengar när de kommer ned till sitt modersland.
              Det är ju inte så lätt att hitta en försörjning när man har varit
              asylsökande och borta i flera år. Det här innebär att barnen faktiskt
              inte får den mat de behöver för att växa och utvecklas intellektuellt,
              för att klara skolan och andra saker, som att leka, vara nyfikna,
              vilja leva och gå vidare i livet.
            </seg>
            <seg n="56cdbbd9">
              Barnen kommer till skolan och är hungriga. Den mat som delas
              ut i skolan räcker inte till barnen.
            </seg>
            <seg n="763cdd9c">
              Jag undrar vad invandrarministern tänker göra dels för att förbättra
              hälsovården för barnen och informera om vikten av att barnen får
              bra mat för att kunna växa, dels om ministern kommer att lägga
              fram något förslag om att höja det 60-procentiga bidrag som i
              dag utgår till asylsökande barns skolgång.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="76da6962">
            Anf. 7 Statsrådet PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_bistandsmini" xml:id="i-da4b62863de09376-2" n="9a6aa757">
            <seg n="c2841cf9">
              Fru talman! När det gäller frågan om ersättningen till utbildningen
              är det som det står i mitt svar: Statlig ersättning lämnas på
              samma villkor som för grundskolebarnen.
            </seg>
            <seg n="de57904e">
              Det är svårt för mig, fru talman, att gå in på matlagningen på
              förläggningen i Flen. Men jag vet att den som är ytterst ansvarig
              för Invandrarverket i den regionen, Björn Eriksson, utförligt
              har svarat på Ulla
            </seg>
            <seg n="2a559ee4">
              Hoffmanns frågor i Aftonbladet. Han erbjuder också de intresserade
              att tillbringa litet längre tid än ett kort besök på mottagningsenheten
              för att se hur de verkliga förhållandena är. Det kanske vore bra
              för att åtminstone få svar på alla de frågor som ni fortfarande
              har.
            </seg>
            <seg n="4a850310">
              Jag har också varit i Flen. Jag skulle för min del vilja säga
              att det syns hur man hela tiden försöker reformera verksamheten
              och förbättra den när man ser att problem uppstår, även på de
              områden som har tagits upp här.
            </seg>
            <seg n="abb1ed88">
              En sak jag särskilt skulle vilja nämna är det s.k.
            </seg>
            <seg n="cc88f533">
              förvaret, där man alltså håller de personer som har fått besked
              om att de skall utvisas. De har inte haft tillräckliga asylskäl.
              Det har tidigare varit vad man kunde kalla celliknande rum, och
              polisen har hanterat detta. Efter den reform som vi har genomfört
              av utlänningslagen är det Invandrarverket som svarar för förvaret
              och inte längre polisen.
            </seg>
            <seg n="9fea0411">
              Man har genast sett hur det har blivit en helt annan möjlighet
              att förändra miljön. Man har satt i gång med utbildningsverksamhet
              och andra saker i syfte att även den person som skall avvisas
              får något slags meningsfylld tillvaro i avvaktan på detta. Det
              är ett exempel som också är unikt i världen, menar jag, hur man
              från
            </seg>
            <seg n="6b57bb72">
              Invandrarverkets sida försöker att humanisera en verksamhet som
              är oerhört svår, eftersom den har att göra med människor som har
              lidit så mycket och som i vissa fall, där man inte har asylskäl,
              måste skickas tillbaka. Det är svårt och traumatiskt.
            </seg>
            <seg n="5fd7d37c">
              Men vi har reglerad invandring i Sverige, och de som har asylskäl
              får stanna i Sverige. De som inte har det måste återvända. Det
              finns de som inte accepterar ett nej. Det är där som den långa
              väntetiden kan komma in, för då måste fallet prövas igen. Det
              skall vara rättssäkert m.m. Det är naturligtvis oerhört plågsamt,
              inte minst om barn är inblandade. Men jag menar att med den nya
              lagstiftning vi har och den anda som nu mer och mer genomsyrar
              myndigheterna har vi en human utlänningslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="98ff936b">
            Anf. 8 ULLA HOFFMANN (v):
          </note>
          <u who="ulla_hoffmann_7001ee" xml:id="i-b30d0c777db8a850-1" n="dda4a966">
            <seg n="1d8eeb1d">
              Fru talman! Först vill jag kommentera Björn
            </seg>
            <seg n="b9e1971e">
              Erikssons svar. Om det var det svar som han gav i
            </seg>
            <seg n="03698a0c">
              Aftonbladet som statsrådet syftade till var det inte svar på
              någon enda av mina frågor. Det var egentligen ett försvar för
              personalen på förläggningen, som jag inte på något sätt hade angripit.
              Jag ville ta över ansvaret till oss.
            </seg>
            <seg n="411b595e">
              Jag kan dessutom berätta att vi har vänsterpartister även i Flen
              som följer verksamheten vid förläggningen ganska noga. Jag kommer
              att fortsätta att göra besök på flyktingförläggningarna. Jag har
              redan varit på väldigt många i Sverige. Men jag har inte suttit
              i riksdagen så länge att jag har hunnit med alla ännu.
            </seg>
            <seg n="4aa3f64c">
              Jag skall besöka Lillhagen i början av maj.
            </seg>
            <seg n="e6476dfb">
              Jag vill också klart deklarera och tala om, vilket ofta blir
              ett missförstånd, att även Vänsterpartiet är för en reglerad invandring.
              Jag tror att alla partier i riksdagen är för en reglerad invandring.
              Vi pratar inte om att öppna gränserna helt fritt. Vi delar uppfattningen
              att flyktingkonventioner och andra internationella konventioner
              skall följas.
            </seg>
            <seg n="47feec30">
              Men det är egentligen inte konventionerna som är ämnet för interpellationen.
              Det är vad vi skall göra åt situationen för de barnfamiljer som
              bor på flyktingförläggningen i Flen, som bor i ett rum som delas
              av både vuxna och barn. Det finns få utvecklingsmöjligheter för
              de här barnen. Jag är helt övertygad om att
            </seg>
            <seg n="7c64deee">
              Invandrarverkets personal, som jag har sagt tidigare, gör sitt
              absolut bästa. Men den måste ha resurser för att göra det. Den
              måste få hjälp med att flytta barnfamiljerna från flyktingförläggningen
              i Flen.
            </seg>
            <seg n="40254cdf">
              Jag vill avsluta den här debatten med att tacka för att vi har
              fått en möjlighet att diskutera detta i en anda där jag känner
              att mitt ärliga uppsåt inte är ifrågasatt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5b18a2fd">
            Anf. 9 Statsrådet PIERRE SCHORI (s):
          </note>
          <u who="pierre_schori_bistandsmini" xml:id="i-dcf3a881db995396-0" n="9a6aa757" next="i-8dfcf01a255b7535-0">
            <seg n="945240fb">
              Fru talman! Också jag tackar för debatten. Jag uppskattar frågorna
              trots allt, och det är viktigt att vi arbetar vidare för att reformera
              där det behöver reformeras.
            </seg>
          </u>
          <note n="9560a996">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="553b9919">
            5 § Förnyad bordläggning
          </note>
          <u who="pierre_schori_bistandsmini" xml:id="i-8dfcf01a255b7535-0" n="9a6aa757" prev="i-dcf3a881db995396-0">
            <seg n="96270a86">
              Föredrogs men bordlades åter
            </seg>
            <seg n="38c928a6">
              Sverige och Makedonien
            </seg>
            <seg n="e746075c">
              Kor på bete
            </seg>
          </u>
          <note n="d252140a">
            Konstitutionsutskottets betänkanden 1997/98:KU26
          </note>
          <note n="b81fb815">
            och KU29
          </note>
          <note n="9a87defa">
            Lagutskottets betänkanden 1997/98:LU19 och LU28
          </note>
          <note n="b30127b2">
            Utrikesutskottets betänkande 1997/98:UU7
          </note>
          <note n="849624f1">
            Försvarsutskottets betänkande 1997/98:FöU7
          </note>
          <note n="a696b278">
            Kulturutskottets betänkande 1997/98:KrU12
          </note>
          <note n="510008c7">
            Arbetsmarknadsutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="8f91ab49">
            1997/98:AU10 och AU12
          </note>
          <note n="b44f284b">
            6 § Bordläggning
          </note>
          <note n="038bc547">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="0f25990b">
            Skatteutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="f31bf718">
            1997/98:SkU19 Reformerat förhandsbesked, m.m.
          </note>
          <note n="4f014eca">
            1997/98:SkU22 Avtal med Ryssland om bekämpning av vissa fiskala
            brott
          </note>
          <note n="8a41b1d6">
            1997/98:SkU23 Dubbelbeskattningsavtal mellan
          </note>
          <note n="9249a2ac">
            Försvarsutskottets betänkande
          </note>
          <note n="6dcb339b">
            1997/98:FöU6 Försvarsmaktens högre ledning, m.m.
          </note>
          <note n="0ca60a36">
            7 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="a6cb1d91">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts den 20 april
          </note>
          <note n="c3ce5a3d">
            1997/98:264 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern
          </note>
          <note n="273af743">
            1997/98:265 av Rune Evensson (s) till justitieministern
          </note>
          <note n="b493a36f">
            Årsredovisningslagen den 21 april
          </note>
          <note n="550fd9d6">
            1997/98:266 av Per Westerberg (m) till finansministern
          </note>
          <note n="a2f00d46">
            Hyundai
          </note>
          <note n="48b95f97">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 28 april.
          </note>
          <note n="7866f9c5">
            8 § Kammaren åtskildes kl. 14.30.
          </note>
          <note n="8d375115">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
