<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1997</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1997</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in db/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199798--122</head>
          <docDate when="1997">1997</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="0c3fea2e">
            14.00 - 15.04
          </note>
          <note n="337f4fbf">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="24de5e10">
            ----------------------------------------------------------
          </note>
          <note n="42226516">
            1 § Partiledardebatt
          </note>
          <note type="speaker" n="e3521fc0">
            Anf. 1 CARL BILDT (m):
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-701bb601080043de-0" n="ee1f0eec">
            <seg n="11983e1f">
              Herr talman! Jag skulle bara kontrollera om talmannen hade på
              sig den slips som riksdagens ledamöter, med alternativet scarf,
              har fått av talmännen vid slutet av mandatperioden. Så var inte
              fallet, men ingen är så god att han inte kan bli bättre. Det gäller
              även riksdagens talman.
            </seg>
            <seg n="e1445d05">
              I dag, herr talman, har vi terminsavslutning i riksdagen. Vi
              har en blomstertid som kommer, slutet på en fyraårig mandatperiod
              och också början på en valrörelse.
            </seg>
            <seg n="5d735c52">
              Men jag vill börja med ett tack till Olof Johansson, som ju med
              dagens debatt lämnar rollen som partiledare i Sveriges riksdag.
              Jag skulle kunna säga, och åtskilliga kommer säkert att göra det,
              ganska mycket om Olle. Vi har arbetat med, kanske ibland också
              mot, varandra kontinuerligt sedan mitten av
            </seg>
            <seg n="2d54449c">
              1970-talet. Vi har ägnat oss åt att försöka slutförvara eviga
              problem, om jag inte missminner mig. Vi har byggt broar över stora
              vatten, eller i alla fall försökt.
            </seg>
            <seg n="bdae502e">
              Vi har tillämpat kretsloppsprincipen på nollösningar, med något
              varierande framgång. Men genom allt detta har vi alltid bevarat
              respekten och, viktigast av allt, det goda humöret. Olle har varit
              en vän och en kamrat, också när det utåt sett ut att vara bara
              strid och storm.
            </seg>
            <seg n="0e154758">
              För en sak vill jag speciellt tacka honom. När vi bildade regering
              i oktober 1991 var en av våra allra viktigaste uppgifter att inleda
              och slutföra de förhandlingar som skulle göra det möjligt för
              Sverige att redan 1995 ta det avgörande steget från utanförskap
              till medlemskap i den europeiska unionen. Det var få som då trodde
              att det skulle vara möjligt. Vi hade aldrig klarat den uppgiften
              utan Olof Johanssons och
            </seg>
            <seg n="473336b3">
              Centerns konstruktiva och aktiva insatser - dels i miljöförhandlingarna,
              såsom jag sagt många gånger tidigare, dels i stödet för ansträngningarna
              i stort.
            </seg>
            <seg n="6cc4bf6f">
              Utan de insatserna hade det inte gått. Jag tackar Olof för samarbetet
              i denna form under dessa år.
            </seg>
            <seg n="27f3b2fe">
              Nu är vi medlemmar i den europeiska gemenskapen. Det ger skyldigheter,
              men än mer av möjligheter, och del i ett samarbete för frihet
              och för fred i vår del av världen.
            </seg>
            <seg n="fab7e6d7">
              Men åter hör vi skotten nere på Balkan. Vi ser åter riskerna
              för en ny tragedi. Vi ser förtvivlade familjer som tvingas fly
              när deras liv förstörs av hatet och av granaterna. Denna gång
              måste Europa agera tidigt och tydligt. Vi måste visa alla att
              vi lärt läxan av misstagen från Sarajevo.
            </seg>
            <seg n="60699aec">
              Jag är bestämd i min uppfattning att det behövs ett starkt politiskt
              agerande och en tydlig militär närvaro nu för att förhindra en
              katastrof i morgon. Jag vill att
            </seg>
            <seg n="09594aae">
              Sverige skall ha kraften att driva på. Jag säger inte detta för
              att söka strid med regeringen utan för att söka samverkan. Jag
              vill att Sverige skall visa att vi är beredda att ställa upp.
              Ställer vi inte upp med fredsinsatser nu kommer vi att tvingas
              ställa upp för flyktingkatastrofen i morgon. Vi har sett det förr,
              och vi vill inte se det igen.
            </seg>
            <seg n="60a5e5db">
              Jag hoppas och tror att det i denna viktiga europeiska fredsfråga
              skall vara möjligt med ett brett samarbete. Jag har ingen anledning
              att tro motsatsen.
            </seg>
            <seg n="0a97c6f6">
              För fyra år sedan stod vi i denna talarstol och diskuterade det
              val som då skulle komma. Den dåvarande socialdemokratiske partiordföranden
              talade om att vändningen uppåt i ekonomin skulle utnyttjas och
              att den första huvuduppgiften var att se till att Sverige inte
              fastnade i arbetslöshetsfällan på samma sätt som land efter land
              i övrigt hade gjort. Han lovade, här i denna talarstol, att alla
              ungdomar skulle få jobb inom hundra dagar om socialdemokraterna
              fick makten.
            </seg>
            <seg n="d4813774">
              Han sade att det var vansinnigt om 20 000 personer skulle få
              lämna kommuner och landsting. Han lovade att det snabbt skulle
              bli många fler jobb med socialdemokratisk politik. Ingenting var
              viktigare och ingenting var tydligare än just detta.
            </seg>
            <seg n="79fcc383">
              I dag kan vi, och bör vi, summera. Inte ens denna sommar efter
              fyra år kommer man att kunna infria sitt löfte till ungdomarna.
              Vi har sett mer än 300 000 svek mot detta löfte under dessa år.
              Ca 80 000 personer -
            </seg>
            <seg n="1df637e4">
              en fyrdubbel vansinnighet, om jag skall använda det socialdemokratiska
              språkbruket - har fått lämna kommuner och landsting. Och allvarligast
              av allt: Det finns faktiskt färre riktiga jobb i Sverige i dag
              än när socialdemokraterna tog över för snart fyra år sedan -
            </seg>
            <seg n="32a68e6c">
              inte fler, som man lovade, utan färre. Skall ett misslyckande
              någonsin beskrivas som massivt är det väl detta.
            </seg>
            <seg n="1040fbf5">
              Den uppgång som vi hade då och som Ingvar
            </seg>
            <seg n="ea41fc56">
              Carlsson talade om bröts. Hade den uppgången fortsatt med samma
              kraft hade Sverige i dag haft minst
            </seg>
            <seg n="86425bfd">
              150 000 fler jobb. Hade den socialdemokratiska regeringens egna
              prognoser slagit in hade Sverige i dag haft ca 210 000 fler jobb.
              Hade Sverige haft samma utveckling som våra nordiska grannländer
              hade vi i dag haft ca 260 000 fler jobb.
            </seg>
            <seg n="828a315b">
              Nu går det försiktigt uppåt - litet svagare de senaste veckorna,
              men uppåt. Det är bra. Med litet tur tror jag att regeringen Persson
              framåt valet möjligen åter kan komma upp till det antal jobb Sverige
              hade när socialdemokraterna tog över för snart fyra år sedan.
              Dit kan man komma, men knappast längre. Det är faktiskt inte mycket,
              inte ens för statsministern, att vara stolt över. Jobben var denna
              regerings viktigaste uppgift, enligt vad den själv sade. Med denna
              har den misslyckats.
            </seg>
            <seg n="17ccd795">
              Men den lovade mycket annat också, t.ex. en bättre skola. Men
              i dag, när många barn sjunger avslutningspsalmen i skolan - det
              är där jag egentligen skulle ha varit just nu - vet vi att en
              av tio inte klarar av grundskolan. En bristande skola för barn
              dömer till misslyckande i livet.
            </seg>
            <seg n="f0756971">
              Man lovar en bättre sjukvård. Men sedan vårdgarantin avskaffades
              har vårdköerna växt och växt. Jag känner egentligen ingen som
              anser att vården har blivit bättre under dessa år.
            </seg>
            <seg n="90e665ab">
              Vi har fått den s.k. Solnaeffekten i vård, skola och omsorg:
              Högre skatt och sämre service. Och det är vare sig mer eller mindre
              än en skandal när världens högsta skatter ger en haltande vård
              och en bristande skola.
            </seg>
            <seg n="0e68a967">
              Varför? Jo, därför att valfriheten avskaffats, förnyelsen stoppats
              och allt egentligen mest setts i kamerala termer.
            </seg>
            <seg n="84de851a">
              Vi har bättre statsfinanser i dag än för fyra år sedan, och i
              likhet med andra länder har vi fått klart lägre räntor. Vi har
              kunnat hålla inflationen stången.
            </seg>
            <seg n="5266eb59">
              Det är en framgång att vi i dag står eniga kring en låginflationspolitik.
              Det var annorlunda i 1990-talets inledning.
            </seg>
            <seg n="0e0b0207">
              Men det är jobben som måste bli den viktigaste frågan när vi
              nu blickar framåt. Nya jobb och ny tillväxt är det avgörande politiska
              uppdraget när Sverige tar steget in i 2000-talet. Vi får inte
              acceptera att ständigt halka efter. Vi får inte acceptera att
              de nya jobben går Sverige förbi.
            </seg>
            <seg n="9ee78024">
              Vi vill ha lägre skatter på arbete. Vi vill befria tjänstesektorn.
              Vi vill avreglera företagen. Vi vill modernisera arbetsmarknaden.
              Vi vill förbereda oss för euron. Vi vill ha en förnuftig energipolitik.
              Vi vill göra Sverige till spjutspetslandet framför andra i den
              nya informationstekniken.
            </seg>
            <seg n="bd3e6532">
              Det har gått fyra år som varit fyra förlorade år när det gäller
              nya jobb. Det har vi inte råd med fyra år till.
            </seg>
            <seg n="7e66ad48">
              Därför behöver vi en ny politik. Det kräver en ny regering.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c03fa17b">
            Anf. 2 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-0" n="bdda8217">
            <seg n="5044da10">
              Herr talman! Alla ni som lyssnar! Det var intressanta fraser
              som Carl Bildt använde sig av. Modernisera arbetsrätten. Vad är
              modernisera? Förnuftig energipolitik. Vad är förnuftig? Allt det
              där beror naturligtvis på värderingar.
            </seg>
            <seg n="008eb039">
              Jag kan hålla med Carl Bildt på ett område, det är att man inte
              har lyckats lösa problemen med arbetslösheten. Skall man göra
              det måste man sänka arbetstiden, dela på jobben, införa ett friår
              och skatteväxla.
            </seg>
            <seg n="5cc64323">
              Carl Bildt talar väldigt mycket om skolan. Moderaterna har talat
              om världens bästa skola. Men världens bästa skola kräver också
              resurser. Vi kan inte få världens bästa skola om vi har för stora
              klasser, för stora grupper.
            </seg>
            <seg n="a2cbaa03">
              Världens bästa skola skulle vi kunna få om vi hade fler lärare
              i skolan, fler vuxna i skolan. Fler lärare och fler vuxna kostar
              pengar. Därför är det mycket märkligt att höra den borgerliga
              oppositionens ledare säga att man skall satsa på en bättre skola,
              samtidigt som man inte vill tillföra de resurser som faktiskt
              krävs för att man skall få en bättre skola.
            </seg>
            <seg n="769d6112">
              Grupperna och klasserna är för stora. Jag har varit ute i mängder
              av skolor de senaste två åren. Samma sak hör man överallt, precis
              överallt. Det stora problemet är att det är för få vuxna i skolan.
              Det är för stora klasser, för stora grupper. Det är detta vi måste
              åtgärda. Hur gör Carl Bildt det när han inte vill tillföra mer
              pengar till kommunerna?
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7fd5dffd">
            Anf. 3 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-701bb601080043de-1" n="ee1f0eec">
            <seg n="5c3309f7">
              Herr talman! Jag ber om ursäkt, men Birger
            </seg>
            <seg n="0329871c">
              Schlaug vet att jag har mycket pressad tid i denna debatt.
            </seg>
            <seg n="c7a89df6">
              Mycket kort: I kommun efter kommun prioriterar kommunalmän skolan.
              I kommun efter kommun satsar vi i allmänhet mer på skolan, vi
              har en bättre skolpolitik. Pengar finns. Men prioriteringarna
              är fel. Lägg ned en mängd onödiga kommunala bidrag och byråkrati!
              Satsa på skolan och barnen! Det gör vi.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c547fe08">
            Anf. 4 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-1" n="bdda8217">
            <seg n="aada402f">
              Herr talman! Det är en intressant invändning att det inte krävs
              mer pengar. Det skall vara omfördelningar, mindre bidrag. Är det
              de som har socialbidrag som skall få mindre, eller vad handlar
              det om, Carl
            </seg>
            <seg n="bf40c551">
              Bildt?
            </seg>
            <seg n="724011d6">
              Vi kommer aldrig någonsin att få en bra skola om vi inte får
              betydligt fler vuxna i skolan, och detta kostar pengar. Därför
              måste kommunerna få mer pengar. Jag är glad att Göran Persson
              i dag, i en debattartikel i DN, har annonserat att man öppnar
              för det.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="906bae55">
            Anf. 5 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-4475adcdffe77d97-0" n="ee1f0eec" next="i-c0484a41476f9d84-0">
            <seg n="f6913aea">
              Herr talman! Mindre förlustbidrag till onödiga kommunala bolag,
              mer pengar till barnen och skolan!
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="36ae8393">
            Anf. 6 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-c0484a41476f9d84-0" n="ee1f0eec" prev="i-4475adcdffe77d97-0">
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="3cb634fa">
              Herr talman! Vi som har sysslat med kommunal verksamhet vet att
              det handlar om vård, skola och omsorg. Om nu moderaterna vill
              tillföra 18 miljarder kronor mindre än regeringen vill, hur skall
              man klara ut detta? Allt går inte att svepa bort på det här enkla
              demagogiska sättet. Det handlar om lärare i klassrummen, sjuksköterskor
              i äldreomsorgen och vårdpersonal för dem som är krassliga.
            </seg>
            <seg n="89c19a2c">
              Redovisa politiken, Carl Bildt! Glid inte undan på det här demagogiska
              sättet!
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="143d951b">
            Anf. 7 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-4475adcdffe77d97-1" n="ee1f0eec" next="i-c0484a41476f9d84-1">
            <seg n="99e3df4c">
              Herr talman! Socialdemokratisk politik i kommunerna de kommande
              åren kommer att innebära mycket mer av förlusttäckning i olönsamma
              och onödiga kommunala bolag än nya satsningar på skola och omsorg.
              Det är nya jobb som ger mindre utgifter för bidrag och som skapar
              bättre möjlighet att göra det som politikerna skall göra, men
              som de ofta misslyckats med.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="f6d50fed">
            Anf. 8 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-c0484a41476f9d84-1" n="ee1f0eec" prev="i-4475adcdffe77d97-1">
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="b3788f64">
              Herr talman! Då gör vi det ännu tydligare. I en motion talar
              ni om att ni skall skapa utrymme för att sänka kommunalskatterna
              genom koncentration och genom högre effektivitet. Vi vet att 80
              % av de kommunala utgifterna är vård, skola och omsorg. Det som
            </seg>
            <seg n="e96e5709">
              Bildt försöker föra in, förlusttäckning i en del kommunala bolag,
              kan för en och annan kommun vara ett problem. Men för kommunsektorn,
              som vi nu talar om, ser strukturen ut på det viset.
            </seg>
            <seg n="0b67b728">
              Har moderaterna en politik ni vågar stå för, eller tänker ni
              fortsätta med den här typen av enkel demagogi?
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b87fca48">
            Anf. 9 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-701bb601080043de-2" n="ee1f0eec">
            <seg n="bbce5083">
              Herr talman! Självfallet står vi för vår politik.
            </seg>
            <seg n="fe8fe3ba">
              Titta t.ex. på Stockholmsregionen, där vi kan jämföra både maktskiften
              och en lång rad olika kommuner. På punkt efter punkt ser man att
              moderata kommuner förra perioden och denna period satsar mer på
              skolan och ger bättre resultat än socialdemokratiskt styrda kommuner.
              Socialdemokratiskt styrda kommuner satsar mer på en mängd annat.
              Men nu talar vi om skolan, och den sköts bättre i moderata händer,
              i moderata kommuner.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="238e2183">
            Anf. 10 GUDRUN SCHYMAN (v) replik:
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-2dccaff4415eef34-0" n="ee6374a8">
            <seg n="591a107f">
              Herr talman! Vi har sett opinionsmätningar vad gäller partiernas
              framgångar och tillbakagångar. Det finns en tendens att det går
              bra för högern och för vänstern. Jag tror att det beror på att
              vi har en tydlighet i vårt ideologiska budskap och att vi talar
              om värderingar. Jag skulle vilja ställa några frågor på det temat
              till Carl Bildt.
            </seg>
            <seg n="265a5056">
              Förutom att ni vill skära ned i kommuner, vilket innebär att
              väldigt många kvinnor går miste om sina nödvändiga och viktiga
              arbeten och i stället tvingas till passiv arbetslöshet, vill ni
              också sänka sjukförsäkringen och sänka nivån i a-kassan.
            </seg>
            <seg n="66f0d292">
              Vad är det för människosyn som präglar sådana förslag, dvs. att
              den som är arbetslös eller sjuk inte skall ha tillräckligt med
              pengar till mat och hyra? Har ni någon föreställning om att människor
              som är arbetslösa är allmänt lata och behöver någon form av morot
              eller piska för att skaffa sig ett arbete?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b4260fbd">
            Anf. 11 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-701bb601080043de-3" n="ee1f0eec">
            <seg n="aa3173a4">
              Herr talman! Snart får vi göra om talarordningen så att jag får
              litet mer tid.
            </seg>
            <seg n="17fedcf6">
              30 000 kvinnojobb har försvunnit under denna mandatperiod av
              vänsterpolitik. Bidragen under regeringen Persson har varit lägre.
              Men lägre skatt på bidragen ger därmed i kronor och ören mer pengar
              kvar i kassan.
            </seg>
            <seg n="5fb2224a">
              Det viktigaste - och det borde Gudrun Schyman och jag vara överens
              om - är fler jobb. För att det skall vara möjligt krävs lägre
              skatt för alla, inte bara för vissa.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f927d202">
            Anf. 12 GUDRUN SCHYMAN (v) replik:
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-2dccaff4415eef34-1" n="ee6374a8">
            <seg n="c79aad14">
              Herr talman! Carl Bildt och jag kan vara överens om att det krävs
              att fler människor har möjlighet att utifrån egen sysselsättning
              klara sin egna försörjning.
            </seg>
            <seg n="316947b1">
              Vi är inte överens om att det krävs lägre skatt för alla.
            </seg>
            <seg n="ed5a42a0">
              Tvärtom behöver vi en omfördelning, som gör att de som har pengar
              att lägga på hög delar med sig till dem som har slut i portmonnän
              innan månaden är slut. Det är bl.a. de som är sjukskrivna och
              arbetslösa. Det är bl.a. alla de kvinnor som har fått sparken
              från skolan, barnomsorgen och sjukvården och som i dag tvingas
              till passivitet i hemmen.
            </seg>
            <seg n="f99a35e0">
              För detta krävs en omfördelning. Det krävs att de som har delar
              med sig till dem som behöver. Det innebär att vi inte kan sänka
              skatten för alla. Tvärtom!
            </seg>
            <seg n="6ef9b8d5">
              Vi är en hel del som kan bidra mer. Jag tror att många vill det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8a275ff3">
            Anf. 13 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-701bb601080043de-4" n="ee1f0eec">
            <seg n="292edb95">
              Herr talman! Jag ber om ursäkt för att jag beskrev
            </seg>
            <seg n="183ffe6d">
              Vänsterpartiets politik fel. Det är vi moderater som vill ha
              sänkt skatt för alla, inte Vänsterpartiet.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="abe71d54">
            Anf. 14 OLOF JOHANSSON (c):
          </note>
          <u who="olof_johansson_334294" xml:id="i-ae85520d911cdaeb-0" n="90d49bf6" next="i-f97b295ebd0c381e-0">
            <seg n="3bd8e591">
              Herr talman! Ärade riksdagsledamöter! Det är en speciell dag
              i dag. Jag trodde att Carl Bildt skulle nämna att fotbolls-VM
              startar i dag med tanke på hans stora fotbollsintresse. Men jag
              är också inne på slutrundan.
            </seg>
            <seg n="d90f5f59">
              Replikerna mot mig i dag måste bli begränsade om stämningsläget
              skall vara så där hjärtligt. Även om vi har mycket av strid, kamp
              och käbbel i politiken, är det andra intryck som består - även
              i partiledarkretsen. Med jämna mellanrum måste man fjädra upp
              sig och tala om hur oenig man är. Det är mycket kamratskap. Det
              känns bra.
            </seg>
            <seg n="1424891b">
              Jag beundrar det engagemang som Carl Bildt alltid har visat i
              internationella frågor. Det är naturligtvis ingen tillfällighet
              att du inledningsvis tog upp frågan om tragedin i forna Jugoslavien.
              Det är en tragedi. Vi är helt överens om att fredsprojektet i
              Europa är det stora i vår tid. Låt oss föra politiken i riktningen
              att utjämna skillnader mellan människor, ge människor bröd att
              leva av och se till att de slipper ta ihjäl varandra för att skapa
              livsutrymme. I den delen är vi helt överens. Däremot har vi en
              och annan tvist om det nödvändiga i att bygga imperier och förena
              valutor, med de spänningar som det skapar. Vi kanske hinner komma
              tillbaka till dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="2b8b33ec">
              Har ni tänkt på, kära riksdagsledamöter, att det är sällan någon
              som i dag åberopar tigerekonomierna eller Japan som förebilder
              för ekonomisk utveckling?
            </seg>
            <seg n="54975bf3">
              Jag tänkte på det när jag hörde nyheterna i morse.
            </seg>
            <seg n="a2f1ac24">
              Återigen var det skakningar där borta. Samtidigt var det en erinran
              om hur beroende vi är av vår omvärld.
            </seg>
            <seg n="0d29ce06">
              Naturligtvis påverkar detta i värsta fall oss.
            </seg>
            <seg n="52c8a973">
              Det finns anledning att någon gång betona de begränsningar vi
              har i den svenska ekonomin och den svenska politiken när det gäller
              att hantera saker på egen hand. Det kräver internationellt samarbete.
              Men det finns också andra begränsningar som är värda att nämna.
            </seg>
            <seg n="94c5b0ce">
              Först och främst är Sveriges internationella beroende stort,
              och det ställer krav på konkurrenskraft.
            </seg>
            <seg n="7b08f2ab">
              Det gäller varor, tjänster och kronans kurs. Ordning och reda
              i ekonomin, trovärdighet på marknaden, politisk stabilitet är
              avgörande för att inte drabbas av marknadsbestraffning i form
              av höga räntor och lägre kronkurs.
            </seg>
            <seg n="e89872aa">
              För det andra har vi fortfarande en statsskuld som omfattar ca
              80 % av den samlade produktionen i landet, dvs. ca 1 400 miljarder
              kronor. Det drar i sin tur över 100 miljarder i räntekostnader
              per år, vilket urholkar de pengar som skulle kunna användas offensivt
              t.ex. för skattesänkningar på arbete.
            </seg>
            <seg n="a65cb5ab">
              För det tredje är arbetslösheten oacceptabelt hög mänskligt och
              ekonomiskt. Det kostar bidrag och stöd. Det kostar uteblivet produktionsresultat.
              Därmed sänks efterfrågan i ekonomin.
            </seg>
            <seg n="de7c5e9e">
              Låt mig nöja mig med dessa begränsningar. Allt vi vill kan inte
              göras omedelbart. Det ställer krav på ansvar över valperioderna
              för den offentliga ekonomin och samhällsekonomin. Det krävs en
              strategi för sunda finanser. Om vi delar ut pengar som inte finns,
              kommer marknadens straff. Det vet vi av erfarenhet.
            </seg>
            <seg n="5f45c74a">
              Det får vi inte glömma. Det kräver tid, stabilitet och trovärdighet
              för att få bort de begränsningar som har fjättrat oss under 90-talet.
              Detta kräver vilja att ta samhällsansvar hos så många parter och
              partier som möjligt.
            </seg>
            <seg n="97ab5f55">
              När jag talade om nationell samling i valrörelsen
            </seg>
            <seg n="eeacf94b">
              1994 var detta min insikt och strävan. Jag visste att det skulle
              krävas betydligt mer än vad vi hade hunnit med under fyrpartiregeringen.
            </seg>
            <seg n="c6044304">
              Låt oss tala om konstruktiv opposition. Efter valet, då väljarna
              hade sagt sitt, var detta ett uttryck för insikten att saneringen
              var långt ifrån klar vid regeringsskiftet hösten 1994. Vi drog
              slutsatsen att Sverige behöver mer av samarbete och mindre av
              konfrontationer. Men i dag är begränsningarna i ekonomin betydligt
              mindre än för fyra år sedan. Detta skapar nya möjligheter. Det
              uppfattar svenska folket genom ökad tilltro till förbättringar
              i samhällsekonomin och den egna ekonomin.
            </seg>
            <seg n="2d6a485b">
              Jag skulle vilja göra en insats - om ni inte tar för mycket repliktid
              - genom att beskriva verkligheten baserad på fakta.
            </seg>
            <seg n="3716bd84">
              Det är en väldigt viktig utgångspunkt för politiker att vara
              någorlunda överens om hur verkligheten ser ut, i stället för att
              tala förbi varandra och beskriva verkligheten som den inte ser
              ut. Vi har väldigt bra statistik i Sverige - varför inte använda
              den?
            </seg>
            <seg n="fb651f1b">
              Jag skall inte ta allt, Carl Bildt, men jag hittade en skrift
              som fyrklöverregeringen publicerade sommaren
            </seg>
            <seg n="594459c4">
              1994. Den svenska konjunkturen var på väg upp då, liksom nu.
              Under en rubrik där heter det: "Det ljusnar för Sverige." Där
              konstateras en rad positiva drag. Jag tänkte att det väl är ganska
              objektivt om jag tar en del av dem och jämför med de siffror som
              vi har i dag.
            </seg>
            <seg n="bfe37c54">
              För det första: "Industrins orderingång ökar."
            </seg>
            <seg n="00e2b0ea">
              Ökningen var knappt 7 % i början av 1994 jämfört med motsvarande
              period ett år tidigare. Motsvarande ökning i dag är drygt 10 %.
              Ni kan kontrollera siffrorna om ni vill. Utredningstjänsten har
              hjälpt till med dem och en del andra källor.
            </seg>
            <seg n="f12c44e3">
              För det andra: "Industriproduktionen stiger." I
            </seg>
            <seg n="8bfd3114">
              början av 1994 var ökningen ca 8 %, efter att ha varit betydligt
              lägre tidigare. Motsvarande för 1998 är 6 %
            </seg>
          </u>
          <note n="734909ba">
            och för närvarande +7,5 % i årstakt. Sedan valet 1994
          </note>
          <u who="olof_johansson_334294" xml:id="i-f97b295ebd0c381e-0" n="90d49bf6" prev="i-ae85520d911cdaeb-0">
            <seg n="a7b8667d">
              har industriproduktionen ökat med ca 30 %.
            </seg>
            <seg n="8174f0a6">
              För det tredje: "Kapacitetsutnyttjandet i industrin stiger."
              1994 var procenttalet 89,9. Den senaste kända siffra som jag har
              tillgång till är 88,6 %.
            </seg>
            <seg n="6fa9079c">
              För det fjärde: "Exporten ökar." Det var 22,5 % år
            </seg>
            <seg n="fe503e0f">
              1994 mot 11,1 % fjärde kvartalet 1997. Till bilden hör naturligtvis
              kvardröjande effekter av den påtvingade devalveringen 1992, som
              gav en enorm skjuts åt exportindustrin, som dröjde kvar några
              år framåt. Det syns tydligt.
            </seg>
            <seg n="7ab07cf8">
              För det femte: "Svensk industri tar marknadsandelar." Det hade
              samband med det förra, och 1994 var det 6,2 %. Den ökningen har
              avtagit därefter.
            </seg>
            <seg n="21a9c143">
              För det sjätte: "Tillväxten tar fart." 1994 var ett rekordår
              med en ökning på 4,6 %, men vi minns också de tre åren med minustal
              och stagnation dessförinnan. Sista kvartalet 1997 var ökningen
              3,3 %. Jämfört med de sista tolv månaderna före regeringsskiftet
              har värdet på svensk produktion ökat med 10 %.
            </seg>
            <seg n="4472fe78">
              För det sjunde: "Näringslivets investeringar ökar."
            </seg>
            <seg n="b2c0fda8">
              De var 10,2 % år 1994 mot -1,3 % fjärde kvartalet
            </seg>
            <seg n="053049db">
              1997. Det är en klar skillnad.
            </seg>
            <seg n="b06eeec2">
              För det åttonde: "Antalet lediga jobb ökar." I april
            </seg>
            <seg n="fc15286e">
              För det nionde: "Företagskonkurserna minskar."
            </seg>
            <seg n="257e2b35">
              Det var 4 312 företagskonkurser 1994 på årsbasis, mot senaste
              motsvarande ungefär halva den siffran.
            </seg>
            <seg n="913f94fc">
              För det tionde: "Bankinstitutens kreditförluster minskar." Det
              var 18,7 miljarder i förluster 1994, och senast motsvarande 8
              miljarder.
            </seg>
            <seg n="555c5b76">
              För det elfte: "Hushållen allt mer optimistiska om framtiden."
              De var det 1994. Man kan uttrycka det så att de var nettopositiva,
              och det är en stark ökning också nu. Men det är inga exakta tal.
            </seg>
            <seg n="3db5f9de">
              Detta är naturligtvis ingen heltäckande bild, utan ett urval.
            </seg>
            <seg n="f44ca46b">
              Det som var djupt bekymmersamt 1994 var lånebehovet för staten,
              som var 240 miljarder kronor vid valet 1994, jämfört med en amortering
              på ca 5 miljarder sedan april 1997.
            </seg>
            <seg n="b2b0d03c">
              Marknadsräntorna var höga hösten 1994, och i dag är de mer än
              halverade. Ett villalån på 500 000 kr med bunden ränta är i dag
              1 900 kr billigare per månad än 1994. Det är stora pengar för
              konsumenterna.
            </seg>
            <seg n="b4f9620d">
              Anmärkningsvärt är att differensen mot den tyska räntan är ca
              0,15 procentenheter - det växlar från dag till dag - mot 4 procentenheter
              1994.
            </seg>
            <seg n="5fa503c5">
              De svartmålare som har sagt att om Sverige markerar att vi inte
              skall vara med i EMU kommer det att gå snett har fått fel.
            </seg>
            <seg n="8266ba1c">
              Det handlar väldigt mycket om våra egna insatser, om vi lyckas
              stabilisera ekonomin och skapa trovärdighet i vår omvärld. I så
              fall har vi goda chanser att hålla den konkurrensfaktorn i schack
              mot omvärlden.
            </seg>
            <seg n="dcae0747">
              Den är viktig för våra investeringar och för vår konkurrenskraft.
            </seg>
            <seg n="c8b67505">
              Kronan har samtidigt stärkts mot D-marken med
            </seg>
            <seg n="4583a8d4">
              40 öre sedan valet 1994.
            </seg>
            <seg n="4539e237">
              Inflationen är rekordlåg, som vi vet - ca 0,8 % det senaste året.
              Med starka statsfinanser, sänkta boräntor och sänkt matmoms har
              vi knäckt inflationen, som inte varit över Riksbankens mål om
              2 % någon enda månad sedan 1995. Det har betytt ökade reallöner
              för löntagarna i stället för luft i lönekuvertet. Nu ökar även
              efterfrågan. Det senaste året har hushållens konsumtion ökat med
              över 2 %.
            </seg>
            <seg n="722aa19c">
              En annan siffra som vi kan följa dag för dag, som inte kan tyda
              på att företag och kapitalägare uppfattar
            </seg>
            <seg n="2e03d7c1">
              Sverige som en öken, är att aktiekurserna på Stockholmsbörsen
              slår rekord. Det var all time high i måndags. Ökningen sedan valet
              är 164 % till i april i år i värde på Stockholmsbörsen.
            </seg>
            <seg n="f5170a52">
              Jag skall inte överdriva vår insats, men i en demokrati krävs
              det majoriteter. Den s.k. vänstersvängen,
            </seg>
            <seg n="9a8959ae">
              Gudrun Schyman, hade inte den trovärdigheten i sig att den förmådde
              skapa den stabilitet och den uppskattning som marknaden kräver,
              i synnerhet av ett land som inte riktigt har visat att man har
              kontroll.
            </seg>
            <seg n="0badc805">
              Jag tycker att det är svårt att förstå kritiken mot dem som tar
              samhällsansvar. Det gäller inte bara
            </seg>
            <seg n="3bba82fd">
              Centerpartiet. Tyvärr är chanserna att tala förbi varandra oändliga,
              men även i politiken kan den statistiska mångfalden vara bättre
              än den oupplysta enfalden, om jag får uttrycka mig så.
            </seg>
            <seg n="5fefe7f6">
              Det som jag skulle vilja sluta med att säga är alltså att den
              sanerade ekonomin skapar stora möjligheter för oss framöver och
              för kommande generationer. Det här handlar inte bara om ekonomi,
              utan det handlar i hög grad om demokrati:
            </seg>
            <seg n="d75711ed">
              - att kunna bestämma själv i eget hus,
            </seg>
            <seg n="e2f63a5e">
              - att kunna göra de prioriteringar som vi uppfattar är viktiga
              för framtiden,
            </seg>
            <seg n="8c731f2d">
              - att bekämpa arbetslösheten,
            </seg>
            <seg n="ea839cb5">
              - att satsa på en starkare social välfärd, där inga människor
              slängs ut i kylan,
            </seg>
            <seg n="80891339">
              - att satsa på det uthålliga Sverige, möjligheterna att se till
              att ekonomi och ekologi går hand i hand i stället för att uppfattas
              som motpoler,
            </seg>
            <seg n="952115b0">
              - att vara beredd att ta de långsiktiga och även svåra besluten.
            </seg>
            <seg n="06263dc8">
              Energipolitiken är en långkörare i den branschen, men den kräver
              just politisk uthållighet och stabilitet för att vi politiker
              över huvud taget skall leva upp till det demokratiska kravet,
              när vi nu har tagit en energikälla i anspråk som egentligen inte
              ryms inom de demokratiska förutsättningarna.
            </seg>
            <seg n="0cc499ae">
              Vad kan vi säga till hundratals generationer som skall ta hand
              om avfallet från kärnkraften? Jag tycker att detta är en större
              fråga än t.o.m. folkomröstningar.
            </seg>
            <seg n="8669a69d">
              Vi kan inte folkomrösta om detta. Det är ju folkomröstningar
              som naturligtvis så småningom innebär att en del generationer
              inte har blivit tillfrågade.
            </seg>
            <seg n="fe239c5b">
              Till sist tror jag att det av en del av stabiliteten krävs en
              mogenhet i en demokrati. Det innebär att man söker de gemensamma
              nämnarna oftare. Vi har ett gemensamt intresse av att det går
              bra för det här fina landet. Det är vårt huvudansvar.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="fcda9db4">
            1994 var det 33 000, och i april 1998 var det 38 000.
          </note>
          <note n="1a200b48">
            I detta anförande instämde Elving Andersson,
          </note>
          <note n="be8cb788">
            Lennart Brunander, Anders Svärd, Birgitta Carlsson,
          </note>
          <note n="75cbb7c3">
            Karin Israelsson, Lennart Daléus, Ingrid Skeppstedt,
          </note>
          <note n="4f8f7799">
            Roland Larsson, Helena Nilsson, Marianne Andersson, Sivert Carlsson,
            Eskil Erlandsson, Kjell Ericsson,
          </note>
          <note n="f2b1153b">
            Birgitta Hambraeus, Marie Wilén, Sven Bergström,
          </note>
          <note n="92069ce3">
            Agne Hansson, Andreas Carlgren, Erik Arthur Egervärn och Per-Ola
            Eriksson (alla c).
          </note>
          <note type="speaker" n="2918b28f">
            Anf. 15 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-2" n="bdda8217">
            <seg n="ad4b4c12">
              Herr talman! Alla ni som lyssnar! Först och främst skall jag
              tacka Olof Johansson framför allt för att han var en motmakt till
              LRF och även Lennart Daléus när det gäller synen på EU inför folkomröstningen.
              Det tycker jag var väldigt bra. Jag uppskattar väldigt Olof
            </seg>
            <seg n="d5d930a8">
              Johanssons kamp mot EMU, som jag hoppas att
            </seg>
            <seg n="87552512">
              Centern kan vidmakthålla även om det blir en ny partiledare.
            </seg>
            <seg n="e30ef40e">
              Det var en väldig avhyvling av den regering som
            </seg>
            <seg n="fc423e6c">
              Centern satt i. Det var intressant på många sätt. Det kan jag
              förstå.
            </seg>
            <seg n="df76dca2">
              Verklighet och statistik är viktigt. Tyvärr glömde
            </seg>
            <seg n="effcc807">
              Olof Johansson den statistik som handlar om miljön.
            </seg>
            <seg n="b27c06ca">
              Det är också en del av verkligheten, särskilt med tanke på att
              han avslutade med att säga att ekologi och ekonomi skall gå hand
              i hand.
            </seg>
            <seg n="9b700745">
              Naturvårdsverket har reagerat väldigt kraftigt, liksom Naturskyddsföreningen,
              på en utredning som har kommit som handlar om jordbrukspolitiken.
              Det är den gamla centerpartisten Gunnar Björk som har utrett.
              LRF jublar. Många centerpartister jublar också, såvitt jag förstår.
              Det handlar om sänkt skatt på konstgödsel och sänkt dieselskatt.
              Det är en ganska avgörande fråga, eftersom det faktiskt är på
              det sättet att kväveläckagen snarare ökar än minskar. Följden
              av det är ökad algblomning och andra problem för hav och vattendrag.
            </seg>
            <seg n="077e135f">
              Centern brukar vilja framtona som ett parti med miljöambitioner
              och har också det på många sätt. Men när det gäller jorbrukspolitiken
              förstår jag inte Centerpartiet. Jag skulle vilja ställa två väldigt
              konkreta frågor. Jag vet inte hur mycket tid Olof Johansson har
              kvar, men de är väldigt konkreta. Kan Centern acceptera en sänkning
              av skatten på handelsgödsel? Kan
            </seg>
            <seg n="eaf78131">
              Centern acceptera att skatteväxling, dvs. sänkt skatt på arbete
              och höjd skatt på energi, motarbetas just inom jordbrukssektorn
              när det gäller dieselskatten?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1735fad2">
            Anf. 16 OLOF JOHANSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="olof_johansson_334294" xml:id="i-cb0f734ee5a20ac0-0" n="90d49bf6">
            <seg n="e33fd440">
              Herr talman! Birger Schlaug gör det fel som han anklagar mig
              för att göra, nämligen att inte ta upp helheten. Vad handlar det
              egentligen om när det gäller ekonomi och ekologi? Det handlar
              också där om öppna gränser, produktionskrav och konkurrenskrav.
            </seg>
            <seg n="6881c2dc">
              Det nya som har hänt efter EU-inträdet under 90-
            </seg>
            <seg n="dc1cc840">
              talet är att svenskt jordbruk har fått förändrade konkurrensförutsättningar.
              Så är det. Det är därför vi har ägnat så mycket av den gångna
              mandatperioden åt att försöka analysera vilka dessa nya förutsättningar
              är.
            </seg>
            <seg n="de3702b7">
              Alla känner till Gunnar Björks utredning. Det är viktigt. Helheten
              måste stämma också i den branschen.
            </seg>
            <seg n="ee2822df">
              Jag kan försäkra Birger Schlaug om att vi inte ger upp när det
              gäller att svenskt jordbruk skall vara världens renaste, precis
              som Sveriges bönder själva säger.
            </seg>
            <seg n="3f645416">
              Det betyder att vi inte prioriterar de olika avgifter och skatter
              som ligger på miljösidan. Det finns annat som man i första hand
              kan hantera för att skapa denna konkurrenslikställighet.
            </seg>
            <seg n="cad18837">
              Det är först om EU inte ställer upp och skapar denna likställighet
              i behandlingen av miljön för jordbruket som vi hamnar i det dilemma
              som Birger
            </seg>
            <seg n="ccea372b">
              Schlaug ser fram emot.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5d0dab48">
            Anf. 17 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-3" n="bdda8217">
            <seg n="9c3f0e6c">
              Herr talman! Jag förstår att Olof Johansson också förstår problemet
              med övergödningen av haven. Vi kommer att få en ganska tråkig
              sommar på många ställen i Sverige, där barn inte kan bada och
              där arter hotas att slås ut.
            </seg>
            <seg n="dacbe53b">
              Då kommer man till det konkreta. De argument som Olof Johansson
              nu använde är precis samma argument som Carl Bildt använder när
              det gäller skatteväxling som rör industrin. Det är exakt samma
              argument. Då kommer man till frågan om huruvida var och en skall
              försöka värna just sina intressegrupper och sina intresseområden,
              eller skall man våga utmana även kemikaliejordbruket? Ett av de
              största problemen när det gäller miljön i dag är jordbrukspolitiken.
            </seg>
            <seg n="cabe0d00">
              Jag fick inget riktigt svar. Kan Centern acceptera sänkt skatt
              på handelsgödsel och sänkt dieselskatt?
            </seg>
            <seg n="940d99d8">
              Det går tvärs emot det som Centern annars talar om, nämligen
              en grön skatteväxling.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6cb64f41">
            Anf. 18 OLOF JOHANSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="olof_johansson_334294" xml:id="i-cb0f734ee5a20ac0-1" n="90d49bf6">
            <seg n="ca497330">
              Herr talman! Jag har svarat på den frågan, Birger
            </seg>
            <seg n="86c2fee0">
              Schlaug. Jag har sagt att konkurrenskraften är viktig för att
              verksamheter inte skall flytta till andra delar av vårt närområde
              där man inte ställer lika höga krav som vi. Vi har inte haft någon
              annan uppfattning om detta. Jag har som miljöminister självfallet
              varit medveten om detta problem.
            </seg>
            <seg n="06938533">
              Jag menar att man inte skall låsa in sig i det dilemma som Birger
              Schlaug gör det till. Det finns mycket att göra som skapar denna
              konkurrensförutsättning, och då skall vi självklart inte ge oss
              på att lätta på miljöavgifterna. Det är svaret. Det finns många
              andra konkurrensförutsättningar att ge sig på först.
            </seg>
            <seg n="0aa54e7a">
              Miljön skall behandlas så, att alla bär sina kostnader. Det är
              det som är skatteväxlingens innebörd. Det är så man skall hantera
              den frågan.
            </seg>
            <seg n="8442e291">
              Den frågan har inte så mycket med konkurrenskraft att göra, eftersom
              det handlar om att också sänka avgifter och om belastning på arbetskraft.
              Därför är skatteväxlingen så viktig också i ett internationellt
              sammanhang, och därför skall vi driva den frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="921ba1fe">
            Anf. 19 GUDRUN SCHYMAN (v) replik:
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-2dccaff4415eef34-2" n="ee6374a8">
            <seg n="3176edb9">
              Herr talman! Också jag vill passa på tillfället att tacka Olof
              Johansson för ett kollegialt samarbete. Det finns en del frågor
              där vi faktiskt har samarbetat väldigt väl både i riksdagen och
              utanför riksdagen. Sedan finns det andra frågor där vi skiljer
              oss åt. Det gäller rättvisefrågorna i fördelningspolitiken och
              den vänstersväng som Olof Johansson kommenterade. Han sade att
              den inte var trovärdig. Det hör nog inte riktigt hemma under rubriken
              "Verklighet baserad på fakta", som vi skulle hålla oss till i
              denna debatt.
            </seg>
            <seg n="db3e6465">
              Verkligheten baserad på fakta säger ju att det saneringsprogram
              som Socialdemokraterna och Vänsterpartiet gjorde upp om efter
              valet 1994 är det som har lagt grunden till den ekonomiska utveckling
              som vi har nu. När socialdemokraterna valde att avbryta det samarbetet
              och i stället vända sig till Centern inledde man ett ekonomiskt
              samarbete som faktiskt innebar ökade orättvisor: sänkt nivå i
              sjukförsäkring och a-kassa, sänkta barnbidrag och fortsatta neddragningar
              för kommuner och landsting. Det kunde vi absolut inte acceptera,
              eftersom det för oss är viktigt att kombinera sparande med rättvisa.
              Där skiljer vi oss åt.
            </seg>
            <seg n="6cfdbaf3">
              Vi har däremot samarbetat i kärnkraftsfrågan. Vi har gjort en
              överenskommelse tillsammans med regeringen, och jag hoppas att
              vi kommer att fortsätta att försvara den.
            </seg>
            <seg n="2716afa0">
              Vi har också samarbetat i frågan om Sveriges inträde eller inte
              i den ekonomiska och monetära unionen. Också där hoppas jag på
              ett fortsatt samarbete, som tar sig uttryck i att vi hårt driver
              kravet på en folkomröstning, så att vi får ett ställningstagande
              i frågan. Jag vill fråga Olof Johansson om ni är beredda att t.ex.
              använda valrörelsen för att upplysa om konsekvenserna av ett eventuellt
              inträde och nödvändigheten av att vi får ett politiskt beslut
              i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7e27a98d">
            Anf. 20 OLOF JOHANSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="olof_johansson_334294" xml:id="i-cb0f734ee5a20ac0-2" n="90d49bf6">
            <seg n="c17a6e4b">
              Herr talman! Svaret är ja. Så ser våra stämmohandlingar inför
              stämman i Sunne ut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3c33a6f7">
            Anf. 21 GUDRUN SCHYMAN (v) replik:
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-2dccaff4415eef34-3" n="ee6374a8">
            <seg n="63e7dbc2">
              Herr talman! Jag tackar för det svaret och skall fylla på med
              en fråga om en ytterligare precisering.
            </seg>
            <seg n="3f81c85e">
              Tycker Olof Johansson som vi i Vänsterpartiet att det är lämpligt
              att vi har en folkomröstning om EMU i samband med valet till EU-parlamentet
              i juni 1999?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cbd26362">
            Anf. 22 OLOF JOHANSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="olof_johansson_334294" xml:id="i-cb0f734ee5a20ac0-3" n="90d49bf6">
            <seg n="fc058d3d">
              Herr talman! Vi har inte tagit ställning till tidpunkten. Skälen
              till det är flera. Det är självklart att EMU-
            </seg>
            <seg n="70c2279a">
              frågan kommer att vara stor i parlamentsvalet 1999.
            </seg>
            <seg n="962ffbd7">
              Det vet vi. Skall man kombinera med ett grundlagsbeslut är naturligtvis
              2002 ett lämpligare år, för det är då detta är möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c29bdb3">
            Anf. 23 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-701bb601080043de-5" n="ee1f0eec">
            <seg n="336adf71">
              Herr talman! Samhällsansvar var kanske det ord som lyste tydligast
              genom Olof Johanssons anförande.
            </seg>
            <seg n="fab7497e">
              Så har det varit under alla dessa decennier, det vill jag gärna
              bekräfta. Samhällsansvar är det begrepp som även i svåra stunder
              har lett Olle till svåra ställningstaganden. Rätt eller fel -
              men det är det som har lett honom, och för det förtjänar han djup
              respekt.
            </seg>
            <seg n="d2b57940">
              Han beskrev i siffror den uppgång vi hade i den svenska ekonomin
              sommaren 1994 och jämförde med den uppgång vi har i ekonomin nu.
              Det som inträffat sedan dess är att, som han sade, vänstersvängen
              kom
            </seg>
            <seg n="750db6f5">
              - skattehöjningarna, återställarna. Sedan bröts den ekonomiska
              uppgången. Om vi jämför då och nu har
            </seg>
            <seg n="ab1b5bd1">
              Olle rätt när han säger att räntan är lägre och aktiekurserna
              högre. Det som också är viktigt är att företagarna är färre och
              att jobben inte är fler. Den viktiga uppgiften för samhällsansvaret
              under de kommande åren är att se till att jobben blir fler och
              att företagarna blir fler. I den uppgiften är jag övertygad om
              att Centerpartiet har en viktig roll att spela.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0bb61d72">
            Anf. 24 OLOF JOHANSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="olof_johansson_334294" xml:id="i-ae85520d911cdaeb-1" n="90d49bf6" next="i-f97b295ebd0c381e-1">
            <seg n="f1fb796f">
              Herr talman! Det är riktigt, som Carl Bildt betonar, att det
              måste finnas en balans i de samlade åtgärder som vidtas över tiden,
              så att man inte knäcker framgångsmöjligheterna. Den motivering
              jag såg till att gå hårt fram med skattehöjningar var att det
              måste ske så snabbt att vi över huvud taget hann i kapp, så att
              inte räntorna och statsskulden skenade för Sverige.
            </seg>
            <seg n="c2b3a89f">
              Vi var bra nära den situationen. Det försvarar inte allt som
              gjorts. Därför är det viktigt att ställa tillbaka så snabbt som
              vi har utrymme för det och utan att vi på nytt drabbas av marknadens
              bestraffning i form av höga räntor och sänkt kronkurs, för i så
              fall får det här landet fortsatta stora problem.
            </seg>
          </u>
          <note n="868fff75">
            Anf. 25 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
          </note>
          <u who="olof_johansson_334294" xml:id="i-f97b295ebd0c381e-1" n="90d49bf6" prev="i-ae85520d911cdaeb-1">
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="688d3f05">
              Herr talman! Jag vill tacka Olof Johansson för hans insatser
              i svensk politik och i det samarbete vi har haft mellan regeringen
              och Centerpartiet under den gångna mandatperioden. Det har varit
              konstruktivt. Det har inte alltid varit enkelt. Jag håller med
              dem som tidigare har sagt att Olof Johansson i sin politiska gärning
              inte precis har hållit sig undan svåra beslut och konflikter.
              Vi har inte alltid tyckt likadant, men jag har satt värde på att
              Olof Johansson alltid har stått för sina synpunkter.
            </seg>
            <seg n="2644b779">
              Jag kan väl säga det som Olof Johansson själv inte sade: Att
              vi nu står där vi står i Sverige, att vi har kommit så här långt,
              att vi återigen kan känna optimism och framtidstro hade inte varit
              möjligt utan samarbetet över blockgränsen och de politiska risker
              som Olof Johansson initialt tog med den utvecklingen. För det
              tackar jag dig, och jag vet att också Ingvar
            </seg>
            <seg n="bba77a71">
              Carlsson instämmer i det tacket. När vi så småningom får distans
              till den här perioden och förstår vilken enorm betydelse du har
              spelat tror jag också att många av de glåpord som har haglat genom
              åren kommer att förbytas i en hyllning. Det är du värd,
            </seg>
            <seg n="c29040c5">
              Olle. Tack och heder!
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a25a7510">
            Anf. 26 LARS LEIJONBORG (fp):
          </note>
          <u who="lars_leijonborg_4c773d" xml:id="i-e53776cd423b384f-0" n="ce14b611">
            <seg n="513a9b81">
              Herr talman! Det är dags för bokslut Persson, en summering av
              de fyra år socialdemokraterna har suttit vid makten och Göran
              Persson varit finansminister och statsminister.
            </seg>
            <seg n="868e9e16">
              Det finns naturligtvis en plussida i det här bokslutet, även
              om den listan inte blivit så väldigt lång vid min genomgång. Det
              kan ändå vara trevligt att börja med det positiva.
            </seg>
            <seg n="d7b46124">
              Det blir plus för att ni medverkade till att föra in
            </seg>
            <seg n="0f818473">
              Sverige i den europeiska unionen, det blir plus för att ni fullföljde
              den budgetsanering som den borgerliga regeringen inledde, och
              det blir plus för att ni till sist höll fast vid pensionsuppgörelsen.
            </seg>
            <seg n="25d62418">
              Mitt tack till Olof Johansson får bestå i att han får vara med
              och dela på de här pluspoängen. Han har ju faktiskt varit inblandad
              i att grundlägga alla de tre pluspoängen under de borgerliga åren,
              och, vem vet, kanske har han också haft ett finger med i spelet
              under Perssonperioden. Dagen till ära kan vi glömma
            </seg>
            <seg n="4bccda8f">
              Olof Johanssons medansvar för de minuspoäng som jag också måste
              dela ut.
            </seg>
            <seg n="13a4dd29">
              Låt mig innan jag går in på den listan säga ett par ord om detta
              med verklighetsbilden. Göran Persson har en artikel i en tidning
              i dag där han talar om att vi nu står inför goda tider. Han talar
              om att människor kan känna optimism.
            </seg>
            <seg n="30f16e8f">
              Jag såg ett TV-inslag häromveckan som handlade om det faktum
              att barnafödandet i Sverige nu är nere på 30-talsnivå. Jag tyckte
              det var idiotiskt när Ingvar
            </seg>
            <seg n="cb6bfea7">
              Carlsson i slutet på 80-talet gjorde baby-boomen till bevis för
              att socialdemokratisk politik var så bra, så jag skall inte göra
              det omvända. Som bekant har jag personligen gjort mitt bästa för
              att förbättra statistiken så mycket som möjligt.
            </seg>
            <seg n="5175e75d">
              Det jag skall komma till är att man i TV-inslaget trots allt
              hade hittat en nybliven mor, och man frågade henne varför så få
              gör som hon. Hon svarade då helt spontant ungefär så här: Arbetslösheten
              är ju rekordhög, och människor har väldigt små marginaler.
            </seg>
            <seg n="bca12a76">
              Det var så hon uppfattade verkligheten. Och jag tror att det
              är detta att människor inte känner igen sig i det ni beskriver
              som har lett till att Vänsterpartiet under den här perioden har
              nått rekordnivåer. Jag tror också att det är det som kommer att
              leda till att vi får regimskifte i höst. Människor känner inte
              igen sig i ert sätt att skildra deras vardag.
            </seg>
            <seg n="51ee3c7f">
              Minuspoängen i bokslut Persson blir många. Det blir först och
              främst minus för att jobben har blivit färre. Det blir minus för
              att vårdköerna har blivit längre. Det blir minus för att antalet
              underkända och utslagna i skolan har blivit fler. Det blir minus
              för att antalet företagare har blivit mindre. Det är 30 000
            </seg>
            <seg n="a3c180d7">
              färre företagare än vid valet 1994. Det blir minus för att valfriheten
              har minskat. Enskilda alternativ har fått det kärvare. Det blir
              minus för att Sverige fortsatt att halka utför i välståndsligan.
              Det blir minus för att tilliten till trygghetssystemen urholkas,
              med attacken mot änkepensionerna som det grövsta exemplet.
            </seg>
            <seg n="33645816">
              Det blir också ett antal extra straffpoäng för ert systematiska
              löftesbrytande. Det sänker ju hela politikens anseende och drabbar
              därmed oss alla. Jag kan inte fatta hur man kan handskas så lättvindigt
              med löften som ni gör. Hur kan man lova att sätta stopp för uppsägningar
              i offentliga sektorn och därefter låta
            </seg>
            <seg n="b31b48c8">
              80 000 sluta? Hur kan man lova att arbetslösheten
            </seg>
            <seg n="ff6ae5c3">
              1995 skall vara högst 5 % och sedan passivt åse att den blir
              8 %? Hur kan man lova att unga människor skall få jobb inom 100
              dagar och sedan låta hundratusentals vara arbetslösa längre?
            </seg>
            <seg n="a6821c19">
              Hur kan man lova att alla skolungdomar skall få sommarjobb och
              sedan misslyckas i hälften av kommunerna? Hur kan man lova att
              vårdköerna skall bli kortare och sedan åse hur de blir dubbelt
              så långa som vid valet 1994? Och hur kan man utlova att extrapengarna
              till kommunerna skall gå till förbättringar när man vet att det
              allra mesta måste användas till att undvika ytterligare försämringar?
              För mig är det som sagt ofattbart att man kan handskas så vårdslöst
              med löften.
            </seg>
            <seg n="79e0cee1">
              Så de inledande pluspoängen räckte tyvärr inte så långt. Sverige
              har stagnerat. Klyftorna har växt. Det är kris i vård och skola.
              Det blir ett rungande icke godkänt på det här provet, och jag
              hoppas att chansen till omtenta kommer att dröja.
            </seg>
            <seg n="700dd641">
              Folkpartiets huvudfrågor i valet är som bekant jobben, vården
              och skolan. Jag får ibland frågor från journalister som säger:
              Det är väl de frågor som alla driver? Jag har inte riktigt märkt
              det, men om det skulle vara sant är det ju närmast omöjligt att
              tänka sig att socialdemokraterna skulle kunna vinna valet.
            </seg>
            <seg n="7bf01a0e">
              Hur skulle ni kunna få fortsatt förtroende om det är situationen
              när det gäller jobben, vården och skolan som blir valets huvudfrågor?
            </seg>
            <seg n="7323e3a2">
              Olof Johansson gjorde en intressant jämförelse om kraften i den
              uppgång som rådde mot slutet av de borgerliga åren och den konjunkturförbättring
              som man ser just nu. När det gäller jobben är det alldeles klart
              att uppgången då var mycket kraftigare än den uppgång som vi ser
              nu. För ett år sedan var den totala arbetslösheten 12-13 %. Om
              man inkluderar människor som nu är i kunskapslyftet är den fortfarande
              12-
            </seg>
            <seg n="ec0c7cc9">
              13 %. Den har krupit ned några promille, men mycket mindre än
              motsvarande minskning för ett år sedan.
            </seg>
            <seg n="fefdbb3c">
              Och när det gäller det som jag menar måste vara huvudfrågan,
              jobben och tillväxten, finns det ju två huvudalternativ. Det finns
              ett icke-socialistiskt, där de borgerliga partierna inklusive
              - hoppas jag - Centern ingår, även om vi väl inte lär få något
              sådan besked just i dag. Det finns också ett socialistiskt där
              Socialdemokraterna, Vänsterpartiet och Miljöpartiet ingår.
            </seg>
            <seg n="1dee8afe">
              Göran Persson har ju själv sagt i Södertälje för några veckor
              sedan att 39 % räcker för Rosenbad. Det innebär att Göran Persson
              i praktiken räknar in ytterligare ett par partier i sitt regeringsunderlag.
              De som vad jag har förstått står till buds är Vänsterpartiet och
            </seg>
            <seg n="1d27e9f5">
              Miljöpartiet.
            </seg>
            <seg n="d1bc0c05">
              Därmed står alltså en grupp partier som vill vara kärnan i en
              jobballians mot en gruppering av tillväxthämmare - om jag får
              använda den beteckningen på
            </seg>
            <seg n="0140ed20">
              Göran Perssons parti - och tillväxthatare - som vi väl kan kalla
              Birger Schlaug och hans anhängare. Där står ni tillsammans som
              ett alternativ. Det blir alltså, om den grupperingen mot förmodan
              skulle få majoritet, en politik som kommer att formas i skärningspunkten
              mellan Göran Persson, Gudrun Schyman och Birger
            </seg>
            <seg n="1ac96dd7">
              Schlaug.
            </seg>
            <seg n="09e04949">
              Men det finns i detta ett mycket stort demokratiskt problem,
              nämligen att väljarna svävar i fullständig okunnighet om vilken
              politik en sådan vänsterkoalition kommer att föra. För det första
              vet vi ju inte mycket om vilken politik socialdemokraterna själva
              vill föra. Det ni kommer med just nu är ju mest avdammade borgerliga
              förslag. Men om det är borgerlig politik som skall föras är det
              naturligtvis bäst att de borgerliga själva får föra den.
            </seg>
            <seg n="f4cc458f">
              Det andra problemet är att vi inte alls vet hur ni i den här
              konstellationen kommer att kompromissa. För sitt stöd till en
              socialdemokratisk regering kräver ju båda de här andra partierna
              på yttersta vänsterkanten totalt EMU-nej, snabbstängning av fler
              kärnkraftverk och ytterligare regleringar på arbetsmarknaden för
              att tvinga fram en sextimmarsdag. Vänsterpartiet fyller på med
              höjd arbetsgivaravgift, höjd bolagsskatt, ännu mer dubbelbeskattning
              av aktier än vi redan har och för säkerhets skulle också en ny
              extra värnbolagsskatt.
            </seg>
            <seg n="55444c18">
              Det är klart att socialdemokraterna inte kommer att behöva acceptera
              allt av detta. Men vad kommer man att acceptera och var kommer
              man att sätta klackarna i marken? Det vet vi ingenting om. Göran
            </seg>
            <seg n="875051a3">
              Persson kan väl kommentera detta. Kommer han att acceptera stängning
              av fler kärnkraftverk än Barsebäck före 2002? Miljöpartiet vill
              att alla svenska kärnkraftverk skall stängas inom tre år.
            </seg>
            <seg n="15423b35">
              Kommer Göran Persson att acceptera ytterligare försämringar för
              de privata alternativen inom vård och skola? Blir det tvångslagstiftning
              om arbetstiderna? Blir det en ännu mer negativ attityd till att
              utnyttja
            </seg>
            <seg n="c8676e18">
              EU-samarbetet? Blir det höjda skatter? Både Vänsterpartiet och
              Miljöpartiet talar för fler höjda skatter.
            </seg>
            <seg n="7642ab04">
              De tror vad jag förstår inte alls på ett minskat skattetryck.
            </seg>
            <seg n="d63d7fc4">
              De icke-socialistiska partierna, i första hand Moderaterna, Folkpartiet
              och Kristdemokraterna, vill som jag sade bilda kärnan i en jobballians.
              Vi är naturligtvis inte eniga om allt. Då vore vi inte olika partier.
              Men huvuddragen i ett program för fler jobb har vi redovisat både
              i finansutskottets betänkande som behandlades i går och i en tidningsartikel
              härom veckan.
            </seg>
            <seg n="6f475a02">
              Persson, Schyman och Schlaug måste ge besked.
            </seg>
            <seg n="f41fefb8">
              Det duger inte för Göran Persson att hänvisa till att det har
              gått förr. För det första har det inte gått särskilt bra, och
              för det andra har vi inte varit i en situation där ni har varit
              beroende av två sådana partier.
            </seg>
            <seg n="645f4824">
              Och jag återkommer till att jag bygger detta på uttalandet -
              möjligen ett misstag, ett grovt politiskt misstag i så fall -
              om att 39 % räcker för Rosenbad.
            </seg>
            <seg n="d483a5fc">
              I det uttalandet måste det ligga att ni är beredda att regera
              med två ytterligare partier. Vi har som sagt aldrig tidigare varit
              i den situationen att de här partierna har haft den position de
              nu har. Tuppkammen har ju växt. En försvagad socialdemokrati beroende
              av två ytterkantspartier på vilka tuppkammarna har växt är sannerligen
              ingen drömsituation för det här landet.Mitt syfte att ta upp detta
              är naturligtvis att undvika att situationen uppkommer, att så
              många som möjligt av väljarna skall inse att det är bättre att
              välja en treklöver som säger jobb, jobb, jobb än att välja ett
              alternativ som säger stopp, stopp, stopp. Det som särskilt oroar
              mig i detta perspektiv, förutom att många kommer att förbli arbetslösa,
              är effekterna på vården och skolan. Vi har ju under de senaste
              åren sett vad dålig tillväxt av skatteunderlaget betyder för kommuner
              och landsting. Väljarna borde få besked här i dag om vad Socialdemokraterna
              vill göra med vården och skolan. Blir det en vårdgaranti, så att
              den enskilda patienten får något att säga till om och så att köerna
              kan kortas? Blir det ett större utrymme för t.ex. privata husläkare,
              så att vi kan få en bättre fungerande vardagssjukvård? Och inser
              regeringen att det som kom i gymnasiepropositionen häromdagen
              inte är tillräckligt, att det måste ske en satsning på lärarna,
              att det behövs en lärarlegitimation och att det måste finnas alternativkurser
              i kärnämnena i gymnasiet, därför att både elever och lärare vill
              ha dem. Inser regeringen att det måste göras mer för de elever
              som har problem, både i gymnasiet och i grundskolan, för att bryta
              den mycket oroande utvecklingen mot fler utslagna och underkända?
              Många kommer att lyssna noga om statsministern för en gångs skull
              skulle vilja säga något med substans om vården och skolan.
            </seg>
            <seg n="decf4bfa">
              Folkpartiet står alltså för fler jobb, värdigare vård och en
              bättre skola. Sverige behöver en ny kurs och en ny regering.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ba8df9ea">
            Anf. 27 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-4" n="bdda8217">
            <seg n="ae4f1ddf">
              Herr talman! Allians för jobb kallas någonting som Moderaterna
              skall leda. Ja, nog blir det jobb alltid. Det brukar det bli efter
              en borgerlig regering som Moderaterna har lett. Det blir en väldig
              massa jobb med att reda ut problemen. Så det ligger trots allt
              något i detta.
            </seg>
            <seg n="d943dcce">
              Jag tycker att Lars Leijonborg inte har mycket skam i kroppen.
              Eller det kanske är det han har, rättare sagt. Jag vet inte. Han
              talade om ytterlighetspartier.
            </seg>
            <seg n="4b2dc29a">
              Vilka är ytterlighetspartier? Det finns ett antal mycket viktiga
              frågor i Sverige - Nato, EMU. Vilket är ytterlighetspartiet, och
              vilket är det riktiga ytterlighetspartiet som skall bilda den
              regering som Folkpartiet skall sitta i?
            </seg>
            <seg n="d33f1405">
              Det vore på sin plats med litet verklighetsförankring, Lars Leijonborg.
              Det finns tre partier i denna riksdag, Vänsterpartiet, Miljöpartiet
              och även Kristdemokraterna, som under varje år har tillfört mer
              pengar till kommunerna, till skolorna och till äldrevården. Det
              är dessa tre partier, inte Folkpartiet. Att måla upp en retorisk
              bild av något annat är faktiskt lögn, Lars Leijonborg.
            </seg>
            <seg n="7732371e">
              Dessutom tycker jag att det är viktigt, när vi nu står inför
              en situation då alltfler vet att det behövs fler vuxna i skolan
              och att det behövs mer pengar i vården, att partierna också deklarerar
              att det behövs mer pengar till den kommunala sektorn. Folkpartiet
              säger att det inte behövs. Man skall samarbeta med det parti som
              definitivt tycker att det är en organisationsfråga.
            </seg>
            <seg n="607c2b9a">
              Besök ett vårdhem någonstans, Lars Leijonborg, gör det rejält
              och titta. Ta reda på om det är en organisationsfråga, gör det.
              Besök verkligheten.
            </seg>
            <seg n="9f2809e1">
              Vi i Miljöpartiet vill ha ett högre skattetryck, säger Lars Leijonborg.
              Nej, det har vi inte sagt. Vi tycker att man kan sänka en hel
              del skatter. Lars Leijonborg är väldigt dåligt påläst eller retoriskt
              ohederlig när han hävdar något sådant. Vi vill skatteväxla. Vi
              vill sänka skatter och avgifter på arbete och höja dem på miljöförstörande
              verksamheter. Det är detta som det handlar om.
            </seg>
            <seg n="ef0334cb">
              Lars Leijonborg kan inte ens läsa innantill när det gäller kärnkraftsavvecklingen.
              Vi har väckt en motion där vi säger att vi vill avveckla kärnkraften,
              precis som Folkpartiet ville tidigare, nämligen fram till år
            </seg>
            <seg n="0dad731a">
              2010. Ville inte Folkpartiet också det förut?
            </seg>
            <seg n="028b3341">
              När det gäller småföretag tycker vi i Miljöpartiet att det finns
              väldigt starka skäl att ha olika arbetsrättsregler för de riktigt
              små företagen och för stora företag. Vi är inte småföretagarfientliga,
              som Lars Leijonborg målar upp - tvärtom. Och det vet Lars Leijonborg,
              men ändå står han här och målar upp en annan bild.
            </seg>
            <seg n="acebb15b">
              Vi är tillväxthatare, säger Lars Leijonborg. Låt mig säga att
              ekonomisk tillväxt i traditionell mening inte automatiskt leder
              till fler jobb i dag, Lars Leijonborg. Det är ju inte på det sättet.
              Vi måste se till tillväxtens innehåll, och det är en mängd saker
              som måste växa i samhället. Det är kulturen, det är skolan, och
              det är vården. Men titta inte bara på kvantiteten utan på kvaliteten
              i tillväxten. Det är det som är intressant, Lars Leijonborg.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f563a23e">
            Anf. 28 LARS LEIJONBORG (fp) replik:
          </note>
          <u who="lars_leijonborg_4c773d" xml:id="i-e53776cd423b384f-1" n="ce14b611">
            <seg n="5c8d427f">
              Herr talman! Jag skall gärna besök något vårdhem om Birger Schlaug
              kan hitta något där jag inte redan har varit. Jag tror mig ha
              en ganska djup kunskap om situationen i vården i Sverige. Jag
              vet att det efter många år av nedskärningar behövs ökade resurser.
            </seg>
            <seg n="8de8e10f">
              Och vi har också visat hur sådana resurser kan tillföras. Vi
              har stött de förslag om extra pengar som regeringen har lagt fram.
              Och vi har under många år föreslagit, vilket Birger Schlaug förmodligen
              vet - han borde veta det som riksdagsledamot - ett system där
              försäkringskassan och vården skulle få samarbeta för att förkorta
              vårdköer, vilket skulle tillföra vården i storleksordningen 2
              miljarder kronor. Det systemet är för närvarande tyvärr förbjudet.
            </seg>
            <seg n="b2242be8">
              Jag är rätt säker på att jag sade att Miljöpartiet inte vill
              sänka det totala skattetrycket. Miljöpartiet har många förslag
              på skattehöjningar och vill inte sänka det totala skattetrycket.
              Risken med den inriktningen är ju att det slutar som det brukar
              göra när Socialdemokraterna regerar, att skattetrycket är rejält
              högre än det var när de startade.
            </seg>
            <seg n="4c5c4747">
              Jag har noterat, och det är positivt, att Miljöpartiet ibland
              säger snälla saker om småföretag. Det gör i och för sig de flesta.
              Och luttrade småföretagare har vant sig vid att skrapa på ytan
              och se bakom den där retoriken. En av de saker som småföretagare
              tycker mest illa om är alla detaljregleringar inte minst på arbetsmarknaden
              men även på andra områden som avgör deras verksamhet.
            </seg>
            <seg n="6448f8d6">
              Miljöpartiet vill ju, för att se till att ingen jobbar mer än
              sex timmar per dag, ytterligare detaljreglera arbetsmarknadslagstiftningen.
              Det tycker många småföretagare är ett mycket dåligt förslag.
            </seg>
            <seg n="2217470c">
              Summan av kardemumman är att Miljöpartiet står för en politik
              som med all sannolikhet skulle leda till lägre tillväxt och därmed
              färre jobb och därmed göra det sämre för de vårdhem som Birger
              Schlaug säger sig ömma för.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="18b87367">
            Anf. 29 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-5" n="bdda8217">
            <seg n="beee3084">
              Herr talman! Först och främst är de flesta som står i operationsköer
              gamla och uppbär inte någon sjukförsäkring från försäkringskassan.
              De får inget jobb efter operationen. De vill bara leva ett alldeles
              vanligt hederligt liv, så gott som möjligt. Handlar det inte också
              om dessa människor?
            </seg>
            <seg n="89370560">
              Sedan när det gäller skattetrycket och en sänkning av arbetstiden
              säger Lars Leijonborg att vi vill detaljreglera arbetstidslagen
              så att alla får jobba bara sex timmar per dag. Om Lars Leijonborg
              åker runt och talar på det sättet i landet, tycker jag att det
              är ganska förskräckligt. Jag försöker ge en ganska rimlig och
              ärlig bild av Folkpartiet när folk frågar vad Folkpartiet tycker.
              Det räcker så bra.
            </seg>
            <seg n="69c18429">
              Det vi vill göra med arbetstidslagen, Lars Leijonborg, är byta
              ut siffran 40 mot siffran 35, så att normalarbetstiden blir 35.
              Jag tror att Anne Wibble någon gång har sagt att 40 timmars arbetsvecka
              är marknadsekonomi. Men en sänkning av arbetstiden skulle vara
              planekonomi. Jag förstår inte varför 40
            </seg>
            <seg n="347e84e3">
              timmars normal arbetstid skulle vara marknadsekonomi och 35 timmar
              planekonomi.
            </seg>
            <seg n="257df4f2">
              Det handlar inte om nya regler, Lars Leijonborg.
            </seg>
            <seg n="0470b5be">
              Det handlar om att sänka arbetstiden, att anpassa den till verkligheten
              och dela på jobben. Att byta ut siffran
            </seg>
            <seg n="75fad7f7">
              40 mot siffran 35, är det mer regleringar - ja eller nej?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="222df2d4">
            Anf. 30 LARS LEIJONBORG (fp) replik:
          </note>
          <u who="lars_leijonborg_4c773d" xml:id="i-e53776cd423b384f-2" n="ce14b611">
            <seg n="d9e37749">
              Herr talman! Birger Schlaug sade att han brukar säga sanningen
              om Folkpartiet men sedan hade han uppenbart ett falskt citat av
              Anne Wibble. Det säger väl en del om hur mycket man kan lita på
              det första beskedet.
            </seg>
            <seg n="fea70a50">
              Ja, det var ju det jag sade. Ni vill sänka arbetstiden till 35
              timmar. Det är dessutom bara ett första steg, såvitt jag förstår.
            </seg>
            <seg n="2b62c82e">
              Inte är det väl så att Miljöpartiet har gett upp sextimmarsdagen.
              Det skulle ju vara en jättesensation.
            </seg>
            <seg n="749ee8bd">
              Det är väl någonting som ni måste stå för. Sanningen är att om
              den skall genomföras kommer det att skapa betydande problem i
              småföretagen. Det kommer också att skapa mycket stora problem
              inom vården och omsorgen.
            </seg>
            <seg n="3f672715">
              Jag är, som sagt, ute mycket och träffar mycket vårdpersonal.
              I många fall har man av sina arbetsgivare tvingats att gå ned
              i arbetstid. Eftersom man är lågt avlönad har man det mycket kämpigt
              ekonomiskt. Det är ett långt vanligare krav bland de personalkategorierna
              att man skall få jobba åtta timmar per dag än få ytterligare sänkt
              arbetstid. Så ser verkligheten ut,
            </seg>
          </u>
          <note n="bdaa8dee">
            Birger Schlaug!
          </note>
          <note type="speaker" n="ee5879c7">
            Anf. 31 GUDRUN SCHYMAN (v) replik:
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-2dccaff4415eef34-4" n="ee6374a8">
            <seg n="b5edbe40">
              Herr talman! Det var tacknämligt, Lars Leijonborg, att få en
              liten repetition av den artikel som står att läsa på Svenska Dagbladets
              insändarsida i dag. Jag skall bemöta några av Lars Leijonborgs
              påståenden där. En del är faktiskt felaktiga.
            </seg>
            <seg n="8ef1c681">
              Vi i Vänsterpartiet är emot EMU - det är alldeles riktigt. Men
              det kunde kanske vara intressant att fundera över varför vi är
              det. Jo, det strider mot en utvecklad syn på demokratin och våra
              möjligheter att själva påverka och fatta beslut om den ekonomiska
              politiken. Det grundlagfäster en ekonomisk politik som bevisligen
              leder till ökade ekonomiska klyftor och en permanentad arbetslöshet.
              Så ser verkligheten ut i de länder som är med.
            </seg>
            <seg n="c785b5e3">
              Vi vill avveckla kärnkraften - absolut! Vi tycker att det är
              bra att vi har kommit överens med andra partier om att sätta i
              gång nu. Skälet är att det är farligt. Oöverstigliga säkerhetsproblem
              är förknippade med det här sättet att producera energi. Vi behöver
              få ett politiskt beslut som öppnar för den förnyelseprocess och
              den omställning av energisystemen där dessutom en hel del av de
              nya framtidsinriktade arbetena och den nya tekniken finns.
            </seg>
            <seg n="a1e1f26d">
              Visst, vi vill ha sänkt arbetstid, en förkortning av arbetstiden.
              Ett första steg är 35 timmar. Ett skäl är att fler får arbete.
              Vi skall inte jobba mindre, utan vi skall gärna jobba mer. Men
              vi skall dela jobben på fler. Det innebär också livskvalitet för
              många att slippa stressa runt med ett åttatimmarsarbete plus övertid,
              som i dag dessutom arbetas obetalt av många som är rädda för att
              bli av med jobbet. Många kvinnor, Lars
            </seg>
            <seg n="05a1d21b">
              Leijonborg - ensamstående mammor - far runt som torra skinn för
              att hinna lämna ungar, gå och jobba, hinna hämta ungar på dagis,
              hinna hem och laga mat och sedan få ungarna i säng innan de själva
              stupar i säng för att sedan försöka hinna upp och vara pigga nästa
              morgon. Sex timmars arbetsdag skulle innebära en lättnad. Det
              är inte tal om att de skall ha mindre i plånboken, utan de skall
              ha precis samma lön.
            </seg>
            <seg n="c54b728b">
              Vad gäller arbetsgivaravgifterna föreslår vi sänkningar. Där
              måste Lars Leijonborg ha läst fel, eller inte alls ha läst. Vi
              föreslår sänkningar inom tjänstesektorn, både den privata och
              den kommunala. Vi föreslår också sänkningar av arbetsgivaravgiften
              när det gäller att införa sex timmars arbetsdag. Visst, så ser
              vår politik, och den bygger på rättvisa. Det är inte en stoppolitik,
              utan det är en politik som öppnar för en välfärd, inte bara för
              få utan för flera.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bf3c3b65">
            Anf. 32 LARS LEIJONBORG (fp) replik:
          </note>
          <u who="lars_leijonborg_4c773d" xml:id="i-e53776cd423b384f-3" n="ce14b611">
            <seg n="a8de75b9">
              Herr talman! Den trepartikonstellation som jag har beskrivit,
              alltså Socialdemokraterna, Vänsterpartiet och Miljöpartiet, prövades
              ju under hösten 1994 och i början av 1995. Resultatet blev katastrofalt.
              Svensk tillväxt gick in i väggen.
            </seg>
            <seg n="66703945">
              Som Olof Johansson redogjort för var svensk ekonomisk utveckling
              ganska bra under 1994. Men sedan den här återställarpolitiken
              - den rödgröna röran, vänstersvängen eller vad ni nu vill kalla
              det för - hade börjat prövas blev effekterna förödande. Förtroendet
              för svensk ekonomi sjönk och räntorna steg under den perioden.
              Tillväxten upphörde, som sagt. Det är för att undvika sådana effekter
              som jag vill varna för det här alternativet.
            </seg>
            <seg n="356ffdad">
              Gudrun Schyman förnekar egentligen inte - jag tror att jag har
              rätt beträffande arbetsgivaravgifterna -
            </seg>
            <seg n="940283d5">
              att ni vill höja en del arbetsgivaravgifter. Bortsett från det
              är ju huvudinriktningen av er politik att ni vill skärpa skattetrycket
              på företagandet genom höjd bolagsskatt, den extra värnbolagsskatten
              och allt vad det nu är.
            </seg>
            <seg n="a7835005">
              Jag skulle vilja varna för att på nytt riskera att vi får det
              här experimentet, att Sverige skall styras av denna vänsterkoalition.
              Spåren är verkligen förskräckande.
            </seg>
            <seg n="3767903d">
              Jag vet bättre än de flesta att småbarnsföräldrar i det här landet
              ofta har det tufft. Men vi skall se till att den situationen på
              olika sätt förbättras, bl.a. genom att de ekonomiska marginalerna
              blir större. Jag tycker att det vore mycket bra om skattetrycket
              kunde sänkas i de skikt där många personer i nämnda situation
              befinner sig, alltså låg- och medelinkomsttagare. Då får man valfrihet
              om man vill jobba mera eller om man vill jobba mindre. Självklart
              vet jag att det är många som vill jobba mindre. Den möjligheten
              skall stå öppen och vara en realitet, bl.a. genom sänkta skatter
            </seg>
            <seg n="9b187b12">
              - inte genom diktat uppifrån.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e0bca0d2">
            Anf. 33 GUDRUN SCHYMAN (v) replik:
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-2dccaff4415eef34-5" n="ee6374a8">
            <seg n="9e392692">
              Herr talman! Det är klart att man kan välja att beskriva politiska
              beslut fattade i demokratisk ordning som diktat men jag måste
              säga att jag inte ser någon vits med det. Jag tycker att det krav
              som många människor i dag har är rimligt, nämligen att kunna arbeta
              kortare tid men ändå ha en lön att leva på. Jag tycker att det
              är rimligt att människor som inte har så höga löner kan gå ned
              i arbetstid - alltså inte bara de som har höga löner och som kan
              välja att avstå en del av lönen, utan också de som har löner som
              i dag knappt räcker. Det är rimligt och rättvist.
            </seg>
            <seg n="58520021">
              Jag tror inte, Lars Leijonborg, att det går att försöka skrämma
              folk om man inte har någonting mer att komma med konkret - faktiska
              alternativ till det som vi förespråkar, nämligen rättvisa och
              en välfärd för alla.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="509591d0">
            Anf. 34 LARS LEIJONBORG (fp) replik:
          </note>
          <u who="lars_leijonborg_4c773d" xml:id="i-e53776cd423b384f-4" n="ce14b611">
            <seg n="9db74768">
              Herr talman! Rättvisa och en välfärd för alla är just vad vi
              står för. Om det är alternativet tror jag att vi har mycket att
              komma med.
            </seg>
            <seg n="fcfe20f6">
              Människor skall få större valfrihet. Det tror jag förutsätter
              att vi lyckas få ned skattetrycket. Där har, tyvärr, Vänsterpartiet
              sällan varit särskilt aktivt.
            </seg>
            <seg n="2470c6af">
              En röst på Folkpartiet är en röst för att individer skall få
              bestämma mera själva. Det är klart att man kan genomföra alla
              möjliga lagar med majoritetsbeslut, men varför skall vi tvinga
              människor till ett beteende när de mycket hellre kan bestämma
              om det själva? Det är det vi vill göra, öppna nya möjligheter
              för människor.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1f1e663f">
            Anf. 35 GUDRUN SCHYMAN (v):
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-2dccaff4415eef34-6" n="ee6374a8">
            <seg n="1ddc429d">
              Herr talman! Jag vill börja med att anknyta till det
            </seg>
            <seg n="43edf78d">
              Carl Bildt tog upp, nämligen en internationell fråga, en ny uppblossande
              krigshärd. Jag vill föra den frågan tillbaka från andra länder
              till Sverige och de beslut vi fattar i denna kammare. Det finns
              nämligen ett samband. Vi beklagar alla att internationella konflikter
              uppstår eftersom vi, hoppas jag, är överens om att konflikter
              skall och bör kunna lösas på ett mer civiliserat sätt än att man
              krigar och dödar. Men Sverige, genom att vara ett land som har
              en vapenindustri och ett land som är en stor vapenexportör, bidrar
              faktiskt till att de konflikter som uppstår runt om i världen
              just får sådana icke-lösningar som de militära konflikterna innebär.
              Det är ett faktum.
            </seg>
            <seg n="ba360f6f">
              Det vore välgörande om vi såg det sambandet och om vi ålade oss
              att inte medverka till den militarisering som faktiskt pågår utanför
              vårt lands gränser i olika världsdelar. Vi har Chile som exempel,
              där regeringen varit aktiv för att sälja JAS-planet. Det finns
              andra exempel. Vi skall inte glömma bort denna koppling, för vi
              vet att ungefär 90 % av alla de människor som flyr faktiskt flyr
              undan väpnade konflikter.
            </seg>
            <seg n="65a46f37">
              Där finns svenska vapen inblandade.
            </seg>
            <seg n="b41afd8c">
              Vi vet också att de pengar som de här länderna lägger ut på att
              köpa vapen går inte till nödvändig utveckling, till sjukvård,
              skolor åt barnen osv. Vi har alltså ett ansvar att se det här
              sambandet.
            </seg>
            <seg n="180decab">
              Jag skulle vilja ta upp ett annat tema, som ingen av er hittills
              har berört. Jag gör det också därför att det är valår i år. Det
              är någonting som oroar mig och, hoppas jag, flera av er, nämligen
              den brist på tilltro till politiken som verktyg och medel för
              förändringar som väldigt många människor känner i dag. Vi får
              ideligen rapporter om hur unga människor inte alls känner sig
              särskilt övertygade om att den representativa demokratin i den
              form som vi har utvecklat den är det bästa sättet att styra ett
              land. Vi vet att väldigt många människor frågar sig i dag om det
              över huvud taget är lönt att gå och rösta och vem man kan lita
              på.
            </seg>
            <seg n="2b34fcdb">
              Den här misstron är sprungen ur en verklighet där många människor
              har fått se att det de trodde skulle hända hände inte, där många
              människor har fått se att den röst som de lade på förslag som
              de trodde skulle innebära välfärd och rättvisa förbyttes i en
              annan politik som innebar ökade orättvisor. Det är en verklighet
              att många människor, med all rätta, upplever att besluten fattas
              över huvudet på dem, att det är en politisk elit som styr, att
              alltfler beslut fattas i slutna sammanträdesrum och på ett avstånd
              där det är väldigt få som har möjlighet att delta och utöva någon
              som helst form av demokratisk insyn och kontroll.
            </seg>
            <seg n="236cff95">
              Vi har fattat en rad sådana beslut också i riksdagen. Det gäller
              hur EU-frågan har hanterats, hur
            </seg>
            <seg n="05308887">
              Schengenavtalet och Amsterdamfördraget har röstats igenom i riksdagen.
              Det gäller överenskommelser av olika slag som sker utanför riksdagens
              plenisal.
            </seg>
            <seg n="888fb58f">
              Det här är en allvarlig utveckling som spär på det utanförskap
              som väldigt många människor känner i dag. Det är ett politiskt
              utanförskap där man inte är delaktig i det samhällsbygge som vi
              förhoppningsvis alla skall vara delaktiga i. Det gäller ungdomsgenerationer
              som naturligtvis utifrån en omöjlighet att få fäste på arbetsmarknaden
              inte har någon social tillhörighet. Det gäller stora grupper av
              invandrare som bor i segregerade områden och som får ett socialt
              och kulturellt utanförskap, också utan en förankring på arbetsmarknaden.
            </seg>
            <seg n="cd80a562">
              Det här är frågor som vi borde ta på större allvar.
            </seg>
            <seg n="bb61b65f">
              Det här är frågor som vi inte kan nonchalera. Det gäller också
              hur vi behandlar de människor som kommer hit. Bemöter vi människor
              med den värdighet och den respekt som det anstår dem som har flytt
              undan terror, politiskt förtryck och våld i sina egna länder?
              Vi har på den senaste tiden i medierna sett många exempel på att
              så inte är fallet. Vi vet att Sverige har blivit alltmer av ett
              slutet land. Vi vet att inträdet i Schengensamarbetet förstärker
              denna slutenhet.
            </seg>
            <seg n="0b676774">
              Ett sätt att upprätta förtroende är naturligtvis att bedriva
              en politik som svarar emot de önskningar som många människor har.
              I dag är det faktiskt ett starkt krav från många att det skall
              finnas mer av rättvisa i politiken. Vänsterpartiet går till val
              under den parollen: Det är dags för rättvisa. Det gör vi därför
              att vi anser att den utveckling som har varit också under den
              här mandatperioden har präglats av en fortsatt orättvisa och i
              många fall en ökad orättvisa.
            </seg>
            <seg n="dcca5139">
              Vi är naturligtvis bekymrade över att en socialdemokratisk regering
              lägger fast en ekonomisk politik som innebär en på sikt fortsatt
              åtstramning vad gäller kommuner och landsting, att människor med
              relativt höga löner, 30 000 kr och mer, får skattelättnader på
            </seg>
            <seg n="cfe5defc">
              8 000 kr om året, medan alla som har relativt låga inkomster
              får ökade hål i portmonnän. Vi är oroade över att man inför egenavgifter
              som är en fördelningspolitiskt orättvis skatt. Vi är oroade över
              den uppgörelse som träffats om fastighetsskatten. Fördelningspolitiskt
              innebär den att rätt många välbeställda villaägare får lättnader,
              medan många hyresgäster, framför allt i krisårgångarna, kan förvänta
              sig höjda hyror och stora hål i plånboken och portmonnän.
            </seg>
            <seg n="d5c02b16">
              Det här är inte någon naturlag. Det är resultat av politiskt
              fattade beslut. Det går naturligtvis att fatta andra politiska
              beslut. Det är fullt möjligt. Jag läste den artikel som Göran
              Persson har skrivit i dag i Dagens Nyheter, där han säger att
              det är många som har fått bära bördorna osv. Visst, men det var
              inte nödvändigt att det skulle se ut på det sättet. Det hade gått
              att genomföra saneringen och besparingarna på ett mer rättvist
              sätt.
            </seg>
            <seg n="9fc84a1b">
              Jag tycker att det är bra att regeringen har kommit till insikt
              om att det faktiskt behövs mer pengar till kommuner och landsting.
              Jag tycker att det är bra att regeringen har kommit till insikt
              om att det behövs mer än de 4 miljarderna och att man flaggar
              för att kanske tillskjuta mer pengar. Men det förvånar mig att
              man inte gör det nu. Det förvånade mig att man i går i denna kammare
              lade fast ekonomiska budgetramar som innebär en fortsatt åtstramande
              politik. Det förvånar mig att man avslår förslag från Vänsterpartiet
              som innebär mer pengar till kommuner och en rättvis skattepolitik
              så att de som har låga löner får mer i plånboken och de som har
              höga löner faktiskt får avstå.
            </seg>
            <seg n="43c58577">
              Det är förvånande från en regering och från ett parti som säger
              sig stå för rättvisa och solidaritet. Jag tror att detta är ett
              problem i politiken, att det är väldigt många vackra ord från
              de politiska talarstolarna som rimmar illa med den verklighet
              som många har och som man talar om hemma vid köksborden.
            </seg>
            <seg n="3061c830">
              Det är viktigt att vi som tillhör politiska partier menar vad
              vi säger och också handlar som vi lär. Det uppstår en stor misstro
              mot en politik som bara uttrycks i ord, men som följs av en handling
              och en praktik som säger någonting annat.
            </seg>
            <seg n="e47f1d63">
              Det går naturligtvis att göra på ett annat sätt, och det går
              att använda pengarna - även om det finns litet
            </seg>
            <seg n="e2c70b23">
              - på ett mer rättvist sätt. Och det går att fördela de pengar
              som finns i Sverige i dag på ett annat sätt. Vi lever ju inte
              i ett fattigt land, tvärtom. Det finns sektorer i Sverige som
              går väldigt bra. Det finns också enskilda och hushåll som har
              pengar och som har möjlighet att lägga pengar på hög. Jag tror
              också,
            </seg>
            <seg n="32c81b46">
              Göran Persson, att det finns människor som har pengar i plånboken
              och som gärna skulle delta i ett samhällsbygge som innebär att
              människor far väl.
            </seg>
            <seg n="1b51d1a4">
              Det är nog många som känner ett stort obehag inför de växande
              klyftorna, inför marginaliseringen av stora grupper och inför
              den hopplöshet som sprider sig. Ett uttryck för detta är barnafödandet.
              Det har gått ned dramatiskt. Det finns också belagt i undersökningar
              vilka kvinnor det är som föder färre barn. Jo, det är kvinnor
              i låglönegrupper, och skälet är att man anser sig inte ha råd.
            </seg>
            <seg n="7f64c677">
              Vi börjar att få alltfler företeelser i samhället där det är
              tjockleken på plånboken som avgör graden av frihet, och det är
              ingen bra utveckling. Därför kräver vi i våra politiska förslag
              en rättvis fördelning, en omfördelning. Genom att man har kvar
              värnskatten, genom att man har en skatteskala på inkomster över
            </seg>
            <seg n="680e15cb">
              360 000 kr får vi pengar att omfördela till dem som inte har
              pengar så att det räcker till månadens slut. Vi får pengar att
              omfördela till höjda nivåer i sjukförsäkring och a-kassa. Vi får
              pengar att omfördela så att den inhemska efterfrågan ökar. Därmed
              ökar möjligheterna för alla de små företag som vi gärna vill se
              skall blomstra. Det går inte att starta små företag om det inte
              finns någon som kan köpa det som man har att erbjuda.
            </seg>
            <seg n="6fc84789">
              Det är också rimligt med en omfördelning inom företagssektorn.
              De företag som bevisligen går väldigt bra och som vi ju alla har
              varit med och investerat i genom utbildning, genom forskning och
              genom en infrastruktur som inte bara består av vägar och gatunät
              utan som också består av vård och omsorg. Där skall det naturligtvis
              finnas en återkoppling så att dessa företag också är med och betalar
              för den utveckling, det kunskapslyft och den kompetenshöjning
              som behövs inom företagssektorn. Det är klart att dessa företag
              skall vara med och betala så att de små företagen och egenföretagarna
              kan få lättnader när de skall starta.
            </seg>
            <seg n="b7c4b831">
              Det går att göra en rättvis fördelning. Och det går att ha ett
              förhållningssätt som innebär respekt för varje människas lika
              värde.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="f66027c6">
            I detta anförande instämde Maggi Mikaelsson (v).
          </note>
          <note type="speaker" n="b2a2ea80">
            Anf. 36 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-701bb601080043de-6" n="ee1f0eec">
            <seg n="04ce0526">
              Herr talman! Gudrun Schyman anknöt till konflikhoten i Sydosteuropa
              och uttalade en farhåga för att svensk politik skulle göra det
              svårare för oss att delta i fredsarbete. Hon tänkte då på export
              av försvarsmateriel. Det är precis tvärtom.
            </seg>
            <seg n="cfc00f0d">
              Det finns ett bekymmer. Här sitter en lidande försvarsminister
              och här satt nyss en utrikesminister som hela tiden nås av förfrågningar
              från omvärlden om inte Sverige kan ställa upp i olika typer av
              fredsbevarande operationer - om det nu gäller Bosnien, Albanien,
              Västra Sahara eller någon annanstans - i FN:s regi eller i Natos
              regi därför att vi är duktiga på att medverka i fredsbevarande
              operationer. Men neddragningar och omorganisationer i försvaret
              har medfört att vi har svårt att möta de krav som ställs från
              omvärlden på att vi skall delta i fredsbevarande operationer.
              Det tycker jag är illa.
            </seg>
            <seg n="5bd5936a">
              Vi behöver ett starkt försvar för att kunna bidra till freden
              i omvärlden. Också på den punkten tror jag att
            </seg>
            <seg n="0ba05332">
              Vänsterpartiet måste tänka om under kommande år.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a84846d2">
            Anf. 37 GUDRUN SCHYMAN (v) replik:
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-2dccaff4415eef34-7" n="ee6374a8">
            <seg n="b8942eeb">
              Herr talman! Det är inte så att Vänsterpartiet inte vill att
              Sverige skall delta i fredsbevarande operationer. Vi har ställt
              oss bakom det svenska deltagandet i t.ex. Bosnien. Men vi anser
              också att det i förebyggande syfte är nödvändigt på sikt att arbeta
              för en avmilitarisering av det enkla skälet att så mycket av de
              resurser som finns, både i form av pengar och i form av kloka
              kunskaper, går åt till en så destruktiv verksamhet. Detta gäller
              internationellt.
            </seg>
            <seg n="e320a92f">
              Alternativet är en rörelse för en avmilitarisering och en konfliktlösning
              genom tidigare upptäckter av konflikter och genom fredsmäkleri
              av olika slag. Dit kommer vi inte så länge som det finns starka
              ekonomiska intressen som naglar oss fast vid en gammal militär
              struktur.
            </seg>
            <seg n="3f08bf00">
              Vi har ett ansvar för att bryta detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4a269f89">
            Anf. 38 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-701bb601080043de-7" n="ee1f0eec">
            <seg n="44cd03f6">
              Herr talman! Nej, Gudrun Schyman, det är inte fråga om antingen-eller.
              Det behövs diplomati. Att förebygga konflikter - ja, men det behövs
              också fredsbevarande operationer där en försvarsmakt behövs, tro
              mig. Det finns exempel på att det faktiskt är så i vårt moderna
              Europa - jag behöver inte säga mer.
            </seg>
            <seg n="e65044d3">
              Vi behöver ett starkt försvar för att kunna vara en stark fredsfaktor
              i Europa och i världen. Rustar man ned det svenska försvaret har
              vi sämre möjlighet att bidra till fredsbevarande operationer.
              Då tvingar vi försvarsministern och utrikesministern att säga
              nej, nej, nej när jag tror att många av oss skulle vilja att de
              kunde säga ja, ja, ja.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f6632629">
            Anf. 39 GUDRUN SCHYMAN (v) replik:
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-2dccaff4415eef34-8" n="ee6374a8">
            <seg n="58ba083c">
              Herr talman! Jag skall kanske svara med ett jaså, jaså, jaså.
            </seg>
            <seg n="9c5311c9">
              Det är faktiskt så, Carl Bildt, att en väldigt stor del av de
              skattepengar som vi har i Sverige går till ett militärt försvar
              som vi tidigare upprätthöll för att det fanns en elak fiende runt
              hörnet. Nu skall vi upprätthålla ett lika stort försvar för att
              vi skall kunna delta i fredsbevarande operationer. Det är inte
              rimligt.
            </seg>
            <seg n="37d38f5e">
              Fredsbevarande operationer och fredsbevarande framåtsyftande
              arbete måste vara att lyfta fram andra former av konfliktlösning.
              I det sammanhanget skulle ju Sverige kunna vara en spjutspets
              och använda diplomati, absolut. Men vi skulle också kunna visa
              på att det finns andra sätt.
            </seg>
            <seg n="94d9a7a9">
              De allra flesta kan nog vara överens om att det inte finns några
              militära lösningar på politiska konflikter. Däremot permanentas
              de i generation efter generation. Det innebär att befolkningar
              i krigförande länder får utstå krig i stället för att använda
              sina pengar till att bygga upp en välfärd och en utvecklad demokrati.
            </seg>
            <seg n="ef119b8d">
              Vi behöver gå framåt, Carl Bildt, inte bakåt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7b5eb9e7">
            Anf. 40 BIRGER SCHLAUG (mp):
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-6" n="bdda8217">
            <seg n="3208810b">
              Herr talman! Ni på läktaren och ni som sitter hemma vid TV-apparaterna!
              Man behöver kanske inte satsa på nytt militärt materiel varje
              år för drygt 20
            </seg>
            <seg n="9a586edd">
              miljarder för att kunna medverka i fredsbevarande operationer.
            </seg>
            <seg n="91da6d29">
              När man ser en politiker i vardagen bör man ställa en fråga.
              Den kanske viktigaste frågan man kan ställa är: Vad tycker du
              är effektivt och rationellt? Alla politiker, oavsett om man är
              röd, grön, eller blå, vill ju egentligen fatta beslut som leder
              till ett effektivt och rationellt samhälle. Men då gäller det
              att analysera vad som är effektivt och vad som är rationellt.
            </seg>
            <seg n="44ebf033">
              Vi i Miljöpartiet menar att det i dag finns alla skäl att säga
              att jämlikhet är effektivt och rationellt, för det vi ser i dag
              är ett samhälle med ökade klyftor, där många lever i social och
              ekonomisk stress. Ökade klyftor är en grogrund för våld, rasism
              och främlingsfientlighet - allt det där som vi inte alls vill
              ha. Vi ser egentligen en produktion av rädsla i samhället, i de
              fattiga förorterna men även i de rika. När man åker runt i Europa
              ser man något ganska skrämmande även i de rika förorterna. Det
              är galler för fönstren, schäferhundar i trädgårdarna och privata
              vaktbolag som patrullerar i kvarteren.
            </seg>
            <seg n="2d2127db">
              Det här är inte en bra samhällsutveckling, därför att på sikt
              hotar den demokratin. Därför är det väldigt viktigt att se till
              att klyftorna i samhället minskar. Det är dubbelt viktigt för
              Miljöpartiet, eftersom vi anser och inser att det inte går att
              bygga ett ekologiskt hållbart samhälle om inte samhället också
              är socialt hållbart. Vi behöver mer rättvisa i samhället.
            </seg>
            <seg n="8279da2e">
              Jag tror att om det är någonting som behövs i svensk politik
              i dag så är det visioner och drömmar, som kan få människors hjärtan
              att brinna och få människor att längta och vilja förändra någonting.
              En politik utan visioner är en ganska död politik, och ett samhälle
              utan drömmar är ett dött och stillastående samhälle.
            </seg>
            <seg n="7909fbc9">
              Miljöpartiet de gröna har visionerna och drömmarna. Men vi är
              inga drömmare utan realister, därför att vi vet att oändligt mycket
              i dagens samhälle måste förändras om det skall bli ekologiskt,
              socialt och demokratiskt hållbart.
            </seg>
            <seg n="95c6f4df">
              De flesta förändringar börjar alltid med att någon säger att
              de är omöjliga, att de är orealistiska. Men vad är egentligen
              realistiskt? Är det realistiskt att fortsätta vapenexporten till
              Indien och Pakistan, eller är det realistiskt att, som vi vill,
              stoppa den helt? Är det realistiskt att ha kvar 40-timmarsveckan,
              eller är det realistiskt att anpassa arbetstiden till verkligheten?
            </seg>
            <seg n="02ce89f7">
              Är det realistiskt att satsa mer pengar på JAS och nya militära
              materiel i stället för att satsa på skola, vård och omsorg? Är
              de realister som tror att jämlikhet, solidaritet och delaktighet
              är irrationellt och ineffektivt, eller är det vi, som inser att
              delaktighet och solidaritet aldrig kan bli omodernt, som är realister?
              Är det de som anser att ekologiska realiteter skall underställas
              ekonomiska teorier som är realister, eller är det vi, som anser
              att ekonomiska teorier skall underställas ekologiska realiteter,
              som är realister? Var och en kan faktiskt själv bedöma.
            </seg>
            <seg n="a9de2fdd">
              Vad är det som har hänt den senaste mandatperioden?
            </seg>
            <seg n="623cafc1">
              För det första har det blivit ordning på statens finanser. Statsskulden
              är fortfarande hög, men det är ändå ordning på finanserna, och
              det kan ingen ta ifrån
            </seg>
            <seg n="4ef9fdad">
              Göran Perssons regering. Vi avser att underlätta för fortsatt
              sanering av statsskulden.
            </seg>
            <seg n="27002aea">
              För det andra har klyftorna ökat i samhället. Jämlikheten är
              svagare än för fyra år sedan. Vi accepterar inte detta. Därför
              vill vi höja skatten på höga inkomster och sänka skatten på låga
              inkomster. Därför vill vi överföra pengar från militären till
              skolan, vården och omsorgen.
            </seg>
            <seg n="b3571f3c">
              För det tredje är arbetslösheten oacceptabelt hög.
            </seg>
            <seg n="ac4a410b">
              Därför vill vi snabbt sänka arbetstiden till 35 timmar i veckan
              och dessutom införa ett friår. Ett friår innebär att om någon
              tar tjänstledigt ett år och någon som är arbetslös hoppar in på
              jobbet, får den som tar tjänstledigt 85 % av a-kassan. Det kostar
              inte staten något extra. Den som får jobbet blir nöjd, och den
              som blir ledig, han eller hon, blir också nöjd.
            </seg>
            <seg n="f0c1c522">
              För det fjärde är barnens situation i samhället fortfarande väldigt
              bekymmersam. Därför är det också viktigt att minska arbetstiden,
              att ge människor mer fri tid, och att införa ett friår.
            </seg>
            <seg n="1ca300fc">
              Det är viktigt att sanera skolor och dagis. Fortfarande har vartannat
              barn som börjar första klass någon form av allergi, och det är
              nästan den största frihetsinskränkning man kan tänka sig för ett
              litet barn nu under våren. Moderaterna talar gärna om frihet.
            </seg>
            <seg n="3dd43909">
              Men vad är bland det mest frihetsinskränkande man kan tänka sig
              för ett barn i dag? Jo, det är ju allergierna. Ändå ägnar Carl
              Bildt mer tid åt marginalskatten än åt den verklighet som många
              lever i.
            </seg>
            <seg n="c0477290">
              Vi vill också att de kommande besluten i Sveriges riksdag skall
              underställas en barnkonsekvensanalys, så att vi får ett riktigt
              barnperspektiv på de beslut som fattas. Jag och Miljöpartiet är
              nämligen fullständigt övertygade om att det som är bra för barn
              egentligen också är väldigt bra för samhället.
            </seg>
            <seg n="4837514c">
              För det femte har miljöskulden tyvärr ökat. Man kan säga att
              när det gäller miljöfrågorna har regeringen och riksdagen tagit
              ett steg framåt och två steg bakåt. Den nya miljöbalken kan innebära
              stora förbättringar, så är det. Men annars är det ganska många
              försämringar när det gäller miljöforskningen och miljötillsynen.
              Naturvårdsverket har fått skära ned alldeles för mycket, och den
              långsiktiga miljöpolitiken har drabbats väldigt hårt. Men då har
              vi ändå miljöbalken som har gett det positiva under den här perioden.
            </seg>
            <seg n="df089dae">
              För det sjätte eroderar demokratin. Alltmer makt flyttas ifrån
              dem som är valda av människor till andra.
            </seg>
            <seg n="39dab88e">
              Demokratin eroderar, och det beror till mycket stor del på EU-anslutningen
              och den anpassning till EU
            </seg>
            <seg n="4feef440">
              som Sveriges riksdag har accepterat.
            </seg>
            <seg n="546be3b7">
              Under den kommande mandatperioden finns det risk att ännu mer
              makt kommer att flyttas till Bryssel.
            </seg>
            <seg n="8b6ed85d">
              Alla ni som lyssnar framför TV-apparaterna och radioapparaterna
              och ni där uppe på läktaren skall veta att det räcker med 25 %
              av riksdagsledamöterna för att stoppa att mer makt överförs till
              Bryssel under nästa mandatperiod. Sådan är grundlagen.
            </seg>
            <seg n="f7a7fc59">
              Därför är det ett mål för oss att se till att det i riksdagen
              efter valet finns 25 % EU-motståndare som vågar stå för att mer
              makt inte skall överföras till
            </seg>
            <seg n="60c45301">
              Bryssel. I övrigt vill vi ha en ny folkomröstning om
            </seg>
            <seg n="598e7ad1">
              EU-medlemskapet.
            </seg>
            <seg n="b39457fc">
              Vår vision är i mångt och mycket något helt annat än dagens verklighet
              som vi lever i. Vår vision bygger på ett jämlikt samhälle. Med
              jämlikhet menar vi inte det som socialisterna ofta menar, nämligen
              likhet.
            </seg>
            <seg n="ea02fa15">
              Med jämlikhet menar vi ett samhälle där alla människor har rätten
              att växa åt olika håll, för vi är olika.
            </seg>
            <seg n="fd1a1bf6">
              Men vi skall inte trampa på andra.
            </seg>
            <seg n="3ea5db81">
              Vi vill ha ett samhälle där vi ser jämlikt på den andre, oavsett
              namn, hårfärg eller hudfärg. Jag kan inte acceptera att mina vänner
              med främmande namn inte ens får komma på anställningsintervjuer.
              Det får inte vara så i ett civiliserat samhälle, att människor
              sorteras ut därför att de har främmande namn.
            </seg>
            <seg n="904332ee">
              Ett bra samhälle, ett grönt samhälle, är ett samhälle där besluten
              underställs ett barnperspektiv. Det är också ett samhälle där
              män och kvinnor är jämställda.
            </seg>
            <seg n="5a0b2274">
              Det handlar inte bara om lika lön för lika jobb, utan det handlar
              om att uppvärdera de jobb som har med människor att göra, att
              uppvärdera vård- och omsorgsarbete. Varför skall det vara finare
              och mer betalt att bryta malm än att ta hand om en gammal människa?
              Jag kan inte förstå detta. Här behövs en kulturrevolution på arbetsmarknaden,
              och jag hoppas att vi politiker kan underlätta en sådan på olika
              sätt, bl.a. genom att se till att kommuner och landsting får betydligt
              mer pengar än i dag.
            </seg>
            <seg n="bdb8ed8d">
              Vårt gröna samhälle är också hållbart långsiktigt.
            </seg>
            <seg n="65a327cf">
              Det innebär att det som är hållbart långsiktigt också skall bli
              lönsamt kortsiktigt. Därför tycker vi att detta med grön skatteväxling
              är oerhört centralt, dvs. att man sänker skatt och avgifter på
              arbete och höjer skatt på energi och miljöförstöring. I stället
              för att rationalisera bort människor skall vi börja rationalisera
              bort miljöförstöringen i företagen.
            </seg>
            <seg n="20e48fb7">
              Det behövs visioner i politiken. Hur skall människor annars kunna
              känna lust för politik? Ekonomismen är det väl ingen som tänder
              på. Och vems ögon tänds av nyliberalismens idéer egentligen? Vilka
              hjärtan bultar för socialdemokratins gamla förvaltande eller för
              EU-byråkratin?
            </seg>
            <seg n="e216d4f7">
              Därför är det nog så att valet i höst står mellan de gröna och
              de visionslösa.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="6cca697c">
            I detta anförande instämde Peter Eriksson, Roy
          </note>
          <note n="e5a5e893">
            Ottosson, Annika Nordgren, Ragnhild Pohanka, Per
          </note>
          <note n="6c676bb5">
            Lager, Barbro Johansson, Bodil Francke Ohlsson,
          </note>
          <note n="7874301c">
            Gudrun Lindvall, Gunnar Goude, Ronny Korsberg,
          </note>
          <note n="b6886c3e">
            Marianne Samuelsson, Thomas Julin och Eva Goës
          </note>
          <note n="c55cb310">
            (alla mp).
          </note>
          <note type="speaker" n="d02c32f9">
            Anf. 41 ALF SVENSSON (kd):
          </note>
          <u who="alf_svensson_b899e5" xml:id="i-998e68adc28193d7-0" n="251b3c9f">
            <seg n="52911443">
              Herr talman! Låt mig som den siste i raden få framföra ett tack
              till Olof Johansson, som jag har uppfattat - och jag vet att jag
              talar för hela den gigantiskt stora partigrupp jag företräder
              - som en sympatisk och socialt mycket jovialisk person. Man skulle,
              tror jag, kunna säga om Olof Johansson, som det har sagts om spännande
              personer av och till, att man tar honom inte där man släpper honom.
            </seg>
            <seg n="88a7660f">
              Jag funderade en del i natt på vad det egentligen är som är så
              karakteristiskt för Olof Johansson. Jag kunde inte bärga mig som
              det heter, i varje fall på skånska, utan jag gick upp, ringde
              till min fru och bad henne slå upp i Nationalencyklopedin vad
              som står om boule. Jag vet ju att Olof Johansson är en utomordentlig
              boulespelare. Hon fick läsa innantill, och där står det om boule:
            </seg>
            <seg n="89d09a96">
              Det kan spelas i singel, dubbel eller av lag om tre eller fyra
              spelare.
            </seg>
            <seg n="24ff419a">
              Där har ni förklaringen till Olof Johanssons personlighet.
            </seg>
            <seg n="6b43d904">
              Fru talman! Den här partiledardebatten kan kanske anses vara
              något slags startskott inför valrörelsen. Jag tror att många uppfattar
              den så. Emellanåt hör man, så där i förbifarten, att medborgare
              tycker att politik mest är trätande och sökande efter åsiktsskillnader.
            </seg>
            <seg n="ec5021a9">
              Det är väl inte så svårt att förstå att den typen av påpekanden
              dyker upp. Samtidigt tror jag att det behöver sägas, under en
              sådan här dag, att politisk debatt är demokratins livsluft. Det
              finns ingen enda människa och inte heller något enda politiskt
              parti som har monopol på all klokskap.
            </seg>
            <seg n="62f4f4e1">
              Om vår ärliga strävan är att förbättra för medborgarna, om vi
              verkligen har som mål att göra ett bra land ännu tryggare, då
              fordras det att åsikter bryts och ståndpunkter ställs mot varandra
              så att de kan mätas och så att medborgarna har möjlighet att göra
              sina val.
            </seg>
            <seg n="d3d6b5cd">
              Jag tror inte att något av riksdagens partier är ute efter att
              försämra. Vi har olika program och försöker staka ut olika vägar,
              men målsättningen hos oss alla är säkert densamma: ett tryggare,
              mer harmoniskt Sverige i en värld av fred och försoning.
            </seg>
            <seg n="f98dc6cd">
              Det är alldeles klart att varje politiskt parti under månaderna
              fram till den 20 september kommer att göra allt vad man kan och
              orkar för att lyfta fram och ur alla tänkbara perspektiv belysa
              de frågor som man anser vara mest betydelsefulla och allra viktigast,
              de frågor som man känner starkast för och tror vara partiets bästa
              profil.
            </seg>
            <seg n="75b7bd58">
              Vi har 80-talet bakom oss - som väl är, kan man gott tillägga.
              Då härjade ett slags ekonomisk oansvarighet som i dag gott kan
              vara oss alla till varnagel.
            </seg>
            <seg n="f9f40411">
              Oss alla. Politiker, ekonomer, bankfolk, beslutsfattare alla
              kategorier. Trots att sus-och-dus-ekonomins årtionde nu ligger
              bakom oss dras vi med åtskilliga av
            </seg>
            <seg n="1f4d203d">
              80-talets sviter och får säkert så göra under år framöver.
            </seg>
            <seg n="c1234687">
              Fru talman! För ett par tre år sedan när jag höll ett anförande
              i Karlstad sade jag som jag har sagt många gånger tidigare: Vi
              i Sverige har levt över våra tillgångar i 20-30 år, och nu har
              vi fått sota rejält för detta.
            </seg>
            <seg n="9520c453">
              Då reser sig en äldre dam i publiken, mitt under mitt lilla anförande,
              och begär ordet. Hon får det förstås, och så säger hon: Jag är
              trött på att höra det där att vi levt över våra tillgångar. Vilka
              vi? Jag är pensionär. Jag har knappt någon ATP. Jag har sparat
              och rättat mun efter matsäck i alla år. Inte har jag levt över
              mina tillgångar, det vill jag lova.
            </seg>
            <seg n="531468ce">
              Jag bad damen om ursäkt. Jag kunde faktiskt förstå att hon kände
              det litet obehagligt att jag stod där och fäktade och talade om
              "vi", och hon kände sig helt vid sidan om.
            </seg>
            <seg n="bc3da685">
              Många medborgare har helt säkert tyckt och tänkt som den äldre
              damen i Karlstad. Men man har tigit och kanske förlorat förtroendet
              för politiken. Jag undrar om inte 80-talet utöver svåra ekonomiska
              sviter också har lämnat efter sig vad en del kallar upplevelsen
              av "elitdemokrati", av att man inte kan påverka. Andra säger sig
              ha en känsla av att leva i ett samhälle indelat i "vi" och "de".
              Vi kan allesammans konstatera att politiken lätt kommer för långt
              från den enskilda människan, och då tänker jag inte på geografiska
              avstånd.
            </seg>
            <seg n="d38b1dfc">
              Det kan ju rent av i den representativa demokratin finnas en
              risk för att vi glömmer vem vi representerar.
            </seg>
            <seg n="cb5adca0">
              Både demokratins värden och förhållningssätt behöver förstärkas.
              Medborgarna måste känna sig delaktiga och vara delaktiga.
            </seg>
            <seg n="80b9be46">
              Under månaderna fram till valdagen kommer diverse löften och
              önskemål att avhandlas i debatten.
            </seg>
            <seg n="b861f9ff">
              Och det är ju inte något konstigt med det. Om vi inte strävar
              efter något stannar utvecklingen. Men en förutsättning för att
              alla löften skall ha en chans att förverkligas, att det skall
              finnas en mening med att resonera om löften är odiskutabelt att
              vi får bukt med arbetslösheten.
            </seg>
            <seg n="864fe180">
              Arbetslösheten kostar samhället 150 miljarder.
            </seg>
            <seg n="021c64ff">
              Det är en svindlande summa. Det rör sig således om bortemot 17
              000, 18 000 kr per svensk och år. Var och en kan ju räkna ut vilken
              kostnaden blir för det egna hushållet. Är man fyra i hushållet
              eller familjen får man alltså stå för en kostnad på bortemot
            </seg>
            <seg n="9257e5c5">
              75 000 kr per år för arbetslösheten. Tänker man sedan på den
              gångna fyraåriga mandatperioden handlar det om bortemot 300 000
              kr för vad man väl kan kalla ett vanligt svenskt hushåll.
            </seg>
            <seg n="a33157a0">
              Jag står inte här och inbillar mig att någon regering skulle
              ha klarat av att totalt rensa bort all arbetslöshet. Med det måste
              väl ändå vara uppenbart för alla att hade vi inte haft utgifterna
              för arbetslösheten, de
            </seg>
            <seg n="f0096ec3">
              150 miljarderna, så hade det funnits miljarder att satsa på en
              värdigare vård, på bättre betalda lärare och på större sociala
              insatser i skolan. Då hade det funnits gott om miljarder till
              de många områden där i dag knappheten är mer än besvärande, inte
              så sällan rent kränkande, för människor. Och givetvis hade det
              tett sig mer än rimligt att diskutera hur många miljarder som
              borde användas till skattesänkningar - eller hur?
            </seg>
            <seg n="6d850565">
              - om man hade haft 150 miljarder att spendera.
            </seg>
            <seg n="927d650b">
              Fru talman! Det är väl i och för sig inte ovanligt att regeringar
              ett par tre månader före ett val berömmer sig och uttalar sig
              som om man löst i stort sett alla problem. Men jag förstår faktiskt
              inte hur den socialdemokratiska regeringen kan ta munnen så full
              av självtillit och självberöm som man gör. Det finns ju faktiskt
              ingen möjlighet under solen - även om man skulle drypa av välvilja
              - att påstå något annat än att regeringen under den gångna perioden
              har misslyckats med just sin sysselsättningspolitik.
            </seg>
            <seg n="92de8919">
              Det helt ofattbara är att regeringen paralyserat sig själv med
              sitt ständiga tal om hurdan ekonomin var år
            </seg>
            <seg n="de3ed156">
              1994, då man tog över. Jag kan lätt förstå, rent taktiskt, det
              upplägget. Men egentligen vet ju varenda regeringsmedlem att man
              borde tala om 80-talet och inte om år 1994, men det är lätt att
              begripa att man inte vill gissla sitt eget regerande under 80-talet.
              Men när man nu hundra och en gång sagt att man övertog en usel
              ekonomi borde regeringens inriktning varit absolut självklar,
              att med alla medel få folk i arbete så att ekonomin kunde rätas
              upp. Men så har det ju verkligen inte varit.
            </seg>
            <seg n="e2be8f18">
              Ni fick inte regeringsmakten för att skicka hem
            </seg>
            <seg n="3c2325ca">
              80 000 personer från den offentliga sektorn.
            </seg>
            <seg n="4ffb3b6a">
              Ni fick inte regeringsmakten för att plocka av kommunerna 20
              eller 30 miljarder och för att höja skatterna med många miljarder.
            </seg>
            <seg n="ccda3dca">
              Ni fick regeringsmakten år 1994 för att ni lovade att ungdomar
              inom hundra dagar skulle få arbete, för att arbetslösheten snabbt
              skulle sopas undan och för att ni lovade kommunerna ökade resurser,
              inte dramatiskt minskade.
            </seg>
            <seg n="0740e77b">
              Ni fick inte regeringsmakten för att ta av kommunerna så mycket
              resurser att de inte skulle kunna bedriva värdig vård och omsorg
              om våra äldre och kunna ge våra barn en trygg, trivsam och fungerande
              skola.
            </seg>
            <seg n="049db36c">
              Ställer man regeringens vallöften från år 1994 vid sidan om den
              verklighet som i dag råder, fyra år efteråt, så ter sig ordet
              misslyckande som en vänlighet.
            </seg>
            <seg n="c75c8e14">
              150 miljarder kostar arbetslösheten. Hundratusentals medborgare
              far illa av arbetslösheten. Köerna till vården växer. Det finns
              inte tillräckligt med personal för att skapa värdig vård för våra
              äldre. De svenska barnen mår psykiskt dåligt, får vi läsa. Massor
              av elever lämnar skolan utan att kunna läsa, skriva och räkna
              tillräckligt bra. Många får dagar som dessa med sig från skolavslutningen
              att de inte är godkända.
            </seg>
            <seg n="2fee8b55">
              Vilken start! Betalningen för att Göran Persson skall kunna tala
              om Perssonpengar och repetera uttrycket egna pengar, inte lånade
              är det många som fått stå för.
            </seg>
            <seg n="17b075d6">
              Det är barnfamiljer, sjuka pensionärer och många andra grupper
              som fått betala. Många kan repetera påståendet från den äldre
              damen i Karlstad: Vi har inte levt över våra tillgångar. Men betalningen
              har man fått stå för, därför att regeringen inte med någon som
              helst kraft tagit itu med arbetslösheten.
            </seg>
            <seg n="6d889297">
              Den regering som tar vid efter valet den 20 september i år måste
              klara av och se det som sin absolut främsta uppgift att rejält
              och kraftfullt minska arbetslösheten. Och varför skulle man tro
              att nuvarande regering som inte gjort detta under fyra år skulle
              kunna genomgå en nödvändig förvandling?
            </seg>
            <seg n="7bf2bf79">
              Fru talman! Sverige måste bort från vanföreställningen att när
              situationen förbättras för näringslivet och för företagsamheten
              försämras den för arbetstagare. Småföretagaren måste på något
              sätt politiskt adlas, dvs. känna sig betrodd och hedrad och ses
              som framtidsräddare.
            </seg>
            <seg n="c6dd300a">
              Det är inte politiker som skaffar jobb, med det är politikers
              oavvisliga uppgift att skaffa fram de bästa tänkbara förutsättningar
              för att jobb skall kunna skapas. Det är då förutsättningarna för
              värdig vård, fungerade skola och ett socialt välfärdssystem kan
              existera i det långa loppet och i praktiken.
            </seg>
            <seg n="ca522bc0">
              Fru talman! Runt om i Sveriges kommuner och också här i riksdagen
              har vi kristdemokrater gång på gång uttalat som ett av våra hetaste
              önskemål, för att nu inte säga krav, att våra äldre skall få uppleva
              trygghet och omtanke, den bästa tänkbara vård och en självklar
              delaktighet och respekt. Vi har presenterat vad vi kallar en värdighetsgaranti.
              Jag skall enbart erinra om en del av punkterna i den.
            </seg>
            <seg n="6f1aa450">
              Det skall finnas en läkare knuten till varje sjukhem eller särskilt
              boende och till varje hemsjukvårdspatient, en läkare som är specialiserad
              på åldrandets sjukdomar och problem och som regelbundet besöker
              och träffar patienterna.
            </seg>
            <seg n="fc53ff1d">
              Det skall vara en självklarhet att sjukhemsplatsen ligger i den
              kommundel där vederbörande tidigare bott.
            </seg>
            <seg n="fde0b186">
              Det skall finnas så mycket personal att varje patient får känna
              sig ompysslad, observerad och personligt tilltalad några minuter
              varje förmiddag och varje eftermiddag.
            </seg>
            <seg n="7e82892d">
              Det skall finnas tillräckligt med personal så att alla patienter
              som så orkar hjälps upp ur sina bäddar i rimlig tid och dessutom
              får komma ut i andra miljöer än det egna rummet.
            </seg>
            <seg n="6626b2a6">
              Jag tror att ingen anser att detta är orimliga krav.
            </seg>
            <seg n="10244ef6">
              Men vi är oärliga om vi påstår att allt står väl till i kommunerna.
              Låt oss få slut på det där självberömmet som blåses upp runt om
              i landet, att så fort man påtalar att det fordras förbättringar
              skall de politiskt ansvariga stå upp och tala om: Här står allt
              väl till! Det gör det inte!
            </seg>
            <seg n="75f1b2da">
              Fru talman! Fredagen den 5 juni läste jag en artikel i DN som
              fastnade alldeles speciellt. Rubriken var
            </seg>
            <seg n="74870d65">
              Hämmad av fri uppfostran. Det är Skå-Gustavs son,
            </seg>
            <seg n="1e427bec">
              Staffan Lamm som säger: Pappa hade aldrig tid. I
            </seg>
            <seg n="54d1d1bd">
              slutet av den synnerligen läsvärda artikeln står det:
            </seg>
            <seg n="0f968f6f">
              Det bästa en förälder kan ge sitt barn är sin tid.
            </seg>
            <seg n="57e16ffa">
              Just det. Under en mandatperiod producerar vi politiker mängder
              av tal, artiklar och rapporter. Så också vi kristdemokrater förstås.
              En av de rapporter vi publicerat har rubriken: Mer tid för barnen.
              Jag tror att det är en av de allra viktigaste paroller vi i Sverige
              kan samlas omkring. Mer tid för barnen!
            </seg>
            <seg n="4f984929">
              Jag vet sedan decennier tillbaka att så fort vi nämner ordet
              vårdnadsbidrag dras de mest märkliga motargument fram. Vad det
              handlar om är en mer-tid-förbarnen-reform. Och knappast något,
              det är jag övertygad om, kan vara mer ekonomiskt kontraproduktivt
              än att sätta sig på tvären för en sådan möjlighet.
            </seg>
            <seg n="3496af47">
              Det finns inga perfekta miljöer, det existerar inga felfria personer,
              men det gör ont i en att läsa vad Skå-
            </seg>
            <seg n="d0bccd77">
              Gustav Jonssons son yttrar i DN: Jag fick en så fri uppfostran
              att jag blev motsatsen till fri. Jag visste aldrig var gränserna
              gick, så jag blev ängslig och sluten i stället.
            </seg>
            <seg n="3b1af0a1">
              Någon poet har uttryckt det så här: Att vara utan väggar är inte
              frihet, det är hemlöshet.
            </seg>
            <seg n="b15d6882">
              Fru talman! Det är detta etik handlar om, att våga resonera om
              gränser, att våga tillstå att det inte existerar frihet där det
              saknas gränser. Bristen på respekt för rättssamhället breder ut
              sig. Det ser vi. Vi får oss till del förfärande siffror om hur
              människor fångas i den svarta ekonomin. Om hur rotlöshet och trolöshet
              i mänskliga relationer blir allt vanligare. Om hur respekten för
              människovärdet avtar. Inget parti har monopol på något, men jag
              tror att det allt oftare behöver sägas att det inte är till förfång
              för barn och vuxna när respekten för etiska värderingar tilltar.
            </seg>
            <seg n="8f9b596a">
              Tvärtom, det gör livet lättare att leva, och det skapar frihet!
            </seg>
            <seg n="46042306">
              Fru talman! Ibland har jag erinrat mig den där berättelsen som
              spindeln som satt och betraktade det nät han spunnit. Och han
              var imponerad av sitt verk. Men så ser han den där tråden som
              liksom inte är en av de många symmetriska trådarna i själva nätet,
              och han bestämmer sig för att klippa av den. Men när han gör det
              faller hela nätet samman.
            </seg>
            <seg n="ffd6e253">
              Det finns mycket i vårt svenska välfärdsnät som vi har anledning
              att vara tacksamma över, men låt oss för all del inte glömma vilka
              värden som håller välfärden uppe.
            </seg>
            <seg n="79a1ed6e">
              Vi kristdemokrater vill få till stånd något som vi kallar Värdekommission.
              Ett forum för samtal och resonemang om etiska spörsmål och om
              vad som verkligen är värdefullt vid sidan av det som kan mätas
              i kronor och ören. Jag hade inte väntat mig något särskilt positivt
              bemötande av förslaget. Politiska partier och vi alla lever ju
              gärna kvar i föreställningen att människan blir lycklig, trygg
              och harmonisk om vi blott och bart kan öka konsumtionsnivåerna.
              Och visst, de behöver öka för vissa grupper. Men, fru talman,
              det hjälper inte en människa om hon vinner hela världen men förlorar
              sig själv.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="aa99f8e9">
            I detta anförande instämde Inger Davidson, Mats
          </note>
          <note n="00e4661d">
            Odell, Dan Ericsson, Göran Hägglund, Tuve Skånberg, Åke Carnerö,
            Holger Gustafsson, Fanny Rizell,
          </note>
          <note n="69aca4da">
            Rose-Marie Frebran och Ulf Björklund (alla kd).
          </note>
          <note type="speaker" n="61ef2238">
            Anf. 42 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-7" n="bdda8217">
            <seg n="6f97a31f">
              Fru talman! Jag har inte många minuter kvar, men jag vill ändå
              ställa en fråga.
            </seg>
            <seg n="1256e911">
              Alf Svensson talade mycket bra och vackert om vikten av att man
              skall kunna ha mer tid för sina barn.
            </seg>
            <seg n="e66d4fb8">
              Det är ju väldigt viktigt. Innebär det att Kristdemokraterna
              kan se över arbetstiden, så att normalarbetstiden kanske skall
              sänkas från 40 till 35 timmar eller något sådant?
            </seg>
            <seg n="02116dfe">
              Många kvinnoorganisationer och många småbarnsföräldrar vill ju
              egentligen arbeta sex timmar.
            </seg>
            <seg n="1a283c90">
              Vore det inte läge att sänka arbetstiden? Även vi föräldrar till
              barn som är litet större, 11-14 år, behöver mer tid hemma.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0ecca926">
            Anf. 43 ALF SVENSSON (kd) replik:
          </note>
          <u who="alf_svensson_b899e5" xml:id="i-998e68adc28193d7-1" n="251b3c9f">
            <seg n="5905f3b2">
              Fru talman! Jag har alltid tyckt, och tycker fortsättningsvis,
              att folk skall ha rätt att arbeta så mycket de själva vill. De
              skall kunna göra den bedömningen.
            </seg>
            <seg n="0771593f">
              Det är väldigt lätt att stå här och säga: Skall vi inte sänka
              arbetstiden för alla människor? Men frågan är vem som skall betala
              det.
            </seg>
            <seg n="083436ee">
              Vi kan se att vi nu har en arbetslöshet så omfattande att vi
              får kosta på den 150 miljarder kronor. Det problemet löser vi
              inte genom att dela upp den mängd arbete vi har i mindre delar,
              utan det löser vi genom att få fler i arbete. Då får vi mer resurser
              så att vi kan hjälpa folk att få kortare arbetstider.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8d94c919">
            Anf. 44 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-8" n="bdda8217">
            <seg n="69ed4c4f">
              Fru talman! Det var just det jag var ute efter - att fler människor
              skulle få jobb. Tanken med sänkt arbetstid är ju att man skall
              dela på jobben. Jag förstod faktiskt inte Alf Svenssons resonemang.
              Sänker man arbetstiden delar man mer på jobben och fler människor
              får jobb. Alf Svensson sade själv att arbetslösheten kostar mycket
              - ungefär 150 miljarder. Att sänka arbetstiden kostar ingenting.
              Det är att dela på tiden i stället för på pengarna. Samtidigt
              ökar livskvaliteten högst avsevärt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b37df1be">
            Anf. 45 ALF SVENSSON (kd) replik:
          </note>
          <u who="alf_svensson_b899e5" xml:id="i-998e68adc28193d7-2" n="251b3c9f">
            <seg n="fd135846">
              Fru talman! Jag vet inte om det går att pedagogiskt förklara
              detta för Birger Schlaug. Han vill inte sätta sig in i det.
            </seg>
            <seg n="0ed76c5f">
              Om man har en brödkaka av en viss storlek och delar den i 10
              delar eller i 20 delar blir brödkakan inte större om man delar
              den i 20 delar än den var när man delade den i 10 delar. Detta
              är nästan något som man kan kalla för ett axiom, fru talman.
            </seg>
            <seg n="b21f8eb6">
              Om nu arbetslösheten kostar 150 miljarder kronor, vilket ju påstås
              och vilket ingen motsäger, så är det den kostnaden som vi skall
              åt genom att få människor i arbete och genom att baka en större
              brödkaka. Då har vi råd att införa något så klokt som vårdnadsbidraget.
              Det har vi för övrigt dessförinnan också, eftersom det betalar
              sig självt.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="8c6fc790">
            Anf. 46 Statsminister GÖRAN
          </note>
          <note type="speaker" n="d7115132">
            PERSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e4357c33078132a3-0" n="41f7a1b9">
            <seg n="ac67e791">
              Fru talman! Jag vill börja med att rikta ett tack till riksdagen
              för ett gott samarbete under mandatperioden. Men också ett tack
              för de beslut ni har orkat fatta. Ingen riksdag före er i modern
              tid har fattat svårare beslut. Ingen riksdag i en tidigare situation
              har haft ett sådant utgångsläge som ni hade 1994. Ni fick inte
              misslyckas. Det fanns inget utrymme för att göra fel i de grundläggande
              statsfinansiella frågorna.
            </seg>
            <seg n="b9247fcf">
              Ingvar Carlsson sade de här sakerna i sin första regeringsförklaring.
              Han sade också att vad landet behövde var en handlingskraftig
              regering som sökte samarbete i riksdagen. Om vi har levt upp till
              det skall inte jag bedöma. Det får andra göra. Men vår strävan
              har varit att fatta de svåra besluten, och inte väja för dem,
              och att göra det i brett samförstånd - gärna över blockgränsen.
            </seg>
            <seg n="4aedd89f">
              I slutet av mandatperioden kan var och en läsa av resultaten.
              Inte minst tror jag att svenska folket kan bedöma vad som har
              inträffat. Svenska folket kanske inte kommer ihåg hur det var
              1994. Vi gör det ju - vi som var med då. Vi kommer ihåg stämningsläget.
            </seg>
            <seg n="8ffd76ce">
              Jag gick igenom en månads tidningar från juni
            </seg>
            <seg n="124bba2e">
              1994 innan den här debatten. Varenda dag talades det om det totala
              sönderfallet i den sittande regeringen, om oförmågan att hantera
              besluten och om räntekaos som kröntes av att ett stort svenskt
              finansinstitut vägrade köpa svenska statspapper. Räntorna gick
              i höjden. Detta med räntor kan vara teoretiskt för många.
            </seg>
            <seg n="0854e803">
              Men för er som har lån - och det är en egenhet ni delar med 2
              ½ miljon svenskar som har lån över
            </seg>
            <seg n="a425f980">
              50 000 kr - har de fallande räntorna betytt mer pengar i plånboken
              för annat som ni tycker är viktigare än att betala höga räntor
              därför att ni hade en misslyckad regering som inte orkade ta ansvar.
              För ett lån på
            </seg>
            <seg n="3aa90f7c">
              500 000 kr har politiken betytt att man har nästan
            </seg>
            <seg n="3593a3af">
              2 000 kr mer i månaden kvar att röra sig med.
            </seg>
            <seg n="b0bbe589">
              Detta är ingenting som vi inte kan få tillbaka. Vi skall inte
              tro att vi på något sätt har lämnat det bakom oss. Fortfarande
              är vi känsliga och fortfarande har vi stora bekymmer som vi behöver
              se upp med. Vi är inte så starka att vi nu kan lova ut jättelika
              skattesänkningar och dessutom stora utgiftsökningar utan att det
              kommer att straffa sig med att räntorna börjar klättra igen. Då
              får vi konkurserna i småföretagen, då får vi vanligt folk som
              får lämna sin bostadsrätt eller sitt radhus och då får vi en växande
              arbetslöshet - allt det som vi nu har tagit oss ur under dessa
              fyra år. Ni här i riksdagen har mer än några andra medverkat till
              att dessa beslut blivit möjliga att fatta.
            </seg>
            <seg n="28ed4b9f">
              Det är naturligtvis svenska folket som har burit bördorna. Jag
              delar helt och fullt LO:s affischkampanj under våren. Där berättar
              en ensamstående mamma hur hon drabbades av politiken. Den var
              tung och svår för henne. Barnfamiljen eller den arbetslöse fick
              också ta sitt. För oss var det viktigt att fördela bördorna så
              rättvist som möjligt. Det blev kanske inte rätt i alla delar.
              Den kritiken skall riktas mot oss - ja. Men vi vände utvecklingen
              och vi fick till stånd det skifte i ekonomin som är nödvändigt
              för att pressa tillbaka arbetslösheten. Nu kommer också resultaten
              på arbetslöshetens område.
            </seg>
            <seg n="340583ed">
              Jag blir litet förvånad när jag hör upplägget på dagens debatt
              från de tre partierna i högeralliansen. Det upplägget går helt
              och hållet ut på att vi fortfarande har en växande arbetslöshet
              och inte en fallande. Det ni inte har märkt har svenska hushåll
              märkt. Svenska hushåll är klart optimistiska om framtiden och
              om möjligheterna att fortsätta att pressa tillbaka arbetslösheten.
              Men låt mig säga att vi då inte en gång till får halka tillbaka
              i ett oansvarigt beteende omkring statsfinanserna.
            </seg>
            <seg n="2c4a38e5">
              Skattesänkningar är alltid populärt. Det går alltid att lova
              ut skattesänkningar om man inte skall ta ansvar för ekonomin.
              Jag har ingenting emot att sänka skatten, tvärtom. Men jag vet
              av mycket bitter erfarenhet att om man sänker skatteinkomsterna
              skall man också ha kraften att sänka utgifterna. Att sänka utgifterna
              är svårare i politiken än att lova ut skattesänkningar.
            </seg>
            <seg n="9c96cb2d">
              När vi nu hör de vackra talen om stora skattesänkningar är det
              i dag upplagt så att det kombineras med att man samtidigt lovar
              mer resurser till skolan, vården och omsorgen. Vi har sett det
              en gång förut.
            </seg>
            <seg n="8e6fb279">
              Det slutade i statsfinansiellt moras. Vi socialdemokrater kommer
              inte att lova att sänka några skatter förrän vi vet att det fungerar
              i vården, skolan och omsorgen och att pensionärerna har fått de
              pengar vi har lovat att de skall få. Om vi sedan har pengar över
              sänker vi gärna skatterna på ett sådant sätt att det blir rättvist.
            </seg>
            <seg n="12198073">
              Det skall inte bli mest åt dem som har högst inkomster utan åt
              dem som har vanliga inkomster. Men vi har inte de pengarna. Vi
              förfogar inte över de pengarna ännu. De finns i kalkylernas värld.
            </seg>
            <seg n="e94f883f">
              Det vi ser framför oss, det som är realt och riktigt, är bristerna
              i vården. Ingen av oss vill ha köer. Vi vill att människor skall
              kunna opereras snabbt. Ibland är köerna ett uttryck för att bristerna
              är av det slaget att man inte får fram läkare eller specialister.
              Men de är också ofta ett uttryck för att det saknas tillräckligt
              många anställda eller för att man inte kan ta emot dem som man
              skulle kunna operera just därför att man saknar resurser. Det
              behövs mer pengar för att få bort vårdköerna.
            </seg>
            <seg n="62787282">
              Vi vill inte ha människor i äldreomsorgen som behandlas så att
              vi alla upprörs över det. Vi vet att äldreomsorgen i Sverige i
              grunden är bra. Men det kommer för många signaler om problem och
              bekymmer för att vi skall kunna luta oss tillbaka och säga att
              vi har gett de resurser som behövs till vården av gamla.
            </seg>
            <seg n="e6775839">
              Det har vi inte. De behöver mer insatser. De kvinnor som arbetar
              i den verksamheten, för det är i huvudsak kvinnor, skall också
              känna att de får vettiga arbetsscheman. De skall slippa gå på
              rullande vikariat och ha deltidsanställningar som de inte har
              önskat. De skall också ha bra arbetsvillkor. För det kan krävas
              mer resurser och mer pengar. Då får jag, Carl Bildt och andra
              avstå från skattesänkningar och i stället se till att pengarna
              går till att ge dessa grupper en vettig tillvaro.
            </seg>
            <seg n="a6ee5bd0">
              Jag tycker inte att jag som socialdemokrat på något sätt kan
              känna mig till freds med att barn lämnar grundskolan utan att
              ha riktiga kunskaper och färdigheter. Man skall kunna läsa, räkna
              och skriva. Man skall också kunna delta i en grupp tillsammans
              med andra och ha en social förmåga. Det blir inte bättre för de
              barnen om vi lovar ut jättelika skattesänkningar åt kapitalägare,
              aktieinnehavare och allt det som står på högeralliansens önskelista.
              De här barnen behöver en vuxen till i klassrummet - kanske en
              talpedagog, en skolsköterska, en kurator eller en speciallärare.
            </seg>
            <seg n="5362089c">
              Alla dessa fick vi säga farväl till under de tuffa åren på 90-talet
              därför att vi inte längre kunde ha dem på kredit. Vi kunde inte
              låna till deras löner.
            </seg>
            <seg n="7a5551ac">
              Men när vi nu har egna pengar, låt oss då använda dessa egna
              pengar för att se till att barnen i skolan får en sådan undervisning
              och ett sådant bemötande att de känner stolthet över det. Vi lägger
              hellre pengarna där än i skattesänkningar för dem som redan har.
            </seg>
            <seg n="401a87e0">
              Det är den här kritiken av den gemensamma sektorn som vi socialdemokrater
              och många andra här i kammaren, det vet jag, tar så oerhört allvarligt
              på. Om vi inte klarar en god kvalitet i den gemensamma sektorn
              klarar vi inte heller uppslutningen omkring verksamheten. Då kommer
              snart de som har det bättre ställt och säger att de vill betala
              för sina barn i en privat verksamhet och att de tycker att ett
              sådant alternativ skall utvecklas i stället. Dessa stämningar
              och tendenser fanns i början av 90-talet. När alternativet väl
              är uppbyggt, eftersom kvaliteten är så dålig i den gemensamma
              verksamheten därför att resurserna saknas, kommer nästa krav:
              Jag vill betala lägre skatt eftersom jag ändå betalar avgifter
              för mina barn i ett privat system.
            </seg>
            <seg n="a3f6e7cf">
              Om vi inte håller kvaliteten uppe bryter det sönder den gemensamma
              sektorn. Att hålla upp kvaliteten i den gemensamma sektorn är
              att ge personalen bra betalt och att se till så att vi har tillräckligt
              mycket personal i gemensam sektor. Efter fyra år av hårt slit
              med statsfinanserna är min erfarenhet den att man inte får resurser
              till detta om man samtidigt lovar att dela ut statens inkomster
              i form av skattesänkningar. Man måste orka och våga se sambandet.
            </seg>
            <seg n="a3f5151d">
              Jag är också stolt över att vi under den här mandatperioden har
              lyckats hålla ihop Sverige. Många länder i Europa har ju splittrats.
              Starka högerextremistiska partier har brutit fram. Rasism och
              främlingsfientlighet har blivit en punkt på den politiska dagordningen.
              Någonting sådant har vi inte sett i
            </seg>
            <seg n="ff513bf0">
              Sverige. Vi har hållit emot, vi har stått upp och vi har hjälpts
              åt. Det är jag stolt över.
            </seg>
            <seg n="a94a1549">
              När vi nu går framåt har vi skaffat oss en ny form av frihet.
              Vi kan välja igen vad vi skall satsa på och vad vi vill göra.
            </seg>
            <seg n="a83deb65">
              Jag är glad för att regeringsalternativet presenterade sitt program
              häromdagen i en morgontidning. Jag är glad för det. Det visar
              hur alternativet ser ut. Den högerallians som där kliver fram
              presenterar ett märkligt torftigt program. Det är kallt och hårt.
            </seg>
            <seg n="810728c3">
              Där finns naturligtvis skattesänkningar, mest åt dem som redan
              har mest. Där finns visionerna om F-
            </seg>
            <seg n="52bcb0c3">
              skattesedel åt så många som möjligt. Där finns de lockande tankarna
              om att sälja ut Telia och privatisera. Där finns det som stimulerar
              i Högerns värld, nämligen att bevara kärnkraften. Det är ett märkligt
              dokument med sju punkter som alla är inriktade på det hårda och
              kalla.
            </seg>
            <seg n="de43c4d5">
              Vi har ju upplevt en vår i Sverige där ett parti mer än något
              annat har ansträngt sig till det yttersta för att föra upp vård,
              skola och omsorg på dagordningen genom en kritik av regeringen.
              Det har ju varit Folkpartiet. Jag sätter värde på deras ansträngningar.
              Det är bra att det debatteras. Vi har haft återkommande debatter
              i kammaren om vården, skolan, omsorgen och bristen på kvaliteten.
              Några månader senare formuleras det ett regeringsprogram för en
              högerallians, och Folkpartiet får inte ens in en punkt om vården,
              skolan och omsorgen. De kallar sig själv garanten för den sociala
              tryggheten i en högerledd regering. Jag tror att kommentarer är
              överflödiga.
            </seg>
            <seg n="519c0680">
              Å andra sidan skall det sägas att i denna högerallians programförklaring
              finns också ett annat inslag som är nytt och som jag berörde i
              mitt januarianförande, nämligen högerns blygsel över sin egen
              politik.
            </seg>
            <seg n="6dbb2afc">
              Skattesänkningarna är tydliga. Men när vi kommer till den andra
              sidan, att det kommer att resultera i nedskärningar i gemensam
              sektor, är man inte tydlig.
            </seg>
            <seg n="5a945d4c">
              Då kan det t.o.m. låta som det gjorde nyss här i talarstolen,
              nämligen att man i själva verket genom att sänka skatten och beröva
              kommuner och landsting inkomster vill satsa mer på skola, vård
              och omsorg.
            </seg>
            <seg n="6466eaa1">
              Det är inte en ofantlig sektor längre, och heller ingen välfärdsnarkomani,
              vilket ju har varit högerns kritik av den gemensamma sektorn.
              Nu nöjer man sig med att attackera inkomstsidan, men det andra
              talar man inte om.
            </seg>
            <seg n="638ce1b7">
              Varför så blyga, Carl Bildt? Berätta vad ni tycker om gemensam
              sektor! Berätta hur ni alltid har motsatt er utbyggnaden av dessa
              gemensamma anordningar!
            </seg>
            <seg n="78a8417c">
              Berätta om den ideologiska strid som har stått mellan den svenska
              högern och socialdemokratin, där vi förut har kunnat räkna mittenpartierna
              till dem som har värnat välfärdspolitiken. Berätta om detta! Var
              inte så blyg, Carl Bildt!
            </seg>
            <seg n="e777e486">
              Eller ta den andra delen i politiken: det stora Europaengagemanget.
              Det var ju för att han skulle komma hem till Sverige och ta ledningen
              som de borgerliga krafterna längtade efter Bildt. Visserligen
              var Moderaterna, högern, stora på Tobissons tid, men det skulle
              bli bättre med Bildt. Nu visar det sig att ni kanske aldrig blir
              så stora igen som ni var på Tobissons tid. Men det var ju Europafrågorna
              som Bildt brann för. Så ser man då detta manifest från högeralliansen.
              Var finns frågan om ERM-medlemskapet,
            </seg>
            <seg n="172de9a0">
              Bildt? Vill ni bli medlemmar i ERM? Tänker ni se till att ansöka
              om ett medlemskap i ERM om ni får bilda regering?
            </seg>
            <seg n="ac832c3f">
              Det här gäller för den närmaste tiden, sade ni i en debatt häromdagen
              apropå manifestet. Senare var det de närmaste två åren. Är alliansens
              program ett sätt att söka medlemskap i ERM, eller har ni släppt
              det? Vad blir i så fall kvar av ledarskapet? Jag tänker på dessa
              fantastiska deklarationer som trumpetades ut med kritik inte minst
              mot mig och min person, min oförmåga att leda EMU-diskussionen.
              Vi har valt en linje där vi ville vänta, föra en ordentlig folklig
              debatt, skaffa oss kunskap och reflektera. Folkpartiet ville snubbla
              in på en gång, och Moderaterna hade samma position. Nu nämner
              man det inte ens. Nu reducerar man EMU-frågan till en fråga om
              hur euro skall bokföras i de svenska företagen. Ledarskap var
              uttrycket,
            </seg>
          </u>
          <note n="8a8a888c">
            Carl Bildt!
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f4ebdfa19dfe01c-0" n="41f7a1b9">
            <seg n="f2b012c8">
              Gå upp här i talarstolen! Stå för er politik! Var inte blyga!
              Berätta vad ni tycker om gemensam sektor! Berätta vad ni tycker
              när det gäller EMU! Ni skall ju ta in Sverige där så snabbt som
              möjligt.
            </seg>
            <seg n="85f4e202">
              Det är inte utan att de som har författat högeralliansens program
              har gjort valrörelsen en väldig tjänst.
            </seg>
            <seg n="27fd6f07">
              Men jag är inte så säker på att det går att samla en folkmajoritet
              omkring detta program - kärnkraften, privatiseringarna, eurobokföringen,
              skattesänkningarna för de bäst ställda och F-skattesedeln. Kanske
              kan man samla en höger omkring detta, men inte ett helt folk.
            </seg>
            <seg n="4b2a80cf">
              Sveriges folk kommer att kräva mer. Social omtanke, miljöengagemang,
              moral, etik, kultur, allt som gör livet värt att leva, allt som
              gör livet mänskligt, djupt och rikt - av detta finns ingenting
              i högeralliansens program.
            </seg>
            <seg n="7a0c9eab">
              Vi kommer i valrörelsen att begära mandat för att ta Sverige
              tillbaka till full sysselsättning. Vi kommer att begära mandat
              för att undanröja de orättvisor som finns i Sverige. Det finns
              all anledning att instämma i kritiken av fördelningspolitiken.
              Det finns det all anledning att göra. Men alternativet, att inte
              orka ta de svåra besluten, hade varit värre. Det tror jag att
              folk begriper. Vi vill fortsätta att utveckla det ekologiskt hållbara
              samhället. Vi vill se till att Sveriges stämma är hög och klar
              i den europeiska gemenskapen. Framför allt skall vi se till att
              våra vänner och grannar runt
            </seg>
            <seg n="af0862f9">
              Östersjön snart finns i samma gemenskap som vi.
            </seg>
            <seg n="d859a6c4">
              Det är detta som ligger framför. Vi har möjlighet att välja igen
              - inte därför att någon har skänkt oss den möjligheten, utan därför
              att ni med era beslut och svenska folket med sina uppoffringar
              har gett oss den kraften. Nu skall vi välja vilket Sverige vi
              vill ha. Vi skall inte låtsas som om vi nu har alla möjligheter
              öppna. Vi skall heller inte tro att vi är så starka att vi kan
              börja slarva igen. Vi skall inte spela bort de möjligheter som
              vi nu har skaffat oss. Sverige är värt en regering, också i fortsättningen,
              som förmår att kombinera ekonomiskt ansvarstagande med social
              hänsyn.
            </seg>
            <seg n="e7a63df7">
              Tack!
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d0be9906">
            Anf. 47 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-4475adcdffe77d97-2" n="ee1f0eec" next="i-c0484a41476f9d84-2">
            <seg n="b9a89bb0">
              Fru talman! Statsministern var inte här när vi, samtliga partiledare
              utom statsministern, diskuterade situationen i den svenska vården.
              När han nu återkommer till denna fråga visar det att han inte
              riktigt har lyssnat på den debatt som vi då förde. Det vi då visade
              när det gäller vården var att vi under vår period hade lägre skatt
              och kortare köer. Socialdemokratisk politik ville kanske inte
              de längre vårdköerna, men socialdemokratisk politik har gett oss
              längre och längre köer i vården och mer av lidande. Det är Solnaeffekten:
              högre skatt och sämre service.
            </seg>
            <seg n="87f66cb7">
              Olof Johansson jämförde ekonomiskt situationen
            </seg>
            <seg n="71f1245a">
              1994, när vi hade en uppgång, med situationen nu.
            </seg>
            <seg n="b128d042">
              Han konstaterade att sedan dess har räntorna blivit lägre - det
              är rätt - och aktiekurserna högre - det är rätt - men antalet
              företagare är mindre och de nya jobben har inte blivit fler. Det
              är färre jobb i Sverige i dag än när socialdemokraterna tog över
              - det är Göran Perssons och socialdemokratins misslyckande med
              jobben. Detta kostar i de offentliga budgetarna
            </seg>
            <seg n="69948eee">
              150 miljarder kronor.
            </seg>
            <seg n="591e1abd">
              Där vill jag spara. Jag vill med en politik för jobb se till
              att vi inte tvingas betala dessa gigantiska summor i hög skatt
              för att finansiera en hög arbetslöshet.
            </seg>
            <seg n="3dfc3ff2">
              Det kräver ett program för jobb. Det var det vi lade fram häromdagen,
              ingenting annat. Det var jobben vi fokuserade på. Statsministern
              är glad för att det programmet kom, och jag förstår det. Socialdemokratin
              har ju inte lyckats producera någonting. Detta är det enda program
              för nya jobb och ny tillväxt som hitintills har presenterats i
              denna valdebatt. Det innebär bl.a. att vi sänker skatten, och
              det måste vi göra. Det är ansvarslöst att på det sätt som Göran
              Persson, Erik
            </seg>
            <seg n="ab896569">
              Åsbrink och statsrådet Östros gör rida spärr mot varje form av
              skattesänkning för alla.
            </seg>
            <seg n="7033d522">
              I dag är det tydligt att socialdemokratin står tilltagande isolerad
              i skattepolitiken och därmed tilltagande isolerad i jobbpolitiken
              i Sveriges riksdag. Metallordföranden Göran Johnsson håller inte
              med Moderaterna om mycket, vilket han säkert är beredd att erkänna,
              men han sade häromdagen: "En bra offentlig sektor avgörs inte
              bara av ett högt skattetryck. Det avgörande är att skatteunderlaget
              kan växa. Och alltför höga skatter hämmar tillväxten."
            </seg>
          </u>
          <note n="e6892cb7">
            Inger Ohlsson, ordförande i TCO, spädde på:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-c0484a41476f9d84-2" n="ee1f0eec" prev="i-4475adcdffe77d97-2">
            <seg n="2804fda8">
              "Det går inte att förneka att den höga skatten på arbete slagit
              ut arbetstillfällen och förhindrat tillkomsten av nya jobb, med
              andra ord bidragit till att skapa arbetslöshet."
            </seg>
            <seg n="c679cc1f">
              Göran Perssons företrädare Ingvar Carlsson sade inför valet för
              fyra år sedan så här: Socialdemokraterna kommer inte att chockhöja
              skatten, därför att det kommer inte att ge några nya jobb. Sedan
              dess vet vi att skatten har höjts på snart sagt allting och alldeles
              definitivt på alla. Men jobben är inte fler i dag, de är färre.
              Därför vill jag fråga: Är socialdemokratin beredd att sänka skatten
              på arbete, att sänka skatten inte bara för vissa, en miljardär
              där, en rökare här eller villaägarna, efter att en demonstration
              har skrämt upp de socialdemokratiska partisekreterarna? Är ni
              beredda att under den kommande mandatperioden sänka skatten för
              alla? Ge besked om det i dag! Utan sänkt skatt för alla kommer
              vi att vara låsta i ett misslyckande med jobben. Är vi låsta i
              ett misslyckande med jobben får vi inte heller pengar till välfärden,
              till pappa och mamma, till skolan eller vården. Arbetslösheten
              tynger alla.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="695cb6db">
              Fru talman! Carl Bildt har prövat den politiken.
            </seg>
            <seg n="7c5012f5">
              Han fick chansen att regera landet 1991-1994. Då sänkte man skatter.
              Då avstod man från att spara i vården.
            </seg>
            <seg n="8d5e788e">
              Man drog på sig jättelika underskott, och vi tappade 440 000
              jobb. Nu plötsligt skall samma politik ge 300 000 nya jobb. Jag
              vet inte vad Rellingen sade, men det ligger nära till hands att
              upprepa.
            </seg>
            <seg n="8a345857">
              När ni nu slår er för bröstet och hävdar att ni skulle besitta
              någon slags ekonomisk klokskap som inte förut är prövad är det
              inte sant. Exakt den här politiken har körts en gång. Rätta mig
              om jag har fel, är det en annan politik som skall prövas nu än
              den ni stod för 1991-1994? Då var det också skattesänkningar som
              skulle få snurr på det hela. Dynamiska effekter skulle ge jättelika
              inkomster, och man skulle inte behöva ta ansvar för utgiftssidan.
              Det skulle lösa sig av sig självt i högerns värld.
            </seg>
            <seg n="05af4abd">
              Vi vet också att ni införde en vårdgaranti. Den införde ni genom
              att tillföra 1 ½ miljard extra till vården under 1994, eller om
              det var 1993. Visst gick det att hålla låga skatter och göra den
              saken om man lånade till utgifterna. Det var vad ni gjorde. 240
              miljarder kronor var det underskott ni lämnade efter er.
            </seg>
            <seg n="355aefcd">
              Då går det inte att säga att man har infört en social reform.
              Alf Svenssons vårdnadsbidrag var på kredit.
            </seg>
            <seg n="52ad68dc">
              Bengt Westerbergs storslagna handikappreformer var på kredit.
              Den vårdgaranti som Carl Bildt talar om var också på kredit eller,
              om man skall uttrycka det annorlunda, var fjärde polis lånade
              vi till, var fjärde lärare lånade vi till, var fjärde sjuksköterska,
              var fjärde läkare. Så såg det ut. Det var därför att man sänkte
              skatter men inte orkade ge sig på utgiftssidan.
            </seg>
            <seg n="38c22103">
              Här kan man stå och briljera om än det ena, än det andra. Allt
              annat lika är det klart att det kan ha positiva effekter om man
              sänker skatten. Men om skattesänkningen resulterar i högre räntor,
              fallande krona och förlorat förtroende utomlands är allting fördärvat.
            </seg>
            <seg n="8cb259a4">
              Det vet Göran Johnsson. Det vet Inger Ohlsson. Men också här
              känns det på något sätt litet rörande att följa
            </seg>
            <seg n="f3696c75">
              Carl Bildt. Det är de här människorna som nu är vittnena i högerns
              värld. Metalls ordförande, TCO:s ordförande, som har gjort sina
              piruetter på vänsterkanten, är nu högerns sanningsvittnen. Han
              nämner inte avreglering, inte privatisering. Han nämner inte
            </seg>
            <seg n="21858574">
              Balladur, Dan Quayle, Major, Thatcher och de andra som han umgicks
              med en gång i tiden, utan arbetarrörelsens företrädare.
            </seg>
            <seg n="b1657191">
              En sak är säker, Göran Johnsson och Metall vet vilket alternativ
              de kommer att stödja i det kommande valet. Det blir ett alternativ
              som vilar på den fasta inställningen att det skall vara ordning
              och reda i vår ekonomi, därför att så många människor är beroende
              av att den offentliga sektorn fungerar. Vi kan inte svika alla
              dem genom att lova runt och sedan hålla tunt. Vi sänker inga skatter
              förrän vi vet att det fungerar i vård, skola och omsorg. De 2
              ½ miljon pensionärer som har fått löfte om höjd pension skall
              också veta att de har fått de höjningarna innan vi börjar lova
              ut skattesänkningar. Vi rider spärr, Carl Bildt, mot lättsinne
              och mot den typ av dumdryg högerpolitik som en gång i tiden ledde
              oss ut i ett statsfinansiellt moras.
            </seg>
            <seg n="335b516b">
              Dit skall vi inte igen.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="058f62ab">
            Anf. 48 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
          </note>
          <note type="speaker" n="36f98585">
            Anf. 49 CARL BILDT (m) replik:
          </note>
          <u who="carl_bildt_a84aa1" xml:id="i-701bb601080043de-8" n="ee1f0eec">
            <seg n="d1e48362">
              Fru talman! Jag skall inte ge mig in på en diskussion om huruvida
              människor som vill ha sänkt skatt på arbete är vare sig dumma
              eller dryga. Jag tycker att vi skall diskutera litet mer i sak.
            </seg>
            <seg n="09a7521f">
              Statsministern sade att socialdemokratin rider spärr. Det tror
              jag däremot är alldeles korrekt. Är det någonting som socialdemokratin
              gör så rider man spärr mot förändring och förnyelse på nästan
              varje område. Just nu rider man spärr mot varje krav på sänkt
              skatt på arbete för alla.
            </seg>
            <seg n="14b96213">
              Det kan vara att rida spärr mot Metall. Jag vet inte om de uppfyller
              kraven på att vara dumdryga. Det kan vara att rida spärr mot kraven
              från TCO. Jag vet inte om de uppfyller kraven på att vara dumdryga.
              Det kan vara att rida spärr mot kraven från treklövern. Vi uppfyller
              alldeles säkert statsministerns krav på att vara dumdryga, men
              rider spärr det gör man.
            </seg>
            <seg n="5279cf1d">
              Det är detta som har konstituerat misslyckandet med jobben. Statsministern
              återkommer gång på gång, och han har mycket talartid kvar, men
              han tar inte upp det faktum att det viktigaste ni lovade för fyra
              år sedan var att ge jobb. Och det ni inte har gjort är att ge
              jobb. Det är färre företagare och det är inte fler jobb i Sverige
              i dag efter fyra år av socialdemokratisk regering. Detta måste
              med alla rimliga mått mätt - och i rimliga mått inkluderar jag
              inte minst socialdemokratiska mått - vara ett misslyckande.
            </seg>
            <seg n="491b7d5c">
              Jag skall inte igen citera dem jag citerade nyss, som sade att
              utan vilja att sänka skatten på förmåga och arbete kommer vi inte
              att få fler personer långsiktigt i arbete. Får vi inte fler personer
              i arbete klarar vi inte välfärden.
            </seg>
            <seg n="4c75eba2">
              Göran Persson kan tycka att det är illa att jag läser så många
              socialdemokrater, men jag betraktar faktiskt inte alla socialdemokrater
              som dumdryga. Det finns de som tycker väldigt viktiga saker där
              också. Låt mig citera Torbjörn Gustavsson, Folkbladet Östgöten
              i dag på morgonen: "Sverige kan skryta med att spela i den absoluta
              världstoppen i grenen högt skattetryck för låg- och medelinkomsttagare.
              Men trots det står rapporterna om brister inom skolan, omsorgen
              och vården som spön i backen."
            </seg>
            <seg n="f1fbeb85">
              Låt mig tillägga att frågan om vårdgaranti främst inte var en
              fråga om pengar. Vi hade lägre skatt och kortare köer. Frågan
              om vårdgaranti är framför allt en fråga om monopol, som socialdemokrater
              och vänster alltid står för, dvs. socialister - om det ordet fortfarande
              kan användas i kammaren - eller valfrihet, som vi står för, som
              kortar köer.
            </seg>
            <seg n="caf1b4f2">
              Torbjörn Gustavsson fortsätter: "Fortsätter socialdemokraterna
              att envist rida den ideologiska käpphäst som gnäggande deklarerar
              att höga skatter är ett måste om välfärden ska bevaras, då står
              vi snart inför en skatterevolt som kommer att kasta högskattepolitikerna
              ur sadeln." Inte dumdrygt, tycker jag, utan snarare klokt.
            </seg>
            <seg n="ba4a75d5">
              Det program för flera jobb som vi har lagt fram är det enda program
              som hitintills har presenterats i denna valrörelse. Det är fler
              jobb i fler företag - inte färre. Det är genom att sänka skatten
              inte för vissa men för alla. Det är att underlätta företagandets
              villkor. Man skall inte ironisera över F-skattesedeln. Den ger
              jobb. Det är vårdgaranti för att korta köer. Det är en bättre
              skola genom ett fungerande betygssystem.
            </seg>
            <seg n="b1933b23">
              Det är också att ta ledarskapet i Europa.
            </seg>
            <seg n="62e4b5eb">
              Jag anser att statsministern och socialdemokratin svek långtidsansvaret
              för Sverige när Sveriges ställdes utanför möjligheten att delta
              med euron. Ines Uusmann har sagt att det medför att vi förlorar
              jobb. Jag vill att euroföretag så snabbt som möjligt skall kunna
              arbeta i Sverige, inte flytta till Finland - som de gör i dag.
              Jag vill att vi så snabbt som möjligt skall skapa förutsättningarna
              för att gå med. Vi får inte rida spärr mot alla krav på förändring.
              Vi måste se framåt. Den förmågan är dåligt utvecklad hos dagens
              socialdemokrati.
            </seg>
            <seg n="d6d8ed9b">
              Innan jag ger ordet till Göran Persson skall jag citera honom
              också. Socialdemokratin är beredd att diskutera framtiden, har
              Göran Persson sagt, men först efter valet. Jag tycker att det
              är bra att göra det före valet.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
            <seg n="00eb4dfe">
              Anf. 50 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
            </seg>
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="549ef8ab">
              Fru talman! Det är märkligt! Tror någon att Folkbladet Östgöten
              var sanningsvittnet när högern stod på toppen av sin ideologiska
              framgång? Jag sade i januari att högern har förlorat sitt självförtroende.
            </seg>
            <seg n="42943f9c">
              Valet av sanningsvittne är en illustration till detta.
            </seg>
            <seg n="a144c65f">
              Folkbladet Östgöten, Metalls ordförande, TCO:s ordförande, snart
              är Bertil Jonsson tillsammans med undertecknad någonting som kommer
              att åberopas av
            </seg>
            <seg n="b8d26aca">
              Moderaterna till stöd för deras politik. Det är märkligt.
            </seg>
            <seg n="5f1db715">
              Jag pekar på att man blygs för sin politik. Det har denna bakgrund.
              Det kommer inte att gå att driva en valrörelse med krav på stora
              neddragningar i skola, vård och omsorg. Då måste man glida, som
              Bildt gjorde nyss, och antyda att det ger mer pengar att sänka
              skatterna.
            </seg>
            <seg n="8645aee4">
              Jag kommer inte att gå ut i valrörelsen och säga att vi skall
              se till att Sverige går med i EMU. Om Carl
            </seg>
            <seg n="f393ac89">
              Bildt vill driva EMU-frågan hårt och göra den till en valfråga,
              och säga att Carl Bildts regering skall föra
            </seg>
            <seg n="0d3bd1c7">
              Sverige in i EMU så snart som möjligt, helst den 1
            </seg>
            <seg n="3243cc6c">
              januari 1999, tror jag att det skulle vara möjligt att åstadkomma
              ett sådant beslut i Europa. Det är min bedömning. Men så gör inte
              högern. Man tror inte på sin förmåga. På samma sätt som man inte
              talar högt om offentlig sektor, på samma sätt mörkar man om den
              monetära unionen - visar brist på ledarskap.
            </seg>
            <seg n="78257739">
              Sedan kommer man hela tiden tillbaka till sysselsättningen. För
              säkerhets skull har jag SCB:s siffror med mig. Jag kan konstatera
              att vi nu har den lägsta arbetslösheten sedan 1992. Vi har en
              uppgång i sysselsättningen jämfört med föregående år som också
              är aktningsvärd, drygt 40 000 personer.
            </seg>
            <seg n="f9331f7b">
              Men hela tiden säger ni i talarstolen att det är tvärtom. Varför?
              Jo, därför att er kampanj är uppbyggd på detta. Först var kampanjen
              uppbyggd på att vi inte skulle klara statsfinanserna. Sedan gjorde
              vi det. Sedan var kampanjen uppbyggd på att vi inte skulle få
              investeringar i Sverige. Sedan fick vi investeringar i Sverige.
              Sedan var kampanjen uppbyggd på att vi har världens sämsta offentliga
              sektor. Sedan visas motsatsen. Sedan var kampanjen uppbyggd på
              att vi inte skulle klara den öppna arbetslösheten. Den kommer
              vi att klara. Sedan byggde man upp kampanjen på att vi inte skulle
              klara sysselsättningen. Den kommer vi också att klara.
            </seg>
            <seg n="5e533f0e">
              Högern, företrädd av Carl Bildt, har ingen lätt valrörelse framför
              sig. Vi har lagt fram en politik som vi är stolta över. Det har
              inte varit lätt, men det har gett resultat. Det tänker vi fortsätta
              att slåss för - dvs.
            </seg>
            <seg n="3f50d43b">
              arbete, rättvisa och fred - också inför ett nytt sekel.
            </seg>
            <seg n="ae289537">
              Vad Moderaterna säger är en sak, och vad de menar är någonting
              annat. Så kan man läsa högeralliansens programförklaring.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a76a4402">
            Anf. 51 LARS LEIJONBORG (fp) replik:
          </note>
          <u who="lars_leijonborg_4c773d" xml:id="i-7e3ca1a7efb74348-0" n="ce14b611" next="i-abf38c98c6083845-0">
            <seg n="41958bae">
              Fru talman! Göran Perssons anförande var mycket märkligt och
              avslöjande. Det var långt, men det innehöll bara en enda mening
              om detta vals huvudfråga, nämligen hur vi skall få fler jobb i
              landet. Göran Persson sade att "vi begär mandat för att gå till
              full sysselsättning". Det gjorde ni för fyra år sedan också. Var
              det någon av de siffror som jag nämnde om jobben som var felaktig?
              Göran Persson säger att han har
            </seg>
            <seg n="240304f1">
              SCB:s statistik från maj. Är det fel att påstå att sysselsättningen,
              både säsongsrensat eller icke säsongsrensat, är lägre i maj 1998
              än den var när ni tog över i oktober 1994?
            </seg>
            <seg n="98cf425b">
              Skulle det inte vara hälsosamt för klimatet i den politiska debatten
              om ni kunde erkänna det som alla ser, nämligen att ni har misslyckats
              i fråga om jobben?
            </seg>
            <seg n="fecbc55e">
              Göran Persson sade också att "vi måste klara god kvalitet i den
              gemensamma sektorn". För fyra år sedan var det åtminstone hälften
              som hade förtroende för den svenska skolan. Nu visar Skolverkets
              egna mätningar att den siffran har sjunkit till en tredjedel.
            </seg>
            <seg n="686aaf0b">
              Vårdköerna växer. Det är verkligheten. Jag bad att
            </seg>
            <seg n="4b0fbce4">
              Göran Persson skulle säga någonting av substans om hur situationen
              i skolan och vården kunde förbättras.
            </seg>
            <seg n="bac66dc7">
              Jag blev än en gång besviken. Försök att besvara frågorna. Nog
              har ni väl misslyckats med jobben?
            </seg>
            <seg n="06483109">
              Finns det någonting konkret ni vill göra för att förbättra vården
              och skolan? Vilka tänker ni regera med efter valet?
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="4b90e63e">
            Anf. 52 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
          </note>
          <u who="lars_leijonborg_4c773d" xml:id="i-abf38c98c6083845-0" n="ce14b611" prev="i-7e3ca1a7efb74348-0">
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="1d8b90f4">
              Fru talman! Jag tror att Lars Leijonborg själv gav svaret på
              sin fråga. Ni hörde hans formulering: Är det fel att påstå att
              vi har en lägre sysselsättning i maj
            </seg>
            <seg n="62cd7b85">
              Nej, det är inte fel att påstå det. Men varför jämföra maj med
              september, Lars Leijonborg? Vi skall väl jämföra maj med maj?
              Vi vet att i september finns en säsongsmässig kraftig uppgång
              i sysselsättningen.
            </seg>
            <seg n="3c0ed30a">
              Om vi nu ligger före i sysselsättning i maj, och dessutom har
              en uppåtgående ekonomi, förstår jag inte det valpolitiskt kloka
              hos Folkpartiet att utmana oss i den frågan. I september kommer
              vi att kunna redovisa ännu bättre siffror. Så var det med den
              saken. Jag kan inte riktigt förstå varför man gör ett stort nummer
              av den typen av statistisk villa.
            </seg>
            <seg n="6901dadb">
              Jag har sagt hur vi skall hantera situationen i vård, skola och
              omsorg. Vi bedömer att det behövs mer resurser. I övrigt har vi
              gått igenom resonemang om läroplaner, organisatoriska frågor,
              garantidiskussioner osv. Det är viktigt. Men om man inte i botten
              har vettiga resurser klarar man inte det här.
            </seg>
            <seg n="74ad8473">
              Jag hade en försynt fråga i mitt anförande: Varför har inte Folkpartiet
              sett till att det i högeralliansens program finns en punkt om
              vården, skolan och omsorgen? Det här är ju oerhört produktivt.
              En bra skola driver sysselsättningen och driver tillväxten. En
              bra vård och omsorg driver tillväxten och skapar trygghet och
              tillförsikt. Varför finns det inte med, Lars Leijonborg? Har alla
              debatter som ni har begärt under våren bara varit grannlåt? Fanns
              det ingen mening från
            </seg>
            <seg n="d8ce84d8">
              Folkpartiets sida? Varför säljs det ut, för att ni skall få skriva
              under en debattartikel ihop med Moderaterna, som har som bärande
              inslag stora skattesänkningar, privatiseringar och dessutom ett
              bibehållande av kärnkraften?
            </seg>
            <seg n="e16b9900">
              Det skulle vara intressant att veta varför ni inte drev frågan
              om vård, skola och omsorg när ni för första gången mötte Moderaterna
              i en politisk förhandling. Det avslöjar en del av den styrka som
              ni kanske kommer att besitta om ni får regera tillsammans.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="692918b6">
            1998 än i september 1994?
          </note>
          <note type="speaker" n="4b199d58">
            Anf. 53 LARS LEIJONBORG (fp) replik:
          </note>
          <u who="lars_leijonborg_4c773d" xml:id="i-7e3ca1a7efb74348-1" n="ce14b611" next="i-abf38c98c6083845-1">
            <seg n="863a0d32">
              Fru talman! Denna replik visar också hur totalt olika vi ser
              på den här frågan om jobben. Jag förstår inte det valpolitiskt
              kloka i att driva detta, säger Göran Persson. Men det är ju nödvändigt
              för vårt land!
            </seg>
            <seg n="d7e2eb8d">
              Sanningen är ju att mellan 12 och 13 %, om jag räknar in dem
              som är i kunskapslyftet, är utanför arbetsmarknaden. Det var likadant
              i maj förra året. Vi klarar aldrig vården, aldrig skolan och aldrig
              välfärden i övrigt om vi inte löser denna ödesfråga, att få fart
              på jobben.
            </seg>
            <seg n="b50e3bdb">
              Där tror jag att den allians vars jobbprogram - observera det
              - presenterades i artikeln har mycket större förutsättningar än
              den allians som tonar fram som
            </seg>
            <seg n="a1ade2ed">
              Göran Perssons stödtrupper. Det är det väljarna har att ta ställning
              till. Jag är mycket optimistisk i fråga om hur de kommer att göra
              i det valet.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="75eb8b98">
            Anf. 54 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
          </note>
          <u who="lars_leijonborg_4c773d" xml:id="i-abf38c98c6083845-1" n="ce14b611" prev="i-7e3ca1a7efb74348-1">
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="200353c1">
              Fru talman! Det var skönt att Lars Leijonborg sade att han är
              optimist. Han utstrålar verkligen inte detta.
            </seg>
            <seg n="6e33db27">
              Han är dysterkvisten i svensk politik, och också magistern. Jag
              skall inte recensera betygsättningen, men jag har noterat den.
            </seg>
            <seg n="e4dafae8">
              Med det valpolitiska menade jag detta: Varför beskyller ni oss
              för det här resultatet, när ni vet hur siffrorna ser ut och när
              ni begriper i vilken riktning det kommer att gå? Jag förstår inte
              det kloka i detta.
            </seg>
            <seg n="0fd3a7f1">
              Vi begriper väl mer än någon annan politisk kraft vikten av full
              sysselsättning. Dit skall vi - det är vårt mål. Vi inser också
              sambandet med ekonomisk politik i övrigt. Där finns det ingen
              tvekan.
            </seg>
            <seg n="8b286e77">
              Faktum är att sysselsättningen nu är 40 000 personer högre än
              för ett år sedan och att arbetslösheten inte har varit så låg
              sedan 1992. Vi har anledning att tro att sommaren driver det här
              ytterligare i rätt riktning. Varför då beskylla oss för någonting
              som inte är riktigt? Det var det jag tyckte var så konstigt.
            </seg>
            <seg n="bb74cdee">
              Sedan kom det, fru talman, ingenting om vård, skola och omsorg
              i högeralliansens program. Skall jag tolka det, Lars Leijonborg,
              så att när man väl kommer till de verkligt svåra avvägningarna
              är det andra som bestämmer vilken inriktning det skall vara? Ni
              i Folkpartiet har ju sagt att ni skall vara garanten för den sociala
              välfärden i ett samarbete med högern. Efter det här och efter
              en ovilja att ens klara ut den saken sätter jag ett mycket stort
              frågetecken. Jag hoppas innerligt att jag har fel, därför att
              jag har alltid räknat
            </seg>
            <seg n="d026f2e7">
              Folkpartiet till den del i svensk politik som har stått upp för
              den generella välfärden. Om vi nu ser ett skifte i högeralliansens
              skugga är det en stor förlust för svensk politik.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a9fb9360">
            Anf. 55 GUDRUN SCHYMAN (v) replik:
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-6c5652deb0e3ac63-0" n="ee6374a8" next="i-e3527e7dfa43e33e-0">
            <seg n="e93f2217">
              Fru talman! Jag instämmer i mycket av den vision som Göran Persson
              målar upp om hur samhället skall se ut. Det är också väldigt bra
              att ha den ambitionen att fördela bördorna så rättvist som möjligt.
              Jag är av den uppfattningen att det inte har sett ut så de senaste
              åren. Om detta kan vi tvista. Göran Persson menar att kritiken
              är riktig, och det gläder mig också.
            </seg>
            <seg n="2bae52e9">
              Men sedan borde den här ambitionen följas av en politisk praktik,
              när det nu ser ljusare ut och när det nu finns möjligheter. Därför
              undrar jag på vilket sätt det här nu stämmer överens med idén
              om att fördela bördorna rättvist.
            </seg>
            <seg n="966ed9b2">
              Den ekonomiska politiken kommer nu i praktiken att innebära att
              alla med inkomster över 30 000 kr i månaden får en skattelättnad
              på 8 000 kr per år. Det är det praktiska utfallet av den ekonomiska
              politik som regeringen har lagt fram. Det är att sänka skatten,
            </seg>
            <seg n="da14bc0c">
              Göran Persson, och att inte se till behoven inom vård och omsorg.
            </seg>
            <seg n="3304f119">
              Det är samma sak med fastighetsskatten i överenskommelsen med
              Centern. Det är inte att se till var behoven finns. Det hade gått
              att hitta lösningar för att klara vissa grupper - det hade vi
              kunnat medverka till.
            </seg>
            <seg n="424a7c35">
              Det är en generell skattesänkning som ni väljer att genomföra,
              innan behoven av vård, omsorg och utbildning är tillgodosedda.
              Detta är inte rättvisa.
            </seg>
            <seg n="d31ec01c">
              Jag skulle vilja få en förklaring från Göran Persson till hur
              ni resonerar. Det kan inte vara okunskap om effekterna, utan jag
              förutsätter att det måste vara en medveten handling.
            </seg>
          </u>
          <note n="7dff1141">
            Anf. 56 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
          </note>
          <u who="gudrun_schyman_79eaec" xml:id="i-e3527e7dfa43e33e-0" n="ee6374a8" prev="i-6c5652deb0e3ac63-0">
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="9ef3490d">
              Fru talman! Värnskatten var ett kontrakt som vi hade med svenska
              folket. På samma sätt som pensionerna reducerades, som a-kassan
              sänktes och som barnbidragen sänktes tog vi en extra skatt av
              dem som hade inte alltför höga inkomster och höga inkomster, och
              det skulle vara under mandatperioden. Nu går den mandatperioden
              ut, och då faller också skatten. Däremot är det så att de som
              har riktigt höga inkomster inte har betalat sin del av skattereformen,
              och det får de göra nu.
            </seg>
            <seg n="92da1b84">
              I fråga om fastighetsskatten gjorde vi en uppgörelse med Centerpartiet
              över blockgränsen, för att långsiktigt få en garanti för den skattebasen.
              Jag kan inte säga att vi upplevde Vänsterpartiet som särskilt
              stadigt i förspelet till den uppgörelsen, och det var en av orsakerna
              till att vi, som vanligt under den här perioden, fann en stabil
              och pålitlig partner i Centerpartiet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1f0b2fdf">
            Anf. 57 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-c1521706313c1898-0" n="bdda8217" next="i-747ca3c1279aab74-0">
            <seg n="9eb659f7">
              Fru talman! Regeringen sänker en del skatter. En del är kanske
              t.o.m. ofinansierade. Jag tycker inte att det är fel att sänka
              skatter när det finns möjligheter, men då skall man sänka skatten
              på arbete, särskilt på låga inkomster. Där har vi i Miljöpartiet
              en kritik mot regeringen. Vi tycker att det är bättre att ha kvar
              höga skatter på mig och andra som tjänar ganska bra, och i stället
              sänka skatterna för Solveig Rudin, som är min granne och tjänar
              litet. Det är mycket bättre. Då håller man ihop samhället och
              visar en solidaritet med dem som har det svårt.
            </seg>
            <seg n="cfe1ad12">
              Göran Persson sade också att var fjärde sjuksköterska var finansierad
              av lånade medel och att man lånade till var fjärde lärare. Men
              om man nu gör läraren och sjuksköterskan arbetslösa och betalar
              för den arbetslösheten, lånar man inte då också?
            </seg>
            <seg n="b918ad5f">
              Därför menar jag att det är väldigt olyckligt att
            </seg>
            <seg n="0f339f2a">
              106 000 människor har försvunnit från den gemensamma sektorn.
              Många har hamnat i arbetslöshet. Det kostar också, i lånade pengar.
            </seg>
            <seg n="0c22c91d">
              Därför har vi alltid velat tillföra mer pengar till kommunerna
              under hela mandatperioden. Vi tycker att det är synd att Socialdemokraterna
              inte ville det från början. Däremot tycker vi att det är väldigt
              positivt att man nu har ändrat uppfattning.
            </seg>
            <seg n="72cff326">
              Många har talat om verkligheten. Verkligheten handlar också om
              miljön och ekologin. Göran Persson har mycket förtjänstfullt talat
              väldigt gott retoriskt om det ekologiskt hållbara samhället. Nu
              undrar jag om
            </seg>
            <seg n="27b70f38">
              Göran Persson är villig att under nästa mandatperiod se till
              att Naturvårdsverket får mer resurser - man har skurit ned över
              20 %, och det har inte varit bra för den långsiktiga miljöpolitiken
              - att miljöforskningen får mer pengar och att länsstyrelsernas
              tillsynsmyndigheter också får mer pengar. Det är inte kostnader
              utan investeringar det handlar om. Det är investeringar i ett
              ekologiskt hållbart samhälle.
            </seg>
            <seg n="5ab497dc">
              Jag skulle vilja ställa en väldigt konkret fråga till.
            </seg>
            <seg n="a45b739e">
              Göran Persson behöver inte utveckla sig så mycket.
            </seg>
            <seg n="2620fe3b">
              Däremot vill jag ha svaret ja eller nej. Det gäller friår, som
              är ett gammalt miljöpartikrav.
            </seg>
            <seg n="de27159d">
              Vi vill att den som tar tjänstledigt från jobbet i ett år skall
              få reducerad a-kassa om någon som är arbetslös kommer in på arbetsmarknaden
              och får jobbet.
            </seg>
            <seg n="3bd76613">
              Kan ni tänka er att ställa upp på förslaget om friår, som man
              har gjort i Danmark och som man har gjort i
            </seg>
            <seg n="331f43dd">
              Finland? Det är självreglerande. Det kostar inte mer för staten.
              Den som får jobb är nöjd, och den som blir ledig är nöjd. Varför
              har vi inte fått regeringen med oss i tanken på ett friår?
            </seg>
          </u>
          <note n="a6bf3de9">
            Anf. 58 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-747ca3c1279aab74-0" n="bdda8217" prev="i-c1521706313c1898-0">
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="60142161">
              Fru talman! Jag skall vara väldigt kortfattad. Jag har ingenting
              emot att medverka till högre anslag för naturvård, forskning och
              den typen av insatser när vi har ett sådant läge att vi kan göra
              det. Det finns ingen ideologiskt betingad reflex bakom de neddragningar
              vi har gjort - tvärtom.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4004818c">
            Anf. 59 BIRGER SCHLAUG (mp) replik:
          </note>
          <u who="birger_schlaug_6776ce" xml:id="i-65d7887309188754-9" n="bdda8217">
            <seg n="9c6c267a">
              Fru talman! Jag fick tyvärr inget svar på frågan om friår, vilket
              jag tycker att alla som lyssnar skall observera. Jag vill ha ett
              svar på frågan om friår. Är socialdemokraterna positiva till ett
              friår eller inte?
            </seg>
            <seg n="06d53221">
              Vi talar om verkligheten. Våra verklighetsbilder är naturligtvis
              väldigt olika. Jag tror att verklighetsbilden för oss som sitter
              här skiljer sig väldigt mycket från väldigt många andra människors
              verklighetsbilder. Det gäller naturligtvis även mig. Jag är vit.
              Jag är man. Därmed tillhör jag en väldigt priviligierad skara.
            </seg>
            <seg n="e5b6281a">
              Jag har inte så mycket vardagsverklighet gemensamt med en invandrad
              kvinna i miljonprojektens förorter.
            </seg>
            <seg n="397b2e68">
              Men jag och Miljöpartiet bygger vår politik också på hennes erfarenheter,
              därför att vi tror att solidaritet är kittet i ett samhälle som
              skall vara ekologiskt, socialt och demokratiskt hållbart.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
            <seg n="f9ae19ff">
              Anf. 60 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
            </seg>
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="80f35ab6">
              Fru talman! Det sista tycker jag var värt en applåd.
            </seg>
            <seg n="d6727b11">
              Solidaritet är kittet i samhället. Det är jag helt överens med
              Birger Schlaug om.
            </seg>
            <seg n="bed83033">
              Jag är inte principiellt negativ till diskussionen om friår,
              men den är inte aktuell just nu så som arbetsmarknaden utvecklar
              sig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="492e9548">
            Anf. 61 ALF SVENSSON (kd) replik:
          </note>
          <u who="alf_svensson_b899e5" xml:id="i-69e2d1220926f5c7-0" n="251b3c9f" next="i-15b4321f5f97596d-0">
            <seg n="4fa88029">
              Fru talman! Göran Persson repeterade som så många gånger förut
              att regeringen mellan 1991 och
            </seg>
            <seg n="fce2246a">
              1994 var en misslyckad regering. Den hade ingen trovärdighet.
              Det har Göran Persson sagt många gånger. Det är ganska imponerande,
              tycker jag, att komma sig för att repetera det så ofta och samtidigt
              stå för en regering som sänkte arbetslöshetsersättningen, som
              sänkte barnbidragen och som försämrade för pensionärerna. Vi kan
              väl ändå vara rörande överens om att man under 1994 års valrörelse
              inte gav något löfte om att detta skulle ske.
            </seg>
            <seg n="a33a0e27">
              Jag tror inte att någon regering kan stå upp och påstå att man
              lyckats med allt. Det är kanske för mycket att begära, men det
              vore klädsamt om Göran
            </seg>
            <seg n="bc723b6a">
              Persson tillstår bara en liten del av det jag säger om att man
              inte har lyckats riktigt bra med att få människor i arbete. Göran
              Persson behöver inte ta ordet misslyckande i munnen, men han kunde
              tillstå att den situation vi nu lever i inte är riktigt lyckad.
            </seg>
            <seg n="4c700406">
              Ingen hade tänkt sig någonting annat än att Göran
            </seg>
            <seg n="bc629360">
              Persson skulle kalla alliansen för högerallians. Då utgår han
              väl ifrån att det också finns en vänsterallians. Göran Persson
              sade att högeralliansens lista var torftig. Kan vi då få veta
              vad som står på vänsteralliansens lista? Hittills är den tom.
              Kan inte det också kallas torftigt?
            </seg>
            <seg n="71d25b76">
              Det är märkligt om man har kommit dithän i den totala förvirringen
              när det gäller att använda epitet och definitioner att man påstår
              att alliansen för nya jobb är ett högerprojekt. Det lilla jag
              har lärt mig av statskunskap är att socialdemokraterna nästan
              ville monopolisera förmågan att skaffa nya jobb åt sig själva.
              Nu står landets statsminister, som har dragit på oss kostnader
              av oanade dimensioner för arbetslöshet, och säger att de som nu
              lägger fram ett program för nya jobb består oss med högerpolitik.
              Världen är upp och ned.
            </seg>
            <seg n="3f6ac123">
              Sedan vill jag ta upp frågan om skattesänkningar.
            </seg>
            <seg n="cf589f5b">
              Låt oss resonera litet sansat och lugnt och rationellt.
            </seg>
            <seg n="9cbd5db7">
              Göran Persson säger att det skattetryck vi har nu är exakt det
              skattetryck som gör det möjligt att satsa på vård, skola och omsorg.
              Men nu finns det brister där.
            </seg>
            <seg n="21bc265d">
              Kan då någon förklara varför man inte höjer skattetrycket med
              10 % eller 20 %? Varför är det just det skattetryck som vi har
              nu som gör dessa överföringar möjliga?
            </seg>
            <seg n="d0bdf33c">
              Skulle vi inte kunna komma dithän i denna kammare att vi litet
              lätt vågar resonera om huruvida skattetrycket kan verka blockerande
              för framväxten av nya jobb och för företagen när det gäller att
              nyanställa? Ute i Europa påstår ändå socialdemokratiska regenter
              av väldig kaliber detta. De ekonomer som är engagerade i hur vi
              skall få fram nya jobb drar sig inte för att samfällt säga detta.
            </seg>
            <seg n="5033bd76">
              På något sätt skall vi vara klavbundna. Så fort man vågar tala
              om skattesänkningar kallas det högerprojekt. Det är klart att
              det inte är ett högerprojekt att sänka skatter för låg- och medelinkomsttagare.
              Men
            </seg>
            <seg n="4e0fcc42">
              Göran Persson vill mana fram den gamla bilden att det handlar
              om att sänka skatterna för de redan besuttna så fort man talar
              om skattesänkningar.
            </seg>
            <seg n="eec88986">
              Nu talar vi om att sänka skatter för låginkomsttagare och medelinkomsttagare.
              Jag vill med all tänkbar kraft betona att vi talar om att skapa
              resurser till vård, skola och omsorg genom att folk kommer i arbete.
            </seg>
            <seg n="295065b8">
              Det är på det sättet vi får de resurserna, och inte genom något
              slags statiskt tänkande utifrån nuvarande skattenivå.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="64eca181">
            Anf. 62 Statsminister GÖRAN PERSSON (s)
          </note>
          <u who="alf_svensson_b899e5" xml:id="i-15b4321f5f97596d-0" n="251b3c9f" prev="i-69e2d1220926f5c7-0">
            <seg n="d000a9fa">
              replik:
            </seg>
            <seg n="2e893874">
              Fru talman! Det var inte metoden att ingå en allians som var
              ett högerprojekt, utan programmet ni har skrivit ihop. Visst var
              kärnkraftskärleksförklaringen svår att skriva på, Alf Svensson.
              Det gäller också förslagen om stora skattesänkningar som inte
              finansieras. Det fanns inte ett ord om vård, skola och omsorg.
            </seg>
            <seg n="a70db9ea">
              Det är där min kritik sitter.
            </seg>
            <seg n="09c8ca90">
              Jag tror att alla begriper att ingen vill ta ut en krona extra
              i skatt. Men om det handlar om att ta ut skatt för att klara de
              gamlas och barnens situation så gör vi det. Den dag vi ser att
              vi har ett utrymme att sänka skatten så gör vi det. Men först
              går barnen, de gamla, ungdomarna och de sjuka. Det är vad det
              handlar om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d475129e">
            Anf. 63 OLOF JOHANSSON (c):
          </note>
          <u who="olof_johansson_334294" xml:id="i-cb0f734ee5a20ac0-4" n="90d49bf6">
            <seg n="eed9e265">
              Fru talman! Då kan vi ha en dialog, Göran Persson och jag, eftersom
              jag är den ende av oppositionens partiledare som har tid kvar
              i debatten, även om min tid som partiledare är ute.
            </seg>
            <seg n="0eca0341">
              Låt mig fånga upp några stämningar i den här diskussionen. Det
              är klart att man får kritik om man gör något i politiken. Göran
              Persson var inne på det. Den som bara pratar och inte är beredd
              att göra saker som hänger ihop, som ger resultat, som är långsiktigt
              viktiga, behöver inte oroa sig.
            </seg>
            <seg n="0c6023d0">
              Jag uppfattar med stor respekt Göran Perssons förhållningssätt
              till makten i detta avseende. Göran brukar anklagas för att vara
              uppblåst, men han är en folkrörelsemänniska, med stark social
              känsla, som han inte alltid visar. Han tar mycket allvarligt på
              problem som måste lösas, majoriteter som måste skapas för att
              klara tvingande krav. Det har jag uppskattat. Jag vill säga det
              för att returnera de vänligheter som sades om mig. Detta är inte
              särskilt svårt att säga.
            </seg>
            <seg n="4829c203">
              Det sades om artikeln i DN att det var det enda program som presenterats.
              Jag skall nämna ytterligare ett utmärkt förslag, som alliansen
              gärna får ta del av.
            </seg>
            <seg n="86be6f0a">
              Det är små men naggande goda förslag, som vi behandlar på vår
              stämma i Sunne. Det handlar om de små företagen, och det finns
              en inriktning som efter
            </seg>
            <seg n="f5423c36">
              25 år har fått säte också här i Sveriges riksdag. För 25
            </seg>
            <seg n="0c4eb2bf">
              år sedan föreslog jag i motioner att man skulle gynna de mindre
              och medelstora företagen även i förhållande till de stora. Detta
              har vi delvis förverkligat i samarbete med regeringen genom sänkta
              arbetsgivaravgifter, med ett tak som inte faller ut lika mycket
              för de stora. Det här är en oerhört viktig förändring i synsätt,
              som jag är särskilt glad för.
            </seg>
            <seg n="671c0dc5">
              En annan viktig fråga som jag inte hunnit behandla tidigare är
              att en sanerad ekonomi ger möjligheter att utveckla Sverige som
              företagarnation, bl.a. genom sänkta skatter på arbetskraften och
              genom att hela
            </seg>
            <seg n="3e8e90cf">
              Sverige skall leva, genom att vi skapar jobb i hela landet. Det
              är därför vi är ett land.
            </seg>
            <seg n="f40d311a">
              Skola, vård och omsorg har det sagts mycket om.
            </seg>
            <seg n="cc12af71">
              Det är en självklarhet att de områdena skall ha tillräckliga
              resurser.
            </seg>
            <seg n="b10592d6">
              Skatterna kan sänkas utan att vi drar på oss nya lån, med höjda
              räntor och en svagare krona som följd.
            </seg>
            <seg n="a8dacc54">
              Den möjligheten har vi också. Jag vill betona att det inte är
              någon mening med att sänka skatter om det omedelbart leder till
              höga räntor som tar tillbaka pengarna från dem som ingenting har,
              de som måste låna. Det är det hela diskussionen här i dag har
              handlat om. Den balansen måste vi hålla, annars hamnar vi i moras
              igen. Jag är övertygad om att Sverige kan stå starkt utanför EMU,
              med ett folkligt förankrat beslut.
            </seg>
            <seg n="63d8c4fb">
              Sveriges energisystem - låt mig sluta med det -
            </seg>
            <seg n="77e30fb8">
              kan ställas om. Det är en förutsättning för ett kretsloppsanpassat
              samhälle, med förnybar, miljövänlig energi som går runt. Detta
              är i sin tur avgörande för det hållbara samhället. Det är jag
              stolt över att kunna medverka till. Gällande avtal skall hållas.
            </seg>
            <seg n="e6298eac">
              Jag vill till sist tacka alla kolleger. Ni är inte särskilt lätta
              att övertyga om att förändra era uppfattningar, men i övrigt är
              ni en utmärkt publik. Tack skall ni ha, och så önskar jag er en
              trevlig sommar!
            </seg>
            <seg n="b3e03a1e">
              Själv tänker jag ha en ganska normal sommar. Tack, herr statsminister!
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="c77a0cc6">
            Anf. 64 Statsminister GÖRAN
          </note>
          <note type="speaker" n="d7115132">
            PERSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e4357c33078132a3-1" n="41f7a1b9">
            <seg n="56344e0f">
              Fru talman! En uppmaning från mig till er alla är att vi gemensamt,
              i den valrörelse vi har framför oss, varhelst vi ser tendenser
              till rasism, fascism, nazism, antisemitism, främlingsfientlighet,
              oavsett vilken bakgrund vi har, säger ifrån och gör tydligt att
              vi alla står enade i kampen mot dessa vidriga uttryck. Det har
              vi visat under det år som gått i den storartade ansträngningen
              levande historia. Nu fortsätter vi med det i valrörelsen. Det
              är en styrka för Sverige, för oss alla och för demokratin om vi
              orkar det, och det är jag övertygad om. Tack skall ni ha!
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="7a176928">
            Partiledardebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="8b7480bf">
            2 § Justering av protokoll
          </note>
          <note n="3965fb3a">
            Justerades protokollet för den 4 juni.
          </note>
          <note n="59a57fa6">
            3 § Meddelande om statistiska uppgifter om riksdagsarbetet
          </note>
          <note n="cc1d23d1">
            Talmannen meddelade att statistiska uppgifter om mandatperioden
            delats ut till kammarens ledamöter.
          </note>
          <note n="9d1d0dd9">
            4 § Meddelande om justering av protokoll
          </note>
          <note n="47776af2">
            Talmannen meddelade att justeringssammanträde skulle äga rum
            torsdagen den 25 juni kl. 9.30 i bostadsutskottets sessionssal.
          </note>
          <note n="3191783e">
            5 § Meddelande om riksmötet 1998/99
          </note>
          <note n="f8103df8">
            Talmannen meddelade att riksmötet 1998/99
          </note>
          <note n="fa45ad10">
            skulle inledas med upprop måndagen den 5 oktober kl. 11.00. Öppnandet
            skulle äga rum tisdagen den
          </note>
          <note n="dc652f02">
            6 oktober kl. 14.00.
          </note>
          <note n="357b5c13">
            6 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="3acd4288">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="6bad2527">
            Propositioner
          </note>
          <note n="a5fe0ce3">
            1997/98:168 till lagutskottet
          </note>
          <note n="d0a4c0e1">
            1997/98:179 och 180 till arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="77f9d9d0">
            1997/98:181 till justitieutskottet
          </note>
          <note n="11aa245c">
            Skrivelser
          </note>
          <note n="e5403fa2">
            1997/98:161 till finansutskottet
          </note>
          <note n="af5a6be9">
            1997/98:172 till socialutskottet
          </note>
          <note n="38bd832c">
            Motioner
          </note>
          <note n="a3c87fe7">
            1997/98:A63-A66 till arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="b807df43">
            1997/98:T59 till trafikutskottet
          </note>
          <note n="99b92b9b">
            7 § Anmälan och hänvisning av motioner
          </note>
          <note n="16750e6e">
            Anmäldes
          </note>
          <note n="362e89ec">
            Motioner med anledning av prop. 1997/98:158 Uppföljning av skogspolitiken
          </note>
          <note n="cee77f08">
            1997/98:Jo76 av Maggi Mikaelsson m.fl. (v)
          </note>
          <note n="00947552">
            1997/98:Jo77 av Leif Marklund m.fl. (s)
          </note>
          <note n="4329e97d">
            1997/98:Jo78 av Leif Marklund och Mats Lindberg
          </note>
          <note n="44cdcf48">
            (s)
          </note>
          <note n="94071802">
            1997/98:Jo79 av Leif Marklund och Ulf Kero (s)
          </note>
          <note n="47fa7627">
            1997/98:Jo80 av Gudrun Lindvall m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="50d25af3">
            1997/98:Jo81 av Lennart Brunander m.fl. (c)
          </note>
          <note n="9567e292">
            1997/98:Jo82 av Dan Ericsson m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="0d48e430">
            med anledning av prop. 1997/98:159 Genomförande av Europaparlamentets
            och rådets direktiv om gemensamma regler för den inre marknaden
            för el, m.m.
          </note>
          <note n="f6d73f53">
            1997/98:N21 av Mats Berglind och Björn Kaaling (s)
          </note>
          <note n="1d6d85a8">
            1997/98:N22 av Mikael Odenberg m.fl. (m, fp, kd)
          </note>
          <note n="c0a5213c">
            1997/98:N23 av Eva Goës m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="857c3a57">
            med anledning av prop. 1997/98:164 Ändringar i lagen (1988:1385)
            om Sveriges riksbank
          </note>
          <note n="709d4ca1">
            1997/98:Fi72 av Birgitta Hambraeus (c)
          </note>
          <note n="7eb3e5c1">
            med anledning av prop. 1997/98:166 Ny associationsrätt för bankaktiebolag,
            m.m.
          </note>
          <note n="15c5ad48">
            1997/98:L29 av Lars Tobisson (m)
          </note>
          <note n="9fbb1ba7">
            med anledning av prop. 1997/98:169 Gymnasieskola i utveckling
            - kvalitet och likvärdighet
          </note>
          <note n="a2bcdfd1">
            1997/98:Ub40 av Roland Larsson (c)
          </note>
          <note n="bfd4dbfc">
            1997/98:Ub41 av Lena Klevenås (s)
          </note>
          <note n="f696ef33">
            1997/98:Ub42 av Elver Jonsson m.fl. (fp, s, m, c, v, mp, kd)
          </note>
          <note n="bca40223">
            1997/98:Ub43 av Andreas Carlgren m.fl. (c)
          </note>
          <note n="0e18692e">
            1997/98:Ub44 av Gunnar Goude m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="aaf39698">
            1997/98:Ub45 av Inger Davidson m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="a4333f11">
            med anledning av prop. 1997/98:173 Verkställighet och återvändande
            - en del av asylprocessen
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7f4ebdfa19dfe01c-1" n="41f7a1b9">
            <seg n="68e1b1a7">
              1997/98:Sf41 av Gudrun Schyman m.fl. (v)
            </seg>
            <seg n="d4ae1b09">
              1997/98:A67 av Gudrun Schyman m.fl. (v)
            </seg>
            <seg n="3c8265f9">
              1997/98:Sf44 av Gudrun Schyman m.fl. (v)
            </seg>
            <seg n="6a341d18">
              Korttidsstudiestöd
            </seg>
            <seg n="2b62c891">
              Miljöforskning på västkusten
            </seg>
            <seg n="7e362627">
              De mindre lasaretten
            </seg>
            <seg n="e196c35a">
              Vårdrelaterade infektioner
            </seg>
            <seg n="4654e2f3">
              Thomas Östros
            </seg>
            <seg n="c5688183">
              Fastighetsskatten
            </seg>
            <seg n="85648e62">
              Arkitekt och designutbildningen
            </seg>
            <seg n="74d33271">
              Provsprängningarna i Indien
            </seg>
            <seg n="8f72f579">
              Tjernobyl och sarkofagen
            </seg>
            <seg n="9bf24c1a">
              Återupptagna förhandlingar
            </seg>
            <seg n="15e33810">
              Stockholms Musikgymnasiums Kammarkör under ledning av Gary Graden
              sjöng: Och jungfrun hon går i ringen i arrangemang av Hugo Alfvén.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="6038cb03">
            1997/98:Sf42 av Ragnhild Pohanka m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="5d1daea5">
            med anledning av prop. 1997/98:174 Sveriges tillträde till Förenta
            nationernas fördrag om fullständigt förbud mot kärnsprängningar
          </note>
          <note n="2dd69881">
            1997/98:U66 av Eva Zetterberg m.fl. (v, mp)
          </note>
          <note n="ddf66847">
            med anledning av prop. 1997/98:175 Sveriges tillträde till konventionen
            om förbud mot användning, lagring, produktion och överföring av
            antipersonella minor (trampminor) samt om deras förstöring
          </note>
          <note n="9b0de213">
            1997/98:U67 av Bodil Francke Ohlsson m.fl. (mp, v)
          </note>
          <note n="a65ed085">
            med anledning av prop. 1997/98:177 Ny lag om åtgärder mot etnisk
            diskriminering i arbetslivet
          </note>
          <note n="9182d444">
            1997/98:A68 av Elver Jonsson m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="9f9b2ba4">
            1997/98:A69 av Barbro Johansson m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="b1ee85e3">
            1997/98:A70 av Elving Andersson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="70418d10">
            med anledning av prop. 1997/98:178 Medborgarskap och identitet
          </note>
          <note n="087f52ef">
            1997/98:Sf43 av Gullan Lindblad m.fl. (m)
          </note>
          <note n="ae6c2858">
            1997/98:Sf45 av Ann-Kristin Føsker (fp)
          </note>
          <note n="afcd4f6b">
            1997/98:Sf46 av Ragnhild Pohanka m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="f6336846">
            Kammaren biföll talmannens förslag att ovanstående motioner omedelbart
            skulle hänvisas till berörda utskott enligt nedan:
          </note>
          <note n="09f9b9e4">
            1997/98:Jo76-Jo82 till jordbruksutskottet
          </note>
          <note n="8bd26ec8">
            1997/98:N21-N23 till näringsutskottet
          </note>
          <note n="06960cfc">
            1997/98:Fi72 till finansutskottet
          </note>
          <note n="a7086774">
            1997/98:L29 till lagutskottet
          </note>
          <note n="3d68bc01">
            1997/98:Ub40-Ub45 till utbildningsutskottet
          </note>
          <note n="1b2a13d8">
            1997/98:Sf41 och Sf42 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="734584af">
            1997/98:U66 och U67 till utrikesutskottet
          </note>
          <note n="54c51392">
            1997/98:A67-A70 till arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="432e7085">
            1997/98:Sf43-Sf46 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note n="9ebdd8f0">
            8 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="c81b4bd3">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="b714e16c">
            den 10 juni
          </note>
          <note n="03820ba2">
            1997/98:864 av Claes-Göran Brandin (s) till utbildningsministern
          </note>
          <note n="fad78132">
            1997/98:865 av Torsten Gavelin (fp) till näringsministern
          </note>
          <note n="092dbd90">
            Allmänningslag
          </note>
          <note n="66babd08">
            1997/98:866 av Eva Goës (mp) till näringsministern
          </note>
          <note n="aa2aedcd">
            Härnösands kommun
          </note>
          <note n="37347d60">
            1997/98:867 av Kenth Skårvik (fp) till miljöministern
          </note>
          <note n="d8550c2c">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            måndagen den 5 oktober.
          </note>
          <note n="12a3bdec">
            9 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note n="f31ef75c">
            Anmäldes att följande skriftliga svar på frågor inkommit
          </note>
          <note n="b714e16c">
            den 10 juni
          </note>
          <note n="e5a9987a">
            1997/98:818 av Ulf Björklund (kd) till socialministern
          </note>
          <note n="9f9d5426">
            1997/98:819 av Hans Hoff (s) till socialministern
          </note>
          <note n="a1af7b92">
            1997/98:822 av Inga Berggren (m) till statsrådet
          </note>
          <note n="5fe55869">
            1997/98:833 av Margitta Edgren (fp) till utbildningsministern
          </note>
          <note n="a0382788">
            1997/98:837 av Bodil Francke Ohlsson (mp) till utrikesministern
          </note>
          <note n="c8eb289f">
            1997/98:854 av Eva Goës (mp) till utrikesministern
          </note>
          <note n="607436d2">
            Svaren redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            måndagen den 5 oktober.
          </note>
          <note n="494c0d79">
            Ajournering
          </note>
          <note n="22a8fe7f">
            Kammaren beslutade kl. 12.36 på förslag av talmannen att ajournera
            förhandlingarna till kl. 14.00.
          </note>
          <note n="c61a7bbd">
            Förhandlingarna återupptogs kl. 14.00.
          </note>
          <note n="637e6ac1">
            10 § Avslutning
          </note>
          <note type="speaker" n="753f9250">
            Anf. 65 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3a2f4e2b5df3041d-0" n="84d26596" next="i-82e99cc0a18f9e6c-0">
            <seg n="eaaa116a">
              Ärade ledamöter! Avslutningsdag är uppbrott och avsked - men
              också vändpunkt och början på ett nytt skede. Det ger anledning
              till eftertanke, summering och blickar framåt.
            </seg>
            <seg n="ff34d79d">
              Vi har genom åren använt orden "vi lever i en föränderlig tid"
              och "det är ett historiskt skede" så ofta att de nötts ned till
              klichéer. Men sällan har de orden så väl förtjänat att användas
              som när vi nu sammanfattar denna - fyraåriga - mandatperiod.
            </seg>
            <seg n="7485ebcb">
              Sverige blev medlem i EU. Riksdagens internationella engagemang
              accelererade. Budgetprocessen lades om. Frågeinstitutet omformades.
              Debattformer ändrades. Riksdagen blev världens mest jämställda
              parlament. Demokratidebatten och diskussionen om riksdagens roll
              och ställning tog fart. Det politiska landskapet befann sig i
              ett skede av omvandling.
            </seg>
            <seg n="eb158e50">
              Det här är bara några av de förändringar som präglat mandatperioden
              1994-1998. De är tydliga även för oss som är mitt i skeendet,
              strängt sysselsatta av det vardagsarbete som både är orsaken till
              och följden av dessa förändringar. Men ändå - hur avgörande de
              blev, det kan vi inte bedöma förrän de är just historia.
            </seg>
            <seg n="9c75cfb3">
              Riksdagen var väl förberedd organisatoriskt inför
            </seg>
            <seg n="7fc98c08">
              EU-medlemskapet. Till detta kan vi nu lägga drygt tre års praktik.
              Mycket har fungerat bra, medan annat måste förbättras. De nationella
              parlamentens förmåga att utveckla sina arbetsformer är avgörande
              för om folkstyret skall kunna stärkas jämsides med och inom
            </seg>
            <seg n="1a9274b4">
              Europasamarbetet. Detta är också temat för den konferens, med
              deltagande av ett sextiotal av talmännen inom Europarådets medlemsländer,
              som inleds här i
            </seg>
            <seg n="0e533b48">
              Riksdagshuset i morgon.
            </seg>
            <seg n="5ff5cb00">
              Debatten om folkstyret, om möjligheterna och hoten, har tagit
              fart, och det är bra. Riksdagen måste hävda och stärka sin position
              som nationellt besluts-, kontroll- och debattforum. Det står inte
              i motsats till
            </seg>
            <seg n="92c8a7ba">
              Europasamarbetet eller till att många frågor flyttas ut till
              lokala och regionala nivåer. Det står inte heller i motsats till
              vår närvaro på andra mötesplatser runt om i landet eller i medierna.
            </seg>
            <seg n="137ce640">
              Det är viktigt att riksdagen förmår ta initiativ, prioritera
              och koncentrera sitt arbete till det principiella, det långsiktiga
              och det övergripande, till frågor som människor anser som väsentliga.
              Då kommer riksdagen att stå fortsatt stark och medborgarna att
              känna sig delaktiga. Därmed kommer det verkligt demokratiska inflytandet
              att utvecklas.
            </seg>
            <seg n="05fc1ba2">
              Den nya budgetprocessen kan vara ett led i denna utveckling -
              om vi utvecklar dess fördelar och finslipar där det ännu brister.
              Höstens budgethantering blir ett eldprov, och utvärderingen av
              helheten efter några år med den nya modellen blir därför mycket
              viktig.
            </seg>
            <seg n="64ff5dc8">
              Den färska statistiken över riksdagsarbetet under denna mandatperiod
              visar på en ökad arbetsvolym, vilket också speglas i riksdagstryckets
              omfattning och i antalet reservationer och motioner. Antalet arbetsplenum
              under kvällstid har fördubblats under perioden. De skriftliga
              frågorna har utvecklats, och antalet interpellationer har ökat.
            </seg>
            <seg n="1f61656c">
              Riksdagen och dess ledamöter står detta valår särskilt i fokus
              i massmedierna och ute bland människor.
            </seg>
            <seg n="09e0e1a9">
              Det är bra. Vi inte bara tål och klarar denna granskning. Öppenhet
              och närmare personlig kontakt ökar också riksdagens trovärdighet
              och människors tilltro till förtroendevalda. Det visar statsvetenskaplig
              forskning. De månader som ligger framför oss inför valet är därför
              inte bara en självklar tid av partipolitisk och personlig profilering.
              Det är också ett tillfälle att långsiktigt stärka tilltron till
              demokratins möjligheter och att öka medvetenhet och delaktighet
              hos medborgarna inför kommande mandatperiod.
            </seg>
            <seg n="aea16a99">
              Jag vill ta detta tillfälle i akt att varmt tacka alla ledamöter
              av Sveriges riksdag för det engagerade, kompetenta och hängivna
              arbete som ni har utfört under denna mandatperiod i folkstyrets
              tjänst. Det är ett arbete som inte alltid uppskattas av omvärlden
              efter förtjänst. Få har dock som vi som tjänstgör som talmän möjlighet
              och tillfälle att dagligen följa detta arbete, och jag vet - vi
              vet - hur kunskapsrika och intressanta många av de debatter är
              som förs här i denna kammare.
            </seg>
          </u>
          <note n="e85f5a32">
            Ärade ledamöter! För många i denna kammare -
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-82e99cc0a18f9e6c-0" n="84d26596" prev="i-3a2f4e2b5df3041d-0">
            <seg n="f23daad6">
              närmare bestämt 74 ledamöter - är detta en stund av definitivt
              uppbrott och avsked. Mer än en femtedel av kammarens ledamöter
              har beslutat sig för att inte kandidera till nästa mandatperiod.
              Det är inte fler än vanligt, men däremot är ålderssammansättningen
              bland dem som lämnar riksdagen mer varierad än vi tidigare upplevt.
            </seg>
            <seg n="f5775555">
              Medierna, med sin förkärlek för att problematisera, har på senare
              tid alarmerat om att många unga lämnar det politiska arbetet,
              några efter bara en mandatperiod. Men det är inte givet att se
              det som ett problem, tvärtom. Även här ser vi tidens förändring
              i riksdagen. Det är inte lätt att i dag återvända till yrkeslivet
              efter kanske 15-20 år som heltidspolitiker.
            </seg>
            <seg n="14b91927">
              Att ni som är unga vill fullfölja era studier, pröva yrkeslivet,
              för att kanske om några år återvända till riksdagsarbetet ser
              jag både som riktigt och naturligt.
            </seg>
            <seg n="0d6cd441">
              På så sätt tillför vi både riksdagen och yrkeslivet välbehövliga
              nya erfarenheter och ny kompetens. Jag önskar er lycka till på
              er fortsatta färd genom livet och välkomna tillbaka.
            </seg>
            <seg n="cd93d331">
              De ledamöter som nu lämnar riksdagen efter minst en mandatperiod
              får som minnesgåva en litografi av
            </seg>
            <seg n="a6aba9ce">
              Philip von Schantz. Men jag vill också på detta sätt, på riksdagens
              vägnar, varmt tacka er för de insatser som ni gjort i riksdagen,
              för det demokratiska arbetet och för folkstyret.
            </seg>
            <seg n="dca88818">
              Det har varit mycket slit, mycket vardagligt, oglamoröst gnetande,
              ofta långt från massmediernas strålkastarljus eller annat erkännande
              och uppmuntran. Så ser det demokratiska vardagsarbetet ut. Men
              det har också varit kamratligt samarbete, intressanta möten med
              människor och möjlighet att påverka, att vara delaktig i vårt
              lands utveckling. Det är ju därför som vi har stretat på. Nu går
              många av oss vidare till andra uppdrag, medan några får njuta
              av pension och ett annat, kanske friare, liv med tid för livskamraten,
              barn, barnbarn och rent av egna intressen.
            </seg>
            <seg n="4a79eb13">
              Björn Ericson har varit ersättare i flera omgångar på
            </seg>
            <seg n="81745b87">
              1991-1994 och från 1996 ledamot igen. Den uppskattning hon rönt
              bland alla kolleger har speglats i den värme, varmed hon hälsats
              välkommen åter efter sitt tillfälliga avbrott. Christer Eirefelt,
              Lars Hedfors,
            </seg>
            <seg n="11342da6">
              har varit ledamöter mer än 20 år. Jag vill rikta några ord till
              var och en av er. 6 av er kom in efter valet
            </seg>
            <seg n="87fba289">
              Axel Andersson har från sina 22 år i riksdagen en mycket bred
              erfarenhet från många utskott, bl.a. försvars-, bostads- och konstitutionsutskotten
              och under senare år även utrikes- och näringsutskotten. Inför
            </seg>
            <seg n="b29937c5">
              Axel Anderssons plats har varit Gävleborgsbänken
            </seg>
            <seg n="5c415fc7">
              - och den i riksdagssammanhang närmast unika titeln kronojägare
              säger också en hel del om Axel Anderssons intresse utanför den
              politiska sfären. Kanske är det också från denna miljö som Axel
              Andersson hämtat sin omvittnat glada och sympatiska läggning,
              vilken har varit en stor tillgång i arbetet men också för reskamraterna
              under många internationella uppdrag.
            </seg>
            <seg n="b4e3a258">
              Rolf Dahlberg har täckt ett brett spektrum i riksdagsarbetet.
              Han har varit ledamot i civilutskottet, numera bostadsutskottet,
              lagutskottet och näringsutskottet. I de båda sistnämnda utskotten
              har Rolf Dahlberg varit en mycket uppskattad ordförande. När han
              nu slutar är det som ledamot i förvaltningsstyrelsen och som vice
              ordförande i direktionen - ett nog så viktigt men också slitsamt
              värv, där det är en fördel att man känner riksdagen utan och innan.
            </seg>
            <seg n="09b08837">
              Ett parlaments inflytande och ställning är mycket beroende på
              vilka egna resurser parlamentet, dess ledamöter och partier har.
              Genom att skapa goda förutsättningar för ledamöterna i form av
              service av olika slag - datorer, bostäder, kompetent personal
              och en effektiv administration - stärks riksdagens ställning.
              Jag vill därför särskilt tacka Rolf Dahlberg för hans engagerade
              insatser i förvaltningsstyrelse och direktion.
            </seg>
            <seg n="e1ff1eab">
              Birgitta Johansson har varit riksdagsledamot för
            </seg>
            <seg n="afa1166d">
              Skaraborgs läns valkrets sedan 1976. Birgitta Johansson har med
              stor konsekvens arbetat inom ett politikområde som många skulle
              betrakta som typiskt manligt - näringslivsfrågorna - med betydande
              framgång.
            </seg>
            <seg n="2ebf37d3">
              Birgitta Johansson har under hela sin tid som riksdagsledamot
              varit mycket aktsam om kvinnor som vill delta aktivt i politiken,
              och hon värnar om alla kvinnor, inte bara dem som tillhör hennes
              eget parti.
            </seg>
            <seg n="5a095063">
              Birgitta sticker, som vi vet, inte under stol med vad hon tycker
              eller med sitt lokalpatriotiska sinnelag
            </seg>
            <seg n="71c4bb70">
              - som av en av hennes kolleger i riksdagen med värme uttryckts
              så, att man måste vara skaraborgare för att förstå att tidaholmare
              inte är som andra!
            </seg>
            <seg n="a7caee0b">
              Så kommer vi till Göthe Knutson. Rolf Dahlbergs första motion
              väcktes tillsammans med Göthe Knutson. Den var lång, handlade
              om valsystemet och innehöll många komplicerade beräkningar. En
              annan gemensam motion föranledde båda att hålla sitt jungfrutal.
              Motionen handlade om stöd till byggande av småbåtshamnar och avslogs
              visserligen men motionärerna tyckte sig se en positiv inställning
              till frågan från utskottets sida.
            </seg>
            <seg n="9449d20e">
              Göthe Knutson har suttit många år i både försvarsutskottet och
              justitieutskottet. Han har aktualiserat och varit en synnerligen
              flitig motionär och talare i många frågor inom dessa utskotts
              områden men har också engagerat sig i andra frågor, gärna med
              anknytning till Värmland. Som värmlänning och gammal journalist
              har han en suverän förmåga att formulera sig och väcka debatt.
              Det uppskattas mycket av oss talmän.
            </seg>
            <seg n="7c644f39">
              Så kommer vi till Rune Rydén. Det är, som ni har förstått av
              vad jag hittills har sagt, ofta ett nöje att läsa jungfrutal.
              Många handlar om hembygden. Många kommer redan i sitt första anförande
              in på frågor som man sedan driver under riksdagstiden. Några få
              har litet allmänna reflexioner om riksdagsarbetet. En sådan är
              Rune Rydén.
            </seg>
            <seg n="a446fc9f">
              Jag vill inte undanhålla kammaren hans tankar när han som nybörjare
              och placerad sist på talarlistan äntligen fick ordet efter tolv
              timmars debatt. Han sade sig ha små möjligheter att tillföra debatten
              något nytt.
            </seg>
            <seg n="06d5208f">
              Alla tänkbara argument var ju redan använda. Han kände sig som
              mannen som reste till Kina och som efter första dagens vistelse
              där ville skriva en bok om landet, efter några månader möjligen
              kunde tänka sig att skriva en artikel och efter ett tiotal år
              möjligen kunde bidra med några reflexioner. Vad blir det efter
            </seg>
            <seg n="0a44fc97">
              Som mångårig ledamot i utbildningsutskottet med stora förändringar
              på utbildningsområdet, och däremellan i finansutskottet, har det
              säkerligen inte funnits brist på argument. Jag vill särskilt tacka
              Rune
            </seg>
            <seg n="5a43ff78">
              Rydén för hans stora engagemang i RIFO, i många år som dess ordförande.
              Det är oerhört viktigt med kontakter och en dialog mellan forskare
              och förtroendevalda. RIFO har under årens lopp också tagit upp
              många för vår framtid svåra och viktiga frågor.
            </seg>
            <seg n="78abc04a">
              Sten Svensson illustrerar såväl jungfrutalaren som den som rör
              sig i hembygden och den som visar upp ett långvarigt specialintresse.
              Första motionen som herr Svensson i Skara väckte handlade om livsmedelsteknisk
              utbildning i Skaraborg. Första anförandet handlade om ökat lokalt
              inflytande över det regionalpolitiska stödet och andra anförandet
              om tekoföretagen i hemregionen. Sin tidiga karriär gjorde han
              i arbetsmarknadsutskottet och näringsutskottet.
            </seg>
            <seg n="d5b65f43">
              Sten Svensson slutar nu som ordförande i socialutskottet, där
              han varit ledamot sedan 1988, vice ordförande 1991-1994 och ordförande
              under denna mandatperiod. Kunnig och seriös har han i utskottet
              och i andra sammanhang engagerat sig i många svåra frågor
            </seg>
            <seg n="52293358">
              - psykiatri, narkotika och arbetshandikappade. Sten
            </seg>
            <seg n="7fd9870f">
              Svensson har vinnlagt sig om att söka samarbete över block- och
              partigränser, och det har lett till enhälliga ställningstaganden
              i riksdagen i viktiga frågor som rör utsatta människor.
            </seg>
            <seg n="98395b99">
              Håkan Strömberg har ägnat sina krafter främst åt jordbruksutskottet,
              där han varit ledamot 1976-1991
            </seg>
            <seg n="69cc1cda">
              och vice ordförande 1983-1988. Under de två senaste mandatperioderna
              har hans uppdrag bl.a. varit trafikfrågorna och under de senaste
              åren även de nordiska frågorna.
            </seg>
            <seg n="f0185c91">
              Den första motionen av herr Strömberg i Vretstorp gällde dock
              något så specifikt som försöksverksamhet med ordningshållande
              i nöjesarrangörs egen regi. Den gången gick det inte så bra men
              i gengäld dröjde det inte länge förrän Håkan Strömberg tillsammans
              med
            </seg>
            <seg n="e80d1d00">
              Ingemar Konradsson lyckades få med sig hela utrikesutskottet
              på linjen att regeringen borde förbereda sig för en utvidgning
              av territorialhavsbredden till 12
            </seg>
            <seg n="10e73931">
              nautiska mil.
            </seg>
            <seg n="030798eb">
              Håkan Strömberg har gjort sig känd som en god historieberättare,
              om gamla partikamrater och riksdagsminnen - kanske får vi höra
              mer om detta i fortsättningen? Jag är säker på att Håkan, som
              i förrgår gjorde sin sista match som målvakt för s-fotbollslaget,
              kommer att återvända åtminstone för denna årliga uppgörelse mellan
              regering och opposition.
            </seg>
            <seg n="d07b914f">
              Kurt Ove Johansson kom in i konstitutionsutskottet redan 1974
              som suppleant och har varit ledamot av utskottet sedan 1979 och
              dess vice ordförande under denna mandatperiod. Kurt Ove Johansson
              har med sin integritet, noggrannhet och kunnighet starkt bidragit
              till att ge konstitutionsutskottet den tyngd inom riksdag och
              regering som utskottet i dag besitter, och också ett välbekant
              ansikte utåt.
            </seg>
            <seg n="d7bf7c6e">
              Att Kurt Ove Johansson inte sparar på krutet och mycket självständigt
              tar ställning har många fått erfara. Men bakom den något sträva
              ytan finns det både humor och värme - det vet utskottskolleger,
              medarbetare och andra som haft förmånen att få känna Kurt
            </seg>
            <seg n="e907b9af">
              Ove närmare.
            </seg>
            <seg n="cf174fea">
              Catarina Rönnung har funnits i riksdagen sedan
            </seg>
            <seg n="74220ead">
              1974 och har delat sin tid mellan kulturutskottet,
            </seg>
            <seg n="2bb7afef">
              Hennes sympatiska och trevliga sätt har varit mycket uppskattat,
              och hennes engagemang för konst- och kulturfrågor är starkt. I
              konstitutionsutskottet har
            </seg>
            <seg n="fafd129e">
              Catarina Rönnung främst agerat i mjukare frågor som fri- och
              rättighetsfrågor.
            </seg>
            <seg n="dbcb62af">
              Utbildningsfrågor är ett annat område som ligger henne varmt
              om hjärtat. Hon har där återkommit med motioner om t.ex. dyslexifrågor,
              psykiatriutbildning, sjukgymnastutbildning och optikerutbildning
              inom högskolan.
            </seg>
            <seg n="130dbf4b">
              Andra frågor som Catarina Rönnung intresserat sig för under sitt
              riksdagsarbete har t.ex. gällt förbud mot könsdiskriminerande
              reklam, bistånd till Ryssland, trafikfrågor och utveckling av
              småhusindustrin.
            </seg>
            <seg n="34dac50e">
              Catarina Rönnung har genom mod och stor integritet i sin riksdagsgärning
              skapat respekt i skilda läger för sin person och för det arbete
              hon uträttat.
            </seg>
            <seg n="9212805d">
              Per Olof Håkansson har varit riksdagsledamot sedan 1974 och har
              verkat bl.a. inom civilutskottet, bostadsutskottet och finansutskottet.
              Per Olof Håkansson har varit en ledande kraft inom det nordiska
              samarbetet, där han varit ledamot av Nordiska rådets svenska delegation
              sedan 1985 och vice ordförande sedan 1994. Han har också haft
              många krävande förhandlingsuppdrag, som han skött mycket framgångsrikt;
              det vet jag av egen erfarenhet.
            </seg>
            <seg n="3398dbfb">
              Ytterligare en viktig aspekt på Per Olof Håkanssons gärning här
              i riksdagen är ordförandeskapet i
            </seg>
            <seg n="4d1f60af">
              Riksdagens revisorer. I denna egenskap har han strävat efter
              - och lyckats med - att öka revisorernas, och därmed riksdagens,
              roll och delaktighet i granskningsprocessen. Han använder uttrycket
              "det parlamentariska ögat", som genom revisionen skall ha insyn
              i det statliga verksamheten. Per Olof Håkanssons ambition har
              varit att främja revisorernas kontakt med utskotten, men också
              att göra revisorernas arbete mer synligt i medierna.
            </seg>
            <seg n="de928ee7">
              Per Olof Håkansson började sin gärning som förtroendevald i kommunalpolitiken
              i Trelleborg. Han har aldrig riktigt släppt taget och kommer nu
              med förnyade krafter och mer tid till förfogande att återvända
              dit. Vi som känner Per Olof Håkansson vet vad vänner och motståndare
              har att vänta sig, och vi önskar honom lycka till!
            </seg>
            <seg n="eb69ef12">
              Arne Andersson: I mer än ett kvarts sekel har Arne Andersson
              varit för många känd som herr Andersson i Ljung. Han har tjänat
              sitt land på ett sätt som väckt uppskattning i alla läger. Han
              slutar nu efter elva år som ordförande i försvarsutskottet och
              kommer att saknas av många - inte bara för sina breda och djupa
              kunskaper om försvaret utan också för sitt sätt att hantera utskottet.
              Som en utpräglad samarbetsmänniska har han alltid sett till sakfrågorna,
              och med sitt trivsamma och humoristiska sätt har han lyckats lotsa
              de komplicerade försvarsbesluten i hamn.
            </seg>
            <seg n="cc546450">
              Redan i sin första riksdagsdebatt förklarade sig herr Andersson
              i Ljung vara anhängare av ett starkt försvar, även om han var
              motståndare till just utvidgningen av Remmene skjutfält som råkade
              ligga i hans hemtrakt. Han hade lyssnat på människorna i bygden
              och funnit många skönhetsfel i hanteringen. Vi vet att försvarsfrågorna
              under de senare åren med nedläggningar av regementen runt om i
              vårt land har väckt många starka känslor och att riksdagen många
              gånger har måst fatta svåra beslut, som drabbat enskilda människor.
              Det är då viktigt att, som Arne Andersson alltid gjort, ta sig
              tid att lyssna på dem som berörs av besluten.
            </seg>
            <seg n="510b1477">
              Som en av riksdagens till riksdagsåren äldsta ledamöter har Arne
              Andersson alltid varit generös med att dela med sig av sina kunskaper
              och månat om att ta hand om och stödja nya och oerfarna ledamöter
              tvärs över alla politiska gränser. På det sättet skapas kontinuitet
              i riksdagsarbetet, och ledamöterna lämnar ett bestående arv efter
              sig.
            </seg>
            <seg n="af4813a1">
              Birgitta Hambraeus har varit ledamot i många utskott - civil-,
              socialförsäkrings-, närings-, utrikes- och under den senaste mandatperioden
              i konstitutionsutskottet. Direkt när Birgitta Hambraeus kom in
              i riksdagen 1971 fick hon sitt partis uppdrag att följa kärnkraftsfrågan.
              Det är också för detta engagemang och för sin personlighet - en
              kvinna med civilkurage, motvallskäring i ordets bästa och mest
              berömvärda bemärkelse, orädd och kompromisslöst radikal - som
            </seg>
            <seg n="764ae7cf">
              Birgitta gjort sig känd. Birgitta har alltid sagt vad hon anser,
              och det hon står för. Klok, påläst och noga med att rådfråga expertisen
              har hon varit en meningsfrände att lita till och en meningsmotståndare
              att både frukta och respektera.
            </seg>
            <seg n="c59d30d8">
              Birgitta Hambraeus har själv sagt att hennes personliga livshållning
              härrör från Martin Bubers tankar
            </seg>
            <seg n="32f59803">
              - först när man kopplat bort sin eget tillgodoseende, sin egoism
              och uppfattar medmänniskor som lika viktiga som sig själv, först
              då uppnår man harmoni och balans.
            </seg>
            <seg n="ee38dec6">
              I Hornsberga by i Orsa väntar nu trädgårdstäppan och barnbarn,
              men vi kommer säkert höra av Birgitta
            </seg>
            <seg n="28a65803">
              Hambraeus även från denna nya och ännu friare position!
            </seg>
            <seg n="74ab7f91">
              Det är svårt att tänka sig någon med större bredd och djup vad
              gäller erfarenheter och kunskap om svensk politik än Thage G Peterson,
              som kom in i riksdagen 1971. Men den politiska lidelsen är betydligt
              äldre än så - mer än ett halvt sekel. Som 12-åring smugglades
              Thage Peterson in av sina äldre syskon på ett ungdomsklubbsmöte.
              Den unge Thage var upprörd över att somliga barn hade matsäck
              med sig till skolan, medan andra inte hade det, att några fick
              läsa vidare, medan andra inte hade råd.
            </seg>
            <seg n="821e986f">
              Fortsättningen känner vi väl. Få har som Thage G
            </seg>
            <seg n="a81eed42">
              Peterson befunnit sig i den absoluta mittpunkten i regering och
              riksdag under närmare tre decennier.
            </seg>
            <seg n="8d7454d3">
              Raden av utnämningar - statssekreterare, konsultativt statsråd,
              industriminister, justitieminister, försvarsminister, tillsammans
              med riksdagsuppdrag, däribland ordförande i konstitutionsutskottet
              och många utredningsuppdrag - säger något om det förtroende och
              den respekt Thage G Petersons kunnande och politiska handlag rönt
              under åren.
            </seg>
            <seg n="518dc880">
              Som talman initierade Thage G Peterson mycket framgångsrikt en
              rad åtgärder för att stärka riksdagens roll och ställning genom
              sitt genuina engagemang för folkstyret och människors rätt och
              skyldighet att medverka i det demokratiska arbetet. Riksdagsutredningen,
              vars reformförslag sattes i verket under denna mandatperiod, tillsattes
              under Thage Petersons talmanstid. Det var också under hans tid
              som talman som den kraftiga ökningen av riksdagens internationella
              engagemang inleddes. På ett tidigt stadium öppnade han upp kontakten
              mot Östeuropa.
            </seg>
            <seg n="438bbcc6">
              Ja, detta är väl känt för oss alla. Kanske inte lika känd - men
              lika sann och belysande - är bilden av en ledigt klädd Thage Peterson,
              på cykel, med den somriga fartvinden i håret, intensivt njutande
              av frihet och synen av vallmo, cikoria och prästkragar längs vägrenarna,
              ivrigt på väg till bullarna i favoritbageriet vid sommarvistet
              på Gotland.
            </seg>
            <seg n="740cdb28">
              Vi tackar Thage G Peterson för många år av hängivet arbete för
              folkstyret och önskar honom allt gott
            </seg>
            <seg n="e143fd05">
              - i bokstavlig och bildlig betydelse - i viktiga arbetsuppgifter
              men också så småningom något mer av frihet än den långa värntjänst
              för folkstyret som har varit hans liv hittills.
            </seg>
            <seg n="697d8b6e">
              Jag vänder mig nu till riksdagens ålderspresident -
            </seg>
            <seg n="1a2c35fe">
              Sveriges riksdag. Jag ber Börje Nilsson att komma fram till talmanspodiet.
            </seg>
            <seg n="f8ad6b7e">
              Det hände sig en gång i Börjes ungdom att han läste statskunskap
              för professor Nils Stjernquist i
            </seg>
            <seg n="c61c1bc7">
              Kristianstad, blev svaret. Men professorn rättade myndigt och
              meddelade att Nilsson i Nosaby var det riktiga. Det var ju där,
              utanför Kristianstad, Börje
            </seg>
            <seg n="ac01925a">
              Nilsson hörde hemma. De andra studenternas glada fnissningar
              fick Börje Nilsson att definitivt bestämma sig för att det var
              just "i Kristianstad" det skulle vara, och så fick det bli, som
              vi nu vet.
            </seg>
            <seg n="df49ebef">
              Vi är snart inte många kvar från tvåkammartiden -
            </seg>
            <seg n="bcad98e9">
              en handfull - och det är bara Börje Nilsson som har så många
              års erfarenhet från denna tid.
            </seg>
            <seg n="2f20ab3c">
              Ärendenas karaktär säger oss dock, att mycket litet är nytt under
              solen och att de stora frågor vi förtroendevalda har att brottas
              med är eviga. Debatten
            </seg>
            <seg n="86ee6368">
              Börje Nilsson har ett starkt engagemang för att försäkringskassorna
              skall fungera väl och har varit mycket aktiv för detta i riksdagen,
              såväl när det gäller resurstilldelning som när det gäller rättssäkerhet
              och handläggningsfrågor.
            </seg>
            <seg n="fef0b007">
              Börje Nilsson kan nu avsluta sin långa bana i trygg förvissning
              om att, som direkt ansvarig för beredningen i riksdagen, ha baxat
              det nya pensionssystemet i mål och därmed ett regelverk som kommer
              att ha betydelse för många generationer under lång tid.
            </seg>
            <seg n="9b8d152e">
              Jag vet att ett egenhändigt nybyggt lusthus numera finns hemma
              på tomten i Kristianstad, en väl så riktig och angenäm plats att
              betrakta världen från, utifrån ett friare och öppnare perspektiv.
              Börje Nilsson har aldrig varit de stora åthävornas man. Men den
              stillsamma auktoritet, värme och humor, med vilken han har styrt
              socialförsäkringsutskottets arbete i hamn under mycket gott kamratskap,
              har varit djupt uppskattad.
            </seg>
            <seg n="bb9b9e42">
              Riksdagen framför härmed sitt varma tack för allt arbete och
              det engagemang Börje Nilsson under närmare tre decennier som riksdagsledamot
              har uträttat för folkstyret och jag ber att få överlämna riksdagens
              gåva till Börje Nilsson.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
            <seg n="fca3af2c">
              Kören sjöng: Plenty good room on the glory train av Kirby Shaw.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="d731a9fb">
            Anders Johnson och Ann-Kristin Føsker kom in i riksdagen som
            ersättare under detta riksmöte. Eva
          </note>
          <note n="21bcc128">
            Persson Sellin började 1995 och Annika Jonsell kom först in som
            ersättare 1994 och blev ledamot 1995.
          </note>
          <note n="2b81681d">
            Jörgen Persson har varit statsrådsersättare för Margareta Winberg
            under denna mandatperiod.
          </note>
          <note n="781be04d">
            Elisa Abascal Reyes, Torsten Gavelin, Ulf Kero,
          </note>
          <note n="6aefb306">
            Helena Nilsson, Annika Nordgren, Michael Stjernström, Ola Ström,
            Marie Wilén och Hanna Zetterberg kom in efter valet 1994.
          </note>
          <note n="9c256b36">
            Ingrid Skeppstedt blev riksdagsledamot 1993.
          </note>
          <note n="cc119069">
            80-talet, ledamot 1992-1994 och från 1994 ersättare igen. Widar
            Andersson, Stig Grauers, Lena Klevenås,
          </note>
          <note n="ca4a9d10">
            My Persson, Lars Stjernkvist och Monica Widnemark kom in i valet
            1991 och har därmed varit ledamöter under en treårig och en fyraårig
            mandatperiod. Ines
          </note>
          <note n="4084e8b3">
            Uusmann kom in som ersättare 1989, blev riksdagsledamot 1991
            och kommunikationsminister 1994.
          </note>
          <note n="3c067891">
            Bengt Hurtig blev ledamot 1989, och Ragnhild
          </note>
          <note n="1a81a459">
            Pohanka kom in i riksdagen under Miljöpartiets första mandatperiod
            1988-1991 och återkom 1994. Sigrid
          </note>
          <note n="1cb4be2c">
            Bolkéus, Kjell Ericsson, Karl Hagström och Roland
          </note>
          <note n="de9aee9a">
            Larsson har tillhört riksdagen under tre mandatperioder sedan
            1988.
          </note>
          <note n="9cd67f48">
            Isa Halvarsson blev riksdagsledamot i april 1988.
          </note>
          <note n="007687ef">
            Leo Persson kom in som ersättare 1985-1990 och blev ledamot i
            februari 1990. Görel Thurdin blev ledamot efter Thorbjörn Fälldin
            i oktober 1986, var statsråd 1991-1994 och blev vice talman 1994.
            Jan
          </note>
          <note n="7d558461">
            Jennehag kom också in i oktober 1986. Leif Marklund, Bengt Harding
            Olson, Karl-Erik Persson, Britta
          </note>
          <note n="81b901be">
            Sundin, Margitta Edgren och Ingbritt Irhammar kom in efter valet
            1985 och har därmed varit riksdagsledamöter under fyra mandatperioder.
            Sverre Palm kom också in detta år efter flera år som ersättare
            sedan slutet av 70-talet.
          </note>
          <note n="0ac5aae5">
            Inger Koch kom först in som ersättare 1983 och blev, liksom Sven
            Lundberg, ledamot samma år. Berit
          </note>
          <note n="04158604">
            Löfstedt var ersättare från 1982 och blev ledamot i maj 1983.
          </note>
          <note n="d849149a">
            År 1982 valdes följande ledamöter in: Ingrid Andersson, Berit
            Oscarsson, Inga-Britt Johansson, Rune
          </note>
          <note n="cd588b89">
            Evensson, Birger Hagård, Bengt Kronblad, Anders
          </note>
          <note n="89950ab5">
            Nilsson, Bo Nilsson, Nils T Svensson, Birthe Sörestedt, Iréne
            Vestlund och Sten Östlund. De har därmed varit ledamöter av Sveriges
            riksdag under fem mandatperioder - 16 år.
          </note>
          <note n="49237cc1">
            Karin Israelsson var ledamot 1979-1991, ersättare
          </note>
          <note n="587ef882">
            Gullan Lindblad och Anita Persson kom in i riksdagen 1979 och
            har därmed varit riksdagsledamöter under sex mandatperioder. Ni
            har alla varit mycket kunniga och omtyckta ordförande eller vice
            ordförande i era utskott och beklätt ansvarsfulla uppdrag i utredningar,
            styrelser och riksdagsgrupper.
          </note>
          <note n="24648a6d">
            14 riksdagsledamöter - 3 kvinnor och 11 män -
          </note>
          <note n="1f9e13b8">
            1976 och har därmed verkat i riksdagen under 7 mandatperioder:
          </note>
          <note n="34a987a8">
            EU-inträdet var Axel Andersson aktiv inom det organ som förberedde
            Sveriges medlemskap och var också en av de 22 riksdagsledamöter
            som utsågs direkt ur riksdagen för att företräda Sverige i Europaparlamentet.
          </note>
          <note n="20a9dc14">
            Hon inledde tidigt sin specialitet, först som suppleant, sedan
            som ledamot av näringsutskottet, och 1992 blev hon vice ordförande
            och 1994 ordförande.
          </note>
          <note n="b8dbfd48">
            22 år?
          </note>
          <note n="d3b4e558">
            Håkan Strömberg kom in som talmansersättare redan 1974 och blev
            ledamot efter valet 1976.
          </note>
          <note n="2df6a64f">
            Kurt Ove Johansson var riksdagsledamot 1974-
          </note>
          <note n="52cde1f0">
            1976 och kom efter några år som ombudsman på nytt till riksdagen
            efter 1979 års val.
          </note>
          <note n="b5b402d1">
            Kurt Ove Johansson var under förra mandatperioden förste vice
            gruppledare och har också haft en rad andra uppdrag inom riksdagen,
            inom bl.a. Nordiska rådet, valberedningen och JO-delegationen.
          </note>
          <note n="4c753f1b">
            1978-1988, och konstitutionsutskottet, sedan 1988.
          </note>
          <note n="bda4a735">
            Börje Nilsson, riksdagsledamot i Andra kammaren för
          </note>
          <note n="d0d249df">
            Kristianstad län 1965-970 och från 1974 ledamot av
          </note>
          <note n="bee42ac3">
            Lund, som undrade vad Börje Nilsson skulle kalla sig om han själv
            bleve riksdagsledamot. Börje Nilsson i
          </note>
          <note n="12d72025">
            Det är en fascinerande utveckling och en god bit av riksdagens
            historia som förflutit sedan Börje Nilsson höll sitt första anförande
            den 13 maj 1965 i Andra kammaren.
          </note>
          <note n="abbc006a">
            Börje Nilsson höll sitt jungfrutal i för 33 år sedan gällde komunal
            skatteutjämning, standardhöjning och finansiering av folkpensioner.
          </note>
          <note n="67ab4919">
            Börje Nilsson började sin bana som suppleant i konstitutionsutskottet,
            fortsatte till statsutskottet och finansutskottet och har sedan
            1974 varit ledamot av socialförsäkringsutskottet, där han blev
            ordförande
          </note>
          <note n="815f90b5">
            1996.
          </note>
          <note n="fbba2da9">
            Kören sjöng med Johanna Elofsson som solist:
          </note>
          <note n="f07014d6">
            Som ett blomstrande mandelträd, musik Bo Hansson och text Pär
            Lagerkvist.
          </note>
          <note type="speaker" n="2641be79">
            Anf. 66 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-3a2f4e2b5df3041d-1" n="84d26596" next="i-82e99cc0a18f9e6c-1">
            <seg n="64cb5e35">
              Ärade ledamöter! Så har vi kommit fram till den punkt där jag
              kan hemförlova riksdagens ledamöter efter väl förättat värv, med
              ett stort och varmt tack för era insatser och för den vänlighet,
              uthållighet och ömsesidiga respekt som präglar vardagen här.
            </seg>
            <seg n="603f6bed">
              Jag vill tacka de vice talmännen Anders Björck,
            </seg>
          </u>
          <note n="487a1df4">
            Görel Thurdin och Christer Eirefelt för utomordentligt samarbete
            och gott kamratskap under mandatperioden. Jag vill särskilt tacka
            Görel och Christer som nu lämnar riksdagen. Andre vice talman
            Görel Thurdin kom in i riksdagen 1986, var statsråd 1991-1994
            och blev därefter vice talman, samtidigt som hon med intensitet
            och kraft har drivit frågor som engagerar henne.
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-82e99cc0a18f9e6c-1" n="84d26596" prev="i-3a2f4e2b5df3041d-1">
            <seg n="baf3d895">
              Christer Eirefelt blev riksdagsledamot 1979. Han har ägnat mycket
              kraft åt näringslivsfrågorna och har under denna mandatperiod
              varit nestorn i talmanspresidiet, där han funnits sedan 1988.
            </seg>
            <seg n="9873b61c">
              Båda har också haft andra uppdrag med barnen i centrum - Görel
              som ordförande i Rädda Barnen och
            </seg>
            <seg n="d3376f62">
              Vi önskar er nu all framgång med de viktiga uppdrag som ni nu
              skall fortsätta att ta itu med.
            </seg>
            <seg n="fd7e9cb4">
              Jag vill också tacka talmanskonferensen, talmanskonferensens
              arbetsgrupp och därmed gruppledarna, som med stor öppenhet och
              konstruktivitet har bidragit till utveckling och förnyelse av
              riksdagens arbetsformer, kvittningsmännen, förvaltningsstyrelsen
              och dess direktion samt utskottens och förvaltningskontorets personal.
            </seg>
            <seg n="baefe23c">
              Ett särskilt tack vill jag rikta till kammarkansliets personal
              och i alldeles särskild bemärkelse till kammarsekreterare Gunnar
              Grenfors, som snart, men inte än, får njuta av livet utanför denna
              kammare. Gunnar förblir ju vår betrodde och av kammaren valde
              kammarsekreterare några månader till, till dess den nyvalda riksdagen
              samlas i början av oktober. Men jag är säker på att den nuvarande
              riksdagen - ledamöter och anställda - liksom regeringen och liksom
              jag själv känner ett stort behov av att här i denna stund få framföra
              vårt varma tack och vår djupa respekt för din gärning.
            </seg>
            <seg n="867ac472">
              Genom sakkunskap, breda erfarenheter från såväl utskott som kammare
              och förvaltningskontor, genom konstruktivitet och kreativitet,
              integritet och lidelse för demokratin och det parlamentariska
              arbetet har
            </seg>
            <seg n="f8430789">
              Gunnar Grenfors som kammarsekreterare varit ett ovärderligt stöd
              för oss talmän och för alla ledamöter i Sveriges riksdag. Varmt
              tack! Vi önskar dig allt gott inför framtiden.
            </seg>
            <seg n="8ae145ae">
              Jag vill överlämna en riktig midsommarbukett som ett tecken på
              vår tacksamhet.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
            <seg n="b71bb18c">
              Ärade ledamöter! Nu är det definitivt dags att avsluta arbetet
              i denna kammare för förhoppningsvis välbehövlig vila, rekreation
              och återhämtning efter det som varit, men också inför de nya arbetsuppgifter
              som nu väntar i valrörelsen.
            </seg>
            <seg n="7d095e48">
              Men innan vi kastar oss ut i detta, vill jag sända er ut i sommaren
              med några ord av Werner Aspenström,
            </seg>
            <seg n="203f58c5">
              Mätarlarven ur diktsamlingen Litania:
            </seg>
            <seg n="679a938f">
              Jag sträcker mig ut från mitt körsbärsblad och spanar mot evigheten:
            </seg>
            <seg n="75e58e31">
              evigheten är alldeles för stor i dag, alldeles för blå och tusenmila.
            </seg>
            <seg n="cea92ba2">
              Jag tror jag stannar på mitt körsbärsblad och mäter upp mitt
              gröna körsbärsblad.
            </seg>
          </u>
          <note n="a739d59d">
            Christer som ordförande i Statens nämnd för internationella adoptionsfrågor.
          </note>
          <note type="speaker" n="02357c21">
            Anf. 67 BÖRJE NILSSON (s):
          </note>
          <u who="borje_nilsson_00f0e4" xml:id="i-299548897d7afcce-0" n="e62e1d16" next="i-221a178c9e876605-0">
            <seg n="e2f47ba4">
              Fru talman! Allra först ett mycket stort tack från oss alla som
              nu lämnar riksdagen för den uppvaktning vi har blivit föremål
              för och för de mycket vänliga och värmande ord som talmannen har
              riktat till oss, vilka känns bra att ha med oss när vi nu vandrar
              vidare i livet.
            </seg>
            <seg n="290e15d1">
              Vi som avgår önskar också riksdagen all framgång som landets
              parlament med många livfulla och intressanta debatter i fortsättningen.
            </seg>
            <seg n="402d3d67">
              Innan vi sedan rusar ut i den ljuva sommaren vill jag framföra
              ledamöternas tack till talmannen och de vice talmännen och uttala
              vår uppskattning för er skicklighet och effektivitet i att också
              under denna riksdagssession leda riksdagens arbete och samla oss
              till viktiga beslut.
            </seg>
            <seg n="64116798">
              Jag vill också uttala särskild uppskattning till talmannen för
              hennes utmärkta sätt att i olika sammanhang representera riksdagen
              och hävda parlamentets ställning i svenskt samhällsliv. Jag hoppas
              att talmannen under några veckor kan vistas i sin trädgård vid
              havet och sköta om sina älskliga blommor små.
            </seg>
            <seg n="7adc306e">
              Jag vill också understryka talmannens tack till vice talmännen
              Görel Thurdin och Christer Eirefelt, som finns bland den avgående
              skaran, för att ni på ett säkert och sympatiskt sätt har skött
              era uppgifter i talmanskapet. Likaså vill jag tacka Gunnar Grenfors
              för hans förtjänstfulla arbete under många år i riksdagens tjänst.
            </seg>
            <seg n="17776d61">
              Trots att riksdagen nu slutar officiellt, avstannar inte det
              politiska arbetet. Det fortsätter ute i landet genom samtal, studier
              och på andra sätt. Mycket snart startar också en spännande och
              intressant valrörelse som kommer att engagera oss alla. Jag hoppas
              att det därvid blir många tillfällen till trevliga och stärkande
              kontakter med väljarna.
            </seg>
            <seg n="2992b555">
              Slutligen vill jag på ledamöternas vägnar till talmannen, de
              vice talmännen och till riksdagens hela personal, som ser till
              att göra Riksdagshuset till en trivsam arbetsplats, rikta en önskan
              om en skön sommar - med lust och fägring stor.
            </seg>
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="fa7b2faa">
            Till slut sjöng kören Sommarpsalm, musik Waldemar Åhlén och text
            C D af Wirsén.
          </note>
          <u who="borje_nilsson_00f0e4" xml:id="i-221a178c9e876605-0" n="e62e1d16" prev="i-299548897d7afcce-0">
            <seg n="650d6ecb">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="d425e29c">
            11 § Kammaren åtskildes kl. 15.04.
          </note>
          <note n="300dce67">
            Förhandlingarna leddes av förste vice talmannen från sammanträdets
            början t.o.m. 1 § anf. 41 (delvis) och av talmannen därefter till
            sammanträdets slut.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
