<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1967</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1967</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1967--fk--24</head>
          <docDate when="1967-05-02">1967-05-02</docDate>
          <docDate when="1967-05-03">1967-05-03</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-000.jp2/_view"/>
          <note n="65313fd7">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note n="b1b10240"/>
          <note n="091c5b12">
            Nr 24 FÖRSTA KAMMAREN 1967
          </note>
          <note n="b1b10240"/>
          <note n="25063b27">
            2—3 maj
          </note>
          <note n="2c66baf5">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" n="e7996fd5">
            Tisdagen den 2 maj Sid.
          </note>
          <note n="21118f7c">
            Svar på interpellation av herr Fälldin ang. ombudskostnader vid
            frivillig uppgörelse om överlåtelse av mark för naturvårdsända-
            TÅL sä sa ed va Pe a Bes föra fä fel bf k IN nr ee ve SAG ANG
            SE sö KN KKR Ke Ior &amp; FRIA DRA 3
          </note>
          <note n="2a8f568b">
            Meddelande ang. enkel fråga av herr Isacson om införsel under
            sommarmånaderna av kött från Danmark ...s.ssssssser es e ee 9
          </note>
          <note n="b48cd527">
            Onsdagen den 3 maj Svar på enkla frågor: av herr Eriksson, Karl-Erik,
            ang. nedläggningar av företag till
          </note>
          <note n="ea826313">
            följd av investeringsavgifften —s.ssssseseseresrerrr ere rss
            10 av herr Svanström ang. straffrättsligt ansvar för apotekstekniker
            12
          </note>
          <note n="dc429586">
            Utbildöing av jÖUPDaAllstél s:sms'ss es; ses se Res eefeeR R
            aR KR TR 14 Åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            ........ 19 Om en allmän grupplivförsäkring Im. IM. .sssssssses
            eos r se rs ert 29 Ungdomsvården, ss:assexs se ss sms sä sed Rs
            ne Se ke SR us 6 NR dk 36
          </note>
          <note n="57c6bba4">
            De kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            42
          </note>
          <note n="70c1852d">
            Interpellation av herr Eskilsson ang. den s. k. normaluppskattningen
            för ecklesiastika löneboställen ...........s.ssscccs. es 52
          </note>
          <note n="d54999a1">
            Meddelande ang. enkla frågor: av herr Brundin ang. viss trafiktäthet
            som villkor för konces-
          </note>
          <note n="8c5eb59e">
            sion åt SAS på inrikes flygtrafik :s.sssssssssrereesre rer a
            53 av herr Nyman ang. särskild upplysningsverksamhet för utlänningar,
            bosatta i Sverige, inför övergången till högertrafik .. 353
          </note>
          <note n="7b9c23df">
            1 Första kammarens protokoll 1967. Nr 24
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-001.jp2/_view"/>
          <note n="1a09b461">
            Nr 24 Innehåll
          </note>
          <note n="b294ca8a">
            Samtliga avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" n="8797e260">
            Onsdagen den 3 maj
          </note>
          <note n="7d8cd6b5">
            Utrikesutskottets utlåtande nr 5, om normalisering av förbindelserna
            mellan Sverige och Tyska Demokratiska Republiken ..
          </note>
          <note n="b25ed934">
            Statsutskottets utlåtande nr 85, ang. anslag till civilförsvaret
            .... — nr 86, ang. ökad utbildning av journalister m. m. ..........
          </note>
          <note n="3ad592e1">
            Bevillningsutskottets betänkande nr 37, ang. åtgärder vid beskattningen
            i syfte att främja sparandet .....................ors — nr 41,
            om befrielse från bensinskatt och differentiering av skatt på
            bensin och Olja ....sssesseeseerserrrerrrrrr rer ere r a
          </note>
          <note n="9799b66b">
            Bankoutskottets utlåtande nr 20, om pension åt vissa f. d. tjänstemän
            hos riksdagen
          </note>
          <note n="c30d27ed">
            Andra lagutskottets utlåtande nr 42, ang. ändring i familjebidragsförordningen
            &gt; .s:sasaese. es es be been ee a: ie ein een sek Rek en KR KR
            BR — nr 44, om en allmän grupplivförsäkring m, MM, ..............
          </note>
          <note n="6f21e6ed">
            Allmänna beredningsutskottets utlåtande nr 25, ang. ungdoms-
            VÅTÄCNN cm inse nn cg fed blfört Ber bc 4 iF GIG ein 6 te oa Kr
            Bsp Jö 6 J6je 0 je åoe
          </note>
          <note n="14a3d387">
            Sid.
          </note>
          <note n="0ff938c1">
            13
          </note>
          <note n="104ad160">
            14 14
          </note>
          <note n="230f07ea">
            19
          </note>
          <note n="0353024c">
            28
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bc06b037">
            Tisdagen den 2 maj 1967
          </note>
          <note n="712855e8">
            Nr 24 3
          </note>
          <note type="date" n="14448f58">
            Tisdagen den 2 maj
          </note>
          <note n="edd23210">
            Kammaren sammanträdde kl. 16.00; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="24681de1">
            Justerades protokollet för den 21 nästlidne april.
          </note>
          <note n="de52bc5e">
            Upplästes en till kammaren inkommen skrivelse av följande lydelse:
          </note>
          <note n="7e36d6fb">
            Till riksdagens första kammare
          </note>
          <note n="d84ce7a6">
            På grund av ökade arbetsuppgifter anhåller jag att bli befriad
            från uppdraget att vara suppleant i styrelsen för riksdagens förvaltningskontor.
          </note>
          <note n="6a87599d">
            Stockholm den 28 april 1967
          </note>
          <note n="333d6969">
            Olle Dahlén
          </note>
          <note n="064622c9">
            På särskilda propositioner biföll kammaren berörda anhållan samt
            beslöt, att vederbörligt val skulle i föreskriven ordning anställas.
          </note>
          <note n="a21479a1">
            Anmäldes och godkändes första lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 166, till Konungen i anledning av väckta motioner
            om beaktande i rättsliga sammanhang av utlännings språksvårigheter.
          </note>
          <note n="b1b10240"/>
          <note n="5bd2ada7">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="13886d4b">
            nr 171, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om antidumpingoch utjämningstull, m. m.; samt
          </note>
          <note n="0174ae08">
            nr 172, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 35 8 4 mom. kommunalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 379).
          </note>
          <note n="ec24b693">
            Ang. ombudskostnader vid frivillig uppgörelse om överlåtelse
            av mark för naturvårdsändamål
          </note>
          <note n="79f870fb">
            Herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet HOLMQVIST,
            som tillkännagivit, att han hade för avsikt att vid detta sammanträde
            besvara herr Fälldins interpellation angående ombudskostnader
            vid frivillig uppgörelse om Överlåtelse av mark för naturvårdsändamål,
            erhöll ordet och yttrade:
          </note>
          <note n="019c60fe">
            Herr talman! Herr Fälldin har frågat mig dels om jag för framtiden
            avser att upprätthålla principen att ombudskostnader vid fall
            av frivillig överenskommelse i naturvårdsärende skall bäras av
            markägaren, dels — om så är fallet — om jag anser att viljan till
            frivillig uppgörelse kommer att minskas från markägarnas sida
            och om en sådan utveckling kommer att skada naturvårdsfrågornas
            lösning.
          </note>
          <note n="c1534dbe">
            Någon bestämmelse om markägares ombudskostnader vid frivillig
            överenskommelse finns inte i naturvårdslagen. I propositionen
            med förslag till naturvårdslag underströk jag vikten av att uppkommande
            ersättningsfrågor = i största möjliga utsträckning löstes förhandlingsvägen.
            Denna uppfattning hyser jag alltjämt.
          </note>
          <note n="60a14c2e">
            Anlitande av ombud och kostnaderna härför är i första hand en
            fråga för säljaren. Huruvida sådana kostnader bör beaktas kan
            enligt min mening inte bedömas generellt utan måste bero på omständigheterna
            i varje enskilt fall. Avgörande för köparen—staten bör vara om
            den totala kostnaden står i rimligt förhållande till fördelarna
            från naturvårdssynpunkt av fastighetsförvärvet.
          </note>
          <note n="80674c07">
            Jag tror inte att en tillämpning efter dessa riktlinjer kommer
            att minska
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-003.jp2/_view"/>
          <note n="05bd9809">
            4 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="bc06b037">
            Tisdagen den 2 maj 1967
          </note>
          <note n="51d7a4c7">
            Ang. ombudskostnader vid frivillig uppgörelse om överlåtelse
            av mark för natur-
          </note>
          <note n="7e3cf6b5">
            vårdsändamål
          </note>
          <note n="5753f9e7">
            markägarnas benägenhet för frivilliga överenskommelser.
          </note>
          <note type="speaker" n="7edd32ac">
            Herr FÄLLDIN (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-0" n="bf771373">
            <seg n="1a5df9c4">
              Herr talman! Jag ber först att få uttala ett tack till statsrådet
              och chefen för jordbruksdepartementet för svaret på min interpellation.
            </seg>
            <seg n="763daa56">
              Jag vill säga, att jag finner det anmärkningsvärt att den högste
              ansvarige för naturvården här kan tillåta sig att behandla en
              för dennas framtida utveckling så viktig frågeställning på ett
              — förlåt att jag säger det — så lättvindigt sätt. Alla som arbetar
              med dessa frågor framhåller att ersättningsspörsmålen i naturvårdssammanhang
              är komplicerade. Oavsett om det gäller att lämna ersättning för
              någon form av begränsning av ägarens — eller med ägaren jämställds
              — nyttjanderätt eller om det gäller försäljning av en del av en
              fastighet föreligger odiskutabelt svåra värderingsfrågor.
            </seg>
            <seg n="2b9b86ce">
              Vad innebär t. ex. begränsning av avverkningsrätt, dikningsförbud,
              förbud mot jakt och fiske i ekonomiskt avseende för den som drabbas
              härav? Eller hur påverkas fastighetens restvärde genom en avstyckning
              av ett markområde av en viss storlek?
            </seg>
            <seg n="3ba26b5a">
              Jag tillåter mig att anta att inte ens jordbruksministern är
              beredd att utan anlitande av sakkunnigt biträde försöka fastställa
              det objektiva värdet i sådana fall. än mindre kan man då begära
              att fastighetsägare i allmänhet utan medverkan av sakkunnigt biträde
              skulle vara i stånd att seriöst diskutera dessa ersättningsfrågor.
            </seg>
            <seg n="9df6e662">
              Men hela denna problematik avvisar jordbruksministern i svaret
              med följande ord: »Anlitande av ombud och kostnaderna härför är
              i första hand en fråga för säljaren. Huruvida sådana kostnader
              bör beaktas kan enligt min mening inte bedömas generellt utan
              måste bero på omständigheterna i varje enskilt fall.»
            </seg>
            <seg n="c069fb26">
              Vi får dock inte glömma att säljaren
            </seg>
            <seg n="0306e18f">
              befinner sig i en uttalad tvångssituation, eftersom redan det
              interimistiska förbudet — som dessutom kan förlängas — innebär
              intrång och begränsning av nyttjanderätten. Säljaren kan naturligtvis
              avvakta ett definitivt förbud och stämma kronan. Det är då, såsom
              jag anfört i min interpellation, reglerna i 36 $ naturvårdslagen
              som blir tillämpliga. I detta läge är säljaren eller markägaren
              garanterad rätt till ersättning för rimliga ombudskostnader.
            </seg>
            <seg n="eebf9307">
              Säljaren eller markägaren kan naturligtvis också använda en annan
              metod. Han kan begära dispens från de förbud som de interimistiska
              bestämmelserna innehåller. Får han nej på dessa dispensansökningar,
              kan han ta ut stämning för att få ersättning.
            </seg>
            <seg n="49a9051e">
              Jordbruksministerns attityd kan jämföras med justitieminister
              Klings inställning i hithörande frågor. I proposition nr 73/1966
              angående ändring av expropriationslagen har justitieminister Kling
              refererat expropriationsutredningen på följande sätt: »Det har
              i vårt land alltid ansetts självklart att den som blir utsatt
              för ett tvångsmässigt ingripande av expropriationskaraktär skall
              få ut sin ersättning ograverad och inte behöva vidkännas några
              utgifter för att få sin rätt. Denna grundsats bör enligt utredningens
              mening gälla oavsett om parternas uppfattning i ersättningsfrågan
              i stort sett sammanfaller eller om meningsskiljaktigheter råder
              mellan dem och expropriationen därför ger upphov till en mer eller
              mindre kostsam process.»
            </seg>
            <seg n="dc3ff93c">
              Statsrådet Kling gjorde vidare ett uttalande om detta i departementschefens
              yttrande i samma proposition. Frågan gällde därvid, att rätt inte
              skulle medges att föra talan ända upp till högsta instans och
              att säljaren därvid alltid skulle vara garanterad fri rättegång.
              Tyngdpunkten i processen skulle i stället förläggas till första
              instans. Det hade klart uttalats, att man skulle försöka behandla
              varje seriös begäran om
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bc06b037">
            Tisdagen den 2 maj 1967
          </note>
          <note n="629eefc7">
            Nr 24 5
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-1" n="bf771373">
            <seg n="a079e4be">
              Ang. ombudskostnader vid frivillig uppgörelse om överlåtelse
              av mark för natur-
            </seg>
            <seg n="606535a3">
              en undersökning för att söka få fram det objektiva värdet i första
              instans. Statsrådet Kling framhöll följande: »Jag anser också
              att en reform bör göras men denna bör ske med varsamhet och under
              beaktande av de grundsatser som präglar svensk rätts inställning
              till tvångsavhändelser över huvud.»
            </seg>
            <seg n="25780dae">
              Man kan mot denna bakgrund fråga, vad det är som gör att jordbruksministern
              inte ansluter sig till denna grundsats. Ansvariga departementschefer
              för andra områden har ju gjort det, vilket framgår av den praxis
              som har utvecklats i fråga om t. ex. vägbyggande, vattenkraftutbyggnad
              o. s. v.
            </seg>
            <seg n="ac63d6cd">
              Den egendomligaste meningen i svaret är väl ändå den som lyder:
              »Avgörande för köparen—staten bör vara om den totala kostnaden
              står i rimligt förhållande till fördelarna från naturvårdssynpunkt
              av fastighetsförvärvet.»
            </seg>
            <seg n="ec4a36d2">
              Jag förstår inte att denna deklaration, som jag ur andra synpukter
              kan ansluta mig till, egentligen hör hemma i detta sammanhang.
              Säljarens rätt — enligt av regering och riksdag godtagna grundsatser
              — kan ju inte göras beroende av om ett naturvårdsområdes värde
              ur skilda och vida naturvårdssynpunkter skall anses svara mot
              den köpeskilling eller den ersättning, som parterna eller domstol
              försökt att så objektivt som möjligt fastställa.
            </seg>
            <seg n="c540428f">
              Till sist vill jag anmäla att min bedömning beträffande den framtida
              utvecklingen inte sammanfaller med jordbruksministerns — mot den
              här tecknade bakgrunden. Skall vi slippa ifrån en utveckling,
              som innebär att domstolarna överhopas av ersättningsmål enligt
              naturvårdslagen, krävs det att såväl markägarna som de myndigheter
              på olika nivåer som har att handlägga dessa frågor i fortsättningen
              inte skall vara beroende av en från-fall-tillfall-prövning i departementet
              av säljarens eller markägarens nödvändiga ombudskostnader.
            </seg>
            <seg n="07bb4130">
              vårdsändamål
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="712f53cd">
            Herr statsrådet HOLMQVIST:
          </note>
          <u who="eric_holmqvist_3b8f5d" xml:id="i-7cdc66baca05550e-0" n="1698f93e" next="i-7cdc66baca05550e-2">
            <seg n="e855ac4e">
              Herr talman! Jag är något förvånad över att herr Fälldin finner
              anledning att uppträda i så här undervisande ton och så att säga
              ange, hur man skall uppträda vid bedömning av förvärvsärenden
              av ifrågavarande slag.
            </seg>
            <seg n="66717ff9">
              Först och främst vet jag inte vad herr Fälldin har för grund
              för att över huvud taget ställa denna fråga. Jag har möjligen
              tänkt mig att det skulle kunna vara ett ärende, som har handlagts
              av Kungl. Maj:t, där vi förhandlat om köp av ett antal fastigheter
              och där vi fann att en av de fastigheterna inte låg i anslutning
              till de övriga — det var en ganska perifer fastighet som inte
              hade något aktuellt intresse i detta sammanhang. För att kunna
              nyttja den fick man förutsätta köp av ytterligare ett antal fastigheter.
              Vi fann att det inte var lämpligt att göra ett sådant köp vid
              detta tillfälle. Därför begränsades köpesumman så, att den skulle
              kunna täcka möjligheterna att förvärva de centrala fastigheter
              i området, som var av intresse. Det förvärvet har sedan också
              skett.
            </seg>
            <seg n="4fcc9ace">
              I vissa andra förvärvsärenden har man funnit anledning att godta
              samtliga kostnader som uppkommit, också sådana som redovisats
              som särskilda utredningskostnader i samband med marköverlåtelsen.
            </seg>
            <seg n="104fbd8d">
              Men, herr Fälldin, om jag utan vidare skulle stå här och säga,
              att staten är beredd att generellt ersätta markägare för utredningskostnader
              och ombudskostnader som han tar på sig, skulle vi hamna i en ganska
              orimlig situation. Då skulle de mest självklara förvärv kunna
              leda till skyldighet för staten att utge ersättning för kostnader
              som inte varit motiverade för förvärvet.
            </seg>
            <seg n="ab2cdd0a">
              Här gäller det ju ändå om man verkligen skall köpa mark när man
              har bestämt sig för att köpa. Naturvårdslagen öppnar ju även möjligheter
              för andra arrangemang. Man kan tänka sig årlig ersättning till
              markägaren för det in-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-005.jp2/_view"/>
          <note n="02ce6138">
            6 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="bc06b037">
            Tisdagen den 2 maj 1967
          </note>
          <u who="eric_holmqvist_3b8f5d" xml:id="i-7cdc66baca05550e-1" n="1698f93e" prev="i-7cdc66baca05550e-0">
            <seg n="a079e4be">
              Ang. ombudskostnader vid frivillig uppgörelse om överlåtelse
              av mark för natur-
            </seg>
          </u>
          <note n="7e3cf6b5">
            vårdsändamål
          </note>
          <u who="eric_holmqvist_3b8f5d" xml:id="i-7cdc66baca05550e-2" n="1698f93e" prev="i-7cdc66baca05550e-0">
            <seg n="b0812ea6">
              trång som vållas. I åtskilliga fall, då det allmänna inte kan
              förvärva marken till rimligt pris — det kan t. ex. gälla ett område
              avsett som socialt reservat för att tillgodose det rörliga friluftslivet
              — kan man ju mycket väl tänka sig att köpa på annat håll, där
              priset är fördelaktigare.
            </seg>
            <seg n="d141dfcd">
              I detta läge, då herr Fälldin faktiskt inte har något fall att
              peka på och då vi hittills haft endast ett fåtal ärenden i denna
              fråga, förstår jag inte att han finner anledning att uppträda
              på det sätt som han här har gjort och mästra om hur naturvårdslagen
              skall uppfattas. Herr Fälldin har funnit anledning att dra en
              parallell med expropriationslagen, men den jämförelsen haltar
              därför att det, som jag redan har sagt, här inte är fråga om att
              ägaren befinner sig i ett tvångsläge. Man kan tänka sig andra
              former än köp eller man kan vilja ha en reglering till stånd.
              Man kan också tänka sig att avstå från förvärvet, och då slipper
              också fastighetsägaren lida någon skada.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7edd32ac">
            Herr FÄLLDIN (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-2" n="bf771373">
            <seg n="192198ef">
              Herr talman! Huruvida jag använde mig av något slags undervisande
              metod eller inte tjänar väl egentligen inte något intresse att
              vi diskuterar. Jag har bara tillåtit mig att referera hur justitieministern
              ser på liknande frågor. Jag har tillåtit mig referera hur man
              har bedömt dessa frågor i angränsande rättsområden, och jag har
              inte gjort annat än anslutit mig till den tolkning som framkommer
              ur detta.
            </seg>
            <seg n="d4806710">
              Jordbruksministern försökte vidare göra gällande att det i sådana
              här naturvårdsärenden, intill dess man slutligen har prövat exempelvis
              en förvärvsfråga, inte skulle föreligga något tvångsläge för markägaren.
              Även med risk för att bli beskylld för att undervisa tillåter
              jag mig konstatera, att det beträffande Hallandsfallet — om vi
              nu får använda det som bakgrund till den
            </seg>
            <seg n="6e2eaffa">
              mera principiella diskussionen — väl är tio år sedan det dåvarande
              naturskyddsrådet skrev och hemställde att området skulle fridlysas.
              Var och en vet väl att en sådan skugga över en fastighet påverkar
              dess marknadsvärde. Det är ofränkomligt.
            </seg>
            <seg n="5ba4afec">
              År 1962 lades det första interimistiska förbudet, och det gick
              så småningom ut. Man fortsatte att förhandla, och då fick man
              ett interimistiskt förbud till. Om jag är riktigt underrättad
              var förbuden av den karaktären, att områdena i fråga uteslutande
              skulle användas som betesmark. Men detta måste ju samtidigt innebära
              förbud att avverka skog, eftersom man ur sociala synpunkter måste
              försöka rädda området något så när i dess nuvarande skick. Fastighetsägaren
              kan följaktligen mot bakgrunden av detta interimistiska beslut
              inte göra en avverkning. Men — jag upprepar det — om markägarna
              får klart för sig att de i sista hand inte kommer att få ersättning
              för de ombudskostnader, som de bevisligen måste ha för att kunna
              föra en meningsfylld diskussion — antingen om intrångsfrågan eller
              om ersättningen för den aktuella delen av fastigheten — får de
              självklart gå den andra vägen och begära dispens från förbudet
              och sedan i vanlig rättslig ordning få ersättningsfrågan prövad
              för det intrång, som till exempel en avverkningsbegränsning eller
              ett avverkningsförbud innebär. Den möjligheten står ju öppen enligt
              naturvårdslagen.
            </seg>
            <seg n="4122e184">
              Jag vill inte heller utan vidare godta resonemanget, att man
              här inte skulle kunna dra en parallell med expropriationslagstiftningen.
              I båda fallen har ju samhället möjlighet att i sista hand tillgripa
              ett tvångsförfarande.
            </seg>
            <seg n="2c83dbc2">
              Jag har i interpellationsmotiveringen också sagt, att det är
              mot bakgrunden av Hallandsärendet som jag har rest den principiella
              frågan. Jag har självklart all förståelse för att man kan vilja
              begränsa ett naturreservat i dess
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bc06b037">
            Tisdagen den 2 maj 1967
          </note>
          <note n="86b07ea6">
            Nr 24 7
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-3" n="bf771373">
            <seg n="a079e4be">
              Ang. ombudskostnader vid frivillig uppgörelse om överlåtelse
              av mark för natur-
            </seg>
            <seg n="279136e3">
              geografiska omfattning. Så har ju i Hallandsfallet skett i två
              etapper — det interimistiska förbudet rymde tidigare ett större
              område. Parterna hade kommit överens om ett visst område, men
              det har jordbruksministern reducerat — jag hänvisar då till vad
              statsrådet själv har yttrat — och det har jag ingenting emot.
              Men att sedan göra gällande, att markägarna därför har haft formell
              möjlighet att få gottgörelse för ombudskostnader, kan jag inte
              se att det finns något stöd för i ifrågavarande resolution.
            </seg>
            <seg n="0215f2d3">
              Visserligen har jordbruksministern inte accepterat ett annat
              inslag i den preliminära köpehandlingen = heller, nämligen att
              ränta inte skulle utgå från dagen för handlingens upprättande
              utan först från det att resolutionen kom. Detta innebär visserligen
              att räntebeloppet begränsas, men det ger såvitt jag förstår inte
              utrymme för gottgörelse åt markägarna för ombudskostnader. Däremot
              har statsrådet uttryckligen sagt ifrån att de med köpen förenade
              utgifterna för lantmäteriförrättningar skall bestridas från investeringsanslagen.
              Om det varit statsrådets mening att även ombudskostnaderna skulle
              bestridas av detta anslag, hade det ju varit skäl att ge detta
              till känna. Det skulle ha förebyggt missförstånd inte bara från
              min sida, det försäkrar jag, utan som jag nämnt även från myndigheter
              som har att handlägga dessa frågor på olika nivåer.
            </seg>
            <seg n="af6a5876">
              Det intressanta är ju å andra sidan, att även om jag har frågat
              om naturvårdslagstiftningen i hela dess vidd, så har statsrådet
              uppenbarligen svarat bara i sådana fall som avser fastighetsförvärv.
              Men vi vet ju, exempelvis genom strandskyddsförordnanden med dispensförfaranden,
              intrångsfrågor för att klara naturreservat o. s. v., att det är
              den typen av ersättningsfrågor som åtminstone antalsmässigt kommer
              att bli dominerande.
            </seg>
          </u>
          <note n="7e3cf6b5">
            vårdsändamål
          </note>
          <note type="speaker" n="712f53cd">
            Herr statsrådet HOLMQVIST:
          </note>
          <u who="eric_holmqvist_3b8f5d" xml:id="i-7cdc66baca05550e-3" n="1698f93e">
            <seg n="0c4f3618">
              Herr talman! Jag antar att herr Fälldin har möjlighet att i naturvårdsnämnden
              ta reda på hur många interimistiska förbud som är utfärdade i
              vårt land. Många av dem har tillkommit för att man skall få rådrum
              för den nödvändiga planeringen. Vi måste naturligtvis då anta
              att det inte blir möjligt att genomföra allt det som diskuteras.
              Begränsningar är ofta föreslagna i frågor som kan gälla t. ex.
              en hel kuststräcka, och förvärvet måste naturligtvis när utredningsarbetet
              blir färdigt begränsas till de områden som vi finner vara mest
              värdefuila.
            </seg>
            <seg n="ec4c4bf3">
              Man kan således inte utgå ifrån att det förhållandet, att det
              föreligger ett interimistiskt förbud, skall leda till att staten
              så småningom skall inlösa alltsammans.
            </seg>
            <seg n="5a682fda">
              Situationen är således inte alls den som herr Fälldin utgår ifrån,
              och jag tycker att de mycket godtyckliga paralleller som herr
              Fälldin drar med annan lagstiftning är ovidkommande. Ty vi skall
              hålla oss till naturvårdslagen i detta sammanhang, och som jag
              sagt föreligger i dessa fall inte den situation, som kan inträffa
              om man exempelvis måste bygga en väg över ett område. Då finns
              det inte någon annan utväg än att göra ett ingrepp i naturen.
              Man ödelägger möjligheterna att odla på åkern o. s. v. Vägen måste
              ju fram.
            </seg>
            <seg n="16711055">
              Det är klart, att detta är en helt annan situation än den som
              föreligger om man skall reservera ett skogsområde för det sociala
              friluftslivet eller någonting i den stilen. Jämförelserna haltar.
              Jag har att hålla mig till naturvårdslagen. Om herr Fälldin behagar
              dra paralleller med områden, som i detta sammanhang inte är jämförbara,
              så kan jag inte rå för det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7edd32ac">
            Herr FÄLLDIN (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-4" n="bf771373">
            <seg n="053f952f">
              Herr talman! Det är riktigt att vi inte har så förfärande många
              interi-
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-007.jp2/_view"/>
          <note n="dd6e6602">
            8 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="bc06b037">
            Tisdagen den 2 maj 1967
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-5" n="bf771373">
            <seg n="a079e4be">
              Ang. ombudskostnader vid frivillig uppgörelse om överlåtelse
              av mark för natur-
            </seg>
          </u>
          <note n="7e3cf6b5">
            vårdsändamål
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-6" n="bf771373">
            <seg n="c3fd9dc1">
              mistiska förbud, och jag kan tänka mig att acceptera att man
              i vissa lägen måste ha dem för att få en möjlighet att se över
              läget. Jag är mycket medveten om att man inte har en framförliggande
              planering så att man har kunnat göra en nödvändig angelägenhetsgradering.
              Att därifrån sedan föra över diskussionen till att jag står här
              och i första hand vill ha garantier för även de allra första kontakterna,
              för att klarlägga vilka värden det rör sig om, att man där skulle
              vara garanterad ersättning för ombudskostnader är det ändå ett
              ganska långt steg.
            </seg>
            <seg n="6ba7e925">
              Jag påminner, herr statsråd, om frågeställningen i min interpellation,
              som avsåg att upprätthålla principen om ombudskostnader vid fall
              av frivillig överenskommelse i naturvårdsärenden. Det är alltså
              inte fråga om att ägaren skulle ha garantier i förväg.
            </seg>
            <seg n="6b21e1e6">
              Orsaken till att jag framställt frågan var att markägarna under
              tio års utredningsarbete hade tålt detta intrång utan att utnyttja
              möjligheten till dispensprövning och gå till rättslig prövning.
              Den i avtalet begärda ombudskostnaden tål såvitt jag förstår mycket
              väl en jämförelse med vanliga mäklararvoden, om man tar hänsyn
              till att det var tre eller fyra fastigheter det rörde sig om.
            </seg>
            <seg n="f89d74e7">
              Gäller det själva skäligheten i ombudskostnadens storlek, så
              har man t. ex. i Vattenfall eller Väg och vatten en möjlighet
              att pröva frågan separat, vid sidan av själva ersättningen för
              intrånget eller för fastighetsdelen. Jag upprepar vad jag sade
              förut, att säljarens rätt inte kan få göras beroende av om naturvårdsområdets
              värde ur olika naturvårdssynpunkter kan anses svara mot den köpeskilling
              som antingen parterna eller en domstol har försökt att objektivt
              fastställa. Om det nu är ett tvångsförfarande — men inte helt
              lika ett expropriationsförfarande — vad finns det då för skäl
              att just i naturvårdslagen sätta den huvudregeln
            </seg>
            <seg n="7795fd6b">
              ur spel att vederbörande skall få sin rätt utan kostnad?
            </seg>
            <seg n="243f57c5">
              Det är mot detta som jag har anmärkt, och jag står fast vid att
              min fråga har gällt naturvårdsärenden över huvud taget och när
              frivillig uppgörelse har träffats. Jag kan inte vanlig addition
              och subtraktion om det i den summa som har utgått i Hallandsfallet
              finns utrymme för ombudskostnaderna efter det att ränta är debiterad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="712f53cd">
            Herr statsrådet HOLMQVIST:
          </note>
          <u who="eric_holmqvist_3b8f5d" xml:id="i-7cdc66baca05550e-4" n="1698f93e">
            <seg n="136b5bb7">
              Herr talman! Eftersom herr Fälldin intresserat sig så för detta
              fall skall jag bara be honom att räkna! I så fall kanske han kommer
              till ett resultat som är tillfredsställande för honom. Jag tror
              att det åtminstone kan vara lönt mödan att göra det.
            </seg>
          </u>
          <note n="2312ae1c">
            Överläggningen förklarades härmed slutad.
          </note>
          <note n="42fad0c8">
            Föredrogs den från talmanskonferensen inkomna skrivelsen med
            överlämnande av från riksdagens organisationsutredning inkomna
            promemorior angående inrättande av ett internationellt sekretariat
            inom riksdagen och angående riksdagsutskottens studieresor till
            utlandet.
          </note>
          <note n="f8e5c488">
            Promemoriorna hänvisades till bankoutskottet.
          </note>
          <note n="4287a33c">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet motionen nr
            838.
          </note>
          <note n="82a447b6">
            Föredrogos och bordlades ånyo utrikesutskottets utlåtande nr
            5, statsutskottets utlåtanden nr 85 och 86, bevillningsutskottets
            betänkanden nr 37 och 41, bankoutskottets utlåtande nr 20, andra
            lagutskottets utlåtanden nr 42 och 44 samt allmänna beredningsutskottets
            utlåtanden nr 25 och 26.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bc06b037">
            Tisdagen den 2 maj 1967
          </note>
          <note n="3583cdd7">
            Anmäldes och bordlades följande motioner:
          </note>
          <note n="c0327756">
            dels
          </note>
          <note n="f5f154f0">
            nr 839, av herrar Bengtson och Dahlén,
          </note>
          <note n="3728817b">
            nr 840, av herr Holmberg m. fl.,
          </note>
          <note n="9871f708">
            nr 841, av herr Larsson, Thorsten, m. fl., samt
          </note>
          <note n="8c3b93b7">
            nr 842, av herr Werner, alla i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 90, med förslag till förköpslag m. m.;
          </note>
          <note n="9552f99b">
            dels ock
          </note>
          <note n="9285b7a2">
            nr 843, av herr Bengtson m. fl.,
          </note>
          <note n="b391103d">
            nr 844, av herr Dahlén m. fl.,
          </note>
          <note n="512b98a2">
            nr 845, av herr Fälldin,
          </note>
          <note n="de3edda6">
            nr 846, av herr Holmberg m. fl.,
          </note>
          <note n="b8ac85e5">
            nr 847, av herr Jacobsson, Per,
          </note>
          <note n="16786721">
            nr 848, av herr Jacobsson, Per, m. fl.,
          </note>
          <note n="19354b0e">
            nr 849, av herr Kristiansson, Axel,
          </note>
          <note n="2bc6f27e">
            nr 850, av herr Kristiansson, Axel,
          </note>
          <note n="305ccabf">
            nr 851, av herr Kristiansson, Axel, och herr Fälldin,
          </note>
          <note n="107273fd">
            nr 852, av herr Larsson, Thorsten, och herr Pettersson, Harald,
          </note>
          <note n="904d5fd2">
            nr 853, av herr Lundberg,
          </note>
          <note n="45118fd1">
            nr 854, av herr Nilsson, Ferdinand,
          </note>
          <note n="94eb3d95">
            nr 855, av herr Nilsson, Yngve,
          </note>
          <note n="968b3ad6">
            nar 856, av herr Olsson, Johan,
          </note>
          <note n="3f1e6f62">
            nr 857, av fröken Stenberg och herr Strandberg,
          </note>
          <note n="6a02ef25">
            Nr 24 9
          </note>
          <note n="f7e35d7d">
            Meddelande ang. enkel fråga
          </note>
          <note n="08bfc235">
            nr 858, av herr Werner, samt
          </note>
          <note n="926bb708">
            nr 859, av herr Wikberg m. fl., alla i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 95, angående riktlinjer för jordbrukspolitiken
            m. m.
          </note>
          <note n="f7e35d7d">
            Meddelande ang. enkel fråga
          </note>
          <note type="speaker" n="31693b2f">
            Meddelades, att jämlikt $ 20 i kammarens ordningsstadga följande
            enkla fråga denna dag framställts av herr Isacson (h) till herr
            statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-7" n="bf771373">
            <seg n="df15a3af">
              »Är Statsrådet beredd medverka till att det mellan Sverige och
              Danmark träffade avtalet om import av kött med reducerad importavgift
              av 15 procent tillämpas på ett sådant sätt, att införseln kan
              ske under tidpunkt då tillförseln av svensk vara är som lägst,
              d. v. s. normalt under sommarmånaderna maj—juli?»
            </seg>
          </u>
          <note n="c720151c">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 16.29.
          </note>
          <note n="9ce2d2c6">
            In fidem
          </note>
          <note n="2d875a2f">
            Solveig Gemert
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-009.jp2/_view"/>
          <note n="63c59c46">
            10 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note type="date" n="8797e260">
            Onsdagen den 3 maj
          </note>
          <note n="dafd99c4">
            Kammaren sammanträdde kl. 10.30.
          </note>
          <note n="54408a92">
            Upplästes följande till kammaren inkomna läkarintyg:
          </note>
          <note n="474270ce">
            Riksdagsman «Ivar Högström, f. 13. 09.17, Kramfors, är på grund
            av akut övre luftvägsinfektion med feber förhindrad att deltaga
            i riksdagsarbetet tiden den 2—den 6 maj 1967. Intygas.
          </note>
          <note n="c741873d">
            Kramfors den 1 maj 1967
          </note>
          <note n="1a5cd1b5">
            Helge Bark
          </note>
          <note n="d5faf733">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Högström för
            den i läkarintyget angivna tiden.
          </note>
          <note n="e6b4e476">
            Anmäldes och godkändes jordbruksutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="ccbfbf54">
            nr 173, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, såvitt angår jordbruksärenden;
            och
          </note>
          <note n="19343906">
            nr 174, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            utgifter på tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1966/67,
            såvitt propositionen avser jordbruksärenden.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-8" n="bf771373">
            <seg n="b7c9ed91">
              Ang. nedläggningar av företag till följd av investeringsavgiften
            </seg>
          </u>
          <note n="a1b3623f">
            Herr statsrådet och chefen för finansdepartementet STRÄNG erhöll
            ordet för att besvara herr Karl-Erik Erikssons fråga angående
            nedläggningar av företag till följd av investeringsavgiften, vilken
            fråga intagits i kammarens protokoll för den 26 april, och yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-9" n="bf771373">
            <seg n="4a1c8475">
              Herr talman! Herr Eriksson har frågat, hur regeringen bedömer
              olägenheterna av att företag — icke minst så-
            </seg>
            <seg n="faf41497">
              dana med specialinriktad tillverkning — inom de av investeringsavgiften
              drabbade sektorerna varslat om nedläggningar i inte obetydlig
              omfattning.
            </seg>
            <seg n="1f772535">
              I de varselrapporter avseende personalinskränkningar som inkommit
              till arbetsmarknadsstyrelsen under första kvartalet 1967 har i
              tre fall, som berör sammanlagt 82 personer, angetts att inskränkningarna
              beror på avsättningssvårigheter som delvis har samband med investeringsavgiften.
              Investeringsavgiften har således endast i mycket begränsad utsträckning
              orsakat sysselsättningssvårigheter för enskilda företag. Jag vill
              vidare framhålla att aktiviteten på byggnadsområdet förutses bli
              hög under den närmaste framtiden och att ökat byggande inom andra
              sektorer, i enlighet med investeringsavgiftens syfte, kan väntas
              ersätta bortfallet av avgiftsbelagda byggnasprojekt. Undantag
              från investeringsavgift i syfte att hålla uppe sysselsättningen
              i vissa företag eller för viss tillverkning är inte möjliga såvida
              inte syftet med avgiften skall förfelas på viktiga områden.
            </seg>
          </u>
          <note n="1a606b13">
            Herr ERIKSSON, KARL-ERIK, (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-10" n="bf771373">
            <seg n="8905c880">
              Herr talman! Jag ber att få tacka herr statsrådet Sträng för
              svaret.
            </seg>
            <seg n="c6278806">
              Det som föranledde mig att ställa denna fråga var det besvärliga
              läge, som en del företag råkat i genom införandet av den 25-procentiga
              investeringsavgiften. För vissa typer av företag, särskilt sådana
              som har specialinriktad tillverkning, har det redan uppstått avsättningsproblem.
              Statsrådet Sträng nämner i svaret siffror för första kvartalet
              1967 och drar därav den slutsatsen, att investeringsavgiften endast
              i mycket begränsad utsträckning
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="9ae53af2">
            Nr 24 11
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-11" n="bf771373">
            <seg n="b7c9ed91">
              Ang. nedläggningar av företag till följd av investeringsavgiften
            </seg>
            <seg n="badab486">
              orsakat sysselsättningssvårigheter för enskilda företag.
            </seg>
            <seg n="bc012f89">
              Jag skulle vilja göra den kommentaren, att det är hitintills
              som varsel om driftsinskränkningar skett i begränsad omfattning.
              Tyvärr förhåller det sig nog så att svårigheterna för specialinriktade
              företag att få avsättning för sina produkter kommer att öka.
            </seg>
            <seg n="f349cb69">
              Finansministern slår i sitt svar fast att det inte går att göra
              några undantag från investeringsavgiften för att hålla uppe sysselsättningen
              vid de drabbade företagen. Låt mig då efterlysa vilka åtgärder
              regeringen tänker vidta för att hjälpa de företag, som nu hotas
              av stora driftsinskränkningar. Jag är medveten om att sådana insatser
              får prövas mot bakgrunden av den lokala arbetsmarknadssituationen.
              Finansministern och jag är säkert överens om att det är viktigt
              att hålla dessa företag vid liv dels ur sysselsättningssynpunkt,
              dels av den orsaken att det när investeringsavgiften försvinner
              kommer att föreligga ett uppdämt behov av just de produkter, som
              de aktuella företagen tillverkar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="12a1e1cb">
            Herr statsrådet STRÄNG:
          </note>
          <u who="gunnar_strang_9f9471" xml:id="i-cb456d3770541be6-0" next="i-cb456d3770541be6-3" n="fa4e9c9d">
            <seg n="0028c74b">
              Herr talman! Det är naturligtvis alldeles ofrånkomligt att man
              får ta de konsekvenser, som här har nämnts, Det kan ju tänkas
              att det finns företag, som har specialiserat sig på en tillverkning
              av just sådana produkter som det här gäller — jag är väl ungefär
              på det klara med vilket företag interpellanten avser. Men det
              förändrar ju inte slutsatserna. Rör det sig om ett företag som
              har tillverkat speciella fönster som passar i bankhus och kontorshus,
              så står det företaget i en besvärande situation nu. Skulle det
              finnas företag som har specialiserat sig på kyrkbänkar, så kan
              samma situation inträda där, och skulle det finnas företag som
              har specialiserat sig på bankdiskar, så kunde det naturligtvis
              uppstå samma situation där. Men alla dessa konsek-
            </seg>
            <seg n="b9c2d640">
              venser var vi beredda att ta när vi sade att det i detta läge
              ändå är bättre att inrikta krafterna på sådana avsnitt inom byggnadsfältet,
              där vi anser att det är viktigare att vi disponerar vår arbetskraft
              och våra kapitalresurser.
            </seg>
            <seg n="57eecb0e">
              De företag som här kommer i kläm får väl söka sig fram till en
              omställning av produktionen. I den mån vi får sysselsättningssvårigheter
              här, får de behandlas på precis samma sätt som när vi får sysselsättningssvårigheter
              vid andra företag och på andra områden. Det skall ju nu också
              bli en aktiviserad arbetsmarknadspolitik. Vad gäller det företag
              som interpellanten åsyftar ligger det dessutom inom det s. k.
              stödområdet, och där finns även de lokaliseringspolitiska möjligheterna
              om det skulle visa sig lämpligt att utnyttja dem.
            </seg>
            <seg n="b3564ae5">
              Svaret på interpellantens fråga om vilka åtgärder regeringen
              ämnar vidta, kan inte ges på annat sätt än att med de medel och
              de metoder som vi har till vårt förfogande får vi uppmärksamma
              denna verksamhet såväl som alla andra verksamheter där omställningssvårigheter
              uppstår.
            </seg>
          </u>
          <note n="1a606b13">
            Herr ERIKSSON, KARL-ERIK, (fp):
          </note>
          <u who="gunnar_strang_9f9471" xml:id="i-cb456d3770541be6-1" prev="i-cb456d3770541be6-0" n="fa4e9c9d">
            <seg n="68ad1b60">
              Herr talman! Det är riktigt som finansministern säger att det
              är ett speciellt företag i min hembygd som gjorde att jag fick
              blicken riktad på denna fråga. Det är ett specialinriktat företag
              som tillverkar element till kontorshus och förvaltningsbyggnader
              och som nu praktiskt taget står utan order. Dessutom ligger företaget
              i en region där det råder stora svårigheter på arbetsmarknaden
              just nu, vilket både länsarbetsnämnden och arbetsmarknadsstyreisen
              understrukit.
            </seg>
            <seg n="25938454">
              När jag efterlyser åtgärder, är jag tacksam för att jag fått
              det svaret att regeringen kommer att bedöma saken så att insatser
              måste göras från det allmännas sida. Jag utgår ifrån att det blir
              i form av kreditgarantier eller omställningsstöd och liknande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-011.jp2/_view"/>
          <note n="e8e5dc0b">
            12 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="54811dec">
            Ang. straffrättsligt ansvar för apotekstekniker
          </note>
          <u who="gunnar_strang_9f9471" xml:id="i-cb456d3770541be6-2" prev="i-cb456d3770541be6-0" n="fa4e9c9d">
            <seg n="3d103b44">
              Jag tolkar också statsrådet Strängs senaste anförande så, att
              han är överens med mig om att dessa företag måste hållas vid liv.
              Statsrådet räknade upp några specialtillverkningar — kyrkbänkar,
              fönster o. s. v. Det är väl ändå så — det borde vi kunna vara
              överens om — att investeringsavgiften under denna tid kommer att
              slå ganska hårt och att det kommer att bli stora besvärligheter
              för vissa företag. De siffror som vi nu fått är som jag tidigare
              antydde endast en början. Det är jag tyvärr övertygad om.
            </seg>
          </u>
          <note n="2312ae1c">
            Överläggningen förklarades härmed slutad.
          </note>
          <note n="54811dec">
            Ang. straffrättsligt ansvar för apotekstekniker
          </note>
          <note n="5aede479">
            Herr statsrådet och chefen för socialdepartementet ASPLING erhöll
            ordet för att besvara herr Svanströms fråga angående straffrättsligt
            ansvar för apotekstekniker, vilken fråga intagits i kammarens
            protokoll för den 27 april, och anförde:
          </note>
          <u who="gunnar_strang_9f9471" xml:id="i-cb456d3770541be6-3" prev="i-cb456d3770541be6-0" n="fa4e9c9d">
            <seg n="89080aea">
              Herr talman! Herr Svanström har frågat när jag avser att ta ställning
              till frågan om apoteksteknikerna i ansvarshänseende skall hänföras
              till kategorin medicinalpersonal.
            </seg>
            <seg n="1871e346">
              Svenska apoteksteknikerförbundet har gjort en framställning i
              ämnet, som remitterats till medicinalstyrelsen för yttrande. Styrelsen
              har upplyst att fråga uppkommit att hänföra även vissa andra personalgrupper
              till medicinalpersonal och att styrelsen avser att i ett sammanhang
              behandla samtliga berörda personalgruppers ställning i ansvarshänseende.
              Det är ännu för tidigt att ange vid vilken tidpunkt ställning
              kan tas till frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f3d74248">
            Herr SVANSTRÖM (cp):
          </note>
          <u who="ivan_svanstrom_62f578" xml:id="i-c158a009500ed386-0" next="i-c158a009500ed386-1" n="7bdd3fc5">
            <seg n="79e8046d">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för svaret på min
              fråga.
            </seg>
            <seg n="512e0c1a">
              Herr statsrådet anser att det ännu är för tidigt att ta ställning
              till det här problemet, som har aktualiserats med anledning av
              en framställning från apoteksteknikernas förbund. Denna framställning
              gjordes den 25 maj förra året. När remissen till medicinalstyrelsen
              ägde rum känner jag självklart inte till, men det är väl ganska
              naturligt att vederbörande känner sig litet oroade av den långa
              tid som förflutit innan något besked har kunnat lämnas. Orsaken
              härtill säger statsrådet nu vara att medicinalstyrelsen har övervägt
              att också bedöma frågan om andra personalgruppers inträde under
              samma ansvarsbestämmelser. Jag kan inte bedöma vilka andra kategorier
              av arbetsgrupper det kan vara fråga om, men det skulle givetvis
              vara intressant att veta om dessa grupper har sådan betydelse
              att det motiverar ett så långt uppskov som det här rör sig om.
            </seg>
            <seg n="ab72bf8a">
              Jag ber, herr talman, att få begagna tillfället att i någon mån
              ytterligare utveckla de synpunkter som anförts i den förutnämnda
              framställningen.
            </seg>
            <seg n="b266708a">
              Apoteksteknikerförbundet har önskat att den del av dess medlemmar,
              som antingen har fullständig yrkesutbildning eller har tjänstgjort
              i yrket under fem år, i ansvarshänseende skulle få samma ställning
              som enligt dess mening motsvarande andra grupper. Dessutom är
              att anteckna det förhållandet att enligt krigssjukvårdslagen de
              här teknikerna skulle komma att hänföras till medicinalpersonal
              för den händelse denna lag till äventyrs skulle träda i funktion.
            </seg>
            <seg n="28fc9bd4">
              Man menar vidare att en sådan utökad ansvarsställning inför medicinalstyrelsen
              skulle ge större garanti för att arbetet utförs enligt gällande
              föreskrifter. Man pekar också på att under en tioårsperiod en
              väsentlig förskjutning i personalens sammansättning har ägt rum,
              till större antal tekniker i förhållande till apotekare och farmaceuter.
              Antalet apotekare och receptarier har ökat med 28 procent, medan
              apoteks-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="615b5423">
            Nr 24 13
          </note>
          <note n="54811dec">
            Ang. straffrättsligt ansvar för apotekstekniker
          </note>
          <u who="ivan_svanstrom_62f578" xml:id="i-c158a009500ed386-1" prev="i-c158a009500ed386-0" n="7bdd3fc5">
            <seg n="6c93d673">
              teknikerna har ökat med 38 procent. Detta får man väl ta som
              ett bevis för att sistnämnda personalkategori ökar i betydelse.
              Det innebär också att de arbetsuppgifter som numera läggs på dem
              är sådana, att de tarvar yrkeskunnande, ansvarskänsla och förmåga
              till självständigt arbete.
            </seg>
            <seg n="6cea8411">
              Jag skall här inte gå in på den yrkesutbildning som denna kategori
              har. Jag skall bara helt kort nämna att den består av studier
              vid yrkesskola, studier per korrespondens, studier vid kvällskurser
              på yrkesskola eller hos TBV och dessutom den gamla vanliga lärlingsutbildningen,
              som ju inte heller är att förakta i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="7c12ba4d">
              Jag skulle, herr talman, ha varit mera nöjd med svaret om jag
              hade kunnat få besked om att ett ställningstagande snart är att
              vänta. Men jag kan ju här inte tvinga fram ett besked på denna
              punkt, utan ber att än en gång få tacka statsrådet Aspling för
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6b6a6c6e">
            Herr statsrådet ASPLING:
          </note>
          <u who="sven_aspling_f88332" xml:id="i-323850065a3d0f12-0" n="92f1b293">
            <seg n="595fb52c">
              Herr talman! Jag är den förste att vilja understryka, att den
              personalgrupp herr Svanström här talar om, apoteksteknikerna,
              utför ett både viktigt och ansvarsfullt arbete. Jag skulle kunna
              tillägga att jag själv har ett visst för flutet, då det gäller
              denna yrkesgrupp. Jag vill gärna säga, att det här är fråga cm
              en arbetsgrupp inom ett viktigt arbetsområde. Jag har också anledning,
              herr talman, att tillägga, att vad på mig ankommer, skall inte
              ärendet fördröjas.
            </seg>
            <seg n="20744442">
              Men herr Svanström ställde en fråga till mig, och det var därför
              jag begärde ordet igen. Han ville veta vilka andra grupper som
              kommit att bli aktuella. Det gäller fem grupper: psykologer, 1ogopeder,
              arbetsterapeuter, bandagister och sjukhusfysiker. De begär på
              samma sätt som apoteksteknikerna att i ansvarshänseende bli hänförda
              till kategorin medicinalpersonal.
            </seg>
            <seg n="01214ed9">
              När medicinalstyrelsen således har
            </seg>
            <seg n="9d05024f">
              ett mycket stort antal grupper att ta ställning till, är det
              ganska naturligt att man vill pröva dessa frågor i ett sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f3d74248">
            Herr SVANSTRÖM (cp):
          </note>
          <u who="ivan_svanstrom_62f578" xml:id="i-c158a009500ed386-2" next="i-c158a009500ed386-3" n="7bdd3fc5">
            <seg n="75ace6db">
              Herr talman! Jag ber att få tacka för beskedet vilka andra grupper
              det gäller. Jag ber också att få tacka för det omdöme herr statsrådet
              givit om den personalkategori jag har berört i min fråga.
            </seg>
            <seg n="acdded73">
              Jag tar det sagda till intäkt för att herr statsrådet är beredd
              att handla så snabbt som det över huvud taget är möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note n="1303ab19">
            Överläggningen ansågs härmed slutad.
          </note>
          <note n="fc68ab15">
            Föredrogos och hänvisades till lagutskott motionerna nr 839—842.
          </note>
          <note n="97ea4ce6">
            Vid föredragning av motionen nr 843 hänvisades densamma, såvitt
            den avsåge skattefrågor, till bevillningsutskottet och i övrigt
            till jordbruksutskottet.
          </note>
          <note n="5f85235b">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet motionerna
            nr 844—854.
          </note>
          <note n="5ba3610d">
            Vid föredragning av motionen nr 855 hänvisades densamma, såvitt
            den anginge trädgårdsnäringens avskrivningsproblem, till bevillningsutskottet
            och i övrigt till jordbruksutskottet.
          </note>
          <note n="0b63c623">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet motionerna
            nr 856—859.
          </note>
          <note n="959d6ce5">
            Vid förnyad föredragning av utrikesutskottets utlåtande nr 5,
            i anledning av motion om normalisering av förbindelserna mellan
            Sverige och Tyska Demokratiska Republiken, bifölls vad utskottet
            i deita utlåtande hemställt.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-013.jp2/_view"/>
          <note n="6621cb0e">
            14 Nr 24
          </note>
          <note n="b7da2f6e">
            Ang. utbildning av journalister
          </note>
          <note n="27c5cd17">
            Vid förnyad, punktvis skedd föredragning av statsutskottets utlåtande
            nr 85, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            för budgetåret 1967/68 till civilförsvaret, bifölls vad utskottet
            i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="b7da2f6e">
            Ang. utbildning av journalister
          </note>
          <note n="f5723387">
            Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 86, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition angående ökad utbildning av journalister
            m. m. jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="1cf91c87">
            I propositionen nr 1 hade Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att,
            i avvaktan på särskild proposition i ämnet, för budgetåret 1967/68
            beräkna till Journalistinstituten: Avlöningar ett förslagsanslag
            av 956 000 kronor och till Journalistinstituten: Omkostnader ett
            förslagsanslag av 317 000 kronor.
          </note>
          <note n="8a384ef3">
            I propositionen nr 43 hade Kungl. Maj:t, under åberopande av
            bilagt utdrag av statsrådsprotokollet över ecklesiastikärenden
            för den 10 mars 1967, föreslagit riksdagen att dels godkänna de
            riktlinjer för journalistutbildning på postgymnasial nivå, som
            förordats i statsrådsprotokollet, dels till Journalisthögskolorna:
            Avlöningar för budgetåret 1967/68 under åttonde huvudtiteln anvisa
            ett förslagsanslag av 1042 000 kronor, dels till Journalisthögskolorna:
            Omkostnader för budgetåret 1967/68 under åttonde huvudtiteln anvisa
            ett förslagsanslag av 383 000 kronor, dels till Vissa kostnader
            vid socialhögskolorna för budgetåret 1967/68 under åttonde huvudtiteln
            anvisa ett förslagsanslag av 131 000 kronor.
          </note>
          <note n="24d08a69">
            De nuvarande journalistinstituten i Stockholm och Göteborg hade
            föreslagits bliva ombildade till journalisthögskolor den 1 juli
            1967. I samband därmed avsåges den nuvarande studiegången med
            sex månaders förpraktik och ett års institututbildning bliva ersatt
            med en tvåårig sammanhållen yrkesutbild-
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="ivan_svanstrom_62f578" xml:id="i-c158a009500ed386-3" prev="i-c158a009500ed386-2" n="7bdd3fc5">
            <seg n="66bab687">
              ning, omfattande en ettårig grundkurs följd av en termins studiepraktik
              och en termins fördjupningsstudier.
            </seg>
          </u>
          <note n="b7d82b95">
            I detta sammanhang hade utskottet behandlat följande motioner,
            nämligen
          </note>
          <note n="eded0b2b">
            dels två likalydande motioner, väckta den ena inom första kammaren
            av herr Axel Andersson m.fl. (1: 7388) och den andra inom andra
            kammaren av herr Källstad m.fl. (II: 927),
          </note>
          <note n="f4243cb9">
            dels två likalydande motioner, väckta den ena inom första kammaren
            av herr Hilding (I: 739) och den andra inom andra kammaren av
            herr Hamrin i Jönköping (II: 925),
          </note>
          <note n="63160b86">
            dels ock två likalydande motioner, väckta den ena inom första
            kammaren av herr Johan Olsson och fru Elvy Olsson (I: 740) samt
            den andra inom andra kammaren av herr Johansson i Skärstad och
            herr Boo (II: 926).
          </note>
          <note n="abaf8c31">
            I motionerna I: 738 och II: 927 hade anhållits, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t begära snabbutredning angående
            införande av kortare kurser i journalistik för akademiker i anknyining
            till journalisthögskolorna.
          </note>
          <note n="dcfa8f84">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet på anförda skäl
            hemställt,
          </note>
          <note n="5be161f8">
            1) ait riksdagen måtte godkänna de riktlinjer för journalistutbildning
            på postgymnasial nivå, som förordats i statsrådsprotokollet över
            ecklesiastikärenden för den 10 mars 1967;
          </note>
          <note n="6669b1f0">
            2) att motionerna I: 739 och II: 925, i vad de avsåge inrättande
            vid journalisthögskolorna av lektorstjänster av ny typ, icke måtte
            bifallas av riksdagen;
          </note>
          <note n="993dc8a3">
            3) att riksdagen måtte, med bifall till Kungl. Maj:ts förslag
            samt med avslag å motionerna I: 739 och II: 925, såvitt de avsåge
            medelsanvisningen, till Journalisthögskolorna: Avlöningar för
            budgetåret 1967/68 på driftbudgeten under åttonde huvudtiteln
            anvisa ett förslagsanslag av 1042 000 kronor;
          </note>
          <note n="d4931bbd">
            4) att riksdagen måtte till Journalisthögskolorna: Omkostnader
            för budgetåret 1967/68 på driftbudgeten under åt-
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="ff67a264">
            tonde huvudtiteln anvisa ett förslagsanslag av 383 000 kronor;
          </note>
          <note n="559f44cb">
            5) att riksdagen måtte till Vissa kostnader vid socialhögskolorna
            för budgetåret 1967/68 på driftbudgeten under åttonde huvudtiteln
            anvisa ett förslagsanslag av 131 000 kronor;
          </note>
          <note n="22ffc261">
            6) att motionerna I: 738 och II: 927 icke måtte föranleda någon
            riksdagens åtgärd;
          </note>
          <note n="7b9f368d">
            7) att motionerna I: 740 och II: 926 icke måtte föranleda någon
            riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="c22b04ea">
            Reservation hade avgivits av herrar Virgin, Axel Andersson, Kaijser,
            Wallmark, Thorsten Larsson, Nyman, Johan Olsson, Eliasson i Sundborn,
            Nihlfors, Mattsson, Turesson, Gustafsson i Skellefteå, Källstad
            och Nordstrandh, vilka ansett, att utskottets yttrande bort i
            viss angiven del hava den lydelse, reservationen visade, samt
            att utskottet bort under 6 hemställa, att riksdagen måtte, med
            bifall till motionerna I: 738 och II: 927, i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla om snabbutredning angående införande av kortare
            kurser i journalistik för akademiker i anknytning till journalisthögskolorna.
          </note>
          <note type="speaker" n="090bcaaa">
            Herr ANDERSSON, AXEL, (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5499889f9136d57f-0" n="bf771373">
            <seg n="6928d133">
              Herr talman! I det föreliggande utlåtandet är det fråga om en
              utbyggnad och omläggning av journalistutbildningen. Den har sedan
              några år bedrivits vid två journalistinstitut, ett i Göteborg
              och ett i Stockholm. Det har varit en ettårig utbildning.
            </seg>
            <seg n="8605f252">
              Nu föreslås att dessa institut skall omvandlas till journalisthögskolor.
              Meningen är att vi därigenom skall få förbättrad utbildning av
              journalister. Denna utbildning vid högskolorna skall vara tvåårig.
              Egentligen innebär det bara en ökning med en termin, därför att
              för inträde till journalistinstituten krävdes, att vederbörande
              skulle ha en förpraktik på minst ett halvt år. Nu har man så att
              säga bakat in praktiken i utbildningen. De studerande vid journa-
            </seg>
          </u>
          <note n="734c9fc5">
            Nr 24 15
          </note>
          <note n="b7da2f6e">
            Ang. utbildning av journalister
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5499889f9136d57f-1" n="bf771373">
            <seg n="6f8d9e3a">
              listhögskolorna skall först få en ettårig grundkurs. Sedan avbryter
              de studierna för att få en termins praktik hos tidningarna. Därefter
              återvänder de till högskolorna och får en termins fördjupning
              i sina studier. Jag skulle tro att den här ordningen med praktiken
              inlagd under utbildningstiden hälsas med tillfredsställelse från
              tidningshåll. Förpraktiken, som skulle vara en grund för att komma
              in på journalistinstituten, ställde till åtskilliga besvärligheter.
              Det var naturligtvis många som spekulerade på att komma in på
              instituten och som därför ville ha praktik. Det var svårt att
              på tidningarna bereda plats för alla dessa.
            </seg>
            <seg n="227fe9ad">
              Nu blir det alltså endast de som redan har utbildning som kommer
              och söker praktikplatser, och man vet i förväg hur många det är
              frågan om. Det måste också vara förmånligare för tidningarna att
              få praktikanter som under ett år har ägnat sig åt studier för
              att bli journalister. De är alltså inte rena noviser, när de kommer
              till tidningarna utan har en del förkunskaper. Därigenom blir
              det naturligtvis lättare att på tidningarna ge dem ett mera meningsfyllt
              arbete.
            </seg>
            <seg n="154951f5">
              Utredningsmannen hade föreslagit en fördubbling av elevantalet
              vid journalistutbildningen, d. v. s. från 150 till 300, men departementschefen
              har stannat för en ökning från 150 till 240. I andra avdelningen
              har vi ansett det klokt att stanna vid den sistnämnda siffran.
              Vi hoppas, men är inte säkra på, att den s.k. tidningsdöden är
              ett avslutat kapitel. Därför är det klokt att inte utbilda mer
              folk än vad man har möjligheter att bereda platser åt.
            </seg>
            <seg n="f41171d0">
              Vi har varit nästan fullständigt eniga i avdelningen, då det
              gäller den här utbildningen. Det är egentligen bara på en enda
              punkt som vi inte har kunnat komma sams, och den gäller akademikerna
              och journalistutbildningen. Vid journalistinstituten har det funnits
              en akademikerlinje. Den som har haft t. ex. fyra akademiska betyg
              har kunnat kom-
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-015.jp2/_view"/>
          <note n="e10492bd">
            16 Nr 24
          </note>
          <note n="b7da2f6e">
            Ang. utbildning av journalister
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5499889f9136d57f-2" n="bf771373">
            <seg n="737f602f">
              ma till journalistinstitut och få utbildning utan att behöva
              delta i full utsträckning i undervisningen vid institutet. Trots
              detta har den utbildningen inte varit särskilt lockande. Endast
              ett tiotal akademiker har försökt sig på den.
            </seg>
            <seg n="eb62bee7">
              Nu föreslår departementschefen att akademikerlinjen skall bibehållas,
              som han uttrycker det. Men dessa akademiker skall tillbringa hela
              tiden vid journalisthögskolorna, d. v. s. de skall inte vara befriade
              från någon del av undervisningen. Det innebär att de efter sina
              akademiska examina skall tillbringa två år — eller rättare sagt
              ett och ett halvt år, eftersom ett halvt år ju skall utgöra praktik
              — vid journalisthögskolorna. Det hade naturligtvis varit lika
              bra, om departementschefen direkt hade sagt ut att akademikerlinjen
              kommer att försvinna. När akademikerna i så ringa utsträckning
              sökte sig till denna utbildning när den var ettårig — eller rättare
              sagt omfattade ungefär en termin eftersom akademikerna var befriade
              från en stor del av utbildningen vid instituten — är det självklart,
              att knappast någon nu kommer att välja den s. k. akademikerlinjen
              vid journalisthögskolorna.
            </seg>
            <seg n="e7ec9692">
              Det vore olyckligt om så blev fallet. Tidningarna har ändock
              ett behov av akademiker med journalistutbildning. Det är visserligen
              sant att en del akademiker utan att ha denna utbildning ändå söker
              sig till tidningarna. Det lär väl emellertid knappast vara några
              andra än de största tidningarna som har behov av och möjlighet
              att ta emot detta slags medarbetare, specialister, kulturskribenter
              etc. Att akademikerna på detta sätt stängs ute från utbildningen
              innebär faktiskt en viss utarmning av tidningsmannakåren.
            </seg>
            <seg n="13c0d2f7">
              Utskottet framhåller att denna sak ändå skall klaras upp. Utskottet
              väntar att problemet med journalistutbildningen skall bli löst
              »dock först när systemet med fasta studiegångar införts vid de
              filosofiska fakulteterna». Det skulle
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5499889f9136d57f-3" n="bf771373">
            <seg n="c9b94cda">
              vara intressant om utskottsmajoritetens talesman kunde förklara
              för kammaren, hur de fasta studiegångarna skall läggas upp för
              att akademikerna skall kunna få en fullt tillfredsställande journalistutbildning.
            </seg>
            <seg n="0e42d612">
              Vi reservanter har ansett att man i stället borde lösa problemet
              på det sättet att akademikerna hade möjlighet att vid journalisthögskolorna
              få en kurs omfattande en termin, en kurs där de i varje fall skulle
              få del av det allra viktigaste då det gäller massmedia. I utskottsutlåtandet
              sägs att detta låter sig svårligen göra, därför att erfarenheterna
              har visat att »väsentliga undervisningsmoment går förlorade» om
              akademikerna inte följer hela utbildningen. För egen del har jag
              väldigt svårt att fatta, att det skulle innebära någon större
              svårighet att lägga upp en kurs på en termin, som skulle ge en
              tillfredsställande utbildning inom journalistiken.
            </seg>
            <seg n="03825c5c">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="2fe616c1">
            Häri instämde herr Larsson, Thorsten, (cp).
          </note>
          <note type="speaker" n="ebce1e17">
            Herr WALLMARK (h):
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-0" next="i-7ad29d06acec9ad3-2" n="27937294">
            <seg n="27fb5cbb">
              Herr talman! Det är ju inte alltid som utlåtandets omfattning
              motsvarar innehållets betydelse. Statsutskottets utlåtande nr
              86 kan vara ett exempel härpå — det rör sig i själva verket om
              rekrytering och utbildning för vår »tredje statsmakt», dit numera
              även radio och TV kan räknas. Att utlåtandet blivit så kortfattat
              sammanhänger dock med att avdelningen, såsom herr Andersson sade,
              i stort sett har varit enig.
            </seg>
            <seg n="ba6901e6">
              En förbättrad journalistutbildning måste naturligtvis hälsas
              med tillfredsställelse. Pressen och andra massmedia har en mycket
              stor och växande betydelse som normbildare och normgivare, opinionsbildare
              och opinionsbärare i samhället. Därför är det synnerligen viktigt
              att man inte underskattar ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-1" prev="i-7ad29d06acec9ad3-0" n="27937294">
            <seg n="c6044ef6">
              bildningsfrågorna när det gäller de människor som skall vara
              verksamma inom pressen och andra massmedia.
            </seg>
            <seg n="a099fbb8">
              En av knäckfrågorna har gällt grunden för utbildningen — om den
              skall ligga på fackskolans eller gymnasiets nivå. Där har vi stannat
              för fackskola som allmän grund. De som har intresse och fallenhet
              för yrket men kanske inte just de teoretiska kunskaper, som meddelas
              i gymnasiet, får därigenom möjlighet att ägna sig åt detta yrke.
              Vi tror att departementschefen på den punkten har rätt, och vi
              har även blivit helt eniga därvidlag.
            </seg>
            <seg n="98db4a0b">
              Emellertid skall man väl inte hysa en alltför stor tilltro till
              att den förbättrade utbildningen kommer att lösa alia de problem
              vi möter när det gäller pressen. Man får nog tänka sig att den
              avartsjournalistik, som vissa pressorgan ägnar sig åt, kommer
              att i viss utsträckning florera också i fortsättningen, även om
              journalistutbildningen blir förbättrad. Pressen har ju inte bara
              en registrerande funktion utan också en vägledande och fostrande
              uppgift, som man ibland kan tycka att vissa pressorgan helt åsidosätter.
              Pressen har exempelvis en ytterst viktig roll när det gäller att
              bemästra vissa antidemokratiska tendenser som dyker upp då och
              då. Jag tänker även på den aktuella debatten om skolungdomen och
              narkotikamissbruket. Först skriver man en lång rad sensationsartiklar
              och registrerar sedan till sin förvåning, att skolungdomar har
              blivit intresserade. Vissa pressorgan får i betydande omfattning
              ta på sig större delen av ansvaret för den situation vi har i
              det hänseendet. Men jag är realistisk nog att tro, att en förbättrad
              journalistutbildning inte i och för sig kan leda till någon avgörande
              ändring på den punkten — det är snarare tidningsledningen och
              dess policy som avgör hur tidningen utformas.
            </seg>
            <seg n="f8face66">
              När det gäller akademikerna kan jag i huvudsak instämma med herr
              Andersson och även ansluta mig till den fråga
            </seg>
          </u>
          <note n="81b1b92e">
            2 Första kammarens protokoll 1967. Nr 24
          </note>
          <note n="9fe32e90">
            Nr 24 17
          </note>
          <note n="b7da2f6e">
            Ang. utbildning av journalister
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-2" prev="i-7ad29d06acec9ad3-0" n="27937294">
            <seg n="c4d9b95c">
              han ställde till utskottsmajoriteten: Hur har man tänkt sig att
              akademikerna skulle klara sin journalistutbildning inom de fasta
              studiegångarna? Det är en något oförklarlig punkt. Det kan förefalla
              som om man har använt det som argument för avslag på en motion.
            </seg>
            <seg n="19a6d76e">
              Även om det blir en relativt liten grupp akademiker som kommer
              att rekrytera en specialutbildning för journalister är det alldeles
              nödvändigt att en sådan kommer till stånd. Framför allt torde
              de stora tidningarna ha ett stort och kanske också växande behov
              av akademiskt skolad personal på journalistjobben. Det gäller
              ju också andra massmedia som skall rekrytera sin personal den
              vägen.
            </seg>
            <seg n="fb290cd7">
              Vi har föreslagit en specialutbildning på ett halvt år i de speciella
              journalistmomenten. Det kan tänkas bli en relativt kostsam väg,
              men med hänsyn till den betydelse som akademikerna har inom pressen
              är det nödvändigt att man tar på sig den kostnaden.
            </seg>
            <seg n="a41b441e">
              Med dessa ord ber jag, herr talman, att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="be2252ac">
            Herr MÅRTENSSON (s):
          </note>
          <u who="alvar_martensson_9c4585" xml:id="i-9b15569a4b43890d-0" next="i-9b15569a4b43890d-1" n="7cf56776">
            <seg n="f4bbf61c">
              Herr talman! Herr Axel Andersson har redan i stora drag redovisat
              vad propositionen om den fortsatta journalistutbildningen innebär.
              Jag skall därför inte uppehålla mig vid det utan koncentrera mig
              på det avsnitt där utskottet har haft delade meningar, alltså
              frågan om den nuvarande akademikerlinjen som föreslås avvecklad
              i och med att det blir fastare studiegångar.
            </seg>
            <seg n="b09be030">
              Herr Andersson berörde frågan varför akademikerlinjen inte samlat
              så många deltagare; ungefär ett tiotal per år. Anledningen härtill
              torde närmast vara den — som också redovisas i propositionen —
              att den nuvarande journalistutbildningen inte får tillgodoräknas
              vid filosofiska examina, men dessutom — och det är kanske det
              väsentliga — att den skärpta yrkesinriktningen vid journalistinstitutens
              teoretiska under-
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-017.jp2/_view"/>
          <note n="40cf88ef">
            18 Nr 24
          </note>
          <note n="b7da2f6e">
            Ang. utbildning av journalister
          </note>
          <u who="alvar_martensson_9c4585" xml:id="i-9b15569a4b43890d-1" prev="i-9b15569a4b43890d-0" n="7cf56776">
            <seg n="26729562">
              visning har fått till följd att elever på akademikerlinjen som
              befriats från vissa ämnen, i vilka de har förvärvat akademiska
              betyg, har gått miste om viktiga undervisningsmoment som inte
              har någon motsvarighet i universitetsutbildningen.
            </seg>
            <seg n="218e1c29">
              Departementschefen förslår att akademikerlinjen skall avvecklas
              men säger samtidigt att det dock inte skall ske förrän systemet
              med fasta studiegångar införts vid de filosofiska fakulteterna.
              Det har ställts en direkt fråga till mig vad som menas med fasta
              studiegångar. Jag trodde inte att det skulle behöva förklaras.
              Universitetskanslersämbetet har denna fråga under utredning. Med
              fasta studiegångar kan ju inte avses någonting annat än att en
              studiegång införes som är relevant när det gäller journalistutbildningen.
            </seg>
            <seg n="1f478264">
              Till herr Wallmark vill jag säga att det inte är utskottet som
              har funnit på formuleringen om fasta studiegångar, utan det är
              propositionen som redovisar tanken på sådana, och den har utskottsmajoriteten
              också accepterat.
            </seg>
            <seg n="c0038e32">
              Med detta ber jag, herr talman, att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="090bcaaa">
            Herr ANDERSSON, AXEL, (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5499889f9136d57f-4" n="bf771373">
            <seg n="8b1235d9">
              Herr talman! Herr Mårtensson anförde att avvecklingen av akademikerlinjen
              skulle ske i samband med att de fasta studiegångarna genomförs,
              men det är väl i dag inte någon som vet när dessa fasta studiegångar
              kommer. Under alla omständigheter föreställer jag mig att det
              kommer att dröja några år. Det blir då ett vacuum fram till dess,
              under vilket det över huvud taget inte kommer att finnas några
              möjligheter för akademiker att erhålla journalistutbildning, och
              det måste under alla förhållanden betraktas som en brist.
            </seg>
            <seg n="e8ba69a3">
              Utskottets talesman anförde vidare att de akademiker, som hittills
              har fått utbildning vid journalistinstituten, hade gått miste
              om viktiga undervisningsmo-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5499889f9136d57f-5" n="bf771373">
            <seg n="d517221d">
              ment. Såsom jag tidigare nämnt har de varit befriade från en
              del av undervisningen eftersom man räknat med att de redan hade
              de häremot svarande kunskaperna. Det skulle annars bli en onödig
              repetition av dessa kursdelar. Nu skulle man emellertid ha kommit
              till den uppfattningen att akademikerna på detta sätt hade gått
              miste om viktiga undervisningsmoment.
            </seg>
            <seg n="d8f43446">
              Jag tror inte särskilt mycket på detta argument, men även om
              det vore riktigt att akademikerna gått miste om ett och annat
              är det väl ändå ännu sämre om de inte erhåller någon undervisning
              alls, vilket i själva verket är innebörden av det förslag som
              utskottsmajoriteten har tillstyrkt.
            </seg>
            <seg n="d29e56e3">
              Vidare tyckte jag nog att den anförda förklaringen till hur journalistutbildningen
              skall bakas in i de fasta studiegångarna vid universiteten inte
              var särskilt klar. Herr Mårtensson framhöll att det skulle vara
              en studiegång som är relevant när det gäller journalistutbildningen.
              Jag förstår inte hur den skall ordnas. Skall man till universiteten
              förlägga utbildningen beträffande alla dessa viktiga moment som
              de akademiker vilka hittills fullföljt utbildningen vid journalistinstituten
              gått miste om? Innebär det att de vid sidan av sina universitetsstudier
              skall bedriva studier vid journalisthögskolorna, eller skall lektorerna
              vid journalisthögskolorna undervisa vid universiteten? Jag tycker
              inte att jag fått något klart besked på denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ebce1e17">
            Herr WALLMARK (h):
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-3" next="i-7ad29d06acec9ad3-12" n="27937294">
            <seg n="4470e960">
              Herr talman! Jag skall bara be att till herr Mårtensson få framföra
              mitt tack för hans utomordentligt klarläggande svar.
            </seg>
            <seg n="38722750">
              Han säger att fasta studiegångar för journalister är detsamma
              som studiegångar som är fasta för journalister. Det var ju kolossalt
              klargörande. Jag förstod precis vad det var fråga om.
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="4dcae32f">
            Nr 24 19
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-4" prev="i-7ad29d06acec9ad3-3" n="27937294">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
          </u>
          <note n="8a3fefe0">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr talmannen,
            att med anledning av vad därunder yrkats propositioner beträffande
            utskottets i förevarande utlåtande gjorda hemställan komme att
            framställas först särskilt angående punkterna 1—-5, därefter särskilt
            i fråga om punkten 6 och vidare särskilt avseende punkten 7.
          </note>
          <note n="13b6eaf2">
            På gjord proposition bifölls vad utskottet i punkterna 1—5 hemställt.
          </note>
          <note n="ed6f5a73">
            Sedermera gjorde herr talmannen i enlighet med de rörande punkten
            6 förekomna yrkandena propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades
            i den vid utlåtandet avgivna reservationen; och förklarade herr
            talmannen, efter att hava upprepat propositionen på bifall till
            utskottets hemställan, sig finna denna proposition vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note n="93796958">
            Herr Andersson, Axel, begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande
            omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="1bcab7f6">
            Den, som bifaller vad statsutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 86 punkten 6, röstar
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-5" prev="i-7ad29d06acec9ad3-3" n="27937294">
            <seg n="44767039">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="f6e05ffc">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-6" prev="i-7ad29d06acec9ad3-3" n="27937294">
            <seg n="0910ca02">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="92f25bb1">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den vid utlåtandet
            avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="4583a292">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för japropositionen.
          </note>
          <note n="d1656a1b">
            Då emellertid herr Andersson, Axel, begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="7a9bde4e">
            Ja — 73; Nej — 63.
          </note>
          <note n="8945dea3">
            Därjämte hade 2 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note n="b2a2f53b">
            Härefter bifölls på gjord proposition utskottets i punkten 7
            gjorda hemställan.
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-7" prev="i-7ad29d06acec9ad3-3" n="27937294">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
          </u>
          <note n="d62d9813">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets betänkande nr 37, i anledning
            av väckta motioner angående åtgärder vid beskattningen i syfte
            att främja sparandet.
          </note>
          <note n="6716f83f">
            Till bevillningsutskottet hade hänvisats följande inom riksdagen
            väckta, av utskottet till behandling i ett sammanhang upptagna
            motioner, nämligen
          </note>
          <note n="6f68ba99">
            I) de likalydande motionerna I:21, av herr Svenungsson, och II:
            28, av herr Thylén;
          </note>
          <note n="99a59f5c">
            II) de likalydande motionerna I: 219, av herr Holmberg m. fl.,
            och 11: 278, av herr Bohman m. fl., vari anhållits,
          </note>
          <note n="5f14bb72">
            1) att riksdagen måtte antaga i motionerna införda
          </note>
          <note n="24022108">
            a) förslag till förordning om bostadssparande;
          </note>
          <note n="251997c5">
            b) förslag till förordning om utbildningssparande;
          </note>
          <note n="fb251a04">
            c) förslag till lag om ändring i kommunalskattelagen den 28 september
            1928 (nr 370);
          </note>
          <note n="7f5d713d">
            2) att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa
          </note>
          <note n="900f16ae">
            dels om utredning och förslag rörande premiering av allmänt målsparande
            genom avdragsrätt vid beskattningen för medel, som insattes å
            särskilt sparkonto enligt de i motionerna angivna riktlinjerna,
          </note>
          <note n="ffd9a763">
            dels att Kungl. Maj:t måtte framlägga förslag om försäljning
            av obligationslån till allmänheten i enlighet med de riktlinjer,
            som angivits i motionerna;
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-019.jp2/_view"/>
          <note n="2733e58a">
            20 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-8" prev="i-7ad29d06acec9ad3-3" n="27937294">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
          </u>
          <note n="59849019">
            III) de likalydande motionerna I: 221, av herr Hibinette, samt
            II: 287, av herrar Ringaby och Berglund, vari yrkats, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t skulle föreslå, att ett system för
            premiering av sparandet genom uppskjuten beskattning av sparbeloppet
            skulle införas, i huvudsaklig överensstämmelse med vad som i motionerna
            anförts;
          </note>
          <note n="9d9a040e">
            IV) de likalydande motionerna I: 600, av herrar Thorsten Larsson
            och Harald Pettersson, samt II: 540, av herr Nilsson i Tvärålund
            mm. fl., vari föreslagits, att riksdagen i skrivelse till Kungl.
            Maj:t skulle anhålla om skyndsam utredning och förslag till riksdagen
            rörande stimulans av det personliga sparandet i enlighet med vad
            i motionerna anförts; ävensom
          </note>
          <note n="5141a682">
            V) motionen IT: 128, av herr Antonsson och herr Jönsson i Ingemarsgården,
            vari hemställts, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            anhålla om förslag till riksdagen med ledning av vad i motionen
            anförts rörande premiering av personligt sparande på särskilt
            sparkonto i bank eller annan penninginrättning samt rörande skattelättnader
            för målinriktat bostadssparande.
          </note>
          <note n="ee2df955">
            De i motionerna I: 219 och II: 278 framlagda författningsförslagen
            avsågo,
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-9" prev="i-7ad29d06acec9ad3-3" n="27937294">
            <seg n="30c7cb3e">
              1) rätt att i deklarationen göra avdrag för insättning på särskilt
              bostadskonto under åren 1968—1973 av medel, avsedda för förvärv
              av eget hem eller fritidsbostad eller för insats i bostadsrättsförening
              med belopp på sammanlagt högst 6 000 kronor för ensamstående och
              12 000 kronor för äkta makar,
            </seg>
            <seg n="cb2e1ea4">
              2) rätt att i deklarationen göra avdrag för insättning på särskilt
              konto för utbildning av egna barn intill ett maximibelopp av 1200
              kronor per år och 18 000 kronor sammanlagt,
            </seg>
            <seg n="ae73641e">
              3) rätt för ägare av enoch tvåfamiljsfastighet eller bostadsrättslägenhet
              att under vissa förutsättningar i deklarationen göra avdrag för
              amortering av
            </seg>
            <seg n="83e8a831">
              skuld på fastigheten eller lägenheten, i den mån amorteringen
              överstege 1,5 I av vederbörande taxeringsvärde och maximalt med
              700 kronor jämte 200 kronor för varje hemmavarande barn under
              16 år,
            </seg>
            <seg n="7900645c">
              4) höjning av maximibeloppet för sparavdraget i inkomstkällan
              kapital (för närvarande 400 kronor för ensamstående och 800 kronor
              för äkta makar) med 200 respektive 400 kronor, i den mån kapitalavkastningen
              till motsvarande belopp utgjorde utdelning på aktier eller på
              andelar i ekonomisk förening,
            </seg>
          </u>
          <note n="348a3bdd">
            avensom
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-10" prev="i-7ad29d06acec9ad3-3" n="27937294">
            <seg n="c970e50d">
              3) rätt till sparavdrag om högst 400 kronor för ensamstående
              och 800 kronor för äkta makar för den som insatte sparkapital
              i inkomstkällorna jordbruksfastighet, annan fastighet eller rörelse,
              dock endast i den mån sparavdraget ej kunnat utnyttjas i inkomstkällan
              kapital.
            </seg>
          </u>
          <note n="b9ad0f99">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande betänkandet på åberopade
            grunder hemställt, att följande motioner, nämligen
          </note>
          <note n="16dc3ff6">
            1) de likalydande motionerna I: 21, av herr Svenungsson, och
            II: 28, av herr Thylén, om vissa sparstimulerande åtgärder vid
            beskattningen,
          </note>
          <note n="d6f8602d">
            2) de likalydande motionerna I: 219, av herr Holmberg m. fl.,
            och II: 278, av herr Bohman m. fl., om vissa sparstimulerande
            åtgärder,
          </note>
          <note n="3ddf3764">
            3) de likalydande motionerna I: 221, av herr Höäbinette, samt
            II: 287, av herrar Ringaby och Berglund, om uppskov med beskattning
            av sparbelopp,
          </note>
          <note n="40a56896">
            4) de likalydande motionerna I: 600, av herrar Thorsten Larsson
            och Harald Pettersson, samt II: 540, av herr Nilsson i Tvärålund
            m. fl., om stimulans av personligt sparande, ävensom
          </note>
          <note n="5f933635">
            5) motionen II: 128, av herr Antonsson och herr Jönsson i Ingemarsgården,
            om premiering av sparande på särskilt sparkonto och målinriktat
            sparande,
          </note>
          <note n="c46f4b1e">
            icke måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="246c9604">
            Nr 24 2
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-11" prev="i-7ad29d06acec9ad3-3" n="27937294">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
          </u>
          <note n="60b6da7e">
            Reservationer hade anförts
          </note>
          <note n="066d1c6c">
            I) av herrar Gösta Jacobsson, Enarsson och Söderström, vilka
            ansett, att utskottet bort under 2 hemställa, att riksdagen, med
            bifall till de likalydande motionerna I: 219, av herr Holmberg
            m. fl., och II: 278, av herr Bohman m. fl., såvitt här vore i
            fråga, måtte antaga de vid motionerna fogade förslagen till
          </note>
          <note n="7bc9ada8">
            a) förordning om bostadssparande,
          </note>
          <note n="c1e0730f">
            b) förordning om utbildningssparande, samt
          </note>
          <note n="0f4f7500">
            c) lag om ändring av kommunalskattelagen den 28 september 1928
            (nr 370) ;
          </note>
          <note n="eebaa066">
            Ii) av herrar Gösta Jacobsson, Lundström, Enarsson, Tistad och
            Vigelsbo, fru Nettelbrandt samt herrar Eriksson i Bäckmora, Söderström
            och Ööhvall, vilka ansett, att utskottets yttrande bort i viss
            del erhålla den lydelse, som i reservationen angivits, samt att
            utskottet bort under 2 hemställa, att riksdagen med bifall till
            de likalydande motionerna I:219, av herr Holmberg m. fl., och
            II: 278, av herr Bohman m. fl., i nu berörda del, måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla om förslag till riksdagen om försäljning
            av obligationer till allmänheten i enlighet med vad motionärerna
            anfört;
          </note>
          <note n="5e7d8bcc">
            IIT) av herrar Gösta Jacobsson, Lundström, Enarsson, Tistad och
            Vigelsbo, fru Nettelbrandt samt herrar Eriksson i Bäckmora, Söderström
            och ökhvall, vilka ansett, att utskottet bort under 2—5 hemställa,
            att riksdagen, med anledning av de likalydande motionerna 1I:219,
            av herr Holmberg m.fl., och II: 278, av herr Bohman m. fl., I:
            221, av herr Häbinette, samt II: 287, av herrar Ringaby och Berglund,
            I: 600, av herrar Thorsten Larsson och Harald Pettersson, samt
            II: 540, av herr Nilsson i Tvärålund m. fl,, ävensom motionen
            II:128, av herr Antonsson och herr Jönsson i Ingemarsgården, måtte
            i skrivelse till Kungl. Maj:t begära utredning och förslag rörande
            premie-
          </note>
          <u who="gunnar_wallmark_86a626" xml:id="i-7ad29d06acec9ad3-12" prev="i-7ad29d06acec9ad3-3" n="27937294">
            <seg n="acef9668">
              ring av personligt sparande på särskilt sparkonto i bank eiler
              annan penninginrättning samt rörande skattelättnader för bostadssparande.
            </seg>
          </u>
          <note n="d7e21c55">
            Vid betänkandet fanns därjämte fogat ett särskilt yttrande av
            herrar Lundström, Tistad och Vigelsbo, fru Nettelbrandt samt herr
            Eriksson i Bäckmora och herr Öhvall.
          </note>
          <note type="speaker" n="15ed4305">
            Herr LUNDSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="birger_lundstrom_bfc912" xml:id="i-9275c3dae5555c05-0" next="i-9275c3dae5555c05-1" n="c8627c0a">
            <seg n="60d3ce6b">
              Herr talman! Frågan om sparstimulerande åtgärder har vi ju diskuterat
              här i kammaren i flera år. Det mesta torde väl vara sagt härom.
              Jag skulle dock vilja till dagens ärende foga några små reflexioner.
            </seg>
            <seg n="352f8fef">
              Det förefaller mig emellanåt som om bevillningsutskottets skrivning
              år från år blir något mer förstående för motionärernas önskemål,
              men naturligtvis slutar det alltid med ett avslagsyrkande på förslag
              som går utanför vad regeringen vill. Utskottets alla vackra ord
              betyder alltså, denna gång som förut, ingenting. Man vill dock
              hoppas att den s.k. välvilliga skrivningen en gång skall utmynna
              i ett positivt ställningstagande till motioner från andra partier
              än regeringspartiet. Den som lever får se.
            </seg>
            <seg n="766963a0">
              Det behövs nämligen, såvitt jag förstår, att man är positiv till
              det spörsmål som det här är fråga om. Utskottet säger att det
              personliga sparandet inte kan undanskymma företagssparandet, vilket
              naturligtvis i och för sig är riktigt. Men det personliga sparandet
              — allra helst skulle jag vilja säga hushållssparandet — har en
              utomordentligt viktig funktion vid sidan av ATP, försäkringssparande
              i övrigt, företagssparande etc., nämligen att dess marginella
              verkan är betydande. Detta marginalsparande kommer på toppen av
              annan kapitalbildning och kan därmed fylla ut ett behov som annars
              inte täcks. Detta sparande kan med andra ord vara avgörande i
              en viss situation. Det är inte minst denna marginalverkan som
              gör att jag år efter år varit med om
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-021.jp2/_view"/>
          <note n="2733e58a">
            20 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="birger_lundstrom_bfc912" xml:id="i-9275c3dae5555c05-1" prev="i-9275c3dae5555c05-0" n="c8627c0a">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
            <seg n="8d49861f">
              att återkomma till frågan om sparstimulerande åtgärder.
            </seg>
            <seg n="70da9d58">
              Utskottet tycks mest fästa sig vid den konsumtionsminskning som
              ett ökat personligt sparande medför, men vidrör däremot inte den
              andra sidan, den marginella plusverkan som uppnås. Båda dessa
              verkningar är i själva verket så betydelsefulla, att hushållssparandet
              hör till de viktigaste instrumenten i en klok samhällsekonomisk
              politik. Rätt stimulerat är det också avsevärt mindre konjunkturkänsligt
              än en del annat sparande, t. ex. företagssparandet, och kan i
              en sådan situation var av ett mycket stort värde.
            </seg>
            <seg n="e9d1e7b5">
              Det är alltså den stimulansen som reservanterna är ute efter.
              Utskottet tycker att det är bra som det är och kan inte inse att
              man kan göra något beskattningsvägen för att stimulera sparandet.
              Reservanterna å sin sida räknar upp olika uppslag och begär att
              man utreder möjligheterna att komma fram den vägen. Vi behöver
              ju inte i dag upprepa de argument för och emot som tidigare år
              bollats mellan utskottsmajoritet och reservanter. Låt mig bara
              uttrycka den uppfattningen att den situation som vi nu befinner
              oss i — med ett påstått behov av en statlig investeringsbank,
              större sparsamhet med utgifter men också med ett starkt behov
              av ökade kapitaltillgångar — den situationen är nog av det slaget
              att riksdagen har anledning att noggrant pröva de olika uppslag
              som kan ges för att stimulera till ett ökat sparande. Anledningen
              därtill synes mig alltså i år vara större än någonsin, och utskottets
              avslagsyrkande på motionerna om utredning förefaller mig obegripligare
              än någonsin. Men kammaren har chansen att säga ifrån: Ja, ja,
              låt oss då utreda uppslagen! Kanske något av dem kan vara av värde.
            </seg>
          </u>
          <note n="c691e558">
            Det är i den förhoppningen, herr talman, som jag yrkar bifall
            till reservationerna II och III.
          </note>
          <note type="speaker" n="dfc052ad">
            Herr JACOBSSON, GÖSTA, (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-56a23fc233a42c89-0" n="bf771373">
            <seg n="a8039c67">
              Herr talman! Det är kanske inte så lätt att få ut något nytt
              av det kända tema som det här är fråga om, men jag skall i alla
              fall göra ett litet försök att variera detsamma.
            </seg>
            <seg n="410278c5">
              Det är mig ett nöje som reservant att konstatera — på samma sätt
              som herr Lundström — att jag i fråga om den allmänna motiveringen
              i bevillningsutskottets betänkande i stora delar kan instämma
              med utskottsmajoriteten. Jag tänker härvid på utskottets betoning
              av betydelsen av en ökad kapitalbildning som en förutsättning
              för den eftersträvade fortgående &lt;standardhöjningen. Utskottet
              hänvisar också till att 1965 års långtidsutredning påpekar behovet
              av ökade kapitalinsatser och att avsevärda privata och offentliga
              investeringar krävs om näringslivet skall kunna hävda sig i den
              allt hårdare internationella konkurrensen.
            </seg>
            <seg n="507127e5">
              En betydande del av investeringarna måste finansieras med det
              personliga sparandet, säger utskottet vidare. Allt detta är gott
              och väl. När utskottet sedan uttalar att det enskilda sparandet
              övertagit företagens roll som dominerande sparkälla och inlåningskund
              vid bankinstituten, så är detta kanske också i viss mån riktigt.
              Men jag tror att utskottsmajoriteten är alltför optimistisk när
              den bedömer banksparandets ökning, som anges särskilt för sparbankerna
              ha varit gynnsam under 1966. Sparandet räcker inte till, såvitt
              jag kan bedöma, för de investeringar som behövs. Som ledamot av
              styrelsen för en stor sparbank har jag också kunnat utskilja,
              att det har gått litet sämre med nysparandet under senare tid,
              inte minst under detta år.
            </seg>
            <seg n="ef2dba3d">
              Jag skulle därför ännu starkare än utskottet vilja stryka under
              nödvändigheten av ett väsentligt ökat sparande. En ökad kapitalbildning,
              d. v. s. ett ökat sparande, är en tvingande nödvändighet i den
              förändringsprocess som vårt näringsliv och vårt samhälle undergår.
              Vi behöver sparande för den
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="454d93ee">
            Nr 24 23
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-56a23fc233a42c89-1" n="bf771373">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
            <seg n="615116de">
              fortsatta utbyggnaden av den samhälleliga infrastrukturen, om
              jag får uttrycka mig på det sättet, och den fortgående rationaliseringen
              av näringslivet. Icke minst torde den framtida anslutningen till
              Europamarknaden nödvändiggöra en anpassning som kräver betydande
              investeringar.
            </seg>
            <seg n="66f5bfc6">
              Spararen borde sålunda rätteligen inta en hedersplats i dagens
              samhälle, inte bara vid sparbanksjubileer och sparfrämjandekonferenser
              utan Ööverallt i samhällslivet över huvud taget. Spararen förtjänar
              att äras och hedras — och gynnas. Det är nämligen spararen som
              ytterst bär upp välståndsutvecklingen.
            </seg>
            <seg n="66d3e8d0">
              I realiteten har spararen inte denna framskjutna plats. Han är
              i stället, skulle jag våga säga även om det låter illa, närmast
              en strykpojke, ty det är spararen som :penningvärdeförsämringen
              närmast går ut över. Det största hotet mot småsparandet är utan
              tvivel inflationen, och de senaste årens relativt höga ränta på
              insättningsräkningar har inte erbjudit tillräcklig kompensation.
            </seg>
            <seg n="5a83d818">
              1965 års långtidsutredning har gjort vissa relativt gynnsamma
              prognoser rörande det framtida sparandet, men andra bedömare har
              ansett dessa prognoser alltför optimistiska. På det praktisk-politiska
              planet menar reservanterna inom bevillningsutskottet att de sparstimulerande
              åtgärder, som statsmakterna vidtagit, bör byggas ut ytterligare.
              För att sparandet skall kunna upprätthållas på en någorlunda hög
              nivå måste spararen också i någon mån kompenseras för penningvärdeförsämringen,
              som i varje fall i dagens situation tycks vara oundviklig. Det
              bästa sättet att främja sparandet är givetvis att skapa garantier
              för ett någorlunda fast penningvärde, men jag är pessimistisk
              rörande den nuvarande ekonomiska politikens förenlighet med en
              dylik målsättning i anda och sanning.
            </seg>
            <seg n="e876fac2">
              Positiva sparstimulerande åtgärder måste ha sin stora betydelse.
              Realiserande av det av lönsparkommittén ak-
            </seg>
            <seg n="39c123d7">
              tualiserade förslaget om premiering av ett långsiktigt bostadssparande
              borde vara ett steg i rätt riktning. Åtskilliga steg vidare borde
              man kunna gå.
            </seg>
            <seg n="e4d43e44">
              Utskottets majoritet ställer sig i huvudsak negativ till de framförda
              förslagen och hänvisar då till de statsfinansiella konsekvenserna.
              Häremot skulle jag vilja säga att det ökade sparande, som man
              hoppas skall kunna åstadkommas, måste vara värt sitt pris. Kan
              det dessutom lämna sitt bidrag till en stabilisering av penningvärdet,
              vore ytterligare mycket vunnet.
            </seg>
            <seg n="ef990a69">
              Herr talman! Jag skall inte närmare gå in på de tekniska uppslag,
              som framförts motionsvägen och som återfinnes i högerreservationen
              nr I med mitt namn som det första. Den innehåller förslag till
              förordning om bostadssparande, förordning om utbildningssparande,
              samt lag om ändring av kommunalskattelagen, innefattande förslag
              om höjning av det s. k. sparavdraget med 200 kronor respektive
              400 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note n="6882af32">
            Jag yrkar alltså, herr talman, bifall till reservation nr I.
            Vidare yrkar jag också bifall till reservationerna nr II och IiL.
          </note>
          <note type="speaker" n="2d5ec57b">
            Herr ERIKSSON, EINAR, (s):
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-0" n="8aafeaea" next="i-cc4ed103e06f5bc0-2">
            <seg n="ed83e1e0">
              Herr talman! Jag kan instämma i de två reservanternas deklaration
              att vi alla, utskottsmajoritet, motionärer och reservanter, är
              tämligen eniga om sparandets betydelse för den framtida ekonomiska
              utvecklingen. Gösta Jacobsson erinrade också om att en hel del
              utredningar, både offentliga och enskilda, just med styrka betonar
              att förutsättningen för en fortskridande standardhöjning är att
              vi får en ökad kapitalbildning i landet.
            </seg>
            <seg n="09164df3">
              Vi kan emellertid glädja oss åt att vi har en ständigt och kraftigt
              ökande kapitalbildning i vårt land. Jag skulle förmoda att vi
              intar en mycket förnämlig topplacering bland de västeuropeiska
              staterna när det gäller kapitalbildning och avstående från konsum-
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-023.jp2/_view"/>
          <note n="98220acd">
            24 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-1" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-0">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
            <seg n="4b47b10a">
              tion av de gemensamma värden vi skapar. Visserligen intar det
              kollektiva sparandet i olika former en mycket dominerande ställning
              i den kapitalbildningen. Men om man bortser från det något minskade
              företagssparandet, så hävdar ändock det enskilda sparandet i sin
              helhet sin plats i sparandeutvecklingen — eller kapitalbildningen,
              om man hellre vill kalla det så. De tabellbilagor, som är fogade
              till utskottets betänkande, vitsordar och bekräftar ett sådant
              påstående.
            </seg>
            <seg n="bf8d0bcc">
              Utbudet av krediter, som är det adekvata uttrycket för kapitalbildningen,
              har ju ökat synnerligen kraftigt under framför allt de senaste
              åren. Jag har hämtat några siffror från ett föredrag som ATP-fondens
              chef, Lennart Dahlström, lämnade helt nyligen vid ett sammanträde
              med kommunalmän och bankmän i Gävle. Han framhåller bl. a., att
              kreditmarknadsutbudets netto år 1951 var 3,3 miljarder kronor.
              Tio år senare, 1961, var motsvarande siffra 4,4 miljarder kronor
              för att ytterligare fem år därefter, 1966, vara uppe i inte mindre
              än 12,8 miljarder kronor. Det är alltså en ökning med 200 procent
              bara på de senaste fem åren.
            </seg>
            <seg n="e51a5a27">
              I denna ytterst kraftiga ökning av utbudet av krediter ingår
              självfallet uppbyggnaden av ATP-fonderna som det starkare inslaget.
              Man kan dock inte bortse ifrån att genom denna uppbyggnad, genom
              denna förstärkning av kapitalbildningen, så har det blivit en
              ökad styrka i den samlade kreditmarknaden.
            </seg>
            <seg n="86a29c0e">
              Trots denna imponerande sifferserie om kreditmarknadens utbud
              och dess utveckling är vi inte nöjda. Herr Gösta Jacobsson är
              inte nöjd, herr Lundström är inte nöjd, och jag är heller inte
              nöjd — därför att det är otillräckligt. Alla klagar vi över att
              statens och kommunernas investeringsvilja hämmas. Det enskilda
              näringslivet klagar bittert över den knappa penningtillgången.
              Bostadsbyggarna, till vilka jag räknar mig, kämpar en tämligen
              ojämn kamp om
            </seg>
            <seg n="5635f4d5">
              de tillgängliga kapitalresurserna. Jag erkänner sålunda gärna
              att herr Gösta Jacobsson har rätt i att vi fått dokumenterat,
              att kapitalbildningen i landet är otillräcklig. Den motsvarar
              inte våra långtgående ambitioner i olika avseenden.
            </seg>
            <seg n="da1ea20b">
              På vilket sätt skall man nu öka kapitalbildningen? Det är den
              intressanta och viktiga fråga, som framför allt måste lösas av
              dem som har ansvaret för den fortsatta ekonomiska politiken och
              utvecklingen i vårt land.
            </seg>
            <seg n="b998ca7f">
              De motioner som vi nu behandlar och som redovisas i betärikandet
              syftar, som reservanterna har framhållit, till att öka kapitalbildningen
              genom en allmän premiering av sparandet, främst skattevägen. Utan
              att närmare beröra de olika motionsalternativen vill jag ändå
              helt allmänt säga, att jag inte är särskilt övertygad om att sparstimulansen
              bara skall ses som en skattefråga. Småspararnas — det är ju deras
              intressen vi nu talar för — motiv för sparandet är kanske, ja
              jag vågar säga säkert, helt andra än ökade skatteavdrag eller
              skattepremiering. Ty märk väl, trots den intensiva propagandan
              om inflationens förödande inverkan på sparkapitalets värdebeständighet
              och trots de trygghetsskapande åtgärder, som riksdagen har beslutat
              och som i olika former vidtagits, har banksparandet ändå visat
              en oavbruten årlig tillväxt. Det är nästan med glädje som man
              citerar vad professor Börje Kragh i sin senaste utredning om det
              finansiella långtidsperspektivet inom samhällsekonomin skriver
              just beträffande hushållssparandet:
            </seg>
            <seg n="db021551">
              »Även hushållssparandet har stigit snabbt och dess andel av totala
              sparandet har tenderat att öka. Denna utveckling är av intresse
              med hänsyn till att man i och för sig kunde förvänta att motiven
              till hushållssparandet skulle försvagats på grund av ATP-systemets
              genomförande och för övrigt också på grund av den successivt stigande
              skattebelastningen.»
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="dcd02cae">
            Nr 24 25
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-2" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-0">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
            <seg n="33ddba60">
              Förmodligen stöder professor Kragh sitt uttalande på reella fakta.
              Men visst kan jag hålla med både herr Lundström och herr Jacobsson
              om att man teoretiskt kan tänka sig att öka sparandet genom en
              allmän premiering. Det vill dock mycket till för att jag personligen
              skall kunna övertygas om det. Jag tror att det uttalande som sparkommittén
              gjorde i sitt 1961 framlagda betänkande har lika stor giltighet
              i dag som det hade då, nämligen att premieringskostnaderna sannolikt
              kommer att bli lika stora eller till och med större än den framkallade
              sparandeökningen. Och då har man väl inte vunnit någonting!
            </seg>
            <seg n="649b9cb8">
              Visserligen sade herr Jacobsson att ett ökat sparande »är värt
              sitt pris». Men inte kan man väl köpa ett sparande till det pris,
              som den utredningen kom fram till? Det var visserligen inte en
              enhällig utredning som sade det, utan en majoritet inom utredningen,
              men om detta uttalande står sig än i dag, blir sådana sparaktioner,
              enligt mitt sätt att se, av föga värde, eftersom finanspolitiken
              också är en integrerad del i ett ökat kollektivt sparande.
            </seg>
            <seg n="72cf41d7">
              Det var inte många år sedan, som herr Lundström ifrån denna talarstol
              beskärmade sig över att man skattefinansierade de statliga bostadslånen.
              Vad var det? Jo, det var en verklig form för kollektivt sparande,
              som man inte skulle kunnat uppnå genom vilka premieringar som
              helst av ett målinriktat sparande åt det hållet.
            </seg>
            <seg n="b1405730">
              Om man dagen före Kristi Himmelsfärdsdag får vara elak, kan i
              detta sammanhang också sägas, att herrarna ju har visat föga intresse
              när det gällt att med det kollektiva sparandet bygga upp det kreditmarknadsutbud
              vi kan glädjas åt i dag. Vid de tillfällen vi beslutat om de kollektiva
              åtgärderna, har herrarna inte varit med, utan varit motståndare:
              mot ATP, mot omsättningsskatten o. s. v. Och ni har i många år
              varit motståndare mot den finanspolitik
            </seg>
            <seg n="cc62ef93">
              som lett fram till ett ökat kollektivt sparande.
            </seg>
            <seg n="e5527c46">
              Herr Gösta Jacobsson sade, att spararen bör äras, hedras och
              gynnas. Det är synd att man inte har sparbanksboken med sig och
              kan visa den! Då hade man kanske tillhört den krets, som nu blir
              verkligt uppburen av min ärade motståndare i dagens debatt.
            </seg>
            <seg n="43f08a49">
              Utskottsmajoriteten har utförligt redovisat sina motiv för att
              inbjuda riksdagen till ett beslut om att motionerna »icke måtte
              föranleda någon riksdagens åtgärd&gt;. Jag använder nu den termen,
              eftersom en kollega till mig helt nyligen i en debatt blev åthutad
              för att han sade, att utskottet beslutat avslå motionerna. Jag
              använder alltså nu den riktiga termen. Men det betyder precis
              samma sak!
            </seg>
            <seg n="107057bf">
              Jag kan själv inte presentera några ytterligare motiv, och därför
              får jag, herr talman, nöja mig med att yrka bifall till bevillningsutskottets
              betänkande i dess helhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="dfc052ad">
            Herr JACOBSSON, GÖSTA, (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-56a23fc233a42c89-2" n="bf771373">
            <seg n="7023704c">
              Herr talman! Herr Einar Eriksson och jag tycks vara ense i det
              mesta, dock inte i själva klämmen — där skiljer det sig avsevärt.
            </seg>
            <seg n="73e5a43a">
              Vi är kanske ense om att sparandet inte bara är en skattefråga,
              utan beror på det ekonomiska klimat som råder. I motsats till
              herr Einar Eriksson menar jag emellertid, att man kan åstadkomma
              ett ganska väsentligt ökat sparande genom sparstimulerande åtgärder.
              Jag skulle vilja slå herr Einar Eriksson i huvudet med bevillningsutskottets
              eget betänkande, som han själv skrivit under. Där talas om att
              särskilt sparandet i sparbankerna har ökat 1966 — det står på
              sidan 15, herr Einar Eriksson. Sedan kommer det: »Det positiva
              resultatet torde till stor del bero på de initiativ till sparstimulerande
              ätgärder som hittills vidtagits av statsmakterna och sparinstituten.,
              Vad re-
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-025.jp2/_view"/>
          <note n="1e449ddc">
            26 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-56a23fc233a42c89-3" n="bf771373">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
            <seg n="e7403343">
              servanterna åsyftar är att utvidga dessa sparstimulerande åtgärder.
            </seg>
            <seg n="3b35e676">
              Herr talman! Jag yrkar än en gång bifall till reservationerna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="15ed4305">
            Herr LUNDSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="birger_lundstrom_bfc912" xml:id="i-9275c3dae5555c05-2" n="c8627c0a">
            <seg n="d15cc546">
              Herr talman! När jag hörde herr Einar Eriksson tala — framför
              allt under första hälften av hans anförande — väntade jag, att
              han skulle yrka bifall till reservationerna.
            </seg>
            <seg n="8fb4e625">
              Men säg mig den sällhet som varar beständigt — ett citat, som
              herr Einar Eriksson såsom uppsaliensare bör känna till. Det blev
              alltså inget bifallsyrkande, utan herr Einar Eriksson började
              klappa på oss med åtskilliga beskyllningar. Låt mig bara, utan
              att ta upp någon debatt om vad som hände när det var fråga om
              att införa ATP, dock säga, att den linje som folkpartiet företrädde
              i ATP-frågan inte var negativ till kapitalbildning. Vi förordade
              ett system, som skulle ha givit en minst lika stor och åtminstone
              under den första perioden större kapitalbildning än den som har
              skett. Det bör vara någon måtta med överdrifterna!
            </seg>
            <seg n="23ed32a9">
              Sedan är det klart, att skälen till ett sparande inte behöver
              vara att man skall få vissa skattelättnader; naturligtvis har
              herr Einar Eriksson rätt i detta. Det har heller ingen bestritt.
              Men det är ju stimulansen till ytterligare ansträngningar som
              kan öka sparandet, och vi tycker att den stimulansen är betjänt
              av att man överväger olika vägar och medel. Det är i det avseendet
              som utskottet nu såsom tidigare säger nej till de olika uppslag
              som har framlagts.
            </seg>
            <seg n="cab018e0">
              Herr Einar Eriksson säger, att han inte är säker på att dessa
              uppslag skulle verka. Ja, men det vet han inte. Den enes uppfattning
              kan vara lika god som den andres. Men som situationen är tycker
              jag nog att man borde pröva alla uppslag.
            </seg>
            <seg n="82092193">
              Herr Einar Eriksson framhåller att dessa problem skall lösas
              av dem som bär ansvaret för den ekonomiska poli-
            </seg>
            <seg n="4822fc65">
              tiken här i landet. Låt mig då säga, att den situation som vi
              nu befinner oss i inte gör att jag har så särskilt stort förtroende
              för dem som har burit ansvaret för landets ekonomiska politik.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2d5ec57b">
            Herr ERIKSSON, EINAR, (s):
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-3" n="8aafeaea" next="i-cc4ed103e06f5bc0-11">
            <seg n="b140ad54">
              Herr talman! Jag måste ha uttryckt mig litet illa, om jag bibringat
              herr Jacobsson den uppfattningen att jag underskattar banksparandets
              betydelse. Det gör jag ingalunda, men jag sade att hur väl banksparandet
              än bör uppmuntras, så kan man inte betala vilket pris som helst
              för att öka det. Förhåller det sig så som utredningen kunde konstatera
              1961, att man löper risken av att premieringskostnaden blir större
              än effekten på sparandet, så anser jag priset vara alldeles för
              högt.
            </seg>
            <seg n="5c921978">
              Herr Lundström tyckte att jag började med en motivering, som
              borde ha lett fram till ett yrkande om bifall till reservationerna.
              Det är möjligt, eftersom vi ju är tämligen överens om att vi behöver
              en ökad kapitalbildning i det här landet för att tillfredsställa
              våra ambitioner i olika avseenden. Men herr Lundström erkände
              ju själv, att det här inte är fråga om någon ökning av kapitalbildningen
              annat än möjligen i fråga om de marginaleffekter man kan åstadkomma.
              Det stora sparandet måste ske på andra vägar. Och visst skall
              väl den angelägenheten skötas av dem som bär ansvaret för den
              ekonomiska politiken, men det är något som herr Lundström vid
              våra överläggningar gång efter annan försöker underskatta.
            </seg>
            <seg n="d3e985a4">
              Jag citerade förut ett uttalande av AP-chefen Lennart Dahlström.
              Vid samma tillfälle talade en annan bankman, som man inte kan
              beskylla för ait fara land och rike kring och bedriva socialdemokratisk
              propaganda. Han riktade sig till kommunerna och sade så här: »Många
              kommuner anser sig troligen missgynnade i :bostadsfördelningen,
              men det är väl oundvikligt eftersom den
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="848abf2a">
            Nr 24 27
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-4" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-3">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
            <seg n="e22e4195">
              totala kakan har måst bantas ner på grund av att samhällets resurser
              inte räcker för att tillfredsställa alla önskemål. Vi bygger emellertid
              mer lägenheter, mer bostäder, mer vägar och mer sjukhus per invånare
              i det här landet än i något annat demokratiskt land.»
            </seg>
            <seg n="a49f7d8e">
              Den sista meningen är just ett uttalande av det slag som brukar
              kallas »socialdemokratisk skrytpropaganda»&gt;. Det citerade uttalandet
              måste grundas på att vi har ett kreditutbud som är så stort, att
              vi har kunnat genomföra de uppräknade investeringarna, något som
              främjats genom dem som har ansvaret för den ekonomiska politiken.
            </seg>
          </u>
          <note n="486e1a64">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            talmannen, att med anledning av vad därunder yrkats propositioner
            rörande utskottets i förevarande betänkande gjorda hemställan
            komme att framställas först särskilt beträffande punkten 1, därefter
            särskilt angående punkten 2 såvitt avsåge bostadssparande, utbildningssparande
            och vissa ändringar i kommunalskattelagen, vidare särskilt rörande
            punkten 2 i vad gällde försäljning av obligationer ävensom ytterligare
            särskilt avseende punkten 2 i vad anginge premiering av visst
            personligt sparande m. m. samt punkterna 3—53.
          </note>
          <note n="5e1bea1b">
            På gjord proposition bifölls utskottets i punkten 1 gjorda hemställan.
          </note>
          <note n="bd206a65">
            I fråga om punkten 2 såvitt avsåge bostadssparande, utbildningssparande
            och vissa ändringar i kommunalskattelagen gjorde herr talmannen
            propositioner, först på bifall till vad utskottet härutinnan hemställt
            samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades i den
            av herr Gösta Jacobsson m. fl. vid betänkandet avgivna, med I
            betecknade reservationen; och förklarade herr talmannen, sedan
            han upprepat propositionen på bifall till vad utskottet hemställt,
            sig anse denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="8500d014">
            Herr Jacobsson, Gösta, begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en omröstningsproposition
            av följande lydelse:
          </note>
          <note n="86a1f776">
            Den, som bifaller vad bevillningsutskottet hemställt i sitt betänkande
            nr 37 punkten 2 såvitt avser bostadssparande, utbildningssparande
            och vissa ändringar i kommunalskattelagen, röstar
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-5" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-3">
            <seg n="f65fc09a">
              Jas
            </seg>
          </u>
          <note n="f6e05ffc">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-6" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-3">
            <seg n="0910ca02">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="63d65b5b">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den av herr
            Gösta Jacobsson m. fl. vid betänkandet avgivna, med I betecknade
            reservationen.
          </note>
          <note n="db91f8cd">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för japropositionen.
          </note>
          <note n="a808c8d0">
            Då emellertid herr Jacobsson, Gösta, begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="ed6c97e3">
            Ja — 105; Nej — 26.
          </note>
          <note n="b7ce0cb7">
            Därjämte hade 5 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note n="3b5519a0">
            I vad gällde punkten 2 såvitt anginge försäljning av obligationer,
            fortsatte herr talmannen, hade yrkats dels att vad utskottet hemställt
            skulle bifallas, dels ock att det förslag skulle antagas, som
            innefattades i den av herr Gösta Jacobsson m. fl. vid betänkandet
            avgivna, med II betecknade reservationen.
          </note>
          <note n="8bee1b70">
            Därefter gjorde herr talmannen propositioner enligt dessa båda
            yrkanden och förklarade sig finna propositionen på bifall till
            vad utskottet hemställt vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-027.jp2/_view"/>
          <note n="e7ab444f">
            28 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-7" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-3">
            <seg n="333f3635">
              Ang. åtgärder vid beskattningen i syfte att främja sparandet
            </seg>
          </u>
          <note n="eb3995e6">
            Herr Lundström begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande
            omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="aff5ba59">
            Den, som bifaller vad bevillningsutskottet hemställt i sitt betänkande
            nr 37 punkten 2 såvitt avser försäljning av obligationer, röstar
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-8" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-3">
            <seg n="44767039">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="f6e05ffc">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-9" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-3">
            <seg n="0910ca02">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="44e6a428">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den av herr
            Gösta Jacobsson m. fl. vid betänkandet avgivna, med II betecknade
            reservationen.
          </note>
          <note n="410af8c9">
            Sedan denna &lt;voteringsproposition ånyo upplästs, verkställdes
            till en början omröstning genom uppresning. Herr talmannen förklarade,
            att enligt hans uppfattning flertalet röstat för japropositionen.
          </note>
          <note n="3229b526">
            Då emellertid herr Lundström begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="12e980e0">
            Ja — 72; Nej — 62.
          </note>
          <note n="8945dea3">
            Därjämte hade 2 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note n="f60d9ab7">
            Vidkommande punkten 2 såvitt gällde premiering av visst personligt
            sparande m. m. samt punkterna 3—5, anförde vidare herr talmannen,
            hade yrkats dels bifall till vad utskottet hemställt, dels ock
            att det förslag skulle antagas, som innefattades i den av herr
            Gösta Jacobsson m. fl. vid betänkandet avgivna, med III betecknade
            reservationen.
          </note>
          <note n="562ea5f2">
            Sedermera gjorde herr talmannen propositioner enligt berörda
            yrkanden och förklarade sig anse propositionen på bifall till
            vad utskottet i denna del hemställt vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="782783df">
            Herr Lundström begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter
          </note>
          <note n="ade44bad">
            given varsel upplästes och godkändes en omröstningsproposition
            av följande lydelse:
          </note>
          <note n="e75a6d37">
            Den, som bifaller vad bevillningsutskottet hemställt i sitt betänkande
            nr 37 punkten 2 såvitt avser premiering av visst personligt sparande
            m. m. samt punkterna 3—5, röstar
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-10" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-3">
            <seg n="3a81e347">
              Jag
            </seg>
          </u>
          <note n="f6e05ffc">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="einar_eriksson_d54383" xml:id="i-cc4ed103e06f5bc0-11" n="8aafeaea" prev="i-cc4ed103e06f5bc0-3">
            <seg n="0910ca02">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="3517bccc">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den av herr
            Gösta Jacobsson m. fl. vid betänkandet avgivna, med III betecknade
            reservationen.
          </note>
          <note n="3b7d4ad3">
            Sedan denna &lt;voteringsproposition ånyo upplästs, verkställdes
            till en början omröstning genom &lt;uppresning. Herr talmannen förklarade,
            att enligt hans uppfattning flertalet röstat för ja-propositionen.
          </note>
          <note n="3229b526">
            Då emellertid herr Lundström begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="7a9bde4e">
            Ja — 73; Nej — 63.
          </note>
          <note n="c6daeefe">
            Därjämte hade 1 ledamot tillkännagivit, att han avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note n="c0fd5d87">
            Vid förnyad föredragning av bevillningsutskottets betänkande
            nr 41, i anledning av väckta motioner rörande befrielse från bensinskatt
            och differentiering av skatt på bensin och olja, bifölls vad utskottet
            i detta betänkande hemställt.
          </note>
          <note n="2384b4d9">
            Vid ånyo skedd föredragning av bankoutskottets utlåtande nr 20,
            i anledning av motioner om pension åt vissa f. d. tjänstemän hos
            riksdagen, bifölls vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="df7988b4">
            Vid förnyad föredragning av andra lagutskottets utlåtande nr
            42, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="9ed069a2">
            förslag till förordning om ändring i familjebidragsförordningen
            den 29 mars 1946 (nr 99), jämte i ämnet väckt motion, bifölls
            vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="bcf39683">
            Om en allmän grupplivförsäkring m. m.
          </note>
          <note n="67c68aec">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 44, i anledning
            av väckta motioner om en allmän grupplivförsäkring m. m.
          </note>
          <note n="0d7b86f1">
            Andra lagutskottet hade behandlat fyra inom riksdagen väckta,
            till lagutskott hänvisade motioner, nämligen
          </note>
          <note n="898a39f7">
            1) de likalydande motionerna I: 176, av fru Hamrin-Thorell och
            herr Sörenson, samt II: 217, av herr Hamrin i Kalmar och herr
            Jönsson i Ingemarsgården, om utredning angående en allmän försäkring
            för begravningshjälp; samt
          </note>
          <note n="2fc38ac3">
            2) de likalydande motionerna 1: 234, av herr Kristiansson, Axel,
            och fru Olsson, Elvy, samt II: 297, av herr Johansson i Skärstad
            och herr Lindberg, om en allmän grupplivförsäkring.
          </note>
          <note n="6433ebac">
            I motionerna I: 176 och II: 217 hade yrkats, att riksdagen i
            skrivelse till Kungl. Maj:t skulle anhålla att den år 1956 begärda
            utredningen om en allmän försäkring för begravningshjälp måtte
            fullföljas.
          </note>
          <note n="f94966df">
            I motionerna I: 234 och II: 297 hade föreslagits, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t skulle anhålla om utredning angående
            införande av ett allmänt försäkringsskydd liknande det som i form
            av grupplivförsäkring genom kollektivavtal tillförsäkrats vissa
            grupper på arbetsmarknaden.
          </note>
          <note n="2b5d877b">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet av angivna orsaker
            hemställt,
          </note>
          <note n="fd10a878">
            i) att motionerna I: 234 och II: 297 icke måtte föranleda någon
            riksdagens åtgärd; samt
          </note>
          <note n="4287ff17">
            2) att riksdagen, med bifall till motionerna I: 176 och II: 217,
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om en
          </note>
          <note n="56069ee7">
            Nr 24 29
          </note>
          <note n="bcf39683">
            Om en allmän grupplivförsäkring m. m.
          </note>
          <note n="46418cdb">
            utredning rörande allmän försäkring för begravningshjälp.
          </note>
          <note n="75e6c97a">
            Reservationer hade avgivits
          </note>
          <note n="e6af3c3a">
            I, vid utskottets hemställan under 1, av herrar Eric Carlsson,
            Erik Filip Petersson, Wirtén, Jönsson i Ingemarsgården, Johansson
            i Skärstad och Jonsson, vilka ansett, att utskottets yttrande
            bort i viss angiven del hava den lydelse, reservationen visade,
            samt att utskottet bort hemställa,
          </note>
          <note n="3600b4cf">
            a) att riksdagen i anledning av motionerna I: 234 och II: 297
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om en kartläggning
            av behovet av ökat skydd genom grupplivförsäkring samt om en utredning
            avseende möjligheterna att införa ett allmänt försäkringsskydd
            liknande det som i form av grupplivförsäkring genom kollektivavtal
            tillförsäkrats vissa grupper på arbetsmarknaden, samt
          </note>
          <note n="411dc9c8">
            b) att motionerna I: 234 och II: 297, i den mån de icke besvarats
            genom vad reservanterna under a) hemställt, icke måtte föranleda
            någon riksdagens åtgärd;
          </note>
          <note n="473cb1dc">
            II, vid utskottets hemställan under 2, av herrar Häbinette och
            Ringaby, vilka ansett, att utskottets yttrande i viss del bort
            erhålla den avfattning, som i reservationen angivits, samt att
            utskottet bort hemställa, att motionerna I:176 och II: 217 icke
            måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note type="speaker" n="dccf06f2">
            Herr KRISTIANSSON, AXEL, (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-0" n="bf771373">
            <seg n="59ef86bd">
              Herr talman! Jag tar till orda i denna fråga i egenskap av motionär
              bakom motionsparet I: 234 och II: 297. I den egenskapen vill jag
              säga något om bakgrunden till motionsyrkandena.
            </seg>
            <seg n="7cccd6d9">
              Även om den nuvarande grupplivförsäkringen — såväl i form av
              tjänstegrupplivförsäkring som i andra former — Omspänner en mycket
              stor del av de människor som är i behov av ett försäkringsskydd
              täcker den ändå inte hela fältet. Det finns åtskilliga människor
              med försörjningsbörda, som är i behov
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-029.jp2/_view"/>
          <note n="80b295d5">
            30 Nr 24
          </note>
          <note n="bcf39683">
            Om en allmän grupplivförsäkring m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-1" n="bf771373">
            <seg n="9ea9a80b">
              av ett efterlevandeskydd men som inte kan komma i åtnjutande
              av en sådan billig försäkring.
            </seg>
            <seg n="a80a5a45">
              Från dessa utgångspunkter har jag ställt mig frågan huruvida
              inte grupplivförsäkringen, som ju har accepterats som något utav
              grundskydd, skulle kunna inordnas i den allmänna försäkringen.
              Vi har en samordning mellan sjukförsäkringen och pensionsförsäkringen.
              Det bör också vara möjligt att infoga grupplivförsäkringen i detta
              sammanhang. Såvitt jag kan förstå skulle det ur administrativ
              synpunkt vara mycket enkelt, och jag kan inte tänka mig annat
              än att kostnaderna också skulle kunna hållas på samma nivå som
              för närvarande; åtskilligt talar för att de borde kunna bli lägre.
            </seg>
            <seg n="1c86a0d2">
              När motionerna behandlades i utskottet anfördes det att den nuvarande
              grupplivförsäkringen med dess olika varianter ju täcker in det
              stora flertalet av behövande. Det finns därför ingen anledning
              att vidtaga någon ändring. Utskottet är tillfreds med förhållandena
              sådana de är. Detta är mycket kortfattat vad utskottet har sagt.
            </seg>
            <seg n="b252ecb6">
              Till de minoriteter, som inte kan inrymmas i systemet, hör såvitt
              jag kan förstå främst hemarbetande kvinnor — även om någon kanske
              invänder att det är en kategori för sig — men vi har också de
              ensamstående mödrarna och de yrkesverksamma människor som inte
              tillhör ett kollektiv av den storleksordningen, att de har möjlighet
              att tillhöra denna försäkringsform. Utskottet menar tydligen att
              det allmänna inte behöver ta hänsyn till dessa i detta försäkringssammanhang.
            </seg>
            <seg n="8eca95f7">
              Till utskottets utlåtande har fogats en reservation, som i stort
              sett tar upp de här åberopade motionernas förslag. I reservationen
              begärs dels en kartläggning beträffande de brister, som vidlåder
              det nuvarande systemet, och dels en utredning om hur en kollektiv
              försäkring på detta område skulle gestalta
            </seg>
          </u>
          <note n="38a92623">
            sig.
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="cb6102b0">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till reservationen I.
          </note>
          <note type="speaker" n="bd229cd1">
            Herr HÖBINETTE (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-12" n="bf771373">
            <seg n="5988be74">
              Herr talman! Vid sitt ställningstagande till frågan om allmän
              begravningshjälp, punkten 2 i föreliggande utlåtande från andra
              lagutskottet, har utskottsmajoriteten grundat sitt resonemang
              på den 1956 av riksdagen gjorda hemställan om en utredning om
              en allmän dödsfallsförsäkring. Man tyckte då, att de förefintliga
              formerna för begravningshjälp var otillräckliga och att detta
              därför vore en angelägen reform.
            </seg>
            <seg n="9894a27b">
              Under de år som gått sedan år 1956 har emellertid en betydande
              utveckling ägt rum på försäkringsområdet. Vi har under denna tid
              fått tjänstegrupplivförsäkringar och ordinära grupplivförsäkringar,
              till vilka de allra flesta vuxna i samhället kan bli anslutna.
              Detta tycker jag att jag även kan påpeka för herr Axel Kristiansson,
              även om denne speciellt berörde det första avsnittet av utskottets
              utlåtande. Dessa grupplivförsäkringar är under ständig tillväxt,
              och det är möjligt för praktiskt taget varje samhällsmedborgare
              att ansluta sig till något sådant kollektiv.
            </seg>
            <seg n="95ccac2e">
              Det finns vidare individuella livförsäkringar. I båda dessa fall
              är försäkringsbeloppen avvägda på ett sådant sätt, att de vid
              sidan av efterlevandeskyddet även skall kunna täcka begravningskostnaderna.
              Detta kommer tydligast till uttryck bl. a. i makeförsäkringarna,
              där en del av försäkringsbeloppet utgår som begravningshjälp.
            </seg>
            <seg n="fb431958">
              Utöver vad olika slag av försäkringar kan ge i form av såväl
              efterlevandeskydd som begravningshjälp bör man i denna diskussion
              beakta de möjligheter, som gällande sociallagstiftning erbjuder
              för att i förekommande fall täcka begravningskostnaderna. Dess
              bättre ställer sig mäninskor numera inte på samma sätt tveksamma
              inför att vända sig till det allmänna för att
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-13" n="bf771373">
            <seg n="e5f4182a">
              få hjälp i vissa sammanhang. Den gamla fattigvården var tidigare
              ett rött skynke för folk, och många skämdes för att anlita den.
            </seg>
            <seg n="053cd7bc">
              Numera tycker man sig såsom skattebetalare ha vissa krav på samhället,
              och detta är något som hör dit. Ingen behöver tro, att folk skulle
              hesitera för att i särskilt besvärande fall vända sig till det
              allmänna för att få vissa kostnader täckta i samband med begravning.
            </seg>
            <seg n="f9ec55b4">
              Jag har dessutom svårt att frigöra mig från tanken på att en
              uniform begravning kunde införas, varvid de företag som ägnar
              sig åt dessa angelägenheter tillhandahåller en utrustning och
              ett ceremoniel i standard upp till summan av försäkringsutfallet.
            </seg>
            <seg n="2a886fbc">
              Kostnaden var det väl meningen att en utredning skulle se på,
              men så mycket kan man väl rent allmänt säga genast att det rör
              sig om stora summor. Det finns sannerligen angelägnare reformer
              i samhället i dag. Vi har för inte länge sedan haft en u-hjälpsdebatt
              i riksdagen. Hur skall man kunna tänka sig att någonsin frigöra
              pengar för en ordentlig u-landshjälp, när man skall mjölka ut
              varje uns som går att få för egna sociala reformer och för ett
              bättre utgångsläge rent personligt? Det går helt enkelt inte att
              samordna, utan här måste man avstå från någonting, om man skall
              tänka sig att i fortsättningen hjälpa u-länderna på ett effektivare
              sätt.
            </seg>
            <seg n="56f52fa3">
              Herr talman! Jag skall be att få yrka bifall till reservation
              II vid detta utlåtande.
            </seg>
            <seg n="0e620175">
              När det gäller det utlåtandets första avsnitt, frågan om den
              allmänna grupplivförsäkringen, vill jag bara hänvisa till vad
              utskottet säger och vad jag också här har framhållit, att grupplivförsäkringen
              är under ständig utbyggnad. I dag har praktiskt taget varje människa
              som vill möjlighet att komma med i en grupplivförsäkring. När
              herr Axel Kristiansson talar om hemmafruarna vill jag påminna
              om den
            </seg>
          </u>
          <note n="9ae339d2">
            Nr 24 31
          </note>
          <note n="bcf39683">
            Om en allmän grupplivförsäkring m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-14" n="bf771373">
            <seg n="252601ed">
              makeförsäkring som man kan få och där det utges, som jag nyss
              sade, hjälp vid begravning. Om man tar det här litet lugnt är
              jag säker på att grupplivförsäkringen kommer att utbyggas ytterligare.
              Andra lagutskottet har sagt att man kan ytterligare propagera
              för försäkringen och tänka sig att försäkringsanstalterna intensifierar
              sin propaganda. Då tror jag att man får fältet ganska väl täckt
              så småningom.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="85102f56">
            Herr förste vice talmannen STRAND (5):
          </note>
          <u who="axel_strand_2b815f" xml:id="i-b09a32dc078713bb-0" next="i-b09a32dc078713bb-3" n="06f840bf">
            <seg n="f98081c6">
              Herr talman! Andra lagutskottet har vid sin behandling av det
              av herr Axel Kristiansson nämnda motionsparet i mycket stor utsträckning
              fallit tillbaka på vad som sagts vid tidigare tillfällen, då liknande
              yrkanden har ställts och behandlats i riksdagen.
            </seg>
            <seg n="bfe32854">
              Motionärerna har nu lärt sig så mycket, att de inte uteslutande
              motiverat sitt yrkande med att exempelvis hemmafruarna inte har
              något skydd från grupplivförsäkringen och därför borde tillförsäkras
              ett sådant. Det är ju faktiskt så, att fruarna har skydd eftersom
              grupplivförsäkringen ger ett efterlevandeskydd åt hustrun och
              barn under 17 år. De får del av grupplivförsäkringens förmåner.
              Det förhållandet att ingenting utbetalades om hustrun dog har
              beaktats i den största av försäkringsinrättningarna, AFA, på det
              sättet, att det numera utbetalas begravningshjälp om hustrun dör
              och halvt barntillägg om det finns efterlevande barn, Den stora
              försäkring som arbetsmarknadens parter har startat ger alltså
              ett visst skydd även vid hustrus bortgång.
            </seg>
            <seg n="808c5179">
              Även den frivilliga grupplivförsäkringen har ju vuxit under åren
              sedan vi första gången behandlade frågan om grupplivförsäkring.
              Inte mindre än 1800 000 personer är grupplivförsäkrade i de privata
              företag som driver sådan försäkring. Själva namnet säger, att
              det måste vara en grupp som för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-031.jp2/_view"/>
          <note n="53eaa266">
            J2 Nr 24
          </note>
          <note n="bcf39683">
            Om en allmän grupplivförsäkring m. m.
          </note>
          <u who="axel_strand_2b815f" xml:id="i-b09a32dc078713bb-1" prev="i-b09a32dc078713bb-0" n="06f840bf">
            <seg n="2da2c58f">
              säkras. Det skall vara en grupp som har sådan sammansättning
              att avgifterna kan uppbäras och betalas in kollektivt — detta
              för att minska kostnaderna för försäkringen.
            </seg>
            <seg n="e8a8b755">
              Såvitt utskottet kan förstå föreligger det inga särskilt stora
              anspråk på gruppens sammansättning. Det behöver inte vara en yrkesgrupp,
              en kår eller någonting sådant, utan varje företag som kan organisera
              en grupp av tillräcklig storlek har också möjlighet att teckna
              en frivillig försäkring. Avgifterna inkasseras av någon som har
              hand om skötseln av den grupp som har tecknat försäkringen. Jag
              är inte alldeles säker på att detta är ett sådant ändamål som
              är lämpligt att föra in under en obligatorisk försäkring.
            </seg>
            <seg n="3634656f">
              Försäkringsbeloppet är för närvarande 31 000 kronor i den stora
              för arbetsmarknaden gällande grupplivförsäkringen. De frivilliga
              försäkringarna är till övervägande del av betydligt lägre storlek
              i fråga om ersättningen, och ofta utgår de också såsom tillägg
              till den grupplivförsäkring som gäller på grund av anställning.
              Det finns emellertid möjligheter att teckna en sådan försäkring.
            </seg>
            <seg n="e1dafba9">
              Jag kan inte komma till någon annan uppfattning än att just tillkomsten
              av denna försäkringsförmån har smittat ifrån sig från det stora,
              på arbetsmarknaden träffade avtalet om sådan försäkring ut till
              mindre grupper, som tecknat frivilliga sådana i olika försäkringsföretag.
              Man har funnit fördelen i den låga kostnaden, och den låga kostnaden
              hör samman med att det är en riskförsäkring som upphör när vederbörande
              överskrider den i avtalet överenskomna åldern, i regel 67 år.
              Efter 67 års ålder utgår ingenting, annat än i vissa undantagsfall,
              då ett lägre belopp kan utgå i form av begravningshjälp.
            </seg>
            <seg n="202653a2">
              Herr talman! I fråga om detta motionspar är utskottet övertygat
              om att det är lämpligare att fortsätta med den frivilliga försäkringsformen.
              Den obli-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="axel_strand_2b815f" xml:id="i-b09a32dc078713bb-2" prev="i-b09a32dc078713bb-0" n="06f840bf">
            <seg n="78457592">
              gatoriska är inte lämplig. Jag hemställer alltså om bifall till
              utskottets hemställan i denna del.
            </seg>
            <seg n="f15b4175">
              När det gäller det andra motionsparet, som stöds i reservation
              II — i det första fallet var det reservation I — ligger det något
              annorlunda till. Här har riksdagen 1956 uttalat sig för en utredning
              i fråga om en allmän begravningshjälpsförsäkring, och alldeles
              säkert hörde det yrkandet och det beslutet samman med att sjukförsäkringen
              före den obligatoriska försäkringens ikraftträdande 1955 i mycket
              stor utsträckning meddelade begravningshjälp — visserligen till
              mycket små belopp, men ändå ganska vanligt. Jag förmodar att detta
              var bakgrunden till beslutet om en utredning om en allmän begravningshjälpsförsäkring.
            </seg>
            <seg n="9094adea">
              Det har nu legat några år i en skrivbordslåda i kanslihuset —
              inom vilket departement det har legat vet jag inte — för att så
              småningom överlämnas till yrkesskadeutredningen för beaktande.
              Denna har sin plikt likmätigt betraktat hela frågan som ett ärende,
              som tydligen inte hörde samman med något annat än yrkesskadeförsäkringen.
              Eftersom man inte har mer än cirka 500 dödsfall om året genom
              yrkesskada, har man antagligen tyckt att det var för litet att
              över huvud taget ägna något intresse åt.
            </seg>
            <seg n="1bf1e5f1">
              Jag tror att utskottet tycker, att detta är en felaktig behandling
              av en fråga som ju riksdagen ändå velat ha en ut redning om. Även
              om utredningen sedermera skulle utmynna i att den med hänsyn till
              utvecklingen i Övrigt inte borde föranleda någon åtgärd, har det
              ändå varit en artighet att svara på riksdagens skrivelse i ämnet.
            </seg>
            <seg n="2ae1d438">
              Man kan inte, herr Hiäbinette, sammanföra den stora utredningen
              om grupplivförsäkringen och önskemålet om en allmän begravningshjälpsförsäkring,
              ty de täcker inte varandra. Grupplivförsäkringen täcker ju begravningskostnaderna
              endast under förutsättning att vederbörande avlider innan försäk-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="axel_strand_2b815f" xml:id="i-b09a32dc078713bb-3" prev="i-b09a32dc078713bb-0" n="06f840bf">
            <seg n="1a24f1fd">
              ringen har upphört, och försäkringen upphör ju regelmässigt vid
              67 års ålder. Därefter utgår ingen begravningshjälp genom grupplivförsäkringen,
              och detta betyder att ett mycket stort antal medborgare saknar
              det skydd vilket enligt motionärernas mening bör finnas både för
              dem som under hela sin livstid saknar grupplivförsäkring och för
              dem. som är grupplivförsäkrade men för vilka skyddet upphör i
              och med att de uppnår 67 års ålder. Det är därför som utskottet
              funnit sig böra tillstyrka ifrågavarande motionspar, i vilket
              yrkandet inte innebär någonting annat än att man skall göra allvar
              av den hemställan om utredning av frågan som gjordes av riksdagen
              för något mer än tio år sedan.
            </seg>
          </u>
          <note n="634f87b9">
            Med hänsyn härtill, herr talman, yrkar jag även i detta avseende
            avslag på reservationen och bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" n="dccf06f2">
            Herr KRISTIANSSON, AXEL, (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-2" n="bf771373">
            <seg n="207c448d">
              Herr talman! Jag vill först till herr Häöbinette, för den händelse
              hans uttalande var riktat mot mig, säga att jag inte någonsin
              vare sig i motionen eller i mitt anförande har talat om någon
              standardbegravning eller om någon begravningshjälp — detta har
              berörts i den andra motionen.
            </seg>
            <seg n="acf4a1f7">
              Jag vill också beträffande rädslan för de höga kostnaderna säga
              att om det är på det sätt som har sagts nu senast av utskottets
              ordförande, att de försäkringar som finns sammantaget täcker nästan
              hela fältet, kan det rimligen inte bli fråga om någon större -
              kostnadsökning. Det är alldeles givet att det inte kan bli någon
              dubblering av utgifterna enär den ena försäkringsformen skall
              ersätta den andra. Det är väl sannolikt att en försäkring som
              är enhetlig över hela linjen skulle bli billigare. Jag tycker
              nog att här borde ske en samordning över hela fältet.
            </seg>
            <seg n="188b8592">
              Utskottets ordförande anför att det finns möjligheter för också
              mycket små
            </seg>
          </u>
          <note n="e3826033">
            3 Första kammarens protokoll 1967. Nr 24
          </note>
          <note n="25499884">
            Nr 24 33
          </note>
          <note n="bcf39683">
            Om en allmän grupplivförsäkring m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-3" n="bf771373">
            <seg n="ca1cab86">
              kollektiv att bli anslutna till grupplivförsäkringen, och det
              äger nog sin riktighet. Men alla tal är ju här relativa, och förutsättningen
              är också som regel en viss procentuell anslutning i varje kollektiv,
              vilket innebär att det ibland kan bli på det sättet att de, som
              vill ha detta försäkringsskydd och som följaktligen behöver det,
              inte kan få det.
            </seg>
            <seg n="d318ead5">
              Vidare gäller det frågan om det var lämpligt att samordna denna
              försäkringsform med det övriga socialförsäkringsskyddet. Herr
              förste vice talmannen var inne på den linjen att detta inte var
              lämpligt. Jag måste nog säga att det är klart att man kan resonera
              på det sättet om många av de sociala lagstiftningarna. Det kan
              sägas att man, eftersom det och det är normerande för den huvudsakliga
              delen på det och det fältet, inte behöver ha någon lagstiftning.
              Vi skulle kunna följa det resonemanget när det gäller semestertidens
              längd och säga, att vi, eftersom det stora flertalet av de anställda
              har fyra veckors semester, inte behöver lagstifta om detta, eftersom
              alla följaktligen får denna semestertid. Samma resonemang skulle
              kunna föras om arbetstidslagen i vårt land, nämligen att eftersom
              den övervägande delen genom fackliga Överenskommelser har fått
              fastställt en viss arbetstid, kommer detta också att bli normerande
              för övriga arbetstagare. Man har emellertid avvisat dylika propåer
              med argumentet att det inte kan finnas någon garanti för att alla
              kommer i åtnjutande av dessa förmåner. Jag vill nog hävda att
              det finns anledning att föra ungefär samma resonemang när det
              gäller det här efterlevandeskyddet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3c45c34f">
            Herr HUBINETTE (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-15" n="bf771373">
            <seg n="599a30f3">
              Herr talman! Jag har en stark känsla av att herr förste vice
              talmannen Strand delar reservanternas uppfattning i den punkt
              som gäller begravningsförsäkringen. Jag förstår också att han
              är tvungen att rycka ut till sina rege-
            </seg>
          </u>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-033.jp2/_view"/>
          <note n="91c700f7">
            34 Nr 24
          </note>
          <note n="bcf39683">
            Om en allmän grupplivförsäkring m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-bf771373207e7dd2-16" n="bf771373">
            <seg n="eb3e4e64">
              ringskollegers försvar, när de har låtit den utredningsbegäran
              som riksdagen framställde för tio till elva år sedan ligga i någon
              skrivbordslåda, som han själv säger. Han måste naturligtvis släta
              över den fadäsen och ansluta sig till detta utredningskrav. Jag
              anser ändå, herr talman, att herr Strand har så goda insikter
              och så stort kunnande i allt som gäller socialförsäkringar, att
              han borde veta att det under denna tid har hänt så mycket att
              det som avsågs 19356 nu är överspelat. Därför skulle man kunna
              stryka ett streck över alltsammans, även om Kungl. Maj:t har varit
              försumlig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="72a783ee">
            Herr förste vice talmannen STRAND (s):
          </note>
          <u who="axel_strand_2b815f" xml:id="i-b09a32dc078713bb-4" next="i-b09a32dc078713bb-5" n="06f840bf">
            <seg n="5ac389a7">
              Herr talman! Jag kan inte hålla med herr Häbinette i mer än ett
              enda avseende, nämligen att det är skillnad på förhållandena år
              1956 och dem som råder i dag. Så långt är vi överens. Jag kan
              inte förstå vad herr Hiöbinette menar med att jag försvarade regeringsledamöterna
              i mitt anförande. Är det ett försvar då jag säger att jag tycker
              att de skall fullfölja riksdagens hemställan för tio år sedan
              att utreda frågan om begravningshjälp? Är det inte i stället att
              tala om för dem att de har underlåtit att göra någonting som de
              rätteligen borde ha verkställt för länge sedan?
            </seg>
            <seg n="dc18a85f">
              Jag vet inte om herr Axel Kristiansson gör riktiga jämförelser
              när han vandrar ut på fältet för att få någonting att hålla i
              för sin hemställan om utredning angående grupplivförsäkring. Han
              frågar bl. a. vad vi skall ha en arbetstidslagstiftning till,
              om alla människor ändå får den arbetstid som är normerande. Jo,
              herr Kristiansson, lagen gäller bara för vissa människor. Övriga
              har genom frivilliga överenskommelser fått exakt samma förmåner.
              Det stöder egentligen min uppfattning att grupplivförsäkringen
              — i den form den nu förekommer, nämligen på frivillig bas,
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="axel_strand_2b815f" xml:id="i-b09a32dc078713bb-5" prev="i-b09a32dc078713bb-4" n="06f840bf">
            <seg n="a5a1c777">
              och med så stor genomslagskraft som den har — kommer alla som
              vill ha en försäkring att få om de bara ger sig till tåls.
            </seg>
            <seg n="26691bf2">
              Vad jag har vänt mig emot är att de som redan har grupplivförsäkring
              genom träffade avtal, d.v.s. samtliga de tre stora grupperna av
              anställda, inte vill ha den överenskommelsen avlöst av en allmän
              grupplivförsäkring. Oavsett på vilket sätt en sådan skall finansieras
              vill de ha kvar den förmån de har uppnått genom sina förhandlingar.
            </seg>
            <seg n="8d2c1b26">
              Jag tror att utskottet gav uttryck åt meningen att man inte rimligen
              kunde lagstifta och begränsa lagstiftningen uteslutande till dem
              som inte har träffat frivilliga överenskommelser om grupplivförsäkring.
              De skulle då tvingas till det genom en lagstiftning. Förhållandet
              är faktiskt det att de flesta som har intresse av grupplivförsäkring
              kan också teckna en sådan, även om kostnaderna helt naturligt
              blir något högre om gruppen är liten. De kan säkert inte nå ner
              till den nivå som gäller inom AFA, där man för den ganska omfattande
              försäkringen ju har mycket låga premier. Men det är å andra sidan
              inte alldeles säkert att alla de som står utanför eftersträvar
              en grupplivförsäkring på 31 000 kronor. De kanske nöjer sig med
              ett något lägre belopp om de tecknar frivillig försäkring, och
              då blir också kostnaderna lägre.
            </seg>
            <seg n="792689d3">
              Eftersom de stora grupperna vänder sig mot tanken att man skall
              göra om den försäkring som de redan lyckats skapa på sitt område,
              anser jag det inte lämpligt att ta upp ett resonemang om att lagstifta
              för de övriga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="dccf06f2">
            Herr KRISTIANSSON, AXEL, (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-4" n="bf771373">
            <seg n="2074adc2">
              Herr talman! Det senaste inlägget av utskottets ordförande innebar
              ju ett erkännande av att det finns vissa grupper, även om de är
              små, som inte har möjlighet att teckna grupplivförsäkring. De
              får teckna en enskild försäkring, och den blir dyrare. Herr Strands
              re-
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-5" n="bf771373">
            <seg n="815150e5">
              sonemang går emellertid ut på att man, eftersom de stora grupper
              som nu har denna förmån inte själva vill ha någon ändring, bör
              låta det hela bero. Frågeställningen här är då om det ändå inte
              bör vara samhällets sak att se till att alla kan komma i den förmånsställning
              som så att säga är vedertagen i dag — ty det kan man säga att
              grupplivförsäkringen är — d. v. s. få samma villkor till samma
              kostnad.
            </seg>
          </u>
          <note n="77063544">
            Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter herr talmannen
            yttrade, att med anledning av vad därunder yrkats propositioner
            komme att framställas särskilt beträffande vardera punkten av
            utskottets i förevarande utlåtande gjorda hemställan.
          </note>
          <note n="94e8abad">
            I fråga om punkten 1, fortsatte herr talmannen, hade yrkats dels
            bifall till utskottets hemställan, dels ock att det förslag skulle
            antagas, som innefattades i den av herr Eric Carlsson m. fl. vid
            punkten avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="95a70c9b">
            Därefter gjorde herr talmannen propositioner enligt dessa båda
            yrkanden och förklarade sig finna propositionen på bifall till
            utskottets hemställan vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="87ee755b">
            Herr Kristiansson, Axel, begärde votering, i anledning varav
            uppsattes samt efter given varsel upplästes och godkändes en så
            lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="412497d9">
            Den, som bifaller vad andra lagutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 44 punkten 1, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-6" n="bf771373">
            <seg n="44767039">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="f6e05ffc">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-7" n="bf771373">
            <seg n="0910ca02">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="88299cfc">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den av herr
            Eric Carlsson m. fl. vid punkten avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="4cdb2ad7">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
          </note>
          <note n="6e488987">
            € Nr 24 35
          </note>
          <note n="bcf39683">
            Om en allmän grupplivförsäkring m. m.
          </note>
          <note n="c4afce40">
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för japropositionen.
          </note>
          <note n="63b8d4b2">
            Då emellertid herr Kristiansson Axel, begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="33179caa">
            Ja — 99; Nej — 36.
          </note>
          <note n="c6daeefe">
            Därjämte hade 1 ledamot tillkännagivit, att han avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note n="48f33a4e">
            Sedermera gjorde herr talmannen i enlighet med de avseende punkten
            2 framkomna yrkandena propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan samt vidare på godkännande av den av
          </note>
          <note n="dba9a7dc">
            herrar Häbinette och Ringaby vid punkten avgivna reservationen;
            och förklarade herr talmannen, efter att
          </note>
          <note n="a495d43d">
            hava upprepat propositionen på bifall till utskottets hemställan,
            sig anse denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="03147ffe">
            Herr Häibinette begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en omröstningsproposition
            av följande lydelse:
          </note>
          <note n="b46240ca">
            Den, som bifaller vad andra lagutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 44 punkten 2, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-8" n="bf771373">
            <seg n="44767039">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="f6e05ffc">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ad19e16c4528404d-9" n="bf771373">
            <seg n="0910ca02">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="4f21cbc4">
            Vinner Nej, godkännes den av herrar Häöbinette och Ringaby vid
            punkten avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="ae2d930e">
            Sedan denna voteringsproposition ånyo upplästs, verkställdes
            till en början omröstning genom uppresning. Herr talmannen förklarade,
            att enligt hans uppfattning flertalet röstat för japropositionen.
          </note>
          <note n="8757402d">
            Då emellertid herr Hibinette begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-035.jp2/_view"/>
          <note n="3ba9997a">
            » t
          </note>
          <note n="0da3701a">
            36 Nr 24
          </note>
          <note n="d53c44ad">
            Ang. ungdomsvården befunnos vid omröstningens slut rösterna hava
            utfallit sålunda: Ja 1077 Nej — 235. Därjämte hade 3 ledamöter
            tillkännagivit, att de avstode från att rösta.
          </note>
          <note n="670d1b50">
            Ang. ungdomsvården
          </note>
          <note n="ee9b0858">
            Föredrogs ånyo allmänna beredningsutskottets utlåtande nr 25,
            i anledning av motioner angående ungdomsvården.
          </note>
          <note n="307b5d66">
            I de till allmänna beredningsutskottet hänvisade likalydande
            motionerna I: 240, av herrar Bengtson och Dahlén, samt II: 318,
            av herrar Ohlin och Hedlund, hade hemställts, att riksdagen måtte
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
          </note>
          <note n="7a15f22a">
            1. utredning rörande ungdomsvårdsskolornas och familjevårdens
            ställning med beaktande av vad som angivits i motionerna,
          </note>
          <note n="ce54dedf">
            2. att försöksverksamhet måtte komma till stånd med utplacering
            i elevernas egna hem beträffande sådan placering för vård utom
            skola, som nämnts i 66 $ barnavårdslagen,
          </note>
          <note n="47e83ae8">
            3. förslag — i avvaktan på slutliga förslag från utredningen
            om barnavårdslagen — om en provisorisk re-
          </note>
          <note n="b1333811">
            form beträffande offentligt biträde i barnavårdsärende, innebärande
            att möjligheter skapades att förordna biträde som arvoderades
            med offentliga medel,
          </note>
          <note n="5102e6c9">
            4. förslag om regler för ersättning till kommunerna för familjevård
            som föreginge ungdomsvårdsskoleplaceringar, samt
          </note>
          <note n="0202e85a">
            5. förslag om inrättande av ett organ för behandlingsforskning
            vid kriminalvetenskapliga institutet vid Stockholms universitet
            från och med den 1 juli 1968.
          </note>
          <note n="a7545566">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att de likalydande motionerna I:240 och II: 318 icke
            måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="86ecd77d">
            Vid utlåtandet hade reservation avgivits av herr Nyman, fru Elvy
            Olsson, fru Hamrin-Thorell samt herrar Svanström, Hamrin i Kalmar,
            Rimås, Johansson i Växjö och Johansson i Skärstad, vilka ansett,
            att utskottets yttrande i viss angiven del bort hava den lydelse,
            reservationen visade, samt att utskottet bort hemställa, att riksdagen
            måtte i anledning av motionerna I: 240 och 11:318 i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla om
          </note>
          <note n="4729b396">
            förslag — i avvaktan på slutliga förslag från utredningen om
            barnavårdslagen — om en provisorisk reform beträffande offentligt
            biträde i barnavårdsärende, innebärande att möjligheter skapades
            att förordna biträde som arvoderades med offentliga medel,
          </note>
          <note n="a3e34693">
            förslag om regler för ersättning till kommunerna för familjevård
            som föreginge &lt;:ungdomsvårdsskoleplaceringar, samt
          </note>
          <note n="7f604fce">
            förslag om inrättande av ett organ för behandlingsforskning vid
            kriminalvetenskapliga institutet vid Stockholms universitet från
            och med den 1 juli 1968.
          </note>
          <note type="speaker" n="b9f78b5f">
            Herr NYMAN (fp):
          </note>
          <note n="e980a6d8">
            Herr talman! I detta utlåtande nr 25 från allmänna beredningsutskottet
            tas upp frågan om vården av missanpassad ungdom med anledning
            av yrkanden i motionerna I: 240 och II: 318, väckta av centerpartiet
            och folkpartiet.
          </note>
          <u who="sven_nyman_51a40b" xml:id="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-1" n="7eea1a66" next="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-4">
            <seg n="3cb4edd5">
              Socialstyrelsen har lämnat ett omfattande och sakligt utlåtande
              som på flera punkter delar motionärernas uppfattning, även om
              inte yrkandena i motionerna kan tillstyrkas mer än möjligen då
              det gäller behandlingsforskning. Starka skäl har också anförts
              emot vissa yrkanden. Utskottet har därför enats om att avslå motionernas
              två första yrkanden, nämligen då det gäller utredning om ungdomsvårdsskolornas
              och familjevårdens ställning bland annat genom att stärka ungdomsvårdsskolornas
              lokala anknytning till annan huvudman än staten, t. ex. länsorgan
              eller lands-
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="sven_nyman_51a40b" xml:id="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-2" prev="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-1" n="7eea1a66">
            <seg n="c01eef16">
              ting. Starka skäl talar både för och emot men mest emot ett ändrat
              huvudmannaskap, åtminstone för närvarande.
            </seg>
            <seg n="5a377658">
              Den andra punkten gäller en försöksverksamhet med utplacering
              av eleverna i deras egna hem. Socialstyrelsen tycker att det nog
              kan vara lämpligt i enstaka fall, men därför krävs en lagändring.
              Frågan har tidigare hänvisats till en översyn av barnavårdslagen
              som riksdagen hemställt om och som därför bör avvaktas.
            </seg>
            <seg n="5efb3192">
              Så långt har vi alltså varit överens i utskottet. Med anledning
              av utskottets behandling av övriga tre motionsyrkanden föreligger
              en reservation.
            </seg>
            <seg n="a57ab8e0">
              Motionärernas tredje förslag gäller en provisorisk reform beträffande
              offentligt biträde i barnavårdsärenden etc. Enligt barnavårdslagens
              $ 20 har, som det heter, »den ärendet rör» rätt att anlita biträde
              när han hörs av barnavårdsnämnd eller företrädare för denna. Kostnaderna
              får bäras av den enskilde. Motionärerna finner det mycket otillfredsställande
              att frihetsberövande skall kunna ske utan att den som berövas
              sin frihet får tillfälle att föra sin talan under former som garanterar
              en elementär rättstrygghet. Det vore därför lämpligt att man provisoriskt
              kunde införa ett system med förordnande av offentligt biträde.
              Utredningen om barnavårdslagen borde beakta detta problem på längre
              sikt, anser motionärerna och även reservanterna.
            </seg>
            <seg n="3526c417">
              Socialstyrelsen delar motionärernas uppfattning om önskvärdheten
              av ett system med förordnande av offentligt biträde åt enskild
              i barnavårdsärende. Styrelsen anser att frågan synes böra behandlas
              i samband med den allmänna översynen av barnavårdslagen. Detta
              är också utskottets mening. Utskottet hänvisar även till besvärssakkunnigas
              slutbetänkande med förslag till lag om förvaltningsförfarande,
              där kostnadsfrågan ägnas särskild uppmärksamhet. Vidare påpekar
              utskottet möjligheten att erhålla hjälp via rättshjälpsanstalterna.
              Reservanterna framhåller däremot att
            </seg>
          </u>
          <note n="a0eaa91a">
            Nr 24 37
          </note>
          <note n="670d1b50">
            Ang. ungdomsvården
          </note>
          <u who="sven_nyman_51a40b" xml:id="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-3" prev="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-1" n="7eea1a66">
            <seg n="05ad34eb">
              en provisorisk, begränsad reform av den art som motionärerna
              föreslagit inte behöver försvåra eller förhala lösningen av den
              större frågan om ersättning för kostnader och rätt till offentligt
              biträde i förvaltningsprocessen i allmänhet.
            </seg>
            <seg n="26493676">
              Den fjärde frågan gäller regler för ersättning till kommunerna
              för familjevård som föregår ungdomsvårdsskoleplaceringar. Det
              är en gammal fråga som har behandlats i riksdagen både 1965 och
              1966. En annan av reservanterna kommer att närmare tala för reservationen
              på denna punkt. För egen del vill jag därför endast framhålla
              att delade meningar i allmänhet inte tycks råda om att familjevård
              kan vara att föredra framför institutionsvård för all ungdom som
              omhändertas av samhället för vård.
            </seg>
            <seg n="d9bbb373">
              Av den missanpassade ungdomen tycks endast omkring en fjärdedel
              ha kunnat placeras i hem, och det blir för varje år allt svårare
              att få fram fosterhem. Det kan väl förklaras av att det inte alla
              gånger är så lätt att ta hand om den här ungdomen. Alla som har
              egna ungdomar vet hur det kan vara. Så mycket viktigare är det
              då att allt görs för att underlätta för myndigheterna att få fram
              lämpliga hem för missanpassade ungdomar, och vi anser att bidraget
              till fosterföräldrarna ändå betyder en hel del, även om vi naturligtvis
              är medvetna om att bidraget inte betyder allt. Det fordras ju
              ett ganska stort intresse och stor ansvarskänsla hos dem som åtar
              sig ett så svårt uppdrag.
            </seg>
            <seg n="a9fe2a1a">
              För det femte har motionärerna föreslagit inrättande av ett organ
              för behandlingsforskning vid kriminalvetenskapliga institutet
              vid Stockholms universitet. Det råder inga som helst delade meningar
              om behovet av behandlingsforskning när det gäller att komma underfund
              med hur ungdomen vid ungdomsvårdsskolorna bäst skall behandlas.
              En särskild utredning har även föreslagit att en sådan behand-
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-037.jp2/_view"/>
          <note n="1c0d475e">
            38 Nr 24
          </note>
          <note n="670d1b50">
            Ang. ungdomsvården
          </note>
          <u who="sven_nyman_51a40b" xml:id="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-4" prev="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-1" n="7eea1a66">
            <seg n="3a525511">
              lingsforskning skall komma till stånd.
            </seg>
            <seg n="484fd917">
              Frågan är var man skall inrätta ett organ för behandlingsforskning.
              Socialstyrelsen har liksom alla andra, tror jag, den uppfattningen
              att det inte är bra att skjuta på denna fråga. Vi borde nu få
              en lösning på problemet. Varför då inte knyta detta organ för
              behandlingsforskning till det kriminalvetenskapliga institutet
              vid Stockholms universitet? Socialstyrelsen säger sig ha varit
              tveksam tidigare men är det inte nu längre. Jag har själv varit
              tveksam och har i utskottet framhållit att man kanske ändå måste
              överlämna till Kungl. Maj:ts prövning att avgöra var detta organ
              skall inrättas. Sedan jag har studerat handlingarna närmare tycker
              jag dock att det strängt taget inte råder någon oenighet om att
              denna forskning bör förläggas till kriminalvetenskapliga institutet
              vid Stockholms universitet. Vi reservanter anser därför att man
              inte skall förhala detta ärende längre. Låt oss besluta på denna
              punkt, där det ändå tycks råda så stor enighet.
            </seg>
            <seg n="3e5f3b84">
              Med detta, herr talman, ber jag att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8eee165e">
            Fru OLSSON, ELVY, (cp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-14f0e40ebc314d2b-0" n="bf771373">
            <seg n="62b968f3">
              Herr talman! De motioner vi nu behandlar — I: 240 och II: 318
              — tar ju upp ett mycket angeläget problem, nämligen ungdomsvården,
              ett område där det behövs betydligt ökade resurser och där det
              även är nödvändigt att vi snabbt får fram bättre vårdmöjligheter
              och bättre rehabiliteringsmöjligheter för den skadade ungdomen.
            </seg>
            <seg n="f7fe9ef7">
              Herr Nyman har ju talat för reservanterna på de flesta punkter
              där vi har reserverat oss. Jag skall därför endast ta upp ett
              par frågor, först och främst statsbidraget till kommunerna för
              deras kostnader för den familjevård som föregår placering i ungdomsvårdsskola.
              Vi har tidigare här i riksdagen varit överens om familjevårdens
              stora värde, men meningarna är ju de-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-14f0e40ebc314d2b-1" n="bf771373">
            <seg n="78b94a64">
              lade om huruvida staten skall bidraga med pengar som skall stimulera
              familjer att ta emot ungdomar. Dessa familjer tar på sig ett mycket
              stort ansvar och ett stort arbete. Det är då också rimligt att
              ersättningen blir någorlunda tillfredsställande.
            </seg>
            <seg n="2ef5fc1d">
              Utskottet anser att kommunerna bör klara denna ersättning och
              att man ej behöver ha ett statsbidrag med specialdestination.
              Motionärerna och reservanterna anser dock att det just på detta
              område är så väsentligt att få till stånd en utökad familjevård,
              att vi i detta fall inte hyser några betänkligheter mot ett speciellt
              statsbidrag, trots att ett kommunalt skatteutjämningsbidrag nu
              har införts. Det är väsentligt för ungdomen att få vård och att
              vården inträder på ett tidigt stadium av missanpassningen så att
              ungdomen snabbare når en bättring.
            </seg>
            <seg n="ab9ef89b">
              Många gånger kanske det inte behövs någon vård på ungdomsvårdsskola.
              Med det nuvarande systemet skall kommunerna betala familjevården.
              Som vi vet finns det ju sparsamma kommuner, som kanske dröjer
              med familjevården av sparsamhetsskäl. Den unge får inte familjevård
              utan hamnar så småningom på ungdomsvårdsskola, där kommunen ju
              inte behöver betala någonting utan staten står för hela kostnaden.
            </seg>
            <seg n="f3a483a5">
              Man måste då ställa sig frågan om vi handlar rätt härvidlag,
              först och främst med tanke på de unga som inte får vården på ett
              tidigt stadium, men även rent ekonomiskt med tanke på nuvarande
              system som innebär att staten inte betalar ut små bidrag till
              kommunerna i stimulerande syfte för att dessa skall ordna familjevården
              utan att staten i ett senare skede får ta på sig hela den stora
              kostnad som det blir fråga om vid placering av ungdomar på en
              ungdomsvårdsskola.
            </seg>
            <seg n="2ca061fa">
              Jag skall också helt kort beröra ett annat problem, som gäller
              ungdomsskoleelevens placering i eget hem under tillsyn från skolan.
              Med nuvarande
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-14f0e40ebc314d2b-2" n="bf771373">
            <seg n="eefd8483">
              lag är det ju omöjligt att placera den unge i det egna hemmet.
              Jag har klart för mig att det här i varje fall troligtvis rör
              sig om ett fåtal elever, men jag finner det ändå ganska upprörande
              att lagstiftningen är så stelbent att vi inte har möjlighet att
              placera ut ungdomar för vård i eget hem. Det är ju allmänt känt
              att ungdomsskolornas elever under den tuffa ytan ofta är mycket
              bundna vid sitt hem och sin familj.
            </seg>
            <seg n="c16159c9">
              Vi har inte avgivit någon reservation på denna punkt men hoppas
              att önskemålet skall beaktas vid översynen av barnavårdslagen.
            </seg>
          </u>
          <note n="03132ab1">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till den vid utskottets utlåtande
            fogade reservationen av herr Nyman m. fl.
          </note>
          <note type="speaker" n="c95b9034">
            Herr HEDLUND (s):
          </note>
          <u who="rune_hedlund_9c5072" xml:id="i-8159d16111d886b1-0" n="e526d67b" next="i-8159d16111d886b1-3">
            <seg n="4d8f70af">
              Herr talman! Herr Nyman redogjorde på ett utmärkt sätt för det
              reella innehållet i föreliggande utskottsutlåtande, och jag har
              egentligen ingenting att tillägga beträffande de punkter i motionerna
              och utskottsutlåtandet där vi är eniga. Möjligen skulle det förtjäna
              påpekas att av den brett upplagda motionen om lösningen av ungdomsvårdsskolornas
              problem återstår två och en halv detaljfrågor, som man ansett
              det värt att offra en reservation på. Det är närmast dessa detaljfrågor
              som jag skall beröra och där jag skall ta upp litet grand av det
              som herr Nyman pläderade för.
            </seg>
            <seg n="d371a58f">
              Den första punkten där oenighet råder inom utskottet är huruvida
              man i dag skall beställa en provisorisk reform i fråga om möjligheterna
              att få offentligt biträde i barnavårdsärende, innebärande att
              sådant biträde skulle arvoderas av allmänna medel. Utskottsmajoriteten
              anser liksom motionärerna att detta är en angelägen fråga, men
              vi har inte funnit det skäligt att i dag bryta ut den ur dess
              sammanhang och lösa den provisoriskt, i synnerhet som det redan
              nu torde finnas möjligheter att kostnadsfritt erhålla stöd av
              juridisk sakkunskap genom att man vänder sig
            </seg>
          </u>
          <note n="4c9577bc">
            Nr 24 39
          </note>
          <note n="670d1b50">
            Ang. ungdomsvården
          </note>
          <u who="rune_hedlund_9c5072" xml:id="i-8159d16111d886b1-1" n="e526d67b" prev="i-8159d16111d886b1-0">
            <seg n="2f7b1dcb">
              till en rättshjälpsanstalt eller liknande. Socialstyrelsen har
              dessutom i sitt yttrande pekat på att detta inte bara är en fråga
              om kostnader och pengar utan kanske fastmera en fråga om tillgång
              på sådan juridisk expertis som är speciellt utbildad för och inriktad
              på barnavårdsärenden. Det bör kanske slutligen nämnas att riksdagen
              för kort tid sedan behandlade första lagutskottets utlåtande nr
              21 angående ersättning åt enskild för kostnad i samband med förvaltningsförfarande.
              Där diskuterades möjligheterna för enskild part att få ersättning
              av allmänna medel för särskilda kostnader, och det påpekades att
              den frågan är föremål för bearbetning inom Kungl. Maj:ts kansli
              liksom att kostnadsfrågan när det gäller sådana ersättningar ägnas
              särskild uppmärksamhet i det arbetet.
            </seg>
            <seg n="cb46976c">
              Nästa punkt beträffande vilken det föreligger en reservation
              gäller frågan om ersättning till kommunerna för familjevård som
              föregår ungdomsvårdsskoleplaceringar. Under remissbehandlingen
              har socialstyrelsen hänvisat till vad de tre kommunförbunden har
              anfört i ett yttrande till 1966 års riksdag med anledning av då
              väckta motioner angående familjevård. Kommunförbunden anser att
              statsbidrag för detta ändamål väl egentligen saknar någon större
              ekonomisk betydelse. Det är ganska ringa belopp det rör sig om,
              och man anser att efter den utformning statsbidragsgivningen till
              kommunerna fick för något år sedan skall statsmakterna inte återgå
              till att ge specialdestinerade statsbidrag för olika ändamål.
              Förbunden anser därför att den form av bidragsgivning som riksdagen
              har valt är bättre. Socialstyrelsen säger att familjevården inte
              torde bli mindre använd därför att den medför kostnader för kommunerna.
              Det är möjligt att kostnaderna kan ha en viss betydelse för de
              minsta kommunerna, men i och med kommunsammanläggningarna avtar
              ju behovet av speciella stöd i dessa fall.
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-039.jp2/_view"/>
          <note n="edb6e1ca">
            40 Nr 24
          </note>
          <note n="670d1b50">
            Ang. ungdomsvården
          </note>
          <note n="49642d9f">
            Den sista punkten i reservationen avser förslag om inrättande
            av ett organ för behandlingsforskning vid kriminalvetenskapliga
            institutet vid Stockholms universitet fr. o. m. den 1 juli 1968.
          </note>
          <u who="rune_hedlund_9c5072" xml:id="i-8159d16111d886b1-2" n="e526d67b" prev="i-8159d16111d886b1-0">
            <seg n="d0d41f5a">
              Vi har varit helt eniga inom utskottet om att behandlingsforskningen
              är ett fält som måste ägnas mycket stor uppmärksamhet, och vi
              förväntar oss att någonting skall ske på detta område. Ett betänkande
              ligger hos Kungl. Maj:t angående behandlingsforskningen vid ungdomsvårdsskolorna.
              Under remissbehandlingen av detta betänkande har olika synpunkter
              framkommit beträffande frågan var denna forskning organisatoriskt
              skall förläggas. Socialstyrelsen har tidigare varit av den uppfattningen
              att det kanske inte är lämpligt att betrakta denna forskning på
              samma sätt som kriminologisk forskning, och styrelsen har värjt
              sig för tanken att förlägga denna del av forskning i vårt land
              till kriminalvetenskapliga institutet såsom behandlingsforskningskommitteén
              föreslog.
            </seg>
            <seg n="42000f66">
              I årets remissvar har emellertid socialstyrelsen vikit från den
              tidigare intagna ståndpunkten och säger sig nu kunna acceptera
              ett förläggande av behandlingsforskning för ungdomsvårdsskolornas
              behov till kriminalvetenskapliga institutet vid Stockholms universitet.
              Eftersom numera enighet således råder på den punkten och eftersom
              ärendet ligger under Kungl. Maj:ts prövning har utskottet ansett
              att det kan förutsättas att frågan kommer att lösas mycket snart
              utan något särskilt initiativ från riksdagens sida. Med anledning
              därav har utskottets majoritet avvisat förslaget på denna punkt.
            </seg>
            <seg n="3ef655de">
              Fru Olsson har ju varit med vid behandlingen av detta ärende
              och har också visat ett mycket stort intresse för dessa frågor
              i andra sammanhang. Motionen är upplagd som ett mycket stort och
              rejält grepp om dessa svåra ungdomsvårdsfrågor. När hon nu från
              denna talarstol pläderade för hur dessa
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="rune_hedlund_9c5072" xml:id="i-8159d16111d886b1-3" n="e526d67b" prev="i-8159d16111d886b1-0">
            <seg n="7b85d48c">
              problem skall lösas och angripas begränsade hon sig till att
              begära ett ökat statsbidrag till kommunerna för familjevård i
              de fall då ungdomar tas om hand i hem innan intagning sker på
              ungdomsvårdsskola. Det är i och för sig naturligtvis mycket lovvärt
              att denna verksamhet ökar i omfattning, och vi är inom utskottet
              eniga om att det är en mycket värdefull form av vård. Men vi tror
              inte att man kan lösa hela ungdomsvårdsproblemet i denna form.
            </seg>
            <seg n="043136d5">
              Frågan om placering i eget hem av elever som är intagna på ungdomsvårdsskolor
              är mycket intressant och borde naturligtvis förtjäna att prövas.
              Det råder väl också enighet om detta i utskottet, och fru Olsson
              torde inte heller ha någon avvikande mening på denna punkt. Vi
              förutsätter emellertid att denna fråga löses i en annan ordning
              och att dessa synpunkter kommer att beaktas, så att möjligheterna
              att få till stånd en lagändring härvidlag undersökes.
            </seg>
            <seg n="f5992cbc">
              Enligt nuvarande ordning måste vederbörande elev skrivas ut från
              ungdomsvårdsskolan för att kunna vårdas i det egna hemmet. Därigenom
              förlorar eleven det stöd skolan kan ge en försöksutskriven elev
              eller en elev som vårdas utom skolan i annat hem än det egna.
              Vi förutsätter att det kan ske en ändring på denna punkt, vilket
              skulle vara till gagn för ungdomsvården.
            </seg>
            <seg n="2862024d">
              Herr talman! Med det som jag nu anfört ber jag att få yrka bifall
              till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="2673b63c">
            Under detta anförande hade herr talmannen uppstått och avlägsnat
            sig, varvid ledningen av kammarens förhandlingar övertagits av
            herr andre vice talmannen.
          </note>
          <note type="speaker" n="eda2f3d4">
            Fru DIESEN (h):
          </note>
          <u who="ingrid_diesen_a623aa" xml:id="i-97e4a84c3cff5bc0-0" next="i-97e4a84c3cff5bc0-7" n="3eba47b8">
            <seg n="1213313f">
              Herr talman! Jag vill med några ord beröra den ställning som
              högerledamöterna intagit vid behandlingen av föreliggande utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="ingrid_diesen_a623aa" xml:id="i-97e4a84c3cff5bc0-1" prev="i-97e4a84c3cff5bc0-0" n="3eba47b8">
            <seg n="db30c477">
              Den fråga som vi fäster den största vikten vid i detta ärende
              gäller inrättande av ett organ för behandlingsforskning. Från
              högerpartiets sida har under flera år väckts motioner här i riksdagen,
              i vilka man pekar på att den kriminologiska forskningen är eftersatt
              i vårt land. Ett annat ämne där forskningsområdet är ännu vidare
              är rättssociologin, beträffande vilken vi också har sackat efter
              i utvecklingen.
            </seg>
            <seg n="536b0dba">
              Högerpartiets motioner har bland annat syftat till utbyggande
              på längre sikt av den allsidiga kriminologiska forskningen och
              undervisningen jämte därmed sammanhängande problem rörande forskarrekryteringen.
              Forskning och behandling bör följas åt. Att satsa på forskning
              inte minst på det område, som detta utlåtande berör, torde vara
              väl använda pengar i dagens samhälle där vård har blivit allt
              dyrare.
            </seg>
            <seg n="91ce7024">
              Professor Sveri, som talat inför beredningsutskottet, nämnde
              därvid bland annat att forskningen inte bara bör inriktas på att
              leta efter orsaker utan också bör pröva olika medel för att därmed
              nå snabbare resultat. Det synes mig därför vara av största vikt
              att vi jämsides med arbetet vid ett vetenskapligt organ, t. ex.
              här i Stockholm, får möjligheter att bedriva behandlingsforskning
              vid våra ungdomsvårdsskolor. Jag tänker därvid på de skolor vid
              vilka det finns praktiska möjligheter att bedriva sådan forskning,
              såsom genom närheten till medicinsk och psykologisk expertis.
            </seg>
            <seg n="387f8743">
              Man har till exempel nu äntligen kommit i gång med sådan verksamhet
              vid Råby yrkesskola i Lund, där man har etablerat samarbete med
              S:t Lars sjukhus och psykologiska institutet vid Lunds universitet.
            </seg>
            <seg n="44be656d">
              Högerledamöterna i utskottet är alltså medvetna om nödvändigheten
              av forskning bland annat inom ungdomsvården. Men vi har ansett
              att utskottets skrivning på denna punkt är så klar och så uppfordrande
              att vi har kunnat
            </seg>
          </u>
          <note n="3d15c5f8">
            Nr 24 41
          </note>
          <note n="670d1b50">
            Ang. ungdomsvården
          </note>
          <u who="ingrid_diesen_a623aa" xml:id="i-97e4a84c3cff5bc0-2" prev="i-97e4a84c3cff5bc0-0" n="3eba47b8">
            <seg n="2892ca4e">
              ansluta oss till den. Vi hoppas alltså att utskottet inte blir
              sviket i sin förhoppning att frågan skall lösas utan någon riksdagens
              åtgärd i dag.
            </seg>
            <seg n="220fa6e9">
              Jag har, herr talman, inget annat yrkande än om bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="5501effc">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr andre
            vice talmannen jämlikt därunder förekomna yrkanden propositioner,
            först på bifall till utskottets hemställan samt vidare på antagande
            av det förslag, som innefattades i den vid utlåtandet avgivna
            reservationen; och förklarade herr andre vice talmannen, efter
            att hava upprepat propositionen på bifall till utskottets hemställan,
            sig finna denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="1d5c502e">
            Herr Nyman begärde votering, i anledning varav uppsattes samt
            efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="d6c83e0a">
            Den, som bifaller vad allmänna beredningsutskottet hemställt
            i sitt utlåtande nr 25, röstar
          </note>
          <u who="ingrid_diesen_a623aa" xml:id="i-97e4a84c3cff5bc0-3" prev="i-97e4a84c3cff5bc0-0" n="3eba47b8">
            <seg n="44767039">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="f6e05ffc">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="ingrid_diesen_a623aa" xml:id="i-97e4a84c3cff5bc0-4" prev="i-97e4a84c3cff5bc0-0" n="3eba47b8">
            <seg n="0910ca02">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="92f25bb1">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den vid utlåtandet
            avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="46289b72">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr andre vice talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning
            flertalet röstat för ja-propositionen.
          </note>
          <note n="f3beaa8a">
            Då emellertid herr Nyman begärde rösträkning, verkställdes nu
            votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="5da44935">
            Ja — 90; Nej — 39.
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-041.jp2/_view"/>
          <note n="2629775e">
            42 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="ingrid_diesen_a623aa" xml:id="i-97e4a84c3cff5bc0-5" prev="i-97e4a84c3cff5bc0-0" n="3eba47b8">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
          </u>
          <note n="7a4bfb96">
            Därjämte hade 3 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <u who="ingrid_diesen_a623aa" xml:id="i-97e4a84c3cff5bc0-6" prev="i-97e4a84c3cff5bc0-0" n="3eba47b8">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
          </u>
          <note n="2ac59a20">
            Föredrogs ånyo allmänna beredningsutskottets utlåtande nr 26,
            i anledning av motioner angående ungdomsvården.
          </note>
          <note n="654a5048">
            I de till allmänna beredningsutskottet hänvisade likalydande
            motionerna I: 662, av herr Nils-Eric Gustafsson, och II: 839,
            av herr Johansson i Skärstad m. fl., hade yrkats att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t skulle anhålla om utredning i syfte
          </note>
          <u who="ingrid_diesen_a623aa" xml:id="i-97e4a84c3cff5bc0-7" prev="i-97e4a84c3cff5bc0-0" n="3eba47b8">
            <seg n="02006ea5">
              a) att söka närmare klarlägga dagssituationen och utröna orsakerna
              till dagens läge i ungdomsvärlden,
            </seg>
            <seg n="388ccd30">
              b) att pröva vad som kunde göras för en mer individualiserad
              vård av de redan missanpassade,
            </seg>
            <seg n="4f6cc127">
              c) att söka finna vägar för en förebyggande ungdomsvård, varvid
              särskilt skulle beaktas, huruvida icke ett betonande av de kristna
              värdena skulle hava en positiv verkan.
            </seg>
          </u>
          <note n="c9a64834">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande utlåtandet på åberopade
            grunder hemställt, att de likalydande motionerna 1:662 och II:
            839 icke måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="4eb60bed">
            Reservation hade avgivits, utom av annan, av herr Axel Kristiansson,
            fru Hultell, herr Nyman, fru Diesen samt herrar Svanström, Dickson,
            Nordgren, Johansson i Växjö och Johansson i Skärstad, vilka ansett,
            att utskottets yttrande bort i viss del erhålla den lydelse, som
            i reservationen angivits, samt att utskottet bort hemställa, att
            riksdagen i anledning av motionerna I1:662 och II: 839 måtte i
            skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om utredning för att söka
            finna vägar för en förebyggande ungdomsvård, varvid särskilt borde
            beaktas, huruvida icke ett betonande av de kristna värdena skulle
            hava en positiv verkan.
          </note>
          <note type="speaker" n="b9f78b5f">
            Herr NYMAN (fp):
          </note>
          <u who="sven_nyman_51a40b" xml:id="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-5" next="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-6" n="7eea1a66">
            <seg n="ef35f193">
              Herr talman! Vad det betyder för en ungdom som växt upp i en
              miljö, där föräldrar och kamrater omfattat en kristen livsåskådning
              som präglat hemoch kamratliv, kan vi ha skiftande personliga uppfattningar
              om, mycket beroende på hur vi själva upplevt en sådan miljö. För
              egen del har jag enbart goda erfarenheter.
            </seg>
            <seg n="29541292">
              Det är säkerligen ingen lätt uppgift att bedöma vad en miljö
              med kristet innehåll i dag kan betyda för vår ungdom som förebyggande
              ungdomsvård. Det är så många faktorer som inverkar och som motverkar
              resultatet. Allmänt kanske vi har den uppfattningen att de som
              fått uppleva en kristen miljö i ungdomsåren sedan har lättare
              i livet att omfatta och hålla fast vid en mer eller mindre genomtänkt
              livsåskådning som präglar beteendemönstret och underlättar anpassningen
              till samhällets krav. Det lär nog inte kunna motsägas att ett
              klart ställningstagande för t. ex. en kristen livsåskådning har
              ett gott inflytande på livsstil och karaktär. Men det finns också
              en uppfattning som ibland vill göra gällande att om det kristna
              inflytandet överdrives, kan det i vissa fall få en negativ effekt.
              Framför allt har det uppstått en reaktion mot ett alltför auktoritärt
              religiöst inflytande på i synnerhet ungdomen. Inte minst har frågan
              varit aktuell i samband med kristendomsundervisningen i våra skolor.
            </seg>
            <seg n="63f9f976">
              Man har också i riksdagen vid olika tillfällen ifrågasatt riktigheten
              av obligatoriskt deltagande i militärt korum, bordsbön på barnhem,
              morgonbön i skolorna o. s. v. För egen del kan jag förstå en sådan
              reaktion som uttryck för att en kristen uppfattning kunde påtvingas
              unga människor. Men jag tycker samtidigt att det vore orätt mot
              vår ungdom att undanhålla den värdet av en kristen påverkan på
              grund av tendenser i tiden att även underskatta de kristna värdenas
              betydelse för rätts-
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="8d3871dc">
            Nr 24 43
          </note>
          <u who="sven_nyman_51a40b" xml:id="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-6" prev="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-5" n="7eea1a66">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
            <seg n="8da721f9">
              medvetande, pliktkänsla, en solidarisk inställning till lidande
              människor.
            </seg>
            <seg n="06db4d62">
              Det finns undersökningar som klart visat ett samband mellan det
              religiösa intresset och viljan att hjälpa andra människor, att
              känna ansvar för nästan. Förr gavs huvudimpulserna till livssyn
              och livsstil av treklangen hemmet, skolan, kyrkan. Både hem och
              kyrka har starkt reducerats som impulsgivare i dag. Vad har då
              kommit i stället?
            </seg>
            <seg n="5b67c23c">
              Vi har alla i dag ett större ansvar än tidigare för vår ungdom,
              sedan den mer och mer frånhänts det kapital av religiöst-etiska
              värden som tidigare generationer fick i en kristen uppfostran.
              I motionerna I: 662 och II: 839 har frågor om situationen i den
              svenska ungdomsvärlden tagits upp till diskussion. Bl. a. har
              förslag ställts om att söka finna vägar för en förebyggande ungdomsvård,
              varvid särskilt skulle beaktas huruvida inte ett betonande av
              de kristna värdena skulle ha en positiv verkan.
            </seg>
            <seg n="6b833860">
              Allmänna beredningsutskottet har då det gällt denna fråga haft
              besök i utskottet av docent Berndt Gustafsson som förestår religionssociologiska
              institutet här i Stockholm. Frågan gällde möjligheterna att utreda
              de religiösa värdenas betydelse för förebyggande ungdomsvård.
              I betänkandet »Religionens betydelse som samhällsfaktor» har denna
              frågeställning inte direkt berörts då det gäller ungdomen utan
              då det gäller de vuxna i allmänhet. Enligt vad jag uppfattade
              och sedan även fått bekräftat ansåg docent Berndt Gustafsson,
              att en begränsad undersökning i denna fråga i dag skulle ha större
              möjligheter att kunna genomföras än då nämnda undersökning var
              aktuell för ett antal år sedan. Utredningen skulle också kunna
              begränsas och metodiskt genomföras om medel ställdes till förfogande.
            </seg>
            <seg n="d30606f6">
              Utskottet frånkänner inte de kristna värdena positiv verkan och
              samband med ansvarsoch pliktmedvetande. Det
            </seg>
            <seg n="9e127f0e">
              tar inte heller ställning till en utredning, eftersom en sådan
              inte direkt yrkades i motionerna. En undersökning torde dock vara
              en förutsättning för att finna vägar för en förebyggande ungdomsvård,
              varvid särskilt skulle beaktas huruvida inte ett betonande av
              de kristna värdena har en positiv verkan som många av oss har
              en egen personlig erfarenhet av men som åtskilliga ifrågasätter.
              I en sådan situation vore det enligt vår uppfattning mycket värdefullt
              om vi kunde få en sociologisk undersökning på denna punkt, och
              det är vad som har yrkats i motionerna och i den reservation som
              har anslutits till detta utlåtande.
            </seg>
            <seg n="d2d6d3c4">
              Herr talman! Jag tycker att mycket talar för värdet av en utredning,
              varför jag vill yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="8e00299b">
            Häri instämde herr Gustafsson, Nils- Eric, (cp).
          </note>
          <note n="44f066b1">
            Under detta anförande hade herr förste vice talmannen infunnit
            sig och övertagit ledningen av kammarens förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" n="01de86eb">
            Herr SÖRENSON (fp):
          </note>
          <u who="joel_sorenson_d4aaa0" xml:id="i-82c91c78fbad6f8b-0" next="i-82c91c78fbad6f8b-3" n="9713bbbf">
            <seg n="3bc7193d">
              Herr talman! Frågan om ungdomens ställning i vårt samhälle och
              dess hållning och beteende engagerar i hög grad var och en som
              tänker över innebörden av den utveckling vi som folk genomlever,
              liksom envar som känner ett ansvar för människan i det moderna
              samhället. Den som kommer ungdomsproblematiken in på livet — i
              en barnavårdsnämnd, i en domstol eller, om jag får använda uttrycket,
              i den moderna ungdomsprotesten i dess många skiftande dimensioner
              — känner sig ofta förvirrad och osäker, ibland rädd och stundom
              indignerad. Den motion som vi nu behandlar är väl ett tecken på
              oron. Man säger att ungdomsbrottsligheten tilltar, man talar om
              att stillöshet och respektlöshet för nödvändiga regler för ett
              gott umgänge i samhället
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-043.jp2/_view"/>
          <note n="1607720c">
            44 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="joel_sorenson_d4aaa0" xml:id="i-82c91c78fbad6f8b-1" prev="i-82c91c78fbad6f8b-0" n="9713bbbf">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
            <seg n="00019cbb">
              tycks bli allt vanligare. Och botemedlet? Jo, en utredning för
              att få bättre grund för effektiva samhällsåtgärder.
            </seg>
            <seg n="4654691c">
              Tillåt mig, herr talman, att framföra några synpunkter i denna
              fråga! Jag skulle nästan tro att en del av dessa tankar av vissa
              idégrupper betraktas som kätterska.
            </seg>
            <seg n="a6016179">
              Det finns två tendenser när vi diskuterar ungdomsfrågan i vårt
              land som jag finner vara riskabla. Den ena är den konservativa,
              tillbakablickande tendensen. Man säger: &gt;»Hårdare bandage, kärvare
              moral, strängare krav. Vi har varit för slappa — vi behöver hålla
              ungdomen i hårdare tyglar.» Om det gångna betydde ett eftersträvansvärt
              tillstånd i anständighetsavseende och allmänt moraliskt avseende,
              är jag personligen tveksam om. I varje fall är det klart att vi
              inte kan gå tillbaka i en samhällsutveckling. Drömmen om lyckoriket
              som var tror jag är falsk. Att längta tillbaka till ett tidigare
              samhällstillstånd, t. ex. när kyrkan hade en bred auktoritär ställning
              eller något liknande, är, tror jag personligen, dels sentimentalitet
              utan skapande energi i sig och utan beredskap att leva i nuet,
              dels en brist på verklig realism.
            </seg>
            <seg n="3515b777">
              Jag är skeptisk mot den konservativa tendensen, men det finns
              en annan tendens som jag anser vara lika farlig. Det är det opersonliga
              i de samhällsåtgärder som vi rekommenderar. Analyser, utredningar,
              organisatoriska åtgärder av skilda slag — visst är alltsammans
              bra och riktigt och behövligt. Men jag tror att den stora risken
              är att vi flyr in i utredningar, vi organiserar fram resurser,
              vi kräver och ställer till förfogande utökat statligt stöd och
              anser att problemen därmed bör finna en lösning. Jag är tveksam
              om denna ordning. Jag är inte säker på att vi kan organisera fram
              lösningar. Jag tror att det föreligger en risk att vi flyr det
              verkliga ansvaret för en lösning av ungdomsproblemen. Ty vad är
              det fråga om? Jo, det är fråga om unga människor i vårt samhälle
              för vilka analysen, inteHlektet,
            </seg>
            <seg n="091d740a">
              kunskapen och insikten icke är de dominerande och drivande krafterna,
              de livsformande krafterna. Val av livsvärden och personliga beteenden
              är i hög grad kollektivt bestämda de bestäms av gruppen i vilken
              jag växer upp och av gänget till vilket jag hör. Drivkraften i
              livshållningen bland unga människor — jag tror bland oss alla
              — är i hög grad emotionellt, inte rationellt bestämd.
            </seg>
            <seg n="4a242b38">
              Herr Wallmark har redan tidigare i dag nämnt narkotikaproblemet.
              Det är här fråga om en starkt ökad inriktning på stimulantia bland
              unga människor. Här är det inte »kunskap» om farorna som är huvudproblemet
              för en effektiv profylax, även om den givetvis spelar en stor
              roll. Här är det i stället fråga om att vi i samhället på något
              sätt måste hitta in till ungdomens reaktioner inför det liv de
              unga har att leva. Det gäller för oss att kunna erbjuda de unga
              en sådan gemenskapsform, en sådan skall jag säga ny emotionell
              bundenhet, att det uppbyggande och icke det destruktiva tar välde
              hos dem. Det är någonting som måste växa inifrån, som måste slå
              rot där inne och sedan ta gestalt i den personliga livsformningen.
            </seg>
            <seg n="122297cf">
              Det är självklart att vi behöver mer kunskap om hur ungdomens
              psyke i dag reagerar i den kultur de har att leva i. Men sedan
              vi vunnit denna kunskap och vidtagit våra samhällsåtgärder, så
              kvarstår den avgörande frågan: att få ungdomsgemenskaper av olika
              art att fungera i vårt samhälle. Då är det — om jag får använda
              uttrycket — fråga om »kött och blod», om människor, ungdomsledare,
              ungdomar, hem, lärare och kanske riksdagsmän, som är beredda till
              och villiga till liv i personlig gemenskap.
            </seg>
            <seg n="33465322">
              Ungdomsproblemet i vårt samhälle är väl till viss del en fråga
              om kunskap, organisation och statligt stöd, men till den avgörande
              delen är det en fråga om personligt liv. Då måste relationerna,
              åtgärderna, ha en personlig touche.
            </seg>
            <seg n="ab2113fb">
              Jag har med dessa reflexioner velat
            </seg>
            <seg n="8d5fa8b7"/>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="a2f02a75">
            Nr 24 45
          </note>
          <u who="joel_sorenson_d4aaa0" xml:id="i-82c91c78fbad6f8b-2" prev="i-82c91c78fbad6f8b-0" n="9713bbbf">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
            <seg n="6b4ccb98">
              säga, att jag tror det är farligt att fly från de verkliga personliga
              livsfrågorna in i utredningar och riksdagsbeslut. Vi löser inte
              ungdomsproblemet på riksdagsplanet, möjligen kan vi hjälpa till
              att hyfsa ekvationen.
            </seg>
            <seg n="b20f534c">
              Är jag då negativ mot samhällsåtgärder? Nej, inte alls. Men jag
              tror att vi måste vara klara över dessa åtgärders begränsade räckvidd,
              både då det gäller stillöshet, etisk slapphet, alkoholproblem
              och narkotikaepidemier. Det är ytterst inte en fråga om att vi
              i riksdagen ställer tillräckligt med penningmedel till förfogande.
              Ytterst hänger det i stället på att det finns människor som är
              beredda att ta det personliga ansvaret och hjälpa unga människor
              till en ny livsrelation.
            </seg>
            <seg n="ce14fc79">
              Motionärerna säger att kyrkan och hemmet inte längre ger de impulser
              till ett etiskt ansvarigt personligt liv som tidigare var fallet.
              Slutsats: samhällets ansvarsroll har ökats. Vad är att säga härom?
              Jag skulle tro att beskrivningen av hemmets och kyrkans minskade
              inflytande på unga människor är riktig. Men vad innebär det att
              samhället nu har en ökad roll i detta avseende? Man måste ställa
              sig frågan: Är det meningen att samhället skall tillhandahålla
              moraliska värderingar? Skall samhället söka vinna ungdomen för
              vissa moraliska värden, för en viss livshållning? Skall vi här
              i riksdagen tala om vad ungdomen skall tycka, tänka och känna?
              Det är ju på den punkten det verkligen bränns för närvarande i
              vår kulturdebatt. Det är just här som de starka livsåskådningsmässiga
              brytningarna gör sig gällande. Det finns inte längre en enheilig
              livssyn hos vårt folk. Hur skall då samhället kunna ta ansvar
              för livsstil och moraliska värderingar? Hur skall vi kunna nå
              fram till enhetlighet i det avseendet, när livssynen skiftar så
              markant som fallet är? Vi skattar ju friheten så högt, och vi
              vill i vår demokratiska ordning slå vakt om varje människas rätt
              att fritt få gestalta sitt liv.
            </seg>
            <seg n="36123239">
              När detta är sagt är det väl ändå alldeles uppenbart att utan
              en grundläggande gemensam värdegrund kan ingen stat, inget samhälle,
              inte heller vi här i Sverige leva tillsammans. Man talar om ett
              etiskt minimum. Jag tror att vi som samhälle bör söka detta i
              stället för att bekriga varandra. Vi bör se vad det kan finnas
              att enas om som grundläggande faktorer, när vi söker bygga ett
              sunt Ungdomssverige. Kanske kan vi enas om ungefär de här punkterna:
            </seg>
            <seg n="6359c7ed">
              1) Livets okränkbarhet eller, med en annan formulering, den enskilda
              människans värde. Kan vi det är konsekvenserna långtgående.
            </seg>
            <seg n="6a947260">
              2) Respekt för min medmänniskas personliga integritet. Min medmänniska
              är inte ett medel för min egen behovstillfredsställelse. Hon är
              inte till för att utnyttjas av mig. Hon är ett mål i sig själv
              som har rätt till all omsorg och all respekt.
            </seg>
            <seg n="51f5f789">
              3) Det liv vi skall leva skall vara ett liv i ansvarig gemenskap.
              Ett stort politiskt parti slår i dag fram ett nytt ord — solidaritet.
              Nej, ordet är inte nytt. Det är ett gammalt ord, och dess innebörd
              har formulerats olika i olika skeden. För mycket länge sedan formulerades
              den ungefär på detta sätt: Det du vill att andra människor skall
              göra mot dig, det gör du klokt i att göra gentemot dem. Det är
              förunderligt vilken livskraft den formuleringen visat sig ha.
              Det ger oss anledning att fundera över om det inte ligger något
              existentiellt riktigt i detta sätt att möta livet som människor.
            </seg>
            <seg n="9f7fe69e">
              Motiven för ett sådant etiskt minimum kan vara av olika natur.
              Alltjämt finns en starkt kristen motivation i vårt folk. Det finns
              också, med större kraft nu än tidigare, en profanhumanistiskt
              grundad motivation. Eller det kan växa fram nya motivationer på
              nya grunder, som inte har vare sig kristen eller profanhumanistisk
              bakgrund. Men om grundhållningen, som den här har skisserats —
              säkerligen kan den formu-
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-045.jp2/_view"/>
          <note n="b586d3e3">
            46 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="joel_sorenson_d4aaa0" xml:id="i-82c91c78fbad6f8b-3" prev="i-82c91c78fbad6f8b-0" n="9713bbbf">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
            <seg n="f8e92718">
              leras bättre — borde vi kunna enas, och om den borde vi tala
              också här i riksdagen ibland.
            </seg>
            <seg n="162bdeac">
              Sedan beror det på samhället i vid mening — veckopress, dagliga
              tidningars kultursidor och »comics&gt;, TV med dess filmer och allmänna
              grundhållning, kyrkor och ideella sammanslutningar, politiska
              ungdomsorganisationer m. fl. — vad slutresultatet blir. Det är
              den hållning som samhället i denna breda mening intar som bestämmer
              vad slutresultatet blir.
            </seg>
            <seg n="90931d27">
              Vi här i riksdagen kan i ganska ringa grad forma ungdomens etik.
              Vi kan ge hjälp till vidgad kunskap om ungdomens reaktioner, och
              vi kan stödja de enligt vårt bedömande positiva krafterna i samhället
              — och vi bör göra det. Men ytterst är det en fråga om de emotionella
              relationerna i Ungdomssverige, och de ligger mestadels utanför
              vår räckvidd.
            </seg>
            <seg n="f3a2e7c2">
              Utredningar har vi gott om på alla livsområden, också när det
              gäller ungdomen. Här föreslås nu en' ny utredning. Här föreligger
              förslag om att utreda de kristna värdenas roll i sammanhanget.
              När jag läste detta förslag var jag först väldigt skeptisk. Jag
              är mycket tveksam om möjligheten att utreda kristendomens eller
              andra etiska systems betydelse. Jag kan inte frigöra mig från
              den skepsisen. Nu har vi emellertid hört att en skicklig sociolog
              med intresse för de religiösa frågorna, docent Berndt Gustafsson,
              anser att det med de nya metoder som vuxit fram är möjligt att
              göra en viss kartläggning. Då har jag tänkt så här: Om detta sker,
              kanske &lt;samhällsdebatten därigenom skulle kunna berikas. En sådan
              utredning kanske skulle hjälpa oss till en riktigare värdering
              av den kristna trons inflytande på oss människor. Det är här inte
              fråga om ett ställningstagande
            </seg>
            <seg n="dc075231">
              för eller emot kristen tro eller — om man vidgar utredningen
              till att omfatta även andra värdesystem — att ta ställ-
            </seg>
            <seg n="ca72d188">
              ning för eller emot dessa system, utan det är fråga om en vidgad
              insikt. Det är
            </seg>
            <seg n="373568b4">
              fråga om hjälp att komma bort från ofta mycket laddade emotionella
              tyckanden i ena eller andra riktningen. Det är fråga om att komma
              fram till en riktigare, på saklig grund vilande insikt.
            </seg>
            <seg n="c94cd374">
              Jag har tänkt: Låt oss göra ett försök! Om nu en framstående
              sociolog anser att en sådan utredning kan göras, kanske den kan
              bli av värde, den kanske kan hjälpa oss att resonera mer avspänt
              och att få en saklig grund som gör det möjligt för oss att bedöma
              de här frågorna.
            </seg>
            <seg n="d8b2196c">
              Med den tolkning som jag här givit innebörden i reservationen
              yrkar jag, herr talman, bifall till den.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7488d2d5">
            Herr MÖLLER (s):
          </note>
          <u who="yngve_moller_e9be27" xml:id="i-b496230e7840650d-0" next="i-b496230e7840650d-1" n="36354cad">
            <seg n="07c17b31">
              Herr talman! Under hela herr Sörensons mycket intressanta anförande
              väntade jag att det skulle utmynna i ett yrkande om avslag på
              reservationen. Hela hans argumentering tydde på en klar, mycket
              stark skepsis inför värdet av en utredning i det ämne som reservanterna
              föreslår. När han med åberopande av vad herr Nyman nyss anförde
              om docent Gustafssons uttalande kom fram till en slutsats, var
              det faktiskt motsatsen till vad han egentligen hade argumenterat
              för. Jag skall inte närmare analysera detta, men det var mycket
              intressant.
            </seg>
            <seg n="c5e7a74a">
              Nej, inte ens docent Gustafssons uttalande kunde övertyga utskottet
              om det lämpliga i att gå den väg som motionärerna och reservanterna
              har Önskat.
            </seg>
            <seg n="560fc1c6">
              Motionärerna gick från början ut med ett ganska omfattande utredningskrav,
              som berörde ungdomsvården på bred basis. Genom de upplysningar
              som har inkommit till utskottet och som redovisas i betänkandet,
              främst uppgifterna från socialstyrelsen om pågående och aktuella
              utredningsarbeten, frånföll motionärernas förespråkare det mesta
              av sina krav och instämde med utskottet, att de utredningar som
              redan görs och som är aktuella är till-
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="f1333661">
            Nr 24 47
          </note>
          <u who="yngve_moller_e9be27" xml:id="i-b496230e7840650d-1" prev="i-b496230e7840650d-0" n="36354cad">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
            <seg n="b12b0ed1">
              räckliga för att tillgodose motionärernas syften.
            </seg>
            <seg n="0ccf6e50">
              Det blev därför till slut bara i en detaljfråga som reservanterna
              följde motionärernas förslag. Man vill ha ett tillägg i det utredningsarbete
              som nu pågår för att finna vägarna för en effektivare och bättre
              förebyggande ungdomsvård. Man vill lägga in en särskild aspekt
              och göra en särskild utredning om huruvida de kristna värdena
              här skulle kunna få en positiv betydelse. Man vill alltså ge ett
              tilläggsuppdrag i utredningsarbetet, men utskottsmajoriteten har
              inte blivit övertygad om att det skulle vara riktigt att ge ett
              sådant tilläggsuppdrag.
            </seg>
            <seg n="1ce7a7c8">
              Jag tror, i likhet med herr Sörenson, att detta är en oerhört
              svår utredningsuppgift, kanhända rent av omöjlig. I den mån det
              över huvud taget är möjligt att få fram resultat, tror jag att
              en offentlig utredning är ett utomordentligt dåligt redskap för
              ett sådant arbete. Det är i första hand en forskningsuppgift och
              inte en uppgift för en offentlig utredning att arbeta med sådant.
              Att i en utredning kartlägga livsåskådningarnas inverkan på ett
              folk eller på vissa ålderskategorier, förefaller mig vara en oerhört
              svår uppgift. Hur skall man mäta detta? Och om man väl hade kunnat
              konstruera ett mätningsinstrument, återstår en annan viktig fråga.
              Hur skall då sådana eventuella erfarenheter kunna omsättas i praktiken,
              appliceras på svensk ungdom, för all del också på svenska vuxna?
              Hur skall man kunna få genomslagskraft i lagstiftningsarbetet,
              om man nu skulle finna — vilket jag anser vara ganska plausibelt
              — att en fast livsåskådning skulle ha en positiv effekt på en
              människas livsstil? Hur skall man kunna mäta detta och sedan överföra
              det i praktiskt samhällsarbete?
            </seg>
            <seg n="00bb9595">
              Jag tror att denna frågeställning är tillräckligt realistisk
              för att man skall hesitera inför utredningskravet. Jag anser i
              likhet med socialstyrelsen att riksdagen med hänsyn till det utred-
            </seg>
            <seg n="d9ed9fd4">
              ningsarbete som pågår om ungdomsvården inte nu skall göra nya
              beställningar om ytterligare utredningar. Vi skall i första hand
              se till att de utredningar som slutförts eller är i verksamhet
              ger praktiska resultat i lagstiftningsarbetet, den del av samhällsarbetet
              där statsmakterna kan göra en insats, Jag är ytterst tveksam om
              huruvida regering och riksdag kan göra någon väsentligare insats
              för att påverka den enskilda människans livsåskådning.
            </seg>
          </u>
          <note n="47f6f9a1">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till allmänna beredningsutskottets
            utlåtande.
          </note>
          <note n="de153fd8" type="speaker">
            Herr DAHLÉN (fp):
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-1e68375d8b01d05c-0" next="i-b496230e7840650d-3" n="d0daec96">
            <seg n="8d5fa8b7"/>
            <seg n="c7d243d4">
              Herr talman! Bara ett par ord! Det är mycket väsentliga saker
              som behandlas i detta och det föregående ärendet. Det gäller den
              svenska ungdomen. Alla är väl överens om, förmodar jag, att riksdagen
              har begränsade möjligheter att vidtaga åtgärder som vi med säkerhet
              vet kan leda till önskat resultat.
            </seg>
            <seg n="85759307">
              Jag skulle vilja anknyta till vad herr Möller sade. Han var så
              osäker på vad man kunde göra, att han inte ens kände ett starkt
              behov av att om möjligt försöka få ökad kunskap på detta område.
              Vi vet så oerhört litet om vad det är som bestämmer det andliga
              klimatet i livsmiljön i vårt land. Vi vet så litet om vad som
              ingår i det. Så långt var herr Möller tydligen överens med de
              talare som tidigare har yttrat sig. Men sedan stoppade herr Möller.
            </seg>
            <seg n="eedfd575">
              Jag har en mycket stark känsla för vad herr Sörenson framhöll
              på denna punkt. Det är mycket svårt att verkligen veta vad statsmakterna
              kan uträtta. Jag har också det gemensamt med herr Sörenson att
              jag tror att detta är ett så viktigt problem att man bör göra
              allt som verkligen kan göras för att vinna klarhet. Jag vet inte
              om en kartläggning av den typ som docent Berndt Gustafsson redan
              för flera år sedan skisserade kan ge klarhet. Jag hade
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-047.jp2/_view"/>
          <note n="438b0850">
            48 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-b496230e7840650d-3" prev="i-1e68375d8b01d05c-0" n="d0daec96">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
            <seg n="bbe8be7e">
              själv anledning att syssla med den sidan av hans arbete, och
              jag argumenterade i olika sammanhang för att en sådan undersökning
              då skulle komma till stånd.
            </seg>
            <seg n="837a65df">
              Jag har begärt ordet för att markera att min utgångspunkt när
              jag kommer att rösta för reservationen är att jag anser det vara
              väsentligt att få till stånd en undersökning och se om den kan
              bidraga till den kartläggning som vi alla har behov av. Jag vet
              inte om det är möjligt att nå resultat, men jag tycker att det
              är så väsentliga frågor att jag kommer till en annan slutsats
              än herr Möller.
            </seg>
            <seg n="01cb2d3d">
              Utan att ha framfört detta lilla anförande skulle jag kanske
              ändå inte ha röstat för reservationen. Jag tycker att en del formuleringar
              i den är sådana som jag inte riktigt skulle vilja skriva under,
              inte därför att jag inte skulle ha en känsla för de kristna värden
              man talar om i dessa sammanhang, utan därför att det på mig verkar
              såsom något litet av övertro — en Öövertro som herr Sörenson har
              kritiserat ifrån, föreställer jag mig, för oss båda gemensamma
              utgångspunkter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b9f78b5f">
            Herr NYMAN (fp):
          </note>
          <u who="sven_nyman_51a40b" xml:id="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-7" n="7eea1a66">
            <seg n="ea4aea13">
              Herr talman! Det är mycket svårt att diskutera väsentliga metoder
              och möjligheter när man inte själv är vetenskapsman eller expert.
            </seg>
            <seg n="7fa91ad0">
              Jag tycker nog att herr Möller har en något felaktig uppfattning
              om svårigheterna när det gäller att utföra en sådan här forskningsuppgift.
              Jag har själv lyssnat på herr Gustafsson i utskottet och även
              tagit kontakt med honom efteråt. Det kan väl intygas att det enligt
              hans uppfattning inte var ett så stort metodiskt problem att lägga
              upp en sådan här undersökning. Man skall inte göra den märkvärdigare
              än vad den är.
            </seg>
            <seg n="de3a6bb6">
              Det är en forskningsuppgift, det är sant. Jag tror att det skulle
              vara värdefullt att den genomfördes, inte minst
            </seg>
            <seg n="e2cd50b7">
              därför att det bland många råder en ganska skeptisk inställning
              till de kristna värdenas betydelse i samband med ungdomsfostran.
              Vi har olika erfarenheter. Just från den synpunkten tror jag att
              det skulle vara värdefullt för oss i riksdagen och för de ansvariga
              i samhället över huvud taget att kanske få bekräftat, om det nu
              går, att de kristna idéerna har stort värde i ungdomsfostran.
              Det är vad det hela går ut på. Jag tror, som sagt, att det är
              möjligt att genomföra en sådan här utredning och att den skulle
              vara värdefull.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7488d2d5">
            Herr MÖLLER (s):
          </note>
          <u who="yngve_moller_e9be27" xml:id="i-b496230e7840650d-4" next="i-b496230e7840650d-5" n="36354cad">
            <seg n="f21f1e17">
              Herr talman! Jag är naturligtvis den förste att instämma med
              herr Dahlén, när han säger att detta är viktiga frågor. Att som
              herr Dahlén påpeka det är att slå in öppna dörrar. Det finns emellertid
              många viktiga ting i tillvaron som man inte kan klara genom offentliga
              utredningar. En av de mest svårlösta uppgifterna tror jag är att
              mäta värdet av livsåskådningar och att därefter försöka överföra
              de praktiska konsekvenserna i lagstiftningsarbetet.
            </seg>
            <seg n="ebc6ccb6">
              Det är verkligen inga obetydliga önskemål som ligger bakom reservationen.
              Motionärerna påpekar hur hela samhällsstrukturen under senare
              tid har blivit förvandlad. Man pekar på den starka urbaniseringsprocessen
              och sådana tendenser som man anser vara destruktiva. Man påpekar
              massmedias roll för spridande av impulser till brottsliga beteenden.
              Såsom en uppenbart destruktiv tendens påpekas också en s. k. förstucken
              sexualpropaganda i massmedia. Man pekar på alkoholseder, att kulturradikalismen
              har tillskansat sig huvudsaklig dispositionsrätt till våra massmedia,
              o. s. v. Så kommer man fram till att dessa företeelser skall bekämpas
              med stöd av en offentlig utredning, som skulle visa värdet av
              de religiösa etiska principerna.
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="3221e6f9">
            Nr 24 49
          </note>
          <u who="yngve_moller_e9be27" xml:id="i-b496230e7840650d-5" prev="i-b496230e7840650d-4" n="36354cad">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
            <seg n="894cbd4b">
              Som herr Sörenson sade, bärs motionerna nog upp av tankegångar
              som kan karakteriseras med uttrycket »längtan tillbaka», Man vänder
              sig mot så mycket som man tycker är vrångt och ont i tiden. Människorna
              är onda, och man vill skapa en bättre människa och ett bättre
              samhälle — en urgammal dröm — och så söker man sin tillflykt till
              en offentlig utredning, De ädla ambitionerna står dock så att
              säga i dålig korrelation med den praktiska slutsatsen,
            </seg>
            <seg n="dcd260dd">
              Jag sätter uppriktigt sagt större tillit till det utredningsarbete
              som pågår i syfte att förbättra ungdomsvården i mera traditionella
              former. Tankegångarna är ju över lag att ungdomsvården skall förbättras,
              men motionärerna och reservanterna vill så att säga som ett litet
              biflöde även ha en utredning om inverkan av de: religiösa värdena.
              Därvidlag har vi delade meningar, som vi inte kan enas om,
            </seg>
            <seg n="50043a10">
              Jag vidhåller mitt yrkande;
            </seg>
          </u>
          <note n="de153fd8" type="speaker">
            Herr DAHLÉN (fp):
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-1e68375d8b01d05c-1" n="d0daec96">
            <seg n="8d5fa8b7"/>
            <seg n="197cb815">
              Herr talman! Herr Möller försökte göra en affär av att jag underströk
              vad andra understrukit, nämligen att detta är viktiga frågor.
              Det tyckte jag var originellt av herr Möller. Men låt oss lämna
              det.
            </seg>
            <seg n="e847a59f">
              Skillnaden mellan herr Möllers uppfattning och min i det här
              sammanhanget — den skillnad som är av någon betydelse — är att
              jag tycker att när man börjat finna vetenskapliga metoder som
              eventuellt skulle kunna ge oss någon vägledning, så har riksdagen
              skyldighet att säga: Detta är så viktigt att vi är villiga att
              offra på det, även om det är osäkert, huruvida man når resultat!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7488d2d5">
            Herr MÖLLER (s):
          </note>
          <u who="yngve_moller_e9be27" xml:id="i-b496230e7840650d-6" next="i-b496230e7840650d-7" n="36354cad">
            <seg n="e1a1d467">
              Herr talman! Om det är sant att man nu har vetenskapliga metoder
              och instrument för att göra mätningar av livsåskådningens inverkan,
              varför då an-
            </seg>
          </u>
          <note n="a28f7afb">
            4 Första kammarens protokoll 1967. Nr 24
          </note>
          <u who="yngve_moller_e9be27" xml:id="i-b496230e7840650d-7" prev="i-b496230e7840650d-6" n="36354cad">
            <seg n="102f411e">
              gripa dessa stora problem på en så smal bas och säga, att vi.
              skall koppla in mätningarna just när det gäller ungdomsvården?
              Är det riktigt har vi ju fått ett underbart instrument för att
              förbättra hela samhället och alla människor, inte bara de unga
              kategorierna och ungdomsvården. De vuxna är sannerligen i lika
              stort behov av förbättring — varför då tala om sådana mätningar
              bara när det gäller en översyn av bar navårdslagstiftningen?.
              Det är ju de vuxna människorna som skapar det mesta eländet i
              världen, som för krig mot varandra och begår allsköns ruskigheter.
              Jag finner det synnerligen opraktiskt att föra in detta enbart
              i sammanhang med den översyn av barnavårdslagstiftningen som skall
              ske.
            </seg>
          </u>
          <note n="de153fd8" type="speaker">
            Herr DAHLÉN (fp):
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-1e68375d8b01d05c-2" next="i-b496230e7840650d-15" n="d0daec96">
            <seg n="8d5fa8b7"/>
            <seg n="c702fa62">
              Herr talman! För att. det inte skall vara något missförstånd:
              i alla händelser beträffande min inställning vill jag påpeka att
              jag aldrig har trott att en sådan här undersökning skulle befatta
              sig enbart med unga människors livsåskådning. Jag hade trott att
              vi var överens om att det inte minst är den äldre generationens
              inställning som har stor betydelse härvidlag. Nej, herr Möller,
              vi borde kunna vara överens om att det inte skulle tjäna något
              vettigt syfte att bara undersöka hur ungdomar uppför sig.
            </seg>
            <seg n="2dae4437">
              Sedan var det en liten glidning i i herr Möllers senaste inlägg,
              Man fick nästan den känslan, att om motionärerna och reservanterna
              haft större krav skulle herr Möller möjligen ha kunnat lämna sitt
              stöd. Ja, det kan ju tänkas att motionärerna återkommer nästa
              år och hoppas att då få herr Möller som motionär.
            </seg>
          </u>
          <note n="f197a3fe">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr
            förste vice talmannen i enlighet med därunder framkomna yrkanden
            propositioner, först på bifall till utskottets hemställan
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-049.jp2/_view"/>
          <note n="166cdc01">
            50 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-b496230e7840650d-8" prev="i-1e68375d8b01d05c-2" n="d0daec96">
            <seg n="b6c5c3ff">
              Ang. de kristna värdenas betydelse för en förebyggande ungdomsvård
            </seg>
          </u>
          <note n="0e82c1cc">
            samt vidare 'på antagande av det förslag, som innefattades i
            den av herr Axel Kristiansson m. fl. vid utlåtandet avgivna reservationen;
            och förklarade herr förste vicé' talmannen, sedan han upprepat
            propositionen på bifall till utskottets hemställan, sig anse denna
            proposition vara med övervägande ja besvarad. |
          </note>
          <note n="99cdb7dc">
            Herr Nyman begärde votering, i anledning varav, uppsattes samt
            efter given varsel upplästes och godkändes en omröstningsproposition
            av följande lydelse:
          </note>
          <note n="0421ed44">
            Den, som bifaller vad allmänna beredningsutskottet:-hemställt
            i sitt utlåtande nr 26, röstar
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-b496230e7840650d-9" prev="i-1e68375d8b01d05c-2" n="d0daec96">
            <seg n="3820f6d2">
              Jä;
            </seg>
          </u>
          <note n="f6e05ffc">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-b496230e7840650d-10" prev="i-1e68375d8b01d05c-2" n="d0daec96">
            <seg n="0910ca02">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="f3ded545">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den av herr
            Axel Kristiansson. m. fl. vid utlåtandet ' avgivna reservationen.
            |
          </note>
          <note n="7674907a">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr förste vice talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning
            flertalet röstat för ja-propositionen.
          </note>
          <note n="f3beaa8a">
            Då emellertid herr Nyman begärde rösträkning, verkställdes nu
            votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="aa809172">
            Ja — 78; Nej — 51.
          </note>
          <note n="872043ea">
            Därjämte hade 2 ledamöter tillkänna-
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-b496230e7840650d-11" prev="i-1e68375d8b01d05c-2" n="d0daec96">
            <seg n="3325c7d7">
              givit, att de avstode från att rösta.
            </seg>
          </u>
          <note n="59778bff">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen: :
          </note>
          <note n="599bd5cb">
            nr 175, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående "allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, i vad propositionen avser
            allmänna frågor
          </note>
          <note n="be9e7f42">
            och bemyndigande för Kungl. Maj:t att besluta om arbeten inom
            viss kostnadsram;
          </note>
          <note n="f733febf">
            nr 176, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, i vad propositionen avser
            justitiedepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="5a1ef84b">
            nr 177, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, i vad propositionen avser
            försvarsdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="bfcb9d07">
            nr 178, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, i vad propositionen avser
            socialdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="42bc232f">
            nr 179, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, i vad propositionen avser
            kommunikationsdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="23c76772">
            nr 180, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, i vad propositionen avser
            finansdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="490c2885">
            nr 181, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, i vad propositionen avser
            ecklesiastikdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="c20ba832">
            nr 182, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, i vad propositionen avser
            handelsdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="198bc37d">
            nr 183, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående allmän
            beredskapsstat för budgetåret 1967/68, i vad propositionen avser
            inrikesdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="543312bf">
            nr 184, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            utgifter på tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1966/67,
            i vad propositionen avser försvarsdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="5d4c320d">
            nr 185, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            utgif-
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-050.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="0f062384">
            ter på tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1966/67,
            i vad propositionen avser socialdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="ef30b055">
            nr 186, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            utgifter på tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1966/67,
            i vad propositionen avser kommunikationsdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="80114aa5">
            nr 187, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            utgifter på tilläggsstat II till riksstaten: för budgetåret 1966/67,
            i vad propositionen avser ecklesiastikdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="027feb45">
            nr 188, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            utgifter på tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1966/67,
            i vad propositionen avser inrikesdepartementets verksamhetsområde,
            jämte vissa motioner;
          </note>
          <note n="cbaab348">
            nr 189, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            utgifter på tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1966/67,
            i vad propositionen avser avskrivning av oreglerade kapitalmedelsförluster;
          </note>
          <note n="26ee44c4">
            nr 190, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            utgifter på tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1966/67,
            i vad propositionen avser staten för statens allmänna fastighetsfond;
          </note>
          <note n="4180788a">
            nr 191, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            anslag på tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1966/67
            till studiemedelsfonden;
          </note>
          <note n="b022df7f">
            nr 192, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förvärv
            av Skoklosters slott och samlingar;
          </note>
          <note n="67087a19">
            nr 193, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående omorganisation
            av Överstyrelsen för ekonomisk försvarsberedskap;
          </note>
          <note n="f775817c">
            nr 194, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående organisationen
            av den statliga redovisningsoch revisionsverksamheten;
          </note>
          <note n="4b0993dd">
            nr 195, i anledning av Kungl. Maj:ts 1 statsverkspropositionen
            gjorda fram-
          </note>
          <note n="90801022">
            Nr. 24 51
          </note>
          <note n="bd18727c">
            ställningar rörande anslag, för budgetåret 1967/68 till bidrag
            till företagareföreningar m. m. jämte i ämnet väckta motioner;
            och |
          </note>
          <note n="24636827">
            nr 196, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till stat för försvarets fastighetsfond för budgetåret 1967/68.
          </note>
          <note n="0f1ffe2b">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="3e9a6408">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="e276425e">
            nr 87, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utbildning
            av lärare för synskadade och. hörselskadade m. m.;
          </note>
          <note n="9f18db55">
            nr 88, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            för budgetåret 1967/68 till byggnadsarbeten samt inredning och
            utrustning av lokaler vid universitet, högskolor m. m. jämte i
            ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="b29f6313">
            nr 89, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående inrättande
            av statens trafiksäkerhetsverk m. m. jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="86728c88">
            nr 90, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag angående
            effektivisering av verksamheten på prisoch konkurrensområdet samt
            konsumentvaruforskningen jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="5022cfba">
            nr 91, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ökning
            av maximibeloppet för statens betalningsansvar i form av statsgaranti
            för exportkredit;
          </note>
          <note n="fc72518d">
            nr 92, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bemyndigande
            för Kungl. Maj:t att i visst fall avstå allmänna arvsfondens rätt
            till arv;
          </note>
          <note n="3eeb00cd">
            nr 93, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående samordning
            av de nordiska ländernas statliga personalpensionering;
          </note>
          <note n="a790a004">
            nr 94, i anledning av väckta motioner om utredning rörande försäljning
            till allmänheten av aktier i statliga företag; samt .
          </note>
          <note n="320775a4">
            nr 95, i anledning av väckta motioner om försäljning till allmänheten
            av aktier i LKAB;
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-051.jp2/_view"/>
          <note n="19f27eb1">
            52 Nr 24
          </note>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <note n="d66ce382">
            Interpellation ang. den s.k. normaluppskattningen för ecklesiastika
            löneboställen
          </note>
          <note n="6a06556b">
            bevillningsutskottets betänkande nr 46, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående eftergift av arvsskatt m, m.; -
          </note>
          <note n="12d4986d">
            första lagutskottets utlåtande och memorial:
          </note>
          <note n="03ee4c4e">
            nr 35, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående ändrad lydelse av 2$ 2:0) och 14:0) lagen den 26
            maj 1909 (nr 38 s. 3) om Kungl. Maj:ts regeringsrätt; samt
          </note>
          <note n="013be6bc">
            nr 36, föranlett av kamrarnas skiljaktiga beslut beträffande
            första lagutskottets utlåtande nr 27 i anledning av väckta motioner
            om viss översyn av medborgarskapslagstiftningen;
          </note>
          <note n="21358380">
            andra lagutskottets memorial nr 49, föranlett av kamrarnas skiljaktiga
            beslut vid behandlingen av andra lagutskottets utlåtande i anledning
            av väckta motioner om pensionering av äldre friställd arbetskraft;
          </note>
          <note n="44e2a44d">
            tredje lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="1aa751c2">
            nr 31, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående inrättande
            av statens trafiksäkerhetsverk, m. m., i vad propositionen hänvisats
            till lagutskott och behandlats av tredje lagutskottet, jämte i
            ämnet väckta motioner m. m.; samt... :
          </note>
          <note n="1ad83f74">
            nor 33, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändring i vägtrafikförordningen den 28 september
            1951 (nr 648), m. m., jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="e66fe510">
            jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="7729b88e">
            nr 20, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående rörelsemedel
            för domänverket; samt
          </note>
          <note n="92fa83a1">
            nr 21, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dispositionen
            av vissa medel ur skördeskadefonden jämte i ämnet väckta motioner;
            ävensom
          </note>
          <note n="70bcc0ff">
            allmänna beredningsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="3e0878bb">
            nr 27, i anledning av motioner om obligatorisk läkarundersökning
            av in-
          </note>
          <note n="cf067c23">
            vandrade utländska arbetstagare och deras familjemedlemmar och
            obligatorisk hälsokontroll av viss utländsk arbetskraft; samt
          </note>
          <note n="915843c6">
            nr 29, i anledning av motion om åtgärder för att åstadkomma trafiksäkrare
            bilar.
          </note>
          <note n="d66ce382">
            Interpellation ang. den s.k. normaluppskattningen för ecklesiastika
            löneboställen
          </note>
          <note n="529b7761">
            Herr ESKILSSON (h) erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-b496230e7840650d-12" prev="i-1e68375d8b01d05c-2" n="d0daec96">
            <seg n="1abc5157">
              Herr talman! Tillsynen över den ecklesiastika boställsförvaltningen
              utövas av stiftsnämnder och boställsnämnder. Avkastningen av de
              ecklesiastika boställena användes till att täcka församlingarnas
              kostnader för prästoch kyrkomusikerlönerna. Genom ett normaluppskattningsförfarande
              vari ingår en ekonomisk besiktning bestämmes för en tioårsperiod
              hur boställsavkastningen skall avräknas mot kyrkofonden, som är
              en slags skatteregleringsfond för nyssnämnda kostnader.
            </seg>
            <seg n="b55b916d">
              Vid den ekonomiska besiktningen anger boställsnämnden bl. a.
              vilka byggnadsföretag som anses erforderliga under normaluppskattningsperioden
              för att bostället skall kunna drivas rationellt och för att arrendatorn
              skall ha sådana för driften erforderliga anordningar, som svarar
              mot arrendet. Kostnaderna för de sålunda påsynade åtgärderna får
              pastoratet tillgodoräkna sig i avräkningen mot kyrkofonden.
            </seg>
          </u>
          <note n="be9d9a8e">
            Boställsnämndens &lt;:normaluppskattning underställes stiftshämnden
            för prövning och fastställelse.
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-b496230e7840650d-13" prev="i-1e68375d8b01d05c-2" n="d0daec96">
            <seg n="61075d22">
              På grund av den allt snabbare takt som kännetecknar jordbrukets
              rationalisering har svårigheter uppkommit för boställsnämnderna
              att överblicka byggnadsbehovet på boställena för en hel tioårsperiod.
              Det förekommer därför numera ofta att nämnderna under löpande
              period synar på byggnadsåtgärder, som skall verkställas under
              perio-
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-052.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74ca3cf5">
            Onsdagen den 3 maj 1967
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-b496230e7840650d-14" prev="i-1e68375d8b01d05c-2" n="d0daec96">
            <seg n="82987487">
              den. Därvid har från boställsnämndernas sida utfästs att kostnaderna
              skall få avräknas vid normaluppskattningen för kommande tioårsperiod.
              Enligt hittillsvarande praxis har så även skett oavsett om pastoratet
              gäldat kostnaden redaf under den löpande perioden eller täckt
              kostnaden genom lån, som amorteras under kommande perioder. Det
              är bl. a. detta förfaringssätt som gjort att pastoraten haft en
              positiv inställning till ålägganden att företaga byggnadsåtgärder
              under löpande period.
            </seg>
            <seg n="0d4fee51">
              Genom ett utslag i regeringsrätten den 7 december 1966 i anledning
              av besvär över en av stiftsnämnden i Linköpings stift vägrad fastställelse
              av en normaluppskattning har regeringsrätten emellertid underkänt
              ovan angiven praxis såsom icke överensstämmande med gällande författning.
              Regeringsrätten uttalar att kostnader för arbeten som utförts
              under en gången uppskattningsperiod icke får tagas med i beräkningen
              vid uppskattningen under den därpå följande perioden, därest kostnaden
              icke föranleder någon utgift för pastoratet under sistnämnda period.
            </seg>
            <seg n="b80979b2">
              Gällande författningsbestämmelser innebär enligt regeringsrättens
              tolkning att ett pastorat som har tillgängliga medel — i regel
              församlingsskattemedel i någon investeringsfond — och gäldar kostnaden
              kontant betages rätten till avräkning, medan ett pastorat som
              belastar lånemarknaden får rätt att avräkna amorteringarna fr.
              o. m. nästkommande normaluppskattningsperiod.
            </seg>
            <seg n="8147fa1e">
              För framtiden lär utslaget medföra att pastoraten kommer att
              inta en mer avvisande hållning till att byggnadsföretag påsynas
              under löpande period, vilket är till förfång för den önskvärda
              rationaliseringen. Om sådan påsyning ändå sker kommer pastoraten
              icke att betala kontant utan täcka kostnaderna för byggnadsföretaget
              genom lån.
            </seg>
          </u>
          <note n="0d8b8e36">
            Nr 24 53
          </note>
          <note n="9eb5d0e0">
            Meddelande ang. enkla frågor
          </note>
          <u who="olle_dahlen_daace8" xml:id="i-b496230e7840650d-15" prev="i-1e68375d8b01d05c-2" n="d0daec96">
            <seg n="4aa89f0e">
              Den omedelbara konsekvensen blir dock det synnerligen beklagliga
              förhållandet att alla pastorat, som gäldat här aktuella kostnader
              kontant i förlitande på att tillämpad praxis stått i överensstämmelse
              med gällande lagstiftning, nu betages möjligheten att ta med kostnaden
              vid avräkningen med kyrkofonden. Enär avkastningen av de rena
              jordbruksboställena är relativt ringa, blir det yttersta resultatet
              att rationaliseringskostnaderna i flertalet fall får bäras med
              uttaxerade församlingsskattemedel.
            </seg>
            <seg n="1b9ebd7c">
              Med hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
              att till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
              få ställa följande fråga:
            </seg>
          </u>
          <note n="79767b3c">
            Vill herr statsrådet medverka till sådan ändring av gällande
            författning angående normaluppskattning på ecklesiastiska löneboställen,
            att denna bringas i överensstämmelse med hittills tilllämpad praxis?
          </note>
          <note n="55a9860f">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="9eb5d0e0">
            Meddelande ang. enkla frågor
          </note>
          <note n="1f3be5a1">
            Meddelades, att jämlikt $20 i kammarens ordningsstadga följande
            enkla frågor denna dag framställts, nämligen
          </note>
          <note type="speaker" n="67ca56ef">
            av herr Brundin (h) till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet:
          </note>
          <u who="paul_brundin_deba6d" xml:id="i-17872eea8cb45875-0" n="972a4a9d">
            <seg n="faed5f62">
              »är SAS:s koncession på inrikestrafiken på något sätt förbunden
              med villkoret att en viss trafiktäthet skall upprätthållas eller
              äger SAS dra in turer efter eget gottfinnande?»; samt
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b6988a9c">
            av herr Nyman (fp) till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet:
          </note>
          <u who="sven_nyman_51a40b" xml:id="i-6d3e6a8ee5e8b4c4-8" n="7eea1a66">
            <seg n="ff7ba0dc">
              »Anser Herr Statsrådet
            </seg>
          </u>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1967--fk--24/prot_1967__fk__24-053.jp2/_view"/>
          <note n="afa6e2ee">
            54 Nr 24 Onsdagen den 3-maj 1967
          </note>
          <note n="9eb5d0e0">
            Meddelande ang. enkla frågor
          </note>
          <note n="b2f6cdaf">
            att nu vidtagna eller planerade åtgär- Justerades protokollsutdrag
            för dender inför högertrafikomläggningen i na dag, varefter kammarens
            sammantillräcklig grad beaktar behovet av särträde avslutades
            kl. 13.58.
          </note>
          <note n="2c7b6257">
            skild upplysning för i Sverige bosatta i kl utlänningar?» In
            fidem
          </note>
          <note n="1ef11cb1">
            K.-G. Lindelöw
          </note>
          <note n="9da89499">
            KUNGL. BOKTR. STHLM 1967
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
