<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1935</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1935</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1935--fk--7</head>
          <docDate when="1935-02-06">1935-02-06</docDate>
          <docDate when="1935-02-09">1935-02-09</docDate>
          <docDate when="1935-02-12">1935-02-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--fk--7/prot_1935__fk__7-000.jp2/_view"/>
          <note n="2fdc4d8e">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="0f92121c">
            1935. Första kammaren. Nr 7.
          </note>
          <note type="date" n="0ae0384a">
            Onsdagen den 6 februari.
          </note>
          <note n="d5ef1355">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="c980cca1">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="39637a2c">
            nr 57, med förslag till lag om emeritilöner för vissa prästmän
            i ledande ställning i missionens och diakoniens tjänst;
          </note>
          <note n="b0c76c39">
            nr 58, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 7 $ lagen
            den 30 augusti 1932 (nr 404) om kyrkofond; samt
          </note>
          <note n="408dcc59">
            nr 59, angående biträden åt ärkebiskopen.
          </note>
          <note n="6e5fb893">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 62, angående fortsatt befrielse för riksbanken från skyldigheten
            att inlösa av banken utgivna sedlar med guld.
          </note>
          <note n="f36d73ea">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            propositioner:
          </note>
          <note n="59b7858a">
            nr 63, angående försäljning av mark från vissa kronoegendomar
            m. m.;
          </note>
          <note n="6d9b2c68">
            nr 64, angående bemyndigande för Kungl. Maj:t att godtaga ackord
            å kronans fordringar för försålda kronoegendomar;
          </note>
          <note n="73e25a89">
            i 65, angående nedsättning av räntan å lån från norrländska andelsmejerifonden;
          </note>
          <note n="449333e5">
            nr 66, angående användning av margarinaccismedel för utdelning
            av livsmedel till hjälpbehövande;
          </note>
          <note n="08995d4b">
            nr 67, angående ytterligare statsunderstöd till Nedre Åråns regleringsföretag
            i Jönköpings län; samt
          </note>
          <note n="f88f33d6">
            nr 68, angående befrielse för hemmansägaren Gustaf Voltner Svanlund,
            Avaträsk, från viss betalningsskyldighet.
          </note>
          <note n="7c9283cb">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="1e4c5647">
            nr 69, angående pension åt föreståndaren och överläraren vid
            tekniska skolan i Stockholm, rektorn T. Thorén;
          </note>
          <note n="7cc2d5b8">
            nr 70, angående pension åt förmannen vid skyddshemmet åkerbrukskolonien
            Hall A. H. Widlund;
          </note>
          <note n="66234627">
            nr 71, angående pension åt förre högbåtsmannen K. H. L. Johnsson;
            samt
          </note>
          <note n="f26dc98f">
            nr 72, angående pension åt förre arbetaren vid statens järnvägsbyggnader
            N. H. Sundström.
          </note>
          <note n="a93e6b9e">
            Första kammarens protokoll 1935. Nr 7. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--fk--7/prot_1935__fk__7-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="27c4a9bf">
            2 Nr 7. Onsdagen den 6 februari.
          </note>
          <note n="12f620c2">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 73, angående förstärkning av sjätte huvudtitelns anslag till
            kommittéer och utredningar genom sakkunniga.
          </note>
          <note n="955d2a6f">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 74, angående tilläggspension åt vissa i statens tjänst anställda
            personer.
          </note>
          <note n="28049869">
            Vid förnyad föredragning av första kammarens första tillfälliga
            utskotts utlåtande nr 1,i anledning av väckt motion angående viss
            ändring i ordnings- Fargan för riksdagens första kammare, bifölls
            vad utskottet i detta utlåtande
          </note>
          <note n="eccca3c7">
            emställt.
          </note>
          <note n="3cc6289f">
            Föredrogos ånyo och lades till handlingarna första lagutskottets
            utlåtanden:
          </note>
          <note n="a50267c6">
            nr 1, i anledning av verkställd granskning av justitieombudsmannens
            ämbetsförvaltning; och
          </note>
          <note n="10a2131b">
            nr 2, i anledning av verkställd granskning av militieombudsmannens
            ämbetsförvaltning.
          </note>
          <note n="ee45d1e7">
            Vid förnyad föredragning av statsutskottets utlåtande nr 15,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa frågor
            rörande folkundervisningen i rikets nordligaste gränsorter jämte
            i ämnet väckta motioner, bifölls vad utskottet i detta utlåtande
            hemställt.
          </note>
          <note n="73778ffd">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="a2f5fdb1">
            nr 1, angående regleringen för budgetåret 1935/1936 av utgifterna
            under riksstatens första huvudtitel, innefattande anslagen till
            kungl. hovoch slottsstaterna;
          </note>
          <note n="93a9a368">
            nr 19, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            medel för budgetåret 1934/1935 till statliga och statskommunala
            reservarbeten; samt
          </note>
          <note n="7509a0f8">
            nr 20, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under »Utgifterna. För flera huvudtitlar gemensamma frågor» gjorda
            framställningar angående dispositionen av den 30 juni 1935 kvarstående
            behållningar å reservationsanslag samt rörande sättet för bestridande
            av vissa avlöningskostnader för personal vid nyreglerade verk,
            tillhörande allmänna civilförvaltningen.
          </note>
          <note n="a375ef83">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="90958ea1">
            Vid förnyad föredragning av bankoutskottets utlåtande nr 3, i
            anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående
            ändring i vissa delar av lagen den 30 maj 1873 om rikets mynt,
            bifölls vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="8a989360">
            Ang. ändring Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr
            1, i anledning av väckt moi förordningen tion om viss ändring
            i förordningen om erkända arbetslöshetskassor.
          </note>
          <note n="5ba39fc1">
            om erkända arbetslöshetskassor.
          </note>
          <note n="48b964b2">
            I en inom andra kammaren väckt, till lagutskott hänvisad motion,
            nr 67, vilken behandlats av andra lagutskottet, hade herr Spångberg
            m. fl. hemställt, att riksdagen måtte besluta, att sista stycket
            i 15 $ förordningen om erkända arbetslöshetskassor skulle utgå.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--fk--7/prot_1935__fk__7-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f5668699">
            Onsdagen den 6 februari. Nr 7. 3
          </note>
          <note n="e681c9a2">
            Ang. ändring i förordningen om erkända arbetslöshetskassor. (Forts.)
          </note>
          <note n="06ece712">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet anfört:
          </note>
          <note n="49e32000">
            »Motionärerna hava enligt utskottets åsikt icke förebragt något
            skäl, som bör föranleda riksdagen att i det hänseende, varom i
            motionen är fråga, göra ändring i den förra året antagna förordningen
            om erkända arbetslöshetskassor.
          </note>
          <note n="825a8631">
            Utskottet får fördenskull hemställa, att förevarande motion,
            II: 67, icke måtte föranleda till någon riksdagens åtgärd.»
          </note>
          <note type="speaker" n="d81ec04f">
            Herr Nerman:
          </note>
          <u who="Q538109" xml:id="i-247ea0a5249e4e07-0" n="1f1716c0">
            <seg n="15344d81">
              Herr talman! Jag skall be att med motionens motivering få yrka
              bifall till motionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="d8aa79ef">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr förste
            vice talmannen, att i avseende på det nu föredragna utlåtandet
            endast yrkats, av herr Nerman, att kammaren skulle bifalla den
            i ämnet väckta motionen.
          </note>
          <note n="5f72cf32">
            Därefter gjordes propositioner, först på bifall till vad utskottet
            i förevarande utlåtande hemställt samt vidare enligt herr Nermans
            yrkande; och förklarades den förra propositionen, som upprepades,
            vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="8ebf3eac">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 2, i anledning
            av väckt Ang. ändring motion om viss ändring i lagen om offentlig
            arbetsförmedling. Folfentlig”
          </note>
          <note n="bc493167">
            I en inom andra kammaren väckt, till lagutskott hänvisad motion,
            nr 71, vilarbetsförmedken behandlats av andra lagutskottet, hade
            herr Spångberg m. fl. hemställt, ling. att riksdagen måtte besluta,
            att tredje och fjärde styckena i 8 $ lagen om offentlig arbetsförmedling
            skulle utgå.
          </note>
          <note n="3343ebde">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande utlåtandet yttrat:
          </note>
          <note n="2cde9534">
            »Motionärerna hava enligt utskottets åsikt icke förebragt något
            skäl, som bör föranleda riksdagen att i det hänseende, varom i
            motionen är fråga, göra ändring i den förra året antagna lagen
            om offentlig arbetsförmedling.
          </note>
          <note n="250f9212">
            Utskottet får fördenskull hemställa, att förevarande motion,
            IT:71, icke måtte föranleda till någon riksdagens åtgärd.»
          </note>
          <note type="speaker" n="d81ec04f">
            Herr Nerman:
          </note>
          <u who="Q538109" xml:id="i-247ea0a5249e4e07-1" next="i-247ea0a5249e4e07-2" n="1f1716c0">
            <seg n="24c7e7d8">
              Herr talman! Jag skall be att på motionens motivering få yrka
              bifall till motionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="92a777c0">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            förste vice talmannen, att beträffande det under behandling varande
            utlåtandet endast yrkats bifall till den i ämnet väckta motionen.
          </note>
          <note n="8ac17519">
            Sedermera gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan samt vidare i enlighet med berörda yrkande; och förklarades
            den förra propositionen, vilken förnyades, vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note n="ba548b7f">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 3, i anledning
            av väckt Om obligamotion angående lagstadgad rätt till understöd
            för varje behövande arbetslös. borsek eybeta
          </note>
          <note n="9f46caf0">
            I en inom andra kammaren väckt, till lagutskott hänvisad motion,
            nr 25, försäkring. vilken behandlats av andra lagutskottet, hade
            herr Spångberg m. fl. hemställt, att riksdagen måtte besluta att
            i skrivelse till regeringen anhålla om skyndsam utredning och
            förslag till lag om arbetslöshetsersättning, som lämnade obligatorisk
            understödsrätt till varje behövande arbetslös.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--fk--7/prot_1935__fk__7-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2902e888">
            4 Nr 7. Onsdagen den 6 februari.
          </note>
          <u who="Q538109" xml:id="i-247ea0a5249e4e07-2" prev="i-247ea0a5249e4e07-1" n="1f1716c0">
            <seg n="bd6cd263">
              Om obligatorisk arbetslöshetsförsäkring. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note n="253e55ac">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet anfört:
          </note>
          <note n="5161b9a6">
            »Enligt utskottets åsikt hava motionärerna icke anfört något
            skäl av beskaffenhet att böra föranleda riksdagen, som förra året
            medverkade till att i vårt länd genomföra ett system för frivillig
            arbetslöshetsförsäkring, att hos Kungl. Maj:t begära utredning
            av frågan om dess ersättande med obligatorisk försäkring.
          </note>
          <note n="c5581a00">
            Utskottet får fördenskull hemställa, att förevarande motion,
            II:25, icke måtte föranleda till någon riksdagens åtgärd.»
          </note>
          <note type="speaker" n="d81ec04f">
            Herr Nerman:
          </note>
          <u who="Q538109" xml:id="i-247ea0a5249e4e07-3" n="1f1716c0">
            <seg n="a8de57c8">
              Herr talman! Jag ber att med motionens motivering få yrka bifall
              till motionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="7de4846d">
            Efter härmed slutad överläggning gjordes propositioner, först
            på bifall till vad utskottet i det nu ifrågavarande utlåtandet
            hemställt samt vidare, enligt herr Nermans yrkande, på bifall
            till den i ämnet väckta motionen; och förklagrön Sj förra propositionen,
            som upprepades, vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="6a75b032">
            Föredrogos ånyo andra lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="1dd774d1">
            nr 4, i anledning av väckta motioner om upphävande av lagarna
            om kollektivavtal och om arbetsdomstol; samt
          </note>
          <note n="6a2dcf0a">
            nr 5, i anledning av väckta motioner angående viss ändring i
            lagen om värnpliktiga, vilka hysa samvetsbetänkligheter mot värnpliktstjänstgöring.
          </note>
          <note n="d215bc25">
            'Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="fd410161">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="bef861f8">
            statsutskottets utlåtande nr 21, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående förstärkning av andra huvudtitelns anslag
            till kommittéer och utredningar genom sakkunniga; samt
          </note>
          <note n="a984eb7b">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="66a7163c">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av en mellan Sverige, Danmark, Finland, Island och Norge den 19
            november 1934 avslutad konvention om arv, testamente och boutredning,
            m. m.;
          </note>
          <note n="7ce5080f">
            nr 5, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående fortsatt giltighet av lagen den 30 juni 1933 (nr
            472) om förbud mot politiska uniformer; och
          </note>
          <note n="79f9cb33">
            nr 6, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            ur kyrkofonden under budgetåret 1935/1936 för biträde vid handläggning
            av ecklesiastika boställsärenden och vad därmed äger samband.
          </note>
          <note n="09a002f6">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 2.20 e. m.
          </note>
          <note n="6d720d26">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--fk--7/prot_1935__fk__7-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c66262c9">
            Lördagen den 9 februari. Nr 7. 5
          </note>
          <note type="date" n="89389fd0">
            Lördagen den 9 februari.
          </note>
          <note n="415ad221">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="818ce21f">
            Herr statsrådet Vennerström avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="4a3b6c7d">
            nr 47, angående pension åt ryttmästaren i förutvarande Skånska
            husarregementets reserv N. E. L. P:son Henning;
          </note>
          <note n="73012f17">
            nr 61, angående befrielse för G. S. Cassel m. fl. från viss betalningsskyldighet;
          </note>
          <note n="1d542461">
            nr 76, angående inredningsarbeten m. m. för universitetsbiblioteken
            i Uppsala och Lund;
          </note>
          <note n="4a9d90c8">
            nr 77, angående understöd åt fiskare vid förlust av eller skada
            å fiskredskap;
          </note>
          <note n="1d6df4ee">
            nr 78, angående avsättning till en fond av medel, som influtit
            vid försäljning av sparmärken;
          </note>
          <note n="75d80bbb">
            nr 79, angående åtgärder till sockerbetsodlingens uppehållande;
          </note>
          <note n="69c99475">
            nr 80, angående godkännande av ett markbytesavtal mellan kronan
            och Jönköpings stad;
          </note>
          <note n="6736616c">
            nr 81, angående förhöjd ersättning till M. E. Johansson i anledning
            av skada, ådragen under militärtjänstgöring;
          </note>
          <note n="e62b1150">
            nr 82, angående anordnande av utbildningskurser i praktisk flygning
            för vissa studerande vid tekniska högskolan; samt
          </note>
          <note n="64df0518">
            nr 83, med anhållan om riksdagens yttrande över förslag till
            förordning med vissa bestämmelser om arbetsförmedling m. m.
          </note>
          <note n="528c9f70">
            Justerades protokollen för den 4 och den 5 innevarande månad.
          </note>
          <note n="8fab8e09">
            Anmäldes och godkändes andra lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 16, till Konungen i anledning av väckta motioner
            angående viss ändring i lagen om värnpliktiga, vilka hysa samvetsbetänkligheter
            mot värnpliktstjänstgöring.
          </note>
          <note n="56286274">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 17, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag angående ändring i vissa delar av lagen den
            30 maj 1873 om rikets mynt.
          </note>
          <note n="f027e32b">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
            utlåtande nr 21 och första lagutskottets utlåtanden nr 4—6.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--fk--7/prot_1935__fk__7-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6fe426a6">
            6 Nr 7. Lördagen den 9 februari.
          </note>
          <note n="8d76a400">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="923520ac">
            nr 276, av herr Hansson, Sigfrid,
          </note>
          <note n="90eec12b">
            nr 277, av herr Hansson, Sigfrid, samt
          </note>
          <note n="ba714aa2">
            nr 278, av herr Wangson, Otto, och herr Ström, Fredrik,
          </note>
          <note n="81bdb558">
            alla i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om vissa ekonomiska stridsåtgärder.
          </note>
          <note n="f87078ab">
            Föredrogos och bordlades på begäran Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade
            propositioner nr 47, 61 och 76—383.
          </note>
          <note n="fd410161">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="2f5f6fdb">
            statsutskottets utlåtande nr 22, i anledning av Kungl. Maj:ts
            i statsverkspropositionen under »Utgifterna. För flera huvudtitlar
            gemensamma frågor» gjorda framställning angående avlöningsförhållandena
            för föredragande i regeringsrätten;
          </note>
          <note n="6919269a">
            bevillningsutskottets betänkande nr 2, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående disposition av vinstmedel hos Aktiebolaget
            Svenska tobaksmonopolet;
          </note>
          <note n="a984eb7b">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="825f3bd4">
            nr 7, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 11 kap. 37 och 38 $$ rättegångsbalken;
          </note>
          <note n="82313e07">
            nr 8, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 10 kap. 1 8 rättegångsbalken; och
          </note>
          <note n="8db92f91">
            nr 9, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående fortsatt giltighet av lagen den 31 maj 1932 (nr 156)
            om anstånd i särskilt fall med gälds betalning;
          </note>
          <note n="9b92e4a0">
            andra lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="3b741756">
            nr 6, i anledning av väckt motion angående ändring av 5 $ m)
            i lagen om arbetarskydd; .
          </note>
          <note n="d985e076">
            nr 7, i anledning av väckt motion om upphävande av lösdrivarlagen;
          </note>
          <note n="2079a06c">
            nr 8, i anledning av väckt motion angående begränsning av arbetstiden
            för i skeppstjänst anställda; och
          </note>
          <note n="89c9f078">
            nr 9, i anledning av väckt motion om utredning angående en modern
            hyreslagstiftning; samt
          </note>
          <note n="8c8f553a">
            jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="3b4ffcb3">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av statens spannmålslagerhus i Eskilstuna;
          </note>
          <note n="e4778dfe">
            nr 5, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            för arrendatorn O. Karlssons stärbhusdelägare från skyldigheten
            att betala viss husröteersättning m. m.;
          </note>
          <note n="3e4c8e60">
            nr 6, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avskrivning
            av Gustaf Cedergrens, Gärdslösa, skuld till kronan på grund av
            vissa virkesköp;
          </note>
          <note n="7ca87d48">
            nr 7, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            från betalningsskyldigheten för visst till ett torrläggningsföretag
            inom Svedja by i Åsele socken av Västerbottens län utgivet statsbidrag
            m. m.;
          </note>
          <note n="e8471907">
            nr 8, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående avstående
            1 vissa fall av mark från kronoegendomar eller upplåtande av nyttjanderätt
            eller servitutsrätt till sådan mark;
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--fk--7/prot_1935__fk__7-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="60899eca">
            Tisdagen den 12 februari. Nr 7. 7
          </note>
          <note n="f04cf05e">
            nr 9, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående medgivande
            för Kungl. Maj:t att i vissa fall försälja kronoegendom m. m.;
          </note>
          <note n="0ff1d07a">
            nr 10, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av ett kronan tillhörigt markområde i Äkers socken av Södermanlands
            län ;
          </note>
          <note n="c49d411f">
            nr 11, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående nedsättning
            av räntan å köpeskilling för vissa från kronojord försålda lägenheter
            m. m. Jämte i ämnet väckta motioner; och
          </note>
          <note n="e58f3bae">
            nr 12, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under utgifter för kapitalökning gjorda framställningar om anslag
            till kapitalökning för arrendeegnahemsfonden och arrendelånefonden
            m. m. Jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="8b0923f3">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.10 e. m. s
          </note>
          <note n="6d720d26">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="eb37670d">
            Tisdagen den 12 februari.
          </note>
          <note n="415ad221">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="6d63f8b6">
            Justerades protokollet för den 6 innevarande månad.
          </note>
          <note n="d0550125">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="7108495f">
            nr 18, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            frågor rörande folkundervisningen i rikets nordligaste gränsorter;
            och
          </note>
          <note n="55bcbc4d">
            nr 19, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            medel för budgetåret 1934/1935 till statliga och statskommunala
            reservarbeten.
          </note>
          <note n="279a9f47">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 47, angående pension åt ryttmästaren i förutvarande Skånska
            husarregementets reserv N. E. L. P:son Henning.
          </note>
          <note n="85b64755">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="ec2eb3f4">
            nr 61, angående befrielse för G. S. Cassel m. fl. från viss betalningsskyldighet;
            och
          </note>
          <note n="3d3c0081">
            nr 76, angående inredningsarbeten m. m. för universitetsbiblioteken
            i Uppsala och Lund.
          </note>
          <note n="5c17b961">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 77, angående understöd åt fiskare vid förlust av
            eller skada å fiskredskap.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--fk--7/prot_1935__fk__7-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ab6dd4be">
            8 Nr 7. Tisdagen den 12 februari.
          </note>
          <note n="e7e7980e">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 78, angående avsättning till en fond av medel, som influtit
            vid försäljning av sparmärken.
          </note>
          <note n="22f174c5">
            Föredrogs och hänvisades till 'bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 79, angående åtgärder till sockerbetsodlingens
            uppehållande.
          </note>
          <note n="b87b6583">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 80, angående godkännande av ett markbytesavtal mellan kronan
            och Jönköpings stad.
          </note>
          <note n="515dcc60">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 81, angående förhöjd ersättning till M. E. Johansson i anledning
            av skada, ådragen under militärtjänstgöring.
          </note>
          <note n="d0d442ae">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 82, angående anordnande av utbildningskurser i praktisk flygning
            för vissa studerande vid tekniska högskolan.
          </note>
          <note n="0317f03d">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 83, med anhållan om riksdagens yttrande
            över förslag till förordning med vissa bestämmelser om arbetsförmedling
            m. m.
          </note>
          <note n="b521e269">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner: I nr 276, av herr Hansson, Sigfrid, nr 277, av herr
            Hansson, Sigfrid, samt nr 278, av herr Wangson, Otto, och herr
            Ström, Fredrik,
          </note>
          <note n="81bdb558">
            alla i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om vissa ekonomiska stridsåtgärder.
          </note>
          <note n="e78e6400">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
            utlåtande nr 22, bevillningsutskottets betänkande nr 2, första
            lagutskottets utlåtanden nr 7—9, andra lagutskottets utlåtanden
            nr 6—9 och jordbruksutskottets utlåtanden nr 4—212.
          </note>
          <note n="899e4065">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Bergqvist för
            tiden från och med den 14 innevarande månad till och med den 4
            nästkommande mars.
          </note>
          <note n="73612fa1">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.09 e. m.
          </note>
          <note n="6d720d26">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="600dde5f">
            Stockholm 1935. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            350755
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
