<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1935</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1935</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1935--ak--44</head>
          <docDate when="1935-06-12">1935-06-12</docDate>
          <docDate when="1935-06-14">1935-06-14</docDate>
          <docDate when="1935-06-15">1935-06-15</docDate>
          <docDate when="1935-06-18">1935-06-18</docDate>
          <docDate when="1935-06-26">1935-06-26</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CBysMdSDjwNsMH6Kx3GMj4">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-RuFmteT9tLjhMUCH5juG9q">
            1935. Andra kammaren. Nr 44.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Qs5zwnqqmfPGSsrNwnQjaC">
            Onsdagen den 12 juni. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XkHPjrekWAFWHwA4MsDAta">
            $1.
          </note>
          <note xml:id="i-VCcSgHhgqnnZhtYm8j6t5z">
            Justerades protokollen för den 4 och den 5 innevarande juni.
          </note>
          <note xml:id="i-WPbGUU8e42YHWFNrD5wpoB">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-GtQvixLXVpxwCxMzXtf9BF">
            Upplästes och lades till handlingarna en till riksdagen ställd
            skrivelse, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-BHX7wBcntnJMpt5eGjw8DW">
            Till Sveriges riksdag.
          </note>
          <note xml:id="i-432FH5qKF6ZEb8mCtvXotr">
            Representanterna för allmänna kyrkomötet vid riksdagens 500-årsjubileum
            anhålla att till riksdagen få frambära sitt vördsamma och varma
            tack för all storslagen gästfrihet vid de oförglömligt glansfulla
            och innehållstyngda minneshögtidligheterna.
          </note>
          <note xml:id="i-KUBTJTTmjbkcsD5vSg6Nva">
            Falun, Jula, Lund, Göteborg, Strängnäs.
          </note>
          <note xml:id="i-DfaWgYXeVEFciS4h64baTT">
            Gunnar Ekström. E. v. Hofsten. Hjalmar Holmquist. Birger Jansson.
            Otto Norberg.
          </note>
          <note xml:id="i-5C5hK7or7u2i1JRMMaRmGu">
            8 3: Herr talmannen gav på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-KNNXJoaEayd3nK841wkgBv">
            Chefen för handelsdepartementet, herr statsrådet Ekman, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5630550" xml:id="i-5f12061c7176fc3e-0" next="i-5f12061c7176fc3e-2">
            <seg xml:id="i-YC9jjyN41taZNGsNwk9QnH">
              Herr talman! Med andra kammarens tillstånd har herr Nils Holmström
              till mig framställt följande interpellation:
            </seg>
            <seg xml:id="i-Jz8NTpwipajaESFuXfGASZ">
              »Har herr statsrådet för avsikt att, med anledning av den sedan
              en tid pågående diskussionen om Norrlands vintersjöfart, föranstalta
              om sådana ändringar i gällande bestämmelser och organisation för
              statens isbrytare, att dessa på ett mera effektivt sätt kunna
              tjäna exportindustrien?»
            </seg>
            <seg xml:id="i-ECnNfaZZHEGKRq5QcFSwuE">
              Då jag nu går att besvara interpellationen, vill jag till en
              början lämna en kort redogörelse för den statliga isbrytarverksamhetens
              utveckling och nuvarande organisation.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GhRrpsQxXoa3sAH2LsJrv3">
              Det var som bekant först relativt sent som frågan om en statlig
              isbrytarverksamhet vann sin lösning i Sverige. Sedan Stockholms
              stad med bidrag av statsmedel år 1913 byggt ett nytt isbrytarfartyg,
              och staten genom kontrakt samma år med staden erhållit rätt att
              på vissa villkor vid behov disponera isbrytaren, gjorde sig vid
              skilda tillfällen krav gällande att staten skulle för eget behov
              anskaffa ett isbrytarfartyg. I anledning av riksdagens hemställan
              om utredning i ämnet tillsattes 1917 en kommitté, den s. k. vintersjöfartskommittén
              för Norrland, vilken med understrykande av betydelsen av en utsträckning
              av seglationstiden på Norrland hemställde om åtgärder för anskaffande
              för statens räkning av en havsisbrytare. Några åtgärder i de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ChuXtxh5HDc1955gKxLpye">
            Andra kammarens protokoll 1935. Nr 44. 1
          </note>
          <note xml:id="i-56ifUmjHx4VYzDbAmVqax9">
            Svar å interpellation.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-UvLi8UoxeYG93eZPToQMB">
            2 Nr 44, Onsdagen den 12 juni.
          </note>
          <u who="Q5630550" xml:id="i-5f12061c7176fc3e-1" prev="i-5f12061c7176fc3e-0">
            <seg xml:id="i-H93oXCsMwVwDYFX1TDF4FJ">
              Svar å interpellation. (Forts. av kommittén påyrkade syften blevo
              icke av Kungl. Maj:t vidtagna. Isbrytarfrågan kom emellertid åter
              upp genom framställningar i riksdagen och hos Kungl. Maj:t, och
              särskilt aktualiserades frågan genom de svåra isförhållanden,
              som rådde åren 1922 och 1924. Genom de svåra ishinder, som dessa
              år förelågo, i synnerhet vid rikets södra och västra kuster, kom
              tyngdpunkten i isbrytarfrågan att förflyttas, så att densamma
              från att hava betraktats mera ur synpunkten av vintersjöfarten
              på Norrland kom att bliva en fråga om anskaffande för statens
              räkning av ett isbrytarfartyg för sjöfartens hjälp och stöd i
              allmänhet under vintermånaderna och om de därav förorsakade särskilda
              riskerna även vid trafik i mera normal omfattning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LM8yBnwnnqvfUwzaSi2iwy">
              Statens första isbrytarfartyg »Atle» började sin verksamhet 1926
              och fick de första åren sitt huvudsakliga arbete förlagt till
              Norrlandskusten. Vid de utomordentligt svåra isförhållandena i
              Öresund och södra Östersjön vintern 1928—1929 råkade »Atle» ut
              för grundkänning och försattes ur funktion. Genom de behov av
              isbrytare, som vid denna iskampanj visade sig, aktualiserades
              frågan om förstärkning av landets isbrytarberedskap. Sedan de
              s. k. isbrytarsakkunniga verkställt utredning därom, byggdes ett
              nytt fartyg, »Ymer», vilket började sin verksamhet 1933. De sakkunniga
              erinrade i sitt betänkande om vad jag nyss antytt, att vad som
              tidigare drivit fram frågan om statens isbrytarfartyg till sin
              lösning icke närmast var behovet av eller tanken på en i verklig
              mening utsträckt vintersjöfart på Norrland utan fastmer erfarenheterna
              av ett ibland mycket trängande behov av isbrytarhjälp genom det
              allmännas försorg i sådana farvatten, där under normala förhållanden
              sjöfart utan sådan hjälp bedrevs under hela året. De sakkunniga
              framhöllo vidare att det vore uppenbart, att man hade att i de
              nämnda exceptionella issvårigheterna i södra Östersjön, Öresund
              och Kattegatt se närmaste anledningen till att frågan om landets
              isbrytarfartyg ånyo upptagits till dryftande. Detta hindrade emellertid
              enligt de sakkunniga givetvis icke, att vid de överväganden, vartill
              nyssnämnda omständigheter föranledde, behörig hänsyn borde tagas
              till intresset av att inom ramen för vad som kunde anses praktiskt
              möjligt och lämpligt tillgodose även vintersjöfarten på Norrland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9psT2eKvL9WYWi1kQViTEv">
              Vad angår den statliga isbrytningsverksamhetens nuvarande omfattning,
              dess mål och uppgifter, äro dessa byggda på två huvudprinciper,
              den ena, att den statliga isbrytningsverksamheten skall huvudsakligen
              omfatta havsisbrytning, medan öppenhållandet av infartslederna
              från havet till de olika hamnarna och lastageplatserna skall vara
              en lokal angelägenhet, den andra att ett samtidigt användande
              av båda isbrytarfartygen icke bör äga rum utom för det fall, att
              sådant påkallas av extra ordinära förhållanden. Med utgångspunkt
              härifrån äro gällande bestämmelser i ämnet utarbetade, bland vilka
              den i detta sammanhang viktigaste är den allmänna planen för den
              statliga isbrytningsverksamheten, i sin nuvarande lydelse — som
              i huvudsak överensstämmer med den tidigare gällande — fastställd
              av Kungl. Maj:t genom generalorder den 29 oktober 1934.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CjtEVpwXXnhfmp4gchQYt9">
              De båda isbrytarfartygen skola enligt planen vara klargjorda
              i mitten av oktober för att kunna utgå på expedition, detta särskilt
              med hänsyn till isbrytningsverksamheten i de norrländska farvattnen.
              För denna, som ju är den regelmässiga och är avsedd att upprätthållas
              av Ymer, innehåller planen mera ingående föreskrifter, vilka innefatta
              vissa beräknade perioder för verksamheten i olika delar av ifrågavarande
              farvatten. Dessa perioder äro beräknade med hänsyn till sannolikheten
              av att sjöfart kan upprätthållas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6wW82wLyAh65pYLtaXMka9">
              Under den tid bestämmelserna varit gällande har det för verksamheten
              avsedda isbrytarfartyget årligen varit ute på expedition vid norrlandskusten
              samt vintern 1928—1929 jämväl vid södra och västra kusterna. Tiden
              för
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-3aj1nTTwUao3ZTqgk1RQTi">
            Onsdagen den 12 juni. Nr 44. 3
          </note>
          <u who="Q5630550" xml:id="i-5f12061c7176fc3e-2" prev="i-5f12061c7176fc3e-0">
            <seg xml:id="i-6A7zd8vuQH6F1LLcXf55i4">
              Svar å interpellation. (Forts.) expeditionen har varierat mellan
              132 och 231 dagar, dock att under den senaste vintern, vilken
              som bekant beträffande isförhållandena varit för sjöfarten mycket
              gynnsam, Ymers expedition i de norrländska farvattnen begränsats
              till tiden 30 mars—26 maj.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cqjz8x2N1CSJS9bXYAUyhx">
              Av det anförda torde framgå, att nuvarande bestämmelser för den
              statliga isbrytningen (havsisbrytningen) medgivit en mycket omfattande
              och effektiv verksamhet på detta område till gagn för vintersjöfarten
              på Norrland. Som man kan erfara av tillgängliga uppgifter angående
              expeditionstiderna har en anpassning iakttagits efter denna sjöfarts
              behov, sådana dessa under varje verksamhetsår ansetts föreligga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QJyw8dtEfmzfJCK1jMdLy3">
              Vid planläggandet av den statliga isbrytningsverksamheten för
              vintersjöfarten på Norrland måste, såsom nämnda isbrytarsakkunniga
              framhållit, tillses, att denna verksamhet icke bedrives på ett
              sådant sätt, att därigenom framtvingas eller framlockas en onaturlig
              samt för fartyg och besättning riskfylld utsträckning av vinterseglationen.
              Härvid bör man hava i minnet, att endast ett mycket ringa antal
              fartyg äga en för vintersjöfart på Norrland betryggande isförstärkning
              av skrovet. Anskaffandet av dylikt tonnage utgör ett spörsmål
              av skeppsbyggeriteknisk, försäkringsteknisk och allmänt ekonomisk
              art, som det måste överlåtas åt de därav närmast intresserade
              att lösa. Beträffande omfattningen av den statliga isbrytningsverksamheten
              må ock beaktas, att ökad sådan verksamhet måste medföra större
              risker för och påfrestning av den mycket dyrbara isbrytarmaterielen,
              vilket manar till en viss återhållsamhet vid utnyttjandet av denna
              materiel, så att densamma tages i bruk endast då verkligt behov
              föreligger.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Y1uJMPGFhRucaaGsvQPgJF">
              Det torde nog heller icke vara havsisbrytningen, som man åsyftar,
              då det nu, såsom interpellanten konstaterar, från vissa håll framhållits,
              att statsisbrytarna icke i önskad utsträckning medverka till vintersjöfarten
              i fråga. Det framgår med all tydlighet, att man här kräver en
              vidgad medverkan från statens sida till öppenhållandet av infartslederna
              till hamnar och lastageplatser samt isbrytning i och vid dessa.
              Jag vill uttala den uppfattningen, att staten icke kan åtaga sig
              en sådan vidgad medverkan. Staten måste ställa sig på den principiella
              ståndpunkten, att den nu ifrågavarande isbrytningen skall ombesörjas
              av vederbörande hamnar och lastageplatser, som för sådant ändamål
              böra förse sig med erforderlig materiel. Detta hindrar naturligen
              icke att isbrytarledningen emellanåt kan låta respektive isbrytarfartyg
              i samband med öppnandet av vårkampanjen bryta upp isen i tillfartslederna
              till de norrländska hamnarna och lastageplatserna, där sådant
              icke ombesörjes av lokala isbrytarresurser. En förutsättning för
              främjande av en utsträckt vintersjöfart på Norrland, i den mån
              sådan överhuvud taget är ekonomiskt och praktiskt genomförbar,
              får alltså anses vara att vederbörande tillgodose behovet av tillräckligt
              kraftig materiel för lokal isbrytning. Sådan medverkan från hamnarnas
              och lastageplatsernas sida i större omfattning än som hittills
              kommit till stånd skulle komplettera och avsevärt öka effekten
              av statens isbrytningsverksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HYvfYFAEMsiP2HRrYFWRsg">
              Såsom sammanfattning av vad jag anfört får jag uttala, att jag
              anser den statliga isbrytningsverksamheten med sin nuvarande organisation
              och allmänna planläggning väl ägnad att, med vederbörlig hänsyn
              tagen till de olika faktorer, som här böra beaktas, fylla de uppgifter,
              som rimligen kunna och böra åläggas denna verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VqiCFivYn1QBsBSWYkim7o">
            Härpå anförde
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Fds5rRnQbwaL42yPrWjQro">
            Herr Holmström:
          </note>
          <u who="Q5812181" xml:id="i-15526fd419ebd6a8-0" next="i-15526fd419ebd6a8-5">
            <seg xml:id="i-8iL8Hde8vpTkp5dJj2RDS2">
              Herr talman! Jag anhåller få framföra mitt vördsamma tack till
              herr statsrådet och chefen för handelsdepartementet för beredvillig-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-7gASaAUbWou21Ui3xHyKrt">
            4 Nr 44. Onsdagen den 12 juni.
          </note>
          <u who="Q5812181" xml:id="i-15526fd419ebd6a8-1" prev="i-15526fd419ebd6a8-0">
            <seg xml:id="i-728qsTwXbmH7x3pThhzuhz">
              Svar å interpellation. (Forts.) heten att besvara min interpellation
              liksom också för att jag i förväg delgivits svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Dtkznjsy6FfwFWm6nJ4bPZ">
              Av herr statsrådets redogörelse för statsisbrytarefrågans uppkomst
              och utveckling framgår, att statens isbrytare icke tillkommit
              för att underlätta den norrländska vintersjöfarten. Det var först
              sedan åren 1922 och 1924 ishinder yppade sig vid rikets södra
              och västra kuster, som behov av statsisbrytare ansågs föreligga.
              Och enligt den nu gällande allmänna planen för statsisbrytarnas
              verksamhet är omsorgen om den norrländska vintersjöfarten endast
              en andrahandsuppgift.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NqSc3ix1gPxR7BRB8byQtH">
              Jag vill av dessa förhållanden icke frestas att säga, att Norrland
              är en av statsmakterna förbisedd landsända. Men så mycket må det
              vara berättigat att uttala, att man icke tillräckligt beaktat,
              vad jag anfört i min interpellation, nämligen »att den norrländska
              exportindustrien är av omistlig betydelse för hela Sverige, att
              den kan stå sig i konkurrensen med grannländerna endast om den,
              liksom dessa, har möjlighet till kontinuerlig försäljning och
              skeppning samt att vintersjöfart därför är ett oavvisligt krav».
            </seg>
            <seg xml:id="i-HUxBkLpTpkiTMsSj2oHw9v">
              Vad vår exportindustri betyder för vårt lands ekonomiska liv
              och därmed för hela vårt folks livsföring — icke minst för beredande
              av arbetstillfällen — ligger i öppen dag. Jag vill endast erinra
              om att skogen och dess produkter lämna hälften av exportvärdet
              och att en avsevärd del av skogen och skogsindustrien ligger i
              Norrland för att därmed understryka betydelsen av vad jag nyss
              anfört. Ett ökat intresse från statsmakternas sida för Norrland
              skulle stimulera ett effektivare tillvaratagande av dess naturtillgångar
              samt utvecklingen av dess näringsliv till fromma för hela riket.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RskQ9zL6oY7X8mZsvfXbZT">
              Ett sådant intresse för Norrland kunna statsmakterna visa genom
              att med de medel, som staten redan äger 1 de två isbrytarna, förhjälpa
              till sjöfart under största möjliga del av vintern.
            </seg>
            <seg xml:id="i-aLzYTxNkWwiyivgnz3yTU">
              Statens isbrytare hava utfört ett synnerligen betydelsefullt
              och högt skattat arbete i de norrländska farvattnen. Att man inom
              norrländska industrikretsar ändock icke är nöjd med den nuvarande
              ordningen beror huvudsakligast på att man med gällande bestämmelser
              för statens isbrytare icke med säkerhet kan räkna med deras hjälp.
              Detta är en stor nackdel vid uppgörande av leveransavtal och skapar
              osäkerhet för sjöfartens män.
            </seg>
            <seg xml:id="i-E3cD39kVrtb45nAPkPa4Kt">
              Då det torde vara en allmän mening att statsisbrytareverksamheten
              är så utomordentligt kostsam för staten, vill jag erinra om, att
              under perioden 1926— 1933 3 Z-tillägget å fyroch båkavgifter uppgick
              till 1,071,000 kr. under det att driftkostnaderna samma tid uppgingo
              till 1,052, 000 kr. och att alltså fartygens extra avgifter för
              isbrytarna mer än betalat driftkostnaderna. Då jag ifrågasätter
              att statsisbrytare under viss tid må stationeras i Norrlandshamn,
              vill jag i detta sammanhang påpeka, att merkostnaden per dag under
              stillaliggande i hamn utom Stockholm endast är omkring 150 kr.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VVomoih4s1LqmDGZT2wHPa">
              Jag vågar förutsätta, att isbrytarnämnden vid tillfälle tager
              upp till övervägande de synpunkter, som jag anfört såväl i min
              interpellation som vid detta tillfälle. Såsom önskemål vid en
              sådan överläggning skulle jag vilja särskilt framhålla,
            </seg>
            <seg xml:id="i-KGSUfpL8GvGqLi9rwsPz11">
              att med de erfarenheter, som verksamheten nu givit och med hänsynstagande
              till de önskemål, som från norrländskt industrihåll framförts,
              den »allmänna planen» och gällande reglementen revideras, varvid
              särskilt bör beaktas
            </seg>
            <seg xml:id="i-5aYKKok9szfL7DsMZL177z">
              1) att de i nu gällande bestämmelser angivna data för statsisbrytarnas
              verksamhet inom de olika distrikten i Norrland borttagas,
            </seg>
            <seg xml:id="i-CTLHZtmHy1T4A2FxxBb7dE">
              2) att under issäsongen en statsisbrytare är stationerad i Norrlandshamn
              samt att vid behov båda statsisbrytarna må kunna dirigeras till
              Norrland, allt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-PzCwWD8FVxyZ2GWxrMUSs6">
            Onsdagen den 12 juni. Nr 44. 5
          </note>
          <u who="Q5812181" xml:id="i-15526fd419ebd6a8-2" prev="i-15526fd419ebd6a8-0">
            <seg xml:id="i-7wrEi2uMT42sRs7Pu2Di4B">
              Svar å interpellation. (Forts.) under förutsättning att deras
              verksamhet icke är påkallad vid södra eller västra kusterna, samt
            </seg>
            <seg xml:id="i-XRuCpHUSBjD6PupBhUPedw">
              3) att för att möjliggöra en snabbare och smidigare användning
              av statsisbrytarna, deras dirigerande helt överlåtes åt chefen
              för sjöförsvarets kommandoexpedition.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7VCYKBw555yTa1xfLoYr7p">
              Såsom värt att diskutera vill jag också framhålla önskvärdheten
              av att sjöfartens 5 4-tillägg å fyroch båkavgifter borttages och
              att driftkostnaderna helt övertagas av staten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VyxWiZkTTKCGSUqTT2NM52">
            IP +=
          </note>
          <u who="Q5812181" xml:id="i-15526fd419ebd6a8-3" prev="i-15526fd419ebd6a8-0">
            <seg xml:id="i-J33WDEJiEBy6uYFBKi9LG4">
              Föredrogos vart efter annat:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MYhhkxAu2sPZpRbmF2pGPK">
            bevillningsutskottets betänkande, nr 68, angående beräkning av
            bevillningarna för budgetåret 1935/1936, m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Qh5yi9VWE1sh4CrjRdjT74">
            sammansatta andra lagoch jordbruksutskottets memorial, nr 3,
            angående ersättning till utskottets tjänstemän m. fl.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-TZZcz73kVn3NcZ5vr1VTFE">
            särskilda utskottets memorial, nr 3, angående arvode åt utskottets
            sekreterare m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-Mc8s2FuYspvc34zEvyNUQM">
            Kammaren biföll vad utskotten i nämnda betänkande och memorial
            hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-4DQRkETCNys7ExuKGegr46">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-XMJeuXnyTP63TGrj3iHP2S">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen:
          </note>
          <note xml:id="i-NERdinmhHgYM91tdhg9oWC">
            från statsutskottet, nr 280, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående anslag till pressattachéer;
          </note>
          <note xml:id="i-P3quX1ENYVjY1drwS27VzU">
            från bevillningsutskottet, nr 360, angående beräkning av bevillningarna
            för budgetåret 1935/1936, m. m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Fn5wr9pRdwQJzWA7h3mjmw">
            från andra lagutskottet, nr 325, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående ändrad lydelse av 2
            $ 2:0), 8:0) och 17:0) lagen den 26 maj 1909 (nr 38 s. 3) om Kungl.
            Maj:ts regeringsrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-RNzSgLLDWRoJh5BVQHQX8V">
            $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-KVu3Rr2ZJ5pEMUDUAZQECL">
            Till bordläggning anmäldes sammansatta statsoch andra lagutskottets
            memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-SPXcQ7tkkBAXzN6AsWDVWH">
            nr 6, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut i fråga om
            ändrade grunder för statsbidrag till distriktsoch dispensärvården;
            samt nr 7, angående ersättning till utskottets tjänstemän.
          </note>
          <note xml:id="i-WRNwF6ZMwRdYCR8tKyfwA">
            8 7. Justerades protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes
            härefter kl. 11.24 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UkMCDEukSZu6b9V3MJ7hWY">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-7h85L5CDyybxL4RC33a8SW">
            6 Nr 44, Fredagen den 14 juni.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-83rmMe6QBaEwqyqQq3UTAE">
            Fredagen den 14 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-8BbBFyPkjRhsWnMte1qqWQ">
            Kl. 11 f. m. 8 1. Justerades protokollen för den 6 och den 7
            innevarande juni. 2.
          </note>
          <u who="Q5812181" xml:id="i-15526fd419ebd6a8-4" prev="i-15526fd419ebd6a8-0">
            <seg xml:id="i-3ebrGkKFJw8Lp2BheNssVZ">
              Föredrogos vart för sig sammansatta statsoch andra lagutskottets
              memorial:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ek5DvpMi9uJDL1kzwN6PZR">
            nr 6, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut i fråga om
            ändrade grunder för statsbidrag till distriktsoch dispensärvården;
            samt nr 7, angående ersättning till utskottets tjänstemän.
          </note>
          <note xml:id="i-Mm5bbrqSYY1o1NpF92Dvkr">
            Kammaren biföll vad utskottet i dessa memorial hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-StKmKFdvSLVHMxXYK8XmpU">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-BPW2f6uyb4j6MPjo7EQKHr">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-8xv31QhjeYcE7jrj9N91xr">
            nr 326, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under andra huvudtiteln gjorda framställning angående anslag till
            extra utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-47uZucswA18zHqmWysZHNH">
            nr 327, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under tredje huvudtiteln gjorda framställning rörande utrikesdepartementets
            anslag till extra utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-17DbcEPCb1epoSEnGw7Edv">
            nr 328, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under fjärde huvudtiteln gjorda framställning rörande flygvapnets
            anslag till extra utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-TKV98wMpHyu6DebvpXnB2E">
            nr 329, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under femte huvudtiteln gjorda framställning angående anslag till
            extra utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-iscSeMVjgApawUJMmZ9CY">
            nr 330, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under sjätte huvudtiteln gjorda framställning angående anslag
            till extra utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-Mg4fHhuJbaPpU3WT6CFJSD">
            nr 331, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under sjunde huvudtiteln gjorda framställning angående anslag
            till extra utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-4h3x6tLiScfELTrvdZqg6V">
            nr 332, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under åttonde huvudtiteln gjorda framställning angående anslag
            till extra utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-TX95MxaLu55PY8DkN8AaAa">
            nr 333, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under tionde huvudtiteln gjorda framställning angående anslag
            till extra utgifter;
          </note>
          <note xml:id="i-QoYvCkKxF8rn6punj4kGHP">
            nr 334, i anledning av Kungl. Maj:ts under tionde huvudtiteln
            av statsverkspropositionen gjorda framställning angående anslag
            till svenska handelskamrar i utlandet;
          </note>
          <note xml:id="i-PUkYWZc5SaVJDoYTjAGdLv">
            nr 35393, angående regleringen för budgetåret 1935/1936 av utgifterna
            under riksstatens elfte huvudtitel, i vad angår anslaget till
            allmänna indragningsstaten;
          </note>
          <note xml:id="i-S3KG6mdhN1tHcL3dxjWbAR">
            nr 336, i fråga om ändrade grunder för rundradioverksamheten;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TWSYEsnfgGFt6Tc2Sg1VwC">
            Fredagen den 14 juni. Nr 44. ”
          </note>
          <note xml:id="i-RhtXQ8LhHZUvnpSJnJwKfs">
            nr 337, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående provisoriskt
            dyrortstillägg åt vissa befattningshavare 1 statens tjänst m.
            m.;
          </note>
          <note xml:id="i-EabZULv1qXbHdSzYoudEUj">
            nr 338, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar angående dyrtidstillägg åt befattningshavare
            i statens tjänst m. fl. under budgetåret 1935/1936;
          </note>
          <note xml:id="i-8xKGQikQv9MrwvayoxCWij">
            nr 339, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändrad
            löneklassplacering för vissa beställningshavare vid artilleriets
            fabriker och tyganstalter;
          </note>
          <note xml:id="i-JziTWsfnJs1cPdvA4EaAmF">
            nr 340, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bestridande
            under budgetåret 1935/1936 av kostnaderna för pensionsstyrelsens
            sjukvårdande verksamhet;
          </note>
          <note xml:id="i-E8MBWhi2abroDazEuRgccb">
            nr 341, i anledning av Kungl. Maj :ts proposition angående anslag
            till kostnader för årlig taxering jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-CDCuerP8Bsh6XwFhyjhxpX">
            nr 342, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under tionde huvudtiteln gjorda framställningar angående anslag
            till handelsdepartementet;
          </note>
          <note xml:id="i-2GB4HBsHKgQnuxUVqqiD5R">
            nr 343, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till lånefonden för bostadsbyggande i städer och stadsliknande
            samhällen samt anslag till främjande av bostadsbyggande på landsbygden
            jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-JNjjmQwpX3HQr1ZahU589X">
            nr 344, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till främjande av bostadsförsörjning för mindre bemedlade, barnrika
            familjer;
          </note>
          <note xml:id="i-QdkWmpfFy63oc3KT6wPJad">
            nr 345, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående inrättande
            av en lånefond för lantarbetarbostäder;
          </note>
          <note xml:id="i-4NzihizqysNbf9De89kKqV">
            nr 346, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förlagskapital
            för upprättande vid institutet och förskolan för blinda å Tomteboda
            av en materialdepå för blinda kvinnor;
          </note>
          <note xml:id="i-5ghv33rMo3DGcuSuEKKBWr">
            nr 347, i anledning av Kungl. Maj:ts i proposition nr 174 gjorda
            framställning angående dyrtidstillägg åt lärare vid vissa statsunderstödda
            undervisningsm. fl. anstalter;
          </note>
          <note xml:id="i-29kDqD1NCkxp3ppYDDHGjG">
            nr 348, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till statskontoret för budgetåret 1935/1936 m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-RVEuCJVbGQ664tQ3RTsvWK">
            nr 349, i anledning av Kungl. Majt:s under sjunde huvudtiteln
            av statsverkspropositionen gjorda framställning angående anslag
            till Tullverket: Omkostnader;
          </note>
          <note xml:id="i-6GrcPAkcQ2ahPVJ5NQdp6U">
            nr 350, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anslag till räntor å statsskulden m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Uu3pdgNvcDQ77rBEe12cUf">
            nr 351, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anordnande
            av särskild folkräkning;
          </note>
          <note xml:id="i-31vvar95beZQQ6bnXz6jmp">
            nr 352, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
            löneförbättring under budgetåret 1935/1936 för viss personal inom
            den civila statsförvaltningen m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-bitzPnyTwaZyAQoAXhSTM">
            nr 353, i anledning av väckta motioner angående Svenska lantmännens
            kvarnförenings skuldförhållanden;
          </note>
          <note xml:id="i-Lm56BoYXofd4R7BpzoKx9f">
            nr 354, i anledning av Kungl. Maj:ts i statverkspropositionen
            under femte huvudtiteln gjorda framställning angående anslag till
            arbetsdomstolen;
          </note>
          <note xml:id="i-YT6TtD7qJ51vxKTj4kgdqf">
            nr 355, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till domstolen för ekonomiska stridsåtgärder;
          </note>
          <note xml:id="i-9zvPPxuiY9V7YKeFwuxpfG">
            nr 356, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till kostnader i anledning av avtal med främmande stat om handräckning
            i beskattningsärenden;
          </note>
          <note xml:id="i-8xji328oMTGTvzsZdXsyA8">
            nr 357, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            och i propositionen nr 249 gjorda framställningar om anslag till
            avbetalning å stats-
          </note>
          <note xml:id="i-Cami8Ld2G1ZXt1X39PCZ8x">
            skulden;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-MqjDiW7qbFpRGvqtvtZYeD">
            8 Nr 44, Fredagen den 14 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-Hz9HjQvvaz2hiM5Qsmaphs">
            nr 358, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående lönetursberäkning
            och lönetillägg för vissa lärare inom folkskoleväsendet;
          </note>
          <note xml:id="i-8QMCu4gUqbmEKGFRkczyFT">
            nr 359, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående statens
            övertagande av vissa kostnader för folkskoleväsendet m. m. jämte
            i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-CMJGHghcjAANJ5CAQNNHPd">
            nr 370, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till statliga och kommunala beredskapsarbeten m. m. jämte i dessa
            ämnen väckta motioner;
          </note>
          <note xml:id="i-HYCs7uAPVZvke1sSLq8qdi">
            nr 371, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till statens arbetslöshetskommission, kontantunderstödsverksamhet,
            statliga och statskommunala reservarbeten m. m. jämte i dessa
            ämnen väckta motioner; samt
          </note>
          <note xml:id="i-DQYRoei2tnvaExpwN2iq38">
            nr 372, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anslag till oförutsedda utgifter.
          </note>
          <note xml:id="i-YSrzz44qTADb5tXcjeAWZ5">
            Vidare anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag
          </note>
          <note xml:id="i-WomGU85R3EPuyLLUq9qmKV">
            dels till riksdagens skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-Qv6aKnXDKZ6kSuTh7Zvi5a">
            nr 312, i anledning av väckta motioner om dels understöd åt förre
            volontären N. E. G. Grahn, dels ock pension åt förre banoch byggnadsarbetaren
            K. R. Jakobsson;
          </note>
          <note xml:id="i-NrXQM35rFwpV4NcucrXQe8">
            nr 313, i anledning av väckt motion angående frivillig förtidspensionering
            av småskollärarinnor m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Nt3bRRScfKytuyewKWSzTs">
            nr 314, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående dyrtidstillägg åt befattningshavare
            i statens tjänst m. fl., i vad rör pensionsväsendet;
          </note>
          <note xml:id="i-9HzZmRjwkKZUZY3Hy3mQdJ">
            nr 315, i anledning av Kungl. Maj:ts under vissa punkter av elfte
            huvudtiteln gjorda framställningar om anslag till dyrtidstillägg
            åt f. d. befattningshavare i statens tjänst m. fl. pensionärer
            samt åt pensionsberättigade änkor och barn efter befattningshavare
            i statens tjänst m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-Q8PdCFg8KPWmZNR5FFhoq3">
            nr 316, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 207, punkten
            16, angående pension åt verkställande ledamoten i djurgårdskommissionen,
            f. d. översten C. S. I. Petersson;
          </note>
          <note xml:id="i-CMweiM89wJsRAq5QGj7DGi">
            nr 317, angående regleringen för budgetåret 1935/1936 av utgifterna
            under huvudtiteln riksdagen och dess verk m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-FFgcBM7srxH56jmkRtEodE">
            nr 318, angående ny instruktion för riksdagens revisorer vid
            riksbankens avdelningskontor i orterna;
          </note>
          <note xml:id="i-2wr2WjBWtYKn2Saz6dRX83">
            nr 320, angående reglemente för riksbankens styrelse och förvaltning;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-9e7sDjiVbFxxSm4E5Py3N3">
            nr 322, angående reglemente för riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-NUNBw6NbntqzWRN79Myjwf">
            dels till riksdagens skrivelser till fullmäktige i riksbanken:
          </note>
          <note xml:id="i-SGkEasWxPvz7FTtQkgNDC7">
            nr 319, angående ny instruktion för riksdagens revisorer vid
            riksbankens avdelningskontor 1 orterna; och
          </note>
          <note xml:id="i-E1Zy2o8e2T6wUrgijwQ3SR">
            nr 321, med överlämnande av reglemente för riksbankens styrelse
            och förvaltning;
          </note>
          <note xml:id="i-AEgoT3gxm8pyNYum8yR4eK">
            dels ock till riksdagens skrivelse, nr 323, till fullmäktige
            i riksgäldskontoret, med överlämnande av reglemente för riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-W6gJP3Z9ntrXnFyPv4TU2g">
            Ytterligare anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag
          </note>
          <note xml:id="i-MGuAQkHPMwyPDQvuQfPFww">
            dels till riksdagens skrivelser till Konungen:
          </note>
          <u who="Q5812181" xml:id="i-15526fd419ebd6a8-5" prev="i-15526fd419ebd6a8-0">
            <seg xml:id="i-M9ygXs1cFExscLMAoJasSf">
              nr 309, angående åtgärder för ökad malmutskeppning över Luleå;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J6KhojiowF28NTzWC5oN7H">
            nr 361, angående val av fullmäktige i riksbanken och suppleanter
            för riksdagens fullmäktige i nämnda bank; och
          </note>
          <note xml:id="i-HSyGnYfz8PXoGbQ6vcx8RE">
            nr 362, angående val av fullmäktige i riksgäldskontoret och suppleanter
            för fullmäktige i samma kontor;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-GDfoDiyZTnAMaEV8bUUDUa">
            Fredagen den 14 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-Fry5FiDTbkzByF77tgg5nm">
            dels ock till riksdagens förordnanden:
          </note>
          <note xml:id="i-LKRCpo76zWEbzqyQqfmLJc">
            nr 363, för en fullmäktig i riksbanken; nr 364, för en fullmäktig
            i riksbanken; nar 365, för en fullmäktig i riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-2Msi1nsf2CXcqbKG8FcsSR">
            Nr 44.
          </note>
          <note xml:id="i-DZPext3ZVFHS5v7gLrm6pk">
            nr 366, för en suppleant för riksdagens fullmäktige i riksbanken;
            nr 367, för en suppleant för riksdagens fullmäktige i riksbanken;
            nr 368, för en suppleant för riksdagens fullmäktige i riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-FMcwLnNgs5ekrWjvzUR6sx">
            nr 375, för en fullmäktig i riksgäldskontoret; nr 376, för en
            fullmäktig i riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-FthySR86AEsBwq2qH3ja1c">
            9
          </note>
          <note xml:id="i-PTSqiQjeLjakGFj7DTjmPi">
            nr 377, för en suppleant för riksdagens fullmäktige i riksgäldskontoret;
            nr 378, för en suppleant för riksdagens fullmäktige 1 riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-GospfK7wwSytRxJnJJ5Rhs">
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-DWf3dPpr8Auryh9uQ5Yd2V">
            nr 379, för en suppleant för riksdagens fullmäktige i riksgäldskontoret.
          </note>
          <note xml:id="i-Ky1o1pQ7pYTY3D6LBw4LBH">
            $ 4. Till bordläggning anmäldes statsutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-37D3aDPZ4oYc4rNY8E1YvD">
            nr 167, angående statsregleringen för budgetåret 1935/1936; och
            nr 168, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut i fråga om
            Kungl: Maj:ts proposition angående reglering av arbetstiden för
            viss statsanställd
          </note>
          <note xml:id="i-5tjerCxzv692ZkzXEYjDNh">
            personal m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UhJJbWa56muUSn5cTU3MsJ">
            $ 5. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-XCdYxWiWwCJpA9RzNdnca5">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 11.14 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7LSf9ndAMcRchYSyRpuQrG">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2ecKa9tr6oo2V5cTomHgiZ">
            10 Nr 44. Lördagen den 15 juni.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JcM4KhwNcWuxyrXDPzcPxc">
            Lördagen den 15 juni. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QBrD6WJ49Czpkv15ydbdwd">
            $1.
          </note>
          <note xml:id="i-A9kvPU9TX4qfH4XVBW1Gf1">
            Justerades protokollet för den 8 innevarande juni.
          </note>
          <note xml:id="i-G6WckGv39Ag6rkRLJr6vRU">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-13VjUC52TpQPHpU6tcwd7x">
            Föredrogs statsutskottets memorial, nr 167, angående statsregleringen
            för budgetåret 1935/1936.
          </note>
          <note xml:id="i-PHXtpXuL8hNxpQHcP8yn9D">
            Punkterna 1—212. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-FihwGjpUjN38TDqyQHutQy">
            Punkten 13. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-SfusVda4NQbfriBU4bmWoW">
            Punkten 14. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Fm2wt5NEFdrWTwTBUYMEUx">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-RZGBJpubX79HHBS7xajF5G">
            Vidare föredrogs statsutskottets memorial, nr 168, i anledning
            av kamrarnas skiljaktiga beslut i fråga om Kungl. Maj:ts proposition
            angående reglering av arbetstiden för viss statsanställd personal
            m. m.; och blev utskottets däri gjorda hemställan av kammaren
            bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-3ZBmdehYQVSmuHXyAbq9uC">
            $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-JqpLNFvVqSPgerE3SiEZTY">
            Härefter föredrogs följande till kammaren inkomna dödsbevis:
          </note>
          <note xml:id="i-L3Z5jmQV9HHYBwSKSgT69M">
            Att riksdagsmannen, godsägaren, August Wilhelm Lundén från Mosseberg
            i Sandhems församling i Skaraborgs län, född den 22 april 1869,
            avled i Sandhem den 2 juni år 1935, dödsorsak: kräfta, blev här
            jordfäst den 9 juni 1935 i Sandhems kyrka, blev här begraven den
            9 juni 1935 å Sandhems kyrkogård, efterlevande makas födelseår
            1891, betygar Sandhems församling i Skaraborgs län den 14 juni
            år 1935.
          </note>
          <note xml:id="i-5HusTHmzNZX6jZYAxroCsJ">
            Carl Carlsson, kyrkoherde.
          </note>
          <note xml:id="i-G2kcS4sjLTQwwLVBfAzgkk">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren att jämlikt $
            28 riks- .dagsordningen till Konungen ingå med anmälan om den
            efter herr Lundén inom kammaren uppkomna ledigheten; och blev
            ett i sådant avseende på förhand uppsatt skrivelseförslag, som
            upplästes, av kammaren godkänt.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-M7VwrojE1AUsB3WVHr2AeF">
            Lördagen den 15 juni. Nr 44, 11
          </note>
          <note xml:id="i-39Nw5F4i82pD7ScMiDn9oS">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Qy2FsDS7dSNBJUTLKoXCm1">
            Anmäldes och godkändes sammansatta statsoch andra lagutskottets
            förslag till riksdagens skrivelse, nr 380, till Konungen i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till ändring i hälsovårdsstadgan
            samt omorganisation av distriktsvården m. m. jämte i dessa ämnen
            väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-3an4cVRfcyhHJjS3Ny5ehZ">
            &amp; 6. Justerades protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes
            härefter kl. 11.12 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XZduBSCSgsTE7weWh3QuAi">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-5g78JaudD8X24Qo7H3yFVe">
            12 Nr 44. Tisdagen den 18 juni.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Fs12qLi6p6GLZh9bkA3jSX">
            Tisdagen den 18 juni. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RUd2DHXLdcz5FNjt3pwzbr">
            $ 1.
          </note>
          <note xml:id="i-HU9Aw5kMY4o4zcT4ZtTYQE">
            Justerades protokollet för den 12 innevarande juni.
          </note>
          <note xml:id="i-P1jXg1mqX3wJ2ENFV9vKmi">
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-LamL9nfM2pnHrCdpWqWPU5">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-2Bn9nbDxCSiMS949pAczcN">
            nr 369, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående reglering
            av arbetstiden för viss statsanställd personal; |
          </note>
          <note xml:id="i-82Sfm99yRUJW21Yvcb2ysd">
            nr 373, angående statsregleringen för budgetåret 1935/1936; och
          </note>
          <note xml:id="i-V4Z9pJS1djtuFcz2ZhLwpK">
            nr 374, med överlämnande av riksstat för budgetåret 1935/1936.
          </note>
          <note xml:id="i-BAtYUbzQK5m9HAGzbxKnB9">
            $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-2ikTxPWVjMT7vyCkPpMmvr">
            Vidare anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag till
            Sveriges riksdags beslut å innevarande lagtima riksmöte.
          </note>
          <note xml:id="i-Ja8d2Z7GSdPHHX997iPVWV">
            $ 4.
          </note>
          <note xml:id="i-CaU5KdDQ5mSCVGan6gJFSw">
            Herr statsrådet Undén föredrog Kungl. Maj:ts skrivelse till riksdagen
            angående förordnande av statsrådsledamöter att uppläsa Kungl.
            Maj:ts beslut om avslutande av innevarande års lagtima riksdag,
            innefattande, bland annat, att Kungl. Maj:t förordnat herr statsrådet
            Undén att i riksdagens andra kammare uppläsa ifrågavarande beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-Pj2RQwRVnxRtcxy4XSfqik">
            Härefter lämnade herr talmannen ånyo ordet till herr statsrådet
            Undén, som uppläste Kungl. Maj:ts öppna brev till riksdagen om
            avslutande av innevarande års lagtima riksdag, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-CH6BeVUxtxWHj5kz8fzKWH">
            Kungl. Maj:ts öppna brev till riksdagen om avslutande av innevarande
            års lagtima riksdag; givet Stockholms slott den 15 juni 1935.
          </note>
          <note xml:id="i-59JDHcR1jTneAeP9nfTDUk">
            Kungl. Maj:t vill härmed giva riksdagen tillkänna Sitt beslut,
            att innevarande års lagtima riksdag skall avslutas den 18 juni
            1935.
          </note>
          <note xml:id="i-VdQFkTwLkyL8RD6ondz5H1">
            GUSTAF. K. Schlyter.
          </note>
          <note xml:id="i-TiUKHGVym7qkzj4tmXXFmB">
            $ 5.
          </note>
          <note xml:id="i-12q2MWPjm4J4MCQNZyJYY6" type="speaker">
            Herr talmannen tog nu avsked av kammarens ledamöter med följande
            ord:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-DZNjxok2VKwa1DVRxsCLZi">
            <seg xml:id="i-Gmbohs6q2u2DjCbxtHSqCv">
              När vi nu överblicka de gångna månadernas arbete kunna vi med
              tillfredsställelse konstatera, att vid flera viktiga frågors behandling
              uppnåtts betydelsefulla resultat och att det på det hela taget
              varit en lugn riksdag. Minnet
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-PrkzxYVWh2KfoBCE5bNqrD">
            Tisdagen den 18 juni. Nr 44. 13
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-15526fd419ebd6a8-7">
            <seg xml:id="i-SGBPTmZCsEjaT4TQH4ncRb">
              av vår folkrepresentations tillkomst har firats på ett värdigt
              sätt och inger oss förhoppning om att vi även för framtiden skola
              kunna vidmakthålla vårt fria samhällsskick. Till alla som härvid
              medverkat uttala vi ett varmt och innerligt tack. Å såväl mina
              egna som vice talmännens vägnar tackar jag för det överseende
              och den välvilja som kommit oss till del under vårt utövande av
              befattningen att leda kammarens förhandlingar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CwzBQMabprXmFLU5tRi4ij">
            Härpå svarade herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="Q6086540" xml:id="i-b3cb1ed4457ad4de-0">
            <seg xml:id="i-4LjDbiijydKEm69PxVanWE">
              Herr talman, mina damer och herrar! Det lär vara så, att jag
              är den till riksdagsoch levnadsålder äldste närvarande av kammarens
              ledamöter här i dag, och det är därför jag tagit mig friheten
              begära ordet för att till eder, herr talman, uttrycka kammarens
              tacksamhet för det utomordentliga sätt, på vilket ni lett våra
              förhandlingar, samt den vänlighet och kamratlighet, som ni städse
              visat oss alla även i för eder ganska prövande situationer. Jag
              tror mig även uttala allas mening, då jag på samma gång begagnar
              detta, som jag tror, enda tillfälle, som står kammaren till buds,
              för att till eder, herr talman, framföra vår djupa tacksamhet,
              för att icke säga beundran, med anledning av det sätt, varpå ni
              företrätt riksdagens andra kammare under de jubileumsfestligheter,
              varom ni själv nyss erinrade. Det är mig kärt att till eder, herr
              talman, i detta sammanhang få uttala ett särskilt tack för vad
              ni utförde som kammarens president under dessa gångna, minnesrika
              dagar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UDfV2Jm9DVAkmgCnEbrAGD">
              Jag önskar er till sist en vilsam sommar efter den för eder säkerligen
              mer än för de flesta andra ansträngande sejour, som vi nu avslutat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8gsXbdebTBqgFANvm6b7Ln">
            Herr talmannen och kammarens ledamöter utbytte härefter avskedshälsningar
            samt åtskildes.
          </note>
          <note xml:id="i-GpLhnq5PxP9CqNgtRuyEPq">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1935--ak--44/prot_1935__ak__44-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TNcHoLLf25bMKbbX6eUVvP">
            14 Nr 44. Onsdagen den 26 juni.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Eo5WuEaXchMVknhmaZ5M7a">
            Onsdagen den 26 juni. Kl. 12 på dagen.
          </note>
          <note xml:id="i-GB1jVikVcBnwLPL6yqxDHv">
            Jämlikt bestämmelse i $ 14 ordningsstadgan för riksdagens andra
            kammare hade tillkännagivande blivit vederbörligen utfärdat därom,
            att justering av de kammarens protokoll, vilka vid riksdagens
            avslutande återstodo ojusterade, komme att denna dag kl. 12 på
            dagen försiggå i kammarens justeringsrum; och tillstädeskommo
            på utsatt tid följande kammarens ledamöter:
          </note>
          <note xml:id="i-KYDc6LbKLQtgX3y23UusBK">
            herr Hage, fröken Wellin och herr Wallén.
          </note>
          <note xml:id="i-WHnShhG3oHjjJUxfxPnBdF">
            De protokoll, som hållits vid kammarens sammanträden den 14,
            den 15 och den 18 innevarande juni, upplästes och blevo av kammarens
            tillstädesvarande ledamöter godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-TYmHE43o5ptqkLWUeYDBRT">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-LiYsj7bPe3Ntokf8b6Appg">
            Stockholm 1935. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            352399
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
