<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1968</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1968</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1968--ak--1</head>
          <docDate when="1968-01-03">1968-01-03</docDate>
          <docDate when="1968-01-09">1968-01-09</docDate>
          <docDate when="1968-01-10">1968-01-10</docDate>
          <docDate when="1968-01-11">1968-01-11</docDate>
          <docDate when="1968-01-12">1968-01-12</docDate>
          <docDate when="1968-01-16">1968-01-16</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-000.jp2/_view"/>
          <note n="f9a46cfd">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note n="f4f56f0d">
            Nr 1 ANDRA KAMMAREN 1968
          </note>
          <note n="5503f412">
            10—16 januari
          </note>
          <note n="a682aa13">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note n="294682d7">
            Onsdagen den 10 januari Sid. Ålderspresidentens hälsningsanförande.
            ......ssssssssssrssssss sena 3 Anföranden av ålderspresidenten
            och talmannen efter talmansvalen 5 Meddelande ang. sammanträdestider,
            M. M....sissssssssssssss ana 6
          </note>
          <note n="f715f3ba">
            Torsdagen den 11 januari Talmannens anförande vid riksdagens
            ÖPPnande. ................. 7
          </note>
          <note type="date" n="7c65a358">
            Fredagen den 12 januari Interpellationer av:
          </note>
          <note n="a78ca8bb">
            herr Franzén i Motala (s) ang. en enhetlig lönestatistik för
            hela
          </note>
          <note n="14160d72">
            arbetsmarknaden, M. M....sssssssssssrerssss rss ses ss ss Lola
            9 herr Wiklund i Stockholm (fp) ang. larmtelefoner vid motorvägar
            10 herr Börjesson i Glömminge (cp) ang. åtgärder för att lösa
            syssel-
          </note>
          <note n="e7baf598">
            sättningskrisen i oskarshamnsområdet. ......ssssssssssssoola
            11 herr Wennerfors (h) ang. åtgärder till förebyggande av våld
            i samband med demonstrationer. .....ssssssssssrssss ss sees ss
            ll 12
          </note>
          <note n="aca04ec6">
            herr Hermansson (vpk) ang. de allmänna principer som Sveriges
            delegation kommer att företräda vid världshandelskonferensen i
          </note>
          <note n="930eab41">
            New Delhi. .................. JA bys mna sn 00 JBL BIN BYE NG
            Re vr 14 herr Lorentzon (vpk) ang. företagsetableringar i Ådalen.
            ......... 14 fru Ryding (vpk) ang. utökad service inom bostadsområden.
            ..... 15 herr Jansson (vpk) ang. kostnadsfri arbetsförmedling
            för tonkonst-
          </note>
          <note n="26edfaf1">
            JÄlflessesreerrerererrrrrrssetrrrrrRrsrsrr KFF FFK LLA AL 16
            fröken Bergegren (s) ang. barns medborgarrättsliga ställning.
            ..... 17 herr Åkerlind (h) ang. ytterligare åtgärder för att motverka
            barn-
          </note>
          <note n="fa6d9b59">
            misshandel: 3... .s.se bb ös sckblör berber rrrr ir ILKRE ERE
            NL L La 19 herr Krönmark (h) ang. den fortsatta handläggningen
            av länsindel-
          </note>
          <note n="387a34c0">
            DINgSIÅgAe ee eeeeeeeerrrrrrerrrrrrrrr ss ss rss SLL LL 19
          </note>
          <note n="ec909ca7">
            Meddelande om enkla frågor av:
          </note>
          <note n="e63f26dc">
            herr Mellqvist (s) ang. förfarandet vid överväganden rörande
            om-
          </note>
          <note n="5f3e004b">
            fattande rationaliseringsåtgärder......ss.ssssssssssssss rss
            ra 22 herr Petersson (h) ang. gränshandeln mellan Sverige och
            Finland. 22 fröken Sandell (s) ang. följderna av fri försäljning
            av starköl. ..... 22
          </note>
          <note n="2ebf45b8">
            1— Andra kammarens protokoll 1968. Nr 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-001.jp2/_view"/>
          <note n="abc91af0">
            Nr 1 Innehåll
          </note>
          <note n="0d25744c">
            herr Hamrini Jönköping (fp) ang. följderna av friförsäljning
            av starköl herr Karlsson i Huddinge (vpk) ang. handläggningen
            av frågor om offentliga demonstrationer. .........s.s..sss..sscccccsertecect
            herr Karlsson i Huddinge (vpk) ang. åtgärder för att förhindra
            att läkarutbildning vid sjukhus temporärt avbrytes............-.-
            herr Nilsson i Gävle (vpk) ang. sänkning av diskontot i sysselsättningsfrämjande
            syfte. : :. ss se sie sie ee ss see cs je oj ee 6 es Ar i rr fru
            Ryding (vpk) ang. konsumentupplysningen om kvicksilverhalten i
            fisk. .........s.-s.oossevoococm oc rr RR ARR RP RR herr Turesson
            (h) ang. det tekniska systemet vid intagning till universitets
            och högskolors spärrade linjer. ...........s.ssesee se ce fru
            Kristensson (h) ang. tidpunkten för framläggande av förslag om
            en reformerad familjebeskattning............ss.sescee cec herr
            Nordstrandh (h) ang. ifrågasatt minskning av den s. k. lärartätheteN.
            .........s.ceosse.ecoccooc.oo. rr RARP RR RR RR fru Thunvall (s)
            ang. enhetliga nordiska trafikregler för framförande av Sparkstötting:.:
            ss. sie ss see sees esse eine ner ere rr
          </note>
          <note type="date" n="835524ec">
            Tisdagen den 16 januari
          </note>
          <note n="e5d12834">
            Interpellationer av:
          </note>
          <note n="eba01c99">
            fru Nettelbrandt (fp) ang. nybebyggelsen vid Frescati för Stockholms:
            universitet: «ss ses ass ie sv oe He se KR RR fe RK RR sf Re herr
            Wiklund i Stockholm (fp) ang. åtgärder mot ungdomens alkohol»
            och. narkotikamissbruk; ses: ass: s ses sc ns gdfggg såm ggg
          </note>
          <note n="ec909ca7">
            Meddelande om enkla frågor av:
          </note>
          <note n="6d3831b2">
            herr Nilsson i Tvärålund (cp) ang. tidpunkten för framläggande
            av förslag om förbättrat besittningsskydd för bostäder och lokaler
            herr Wiklund i Stockholm (fp) ang. statens järnvägars pendeltrafik
            inom stockholmsområdet. ..s«. ss ss: sne ss. sake ee NR herr Westberg
            (fp) ang. åtgärder mot arbetslösheten iljusdalsregionen herr Westberg
            (fp) ang. placeringen av beställningar för försvarets räkning
            på Utländska fabriker, oe ses oboe see sd sem ace ee aa ee ins
            6 on oe herr Eriksson i Bäckmora (cp) ang. åtgärder mot arbetslösheten
            i ljusdalsreglonenk ss. sw sms sa ssesersseranere Na ee Bs es
            6 Rae RR AR
          </note>
          <note type="date" n="0cc6e89b">
            Samtliga avgjorda ärenden Onsdagen den 10 januari
          </note>
          <note n="d69a7602">
            Val av talman och vice talmän. ........s.s.e.se.s.ssseser ers
            ers orre Väl av Sekretérärt. .. ... em oe oxe oe ork äre ser Br
            Bs I pöl Bo fr AD RT BOR BOR BRLENE A ä 1 GS
          </note>
          <note type="date" n="6bc412c2">
            Fredagen den 12 januari
          </note>
          <note n="2645449b">
            Val av talmanskonferelnl5ks: es sjscos sees sms 55 es: SR Hö
            se Ness ere nde
          </note>
          <note n="24c084ba">
            » »
          </note>
          <note n="74142465">
            » kanslideputerade. ....s.seessesersereer er rr rr tr rr RR Res
            &gt;» kanslitillsättåre: ss: so:sess:es: es: ss ner ös sc sf ee se
            Ned Sc fr
          </note>
          <note type="date" n="835524ec">
            Tisdagen den 16 januari
          </note>
          <note n="f81a55b2">
            Val av ledamöter i de ständiga utskotten..............s.sss.ecr
            ee
          </note>
          <note n="42b31282">
            » statsrevisorer med suppleanter. ...........scssssssccse cec
            » ledamöter och suppleanter i riksdagens krigsdelegation.....-.
            » medlemmar i Nordiska rådet. .......s.ssseseoseseer ter rr rr
            » suppleanter i de ständiga utskotten. ..........sseereerrsre
            » suppleanter i Nordiska rådet... .«s.swn ee ses 6 åts ss åra
          </note>
          <note n="94db12a1">
            Sid. 22
          </note>
          <note n="72f6c78e">
            22
          </note>
          <note n="72f6c78e">
            22
          </note>
          <note n="72f6c78e">
            22
          </note>
          <note n="72f6c78e">
            22
          </note>
          <note n="72f6c78e">
            22
          </note>
          <note n="72f6c78e">
            22
          </note>
          <note n="72f6c78e">
            22
          </note>
          <note n="72f6c78e">
            22
          </note>
          <note n="98f69601">
            30
          </note>
          <note n="944b20dd">
            32
          </note>
          <note n="78fd7f25">
            36
          </note>
          <note n="3a299efb">
            36 36
          </note>
          <note n="78fd7f25">
            36
          </note>
          <note n="78fd7f25">
            36
          </note>
          <note n="6b379ba3">
            em AN
          </note>
          <note n="abdac549">
            00 00
          </note>
          <note n="ea5a6ac0">
            23 24 25 26 26 29
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b90c6f8c">
            Onsdagen den 10 januari 1968
          </note>
          <note n="740fa26b">
            Nr 1 3
          </note>
          <note n="eb670841">
            I enlighet med $ 49 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen
            sammanträdde
          </note>
          <note n="46daac03">
            andra kammaren här i huvudstaden i den uti riksdagens hus för
            kammaren an-
          </note>
          <note n="baf8af9a">
            ordnade samlingssalen.
          </note>
          <note type="date" n="cc6f247a">
            Onsdagen den 10 januari Kl. 11.00
          </note>
          <note n="8b357f85">
            $1 Hälsningsanförande
          </note>
          <note n="6e2e8a25">
            Sammanträdet öppnades av representanten för Stockholms stad herr
            ERLANDER såsom den ledamot, vilken bevistat de flesta riksdagarna,
            med följande ord:
          </note>
          <note n="63564995">
            Ärade kammarledamöter! I enlighet med grundlagens bud hälsar
            jag er välkomna till 1968 års riksdag efter en helg, som jag hoppas
            har varit vilsam och avkopplande.
          </note>
          <note n="9c83b197">
            Årets riksdag kommer att få ta ställning till många viktiga frågor
            med räckvidd långt in i framtiden. En av de mest betydelsefulla
            frågorna blir förslaget om revision av grundlagarna.
          </note>
          <note n="962de119">
            Om grundlagberedningens förslag om en enkammarriksdag bestående
            av 350 ledamöter vinner riksdagens bifall och sålunda genomföres
            fr. o. m. 1971 har vi att också ta ställning till var den nya
            enkammarriksdagen skall förläggas. Som bekant måste beslut fattas
            om såväl den långsiktiga lösningen av riksdagens lokalfrågor som
            den övergångslösning vi under alla omständigheter måste leva med
            ett antal år.
          </note>
          <note n="ef011c39">
            Det är i år 50 år sedan riksdagen fattade beslut om att avlägsna
            de sista resterna av det fördemokratiska statsskicket för att
            införa ett fullt ut demokratiskt system. Det demokratiska styrelseskicket
            erövrades först efter hård kamp. Den kampen fördes med intensitet
            i riksdagen och i pressen, och runtom i landet samlades väldiga
            människomassor för att manifestera sina krav på en verklig folkmakt.
            Slutligen lyckades
          </note>
          <note n="2437c723">
            man på den fredliga övertygelsens väg bryta det konservativa
            motståndet.
          </note>
          <note n="a69dcea8">
            Men, ärade kammarledamöter, demokrati är inte bara en fråga om
            antalet kamrar, folkrepresentationens storlek eller det valsystem
            med vars hjälp väljarnas röster förvandlas till riksdagsmandat.
            Demokratin, så som vi vill att den skall fungera, är mer än så
            en livsform, ett sätt att leva och verka i en samhällsgemenskap,
            en statsform som engagerar och aktiverar medborgarna, en samlevnadsform
            där respekten för medmänniskan är en självklarhet.
          </note>
          <note n="10e3fc3b">
            Vi kan utan förhävelse påstå att demokratin fungerat väl i vårt
            land, att vi successivt lyckats förbättra människornas materiella
            betingelser och skapa respekt för de demokratiska grundprinciperna.
            Och rätten att på olika sätt få manifestera meningsyttringar,
            framföra kritik och skarpa protester utgör en omistlig del av
            den politiska demokratin, detta oavsett om adressaten är ett främmande
            lands regering, den egna regeringen eller någon annan instans
            i vårt land. Men rätten att demonstrera och protestera kan aldrig
            få innebära en rätt till skadegörelse eller överfall på enskilda
            personer. Att förhindra sådant hör också till grundreglerna i
            en demokrati.
          </note>
          <note n="d660b563">
            Vi inleder nu en riksdagssession, som kommer att bli arbetsfylld
            och krävande. Året 1968 lovar att bli ett politiskt högintressant
            år. Trots den förestående valrörelsen vågar jag uttrycka en förhoppning
            om samling kring de stora och för medborgarna centrala frågor
          </note>
          <note n="2707e3fe">
            1: — Andra kammarens protokoll 1968. Nr 1
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-003.jp2/_view"/>
          <note n="84a69efb">
            4 Nr 1
          </note>
          <note n="4e5b0c80">
            som vårriksdagen kommer att besluta om. I den förhoppningen hälsar
            jag er än en gång välkomna till 1968 års riksdag.
          </note>
          <note n="27b82012">
            Detta anförande åhördes av kammarens ledamöter stående.
          </note>
          <note n="d19f314f">
            82
          </note>
          <note n="06d0bd45">
            Herr ordföranden tillkännagav, att han anmodat undertecknade
            att föra protokollet till dess sekreterare hunnit utses ävensom
            att kanslipersonal blivit av honom till erforderligt antal för
            tillfället antagen; och blev dessa åtgärder på framställd proposition
            av kammaren godkända.
          </note>
          <note n="0e7ff4d6">
            83
          </note>
          <note n="bad4d84f">
            Upplästes följande till kammaren inkomna protokoll angående den
            i 8 32 riksdagsordningen = föreskrivna = fullmaktsgranskningen:
          </note>
          <note n="4d6a3589">
            Protokoll hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 4 januari 1968.
          </note>
          <note n="182264cf">
            Till justitiedepartementet har inkommit fullmakter för 4 personer
            som vid nya röstsammanräkningar utsetts till ledamöter av riksdagens
            andra kammare i stället för avgångna ledamöter av kammaren.
          </note>
          <note n="68fb18d0">
            Granskning av fullmakterna företas inför departementschefen enligt
            $832 riksdagsordningen.
          </note>
          <note n="4494e2ba">
            Av fullmäktige i riksbanken är herrar Åsbrink, Wärnberg och Holmberg
            närvarande vid granskningen och av fullmäktige i riksgäldskontoret
            herrar Strand, Johansson och Östman.
          </note>
          <note n="ab3c9645">
            Någon anmärkning framställs ej mot fullmakterna.
          </note>
          <note n="9f765221">
            Protokoll över granskningen och förteckning över de granskade
            fullmakterna skall tillsammans med fullmakterna överlämnas till
            andra kammaren.
          </note>
          <note n="6e984728">
            Enligt uppdrag: Margit Hirén
          </note>
          <note type="date" n="b90c6f8c">
            Onsdagen den 10 januari 1968
          </note>
          <note n="1066b0fa">
            Den i protokollet omförmälda förteckningen var av följande lydelse:
          </note>
          <note n="c755fe30">
            Förteckning över ledamöter av riksdagens andra kammare enligt
            fullmakter som granskats inför chefen för justitiedepartementet
            den 4 januari 1968
          </note>
          <note n="73c2e2b7">
            Södermanlands län
          </note>
          <note n="272dc64e">
            1 Fru Ingrid Ludvigsson i Torshälla 2 Drätselchefen Sven Zetterström
            i Oxelösund
          </note>
          <note n="8f03c2d8">
            Västmanlands län
          </note>
          <note n="36e9efd2">
            3 Godsägaren Tage Adolfsson i Solinge, Västerås
          </note>
          <note n="e582179e">
            Norrbottens län
          </note>
          <note n="02e25754">
            4 Redaktören Eivor Marklund i Kiruna
          </note>
          <note n="af50872e">
            Vid nämnda protokoll var vidare fogade de däri avsedda fullmakterna
            för fru Ludvigsson, herrar Zetterström och Adolfsson samt fru
            Marklund, att inträda såsom ledamöter av kammaren för tiden till
            den 1 januari 1969 efter respektive fröken Andersson i Strängnäs
            samt herrar Berg, Edlund och Andersson i Luleå.
          </note>
          <note n="be50aa22">
            8 4
          </note>
          <note n="5ed34e57">
            Företogs upprop av kammarens ledamöter.
          </note>
          <note n="d5db999f">
            Vid uppropet befanns herrar Nihlfors, Zetterberg, Söderström,
            Gustavsson i Alvesta, Karlsson i Olofström, Hector, Persson i
            Tandö och öÖhvall vara frånvarande.
          </note>
          <note n="6c00eddf">
            Herrar Nihlfors, Gustavsson i Alvesta och Hector hade i till
            kammaren ingivna ansökningar, som nu upplästes, anhållit om ledighet
            från riksdagsgöromålen, herr Hector med åberopande av läkarintyg.
          </note>
          <note n="09ab2896">
            Från herrar Zetterberg och öÖhvall hade till kammaren inkommit
            läkarintyg, vilka likaledes nu upplästes.
          </note>
          <note n="ab2db023">
            Enligt till kammarens kansli inkomna meddelanden var herrar Söderström,
            Karlsson i Olofström och Persson i Tandö förhindrade att närvara
            vid uppropet.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-004.jp2/_view"/>
          <note n="abceeb33">
            Onsdagen den
          </note>
          <note n="4e2d7cae">
            85
          </note>
          <note n="cc652582">
            Anställdes val av talman.
          </note>
          <note n="55e6f357">
            Efter det valsedlarna blivit öppnade och uppräknade befanns valet
            hava så utfallit, att 213 röster tillfallit herr Thapper, 1 herr
            Persson i Heden och 1 herr Wikner; och hade kammaren alltså till
            talman utsett herr Thapper.
          </note>
          <note n="34cfd243">
            $ 6
          </note>
          <note n="6b2cb8af">
            Företogs val av förste vice talman.
          </note>
          <note n="34ae3d3c">
            Efter det valsedlarna blivit öppnade och uppräknade befanns valet
            hava så utfallit, att 176 röster tillfallit herr von Friesen,
            8 herr Cassel och 6 herr Tobé; en valsedel var ogill.
          </note>
          <note n="5470d2b4">
            Kammaren hade alltså till förste vice talman utsett herr von
            Friesen.
          </note>
          <note n="eb8cec11">
            8 7
          </note>
          <note n="032ef568">
            Anställdes val av andre vice talman.
          </note>
          <note n="4db7dedd">
            Sedan valsedlarna öppnats och uppräknats befanns 159 röster hava
            tillfallit herr Cassel, 2 herr von Friesen, 1 herr Turesson, 1
            herr Antonsson, 1 herr Vigelsbo och 1 fru Lindberg.
          </note>
          <note n="575f8699">
            Kammaren hade alltså till andre vice talman utsett herr Cassel.
          </note>
          <note n="569e5f6a">
            88
          </note>
          <note n="4970f31a">
            Herr ERLANDER, som nu lämnade talmansplatsen, yttrade därvid
            till herr talmannen:
          </note>
          <note n="145adb0f">
            Jag ber att få överlämna kammarens klubba till den nyss valde
            talmannen.
          </note>
          <note n="5547d9c0">
            Herr TALMANNEN intog talmansplatsen och anförde:
          </note>
          <note n="09cc0998">
            Herr ålderspresident, ärade kammarledamöter! Å egna och herrar
            vice talmäns vägnar ber jag att få tacka för det förnyade stora
            förtroende som visats oss genom de nyss förrättade valen.
          </note>
          <note n="9ae649b9">
            9
          </note>
          <note n="88bec96f">
            Upplästes ånyo och lades till handlingarna under $ 4 här ovan
            omförmälda ansökningar och läkarintyg.
          </note>
          <note n="0dc8338a">
            10 januari 1968 Nr 1 5
          </note>
          <note n="b906bf34">
            Ansökningarna var så lydande:
          </note>
          <note n="b38b6689">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="da80cb2d">
            Undertecknad får härmed anhålla om tjänstledighet från riksdagsarbetet
            den 10—12 januari 1968 på grund av att jag då befinner mig på
            utrikes ort.
          </note>
          <note n="58f3ca77">
            Farsta den 28 december 1967
          </note>
          <note n="425f0204">
            Folke Nihlfors
          </note>
          <note n="b38b6689">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="8ce5d286">
            Härmed får jag anhålla om ledighet från riksdagsarbetet den 10
            januari för enskilda angelägenheter.
          </note>
          <note n="f4c3944d">
            Stockholm den 9 januari 1968
          </note>
          <note n="eb2a1ced">
            Rune Gustavsson
          </note>
          <note n="b38b6689">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="8547fb60">
            Under hänvisning till läkarintyg anhålles härmed om tjänstledighet
            på grund av sjukdom t.o.m. den 9 februari.
          </note>
          <note n="a6f5f82a">
            Nyskoga, Kristinefors den 3 januari 1968
          </note>
          <note n="db168ada">
            S. Hector
          </note>
          <note n="18271cfa">
            Kammaren biföll dessa ansökningar.
          </note>
          <note n="53dfaec2">
            Av de för herrar Zetterberg och Öhvall utfärdade läkarintygen
            inhämtades att de vore förhindrade att deltaga i riksdagsarbetet,
            herr Zetterberg under tiden den 1 januari—den 31 december innevarande
            år och herr Öhvall under tiden den 1—den 31 innevarande januari;
            och beviljades herrar Zetterberg och Öhvall ledighet från riksdagsarbetet
            under angivna tid.
          </note>
          <note n="5699656f">
            $ 10
          </note>
          <note n="d8df2133">
            Föredrogs åter det under 8 3 här ovan intagna protokollet, varefter
            kammaren beslöt att, med godkännande av de däri avsedda fullmakterna,
            lägga protokollet till handlingarna.
          </note>
          <note n="bb4aa0e0">
            I anslutning härtill hälsade herr talmannen de nya ledamöterna
            av kammaren välkomna.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-005.jp2/_view"/>
          <note n="581b033c">
            $11
          </note>
          <note n="95513b7a">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren att genast företaga
            val av sekreterare, varefter det sålunda beslutade valet företogs;
            och befanns efter valsedlarnas öppnande och uppräknande valet
            ha så utfallit, att till sekreterare utsetts sekreteraren Sune
            K. Johansson med samtliga avgivna eller 150 röster.
          </note>
          <note n="979370b3">
            Sedan sekreteraren på kallelse infunnit sig, meddelade herr talmannen
            honom underrättelse om valets utgång och hälsade honom välkommen.
          </note>
          <note n="22de412f">
            Protokollföringen övertogs av sekreteraren.
          </note>
          <note n="8f90b57f">
            härefter
          </note>
          <note n="cfaeb52f">
            Nancy Eriksson Bo Turesson
          </note>
          <note n="2426c402">
            8 12
          </note>
          <note type="speaker" n="b0f5d6bc">
            Herr TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <note n="2300ec4c">
            Jag får tillkännagiva, att Kungl. Maj:t låtit genom offentligt
            anslag bjuda och kalla riksdagens samtliga ledamöter att torsdagen
            den 11 innevarande månad kl. 11.00 infinna sig i slottskapellet
            samt, efter förrättad gudstjänst, enligt 8 34 riksdagsordningen
            begiva sig till rikssalen för att där inhämta vad Kungl. Maj:t
            har att meddela riksdagen.
          </note>
          <note n="4cc34b17">
            813
          </note>
          <note n="3e654db2">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande överlämnats
            ett antal inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens öppnande,
            och hemställde, att fördelning av dessa biljetter finge ske genom
            kammarens kansli med iakttagande, att de för ledamöterna från
            var och en av rikets valkretsar avsedda biljetterna utlämnades
            till valkretsens äldste närvarande representant, som sedermera
            finge ombesörja den vidare utdelningen.
          </note>
          <note n="9213141a">
            Detta förslag blev av kammaren bifallet.
          </note>
          <note type="date" n="b90c6f8c">
            Onsdagen den 10 januari 1968
          </note>
          <note n="06a9d0a5">
            8 14
          </note>
          <note n="5fcc7466">
            Meddelande ang. sammanträdestider, m.m.
          </note>
          <note type="speaker" n="d6bab9e3">
            Herr TALMANNEN anförde:
          </note>
          <note n="2cb2c44d">
            Till kammarens ledamöter har utdelats bl.a. en preliminär plan
            för sammanträdena under vårsessionen 1968. Därav framgår att val
            av ledamöter och suppleanter i utskott avses skola äga rum vid
            sammanträdet tisdagen den 16 januari kl. 14.00 och att remissdebatten,
            såsom tidigare preliminärt meddelats, kommer att ta sin början
            torsdagen den 18 januari kl. 10.00.
          </note>
          <note n="336337de">
            Av planen framgår vidare att frågestunderna liksom under föregående
            år kommer att förläggas till torsdagarna och ta sin början kl.
            15.30. Med hänsyn till att remissdebatten börjar torsdagen den
            18 januari hålles dock den första frågestunden fredagen den 19
            januari kl. 11.00. Under maj månad anordnas arbetsplena på torsdagarna
            och frågestunderna kommer därigenom att börja tidigare än kl.
            15.30, vanligen kl. 14.00. Fredagarnas arbetsplena tar fr.o.m.
            den 19 april sin början kl. 10.00.
          </note>
          <note n="f4fa17c0">
            Till kammarens ledamöter har vidare utdelats en förteckning över
            å andra kammarens kansli tillgängliga statistiska sammanmställningar
            avseende riksdagens arbetsmaterial, sammanträden, debatter m.
            m.
          </note>
          <note n="43822390">
            Av ett likaledes utdelat meddelande framgår att talprov, avsedda
            att ingå i kungl. bibliotekets nationalfonotek, kommer att upptagas
            av samtliga riksdagens ledamöter. Vidare erinras om att kostnadsfri
            skrivhjälp tillhandahålles på samma sätt som under tidigare år
            och att vissa riksdagsstenografer står till förfogande för bl.
            a. utredningsarbete och kvalificerade sekreteraruppdrag åt kammarens
            ledamöter.
          </note>
          <note n="7233e84c">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 12.16. In fidem Sune
            K. Johansson
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1503b704">
            Torsdagen den 11 januari 1968
          </note>
          <note n="18e712d8">
            Nr 1 7
          </note>
          <note type="date" n="55c70206">
            Torsdagen den 11 januari KIL. 10.30
          </note>
          <note n="3a9772c3">
            $1
          </note>
          <note n="b2591289">
            På förslag av herr talmannen, som förklarade sig ha om tiden
            för valen samrått med första kammarens talman, beslöt kammaren
            att vid plenum fredagen den 12 innevarande januari företaga val
            av fyra ledamöter i talmanskonferensen, två kanslideputerade samt
            sex ledamöter att jämte talmannen och vice talmännen tillsätta
            tjänstemän hos kammaren.
          </note>
          <note n="bd392008">
            $ 2
          </note>
          <note n="2b81b2db">
            På förslag av herr talmannen, som förklarade sig ha om tiden
            för jämväl dessa val samrått med första kammarens talman, beslöt
            kammaren att vid plenum tisdagen den 16 i denna månad företaga
            val av dels ledamöter och suppleanter i de ständiga utskotten,
            dels revisorer och revisorssuppleanter för granskning av statsverkets,
            riksbankens och riksgäldskontorets tillstånd, styrelse och förvaltning,
            dels ledamöter och suppleanter i krigsdelegationen, dels ock medlemmar
            och suppleanter i Nordiska rådet.
          </note>
          <note n="4b3f7cce">
            $ 3
          </note>
          <note n="a4608e7c">
            Herr talmannen och kammarens ledamöter begav sig kl. 10.45 till
            slottskapellet, där riksdagspredikan hölls av kyrkoherden i Borås,
            Gustav Adolfs och Brämhults församlingars pastorat, Egon Åhman.
            Efter slutad gudstjänst begav sig kammaren till rikssalen. Hans
            Maj:t Konungen öppnade där riksdagen med ett tal. Sedan första
            kammarens talman härefter framfört första kammarens vördnad, framträdde
            ANDRA KAMMARENS TALMAN och yttrade:
          </note>
          <note n="5c11a22e">
            Eders Majestät!
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-2" n="89594a8b">
            <seg n="d8180ace">
              En viss avspänning i förhållandet mellan stormakterna synes kunna
              skönjas i Europa, men läget i andra delar av världen, främst i
              Mellersta Östern och i Vietnam, ger anledning till allvarlig oro.
              Det svenska folket sluter helhjärtat upp kring Förenta Nationernas
              strävanden att trygga freden genom att bilägga tvister och utjämna
              motsättningar. Under senare år har inte minst vår ungdom visat
              en stark känsla av medansvar för de internationella förhållandena.
              Det är med hänsyn härtill glädjande att stödet till utvecklingsländerna
              i årets budgetförslag hänförs till de områden som har hög angelägenhetsgrad.
              En ökning av det svenska utvecklingsbiståndet utgör ett betydelsefullt
              led i de fortsatta fredssträvandena. Vissa under den senaste tiden
              förekommande opinionsyttringar i utrikespolitiska frågor har däremot
              tyvärr givits sådana former att de på intet sätt kan bidra till
              bättre förståelse och samförstånd mellan folken.
            </seg>
            <seg n="9eeaf6e0">
              Den reform av kammaroch valsystem, som nu föreslås, förväntas
              komma att medföra en effektivisering av riksdagens arbete och
              utgöra en god grund för arbetet med utformning av en helt ny författning.
            </seg>
            <seg n="51b9d292">
              Det är glädjande att både den yttre och den inre balansen i vår
              ekonomi har förbättrats. Då Sveriges ekonomiska förutsättningar
              i hög grad är beroende av vår export till andra länder framstår
              föreslagna åtgärder för att stärka företagens konkurrenskraft
              på världsmarknaden som väl motiverade. Ökningen av stödet till
              teknisk forskning och industriellt utvecklingsarbete torde
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-007.jp2/_view"/>
          <note n="ca4ec976">
            8 Nr 1
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-3" n="89594a8b">
            <seg n="80f819f9">
              få stor betydelse för den ekonomiska utvecklingen på längre sikt.
            </seg>
            <seg n="48c9a806">
              Att bostadsbyggandet även i fortsättningen kommer att hållas
              på sin nuvarande höga nivå är utomordentligt värdefullt. Det är
              dock ofrånkomligt att stor uppmärksamhet också ägnas åt frågan
              hur den fortgående höjningen av boendekostnaderna skall kunna
              motverkas.
            </seg>
            <seg n="cd70f6e9">
              En angelägen uppgift för samhället är att på bästa sätt sörja
              för de arbetstagare som drabbas av arbetslöshet. De bebådade ökningarna
              av anslagen till arbetsmarknadspolitiska och lokaliseringspolitiska
              åtgärder hälsas därför med tillfredsställelse.
            </seg>
            <seg n="d95db1b6">
              Väsentliga förbättringar föreslås i fråga om stödet till barnfamiljer,
              åldringar, handikappade och befolkningen i glesbygderna. Forskning
              och utbildning tillföres kraftigt ökade resurser, varvid särskilt
              naturvårdsområdet uppmärksammas. Med glädje och tacksamhet
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-4" n="89594a8b">
            <seg n="dc4f47b6">
              konstateras att det bedömes vara möjligt att genom allmän återhållsamhet
              i övrigt åstadkomma detta vid en i stort sett oförändrad skattenivå.
            </seg>
          </u>
          <note n="c65212af">
            Andra kammaren kommer att i positiv anda och med sedvanlig grundlighet
            pröva av Eders Majestät framlagda förslag.
          </note>
          <note n="806bb56f">
            Andra kammaren betygar Eders Majestät sin undersåtliga vördnad.
          </note>
          <note n="9cce7983">
            Till envar av talmännen överlämnades nu ett exemplar av dels
            Kungl. Maj:ts proposition nr 1, angående statsverkets tillstånd
            och behov under budgetåret 1968/69, dels ock Kungl. Maj:ts berättelse
            till 1968 års riksdag om vad i rikets styrelse sig tilldragit,
            varefter ceremonien på rikssalen avslutades; och åtskildes kammaren
            vid utgåendet från rikssalen, enligt beslut fattat före avgången
            från dess samlingsrum,
          </note>
          <note n="00f17ac3">
            In fidem Sune K. Johansson
          </note>
          <note type="date" n="c3b57c15">
            Fredagen den 12 januari KL 11.00
          </note>
          <note n="3147cca1">
            81
          </note>
          <note n="76874a4e">
            Företogs val av fyra ledamöter i talmanskonferensen; och blev
            därtill utsedda
          </note>
          <note n="b9d2900a">
            herr Bengtsson i Varberg (s),
          </note>
          <note n="d18a7524">
            herr Hedlund (cp),
          </note>
          <note n="fbaf683b">
            herr Turesson (h) och
          </note>
          <note n="770083d7">
            herr Wedén (fp),
          </note>
          <note n="75810554">
            envar med 78 röster.
          </note>
          <note n="17da78fc">
            £ 2
          </note>
          <note n="bf21e1ae">
            Anställdes val av två kanslideputerade. Därvid lämnades på begäran
            ordet till
          </note>
          <note n="39c83dff" type="speaker">
            Herr BENGTSSON i Varberg (s), som yttrade:
          </note>
          <note n="ed906d98">
            Herr talman! För vart och ett av de ytterligare val som skall
            företagas vid detta plenum ber jag att få avlämna en gemensam
            lista, vilken godkänts av de av kammaren valda ledamöterna i talmeanskonferensen.
            Varje lista upptar namn å så många personer, som det ifrågavarande
            valet avser.
          </note>
          <note n="98b8bee5">
            Den av herr Bengtsson i Varberg beträffande detta val avlämnade
            listan upptog under partibeteckningen »Gemensam lista» följande
            namn:
          </note>
          <note n="a5de7a3d">
            Kristenson (s)
          </note>
          <u who="Q707581" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-5" n="e3bc597e">
            <seg n="518c3ad3">
              Nyberg (fp).
            </seg>
          </u>
          <note n="d3e25ec4">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev den
            av kammaren godkänd; och förklarades herrar
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="c4c2975e">
            Nr 1 9
          </note>
          <note n="3a0175ce">
            Interpellation ang. en enhetlig lönestatistik för hela arbetsmarknaden,
            m. m;
          </note>
          <note n="51edd098">
            Kristenson och utsedda till
          </note>
          <note n="e584d2bc">
            kanslideputerade.
          </note>
          <note n="84cc744b">
            Nyberg
          </note>
          <note n="bbff6821">
            8 3
          </note>
          <note n="f36276bb">
            Företogs val av sex ledamöter att jämte herr talmannen och herrar
            vice talmän tillsätta tjänstemän hos kammaren.
          </note>
          <note n="3a6e76fd">
            Herr Bengtsson i Varberg avlämnade en lista, som under partibeteckningen
          </note>
          <note n="a2cffe31">
            »Gemensam = lista» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="1b879811">
            Ekström i Björkvik (s)
          </note>
          <note n="40aadc7c">
            Levin (s)
          </note>
          <note n="cefb712c">
            Nelander (fp) Bengtsson i Landskrona (s) Wahlund (cp) Björkman
            (h).
          </note>
          <note n="354be295">
            Sedan herr talmannen för kammaren uppläst denna lista, blev den
            av kammaren godkänd; och förklarades de personer, vilkas namn
            upptagits å densamma, utsedda till kanslitillsättare.
          </note>
          <note n="43564729">
            8 4 Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="395436f5" type="speaker">
            Herr BENGTSSON i Varberg (s), som anförde:
          </note>
          <note n="454bc5c2">
            Herr talman! Jag hemställer, att kammaren måtte vid plenum tisdagen
            den 16 innevarande januari utse suppleanter i de ständiga utskotten
            till ett antal av 20 i konstitutionsutskottet och jordbruksutskottet,
            33 i statsutskottet, 21 i bevillningsutskottet och allmänna beredningsutskottet,
            18 i bankoutskottet, 19 i andra lagutskottet samt 17 i vart och
            ett av de övriga utskotten utom i utrikesutskottet, där antalet
            grundlagsenligt skall vara åtta.
          </note>
          <note n="072b67a3">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="4e2d7cae">
            85
          </note>
          <note n="55e6ab9d">
            S
          </note>
          <note n="ab89ddfb">
            Interpellation ang. en enhetlig lönestatistik för hela arbetsmarknaden,
            m. m.
          </note>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="4587c739" type="speaker">
            Herr FRANZÉN i Motala (s), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5740943" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-6" n="38d5885a" next="i-89594a8b57a8e33e-9">
            <seg n="4807e16b">
              Herr talman! De senaste årens erfarenheter av inkomstutvecklingen
              har, delvis som en följd av avtalsmekanismen med procenttänkandet
              i löneförhöjningarna, visat en icke önskvärd tendens till ökad
              spännvidd mellan olika löntagargrupper i samhället. Detta har
              resulterat i en ur allmänt demokratiska synpunkter besvärande
              utveckling för låglönegrupperna.
            </seg>
          </u>
          <note n="640d6437">
            Vid 1963 års riksdag motionerade jag och några andra kammarledamöter
            om att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om en allsidig och förutsättningslös utredning i syfte
            att, vid sidan av fackliga åtgärder, lösa låglönegruppernas problem.
          </note>
          <u who="Q5740943" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-7" n="38d5885a" prev="i-89594a8b57a8e33e-6">
            <seg n="b9c431a0">
              Allmänna beredningsutskottet, som behandlade motionen, framhöll
              i sitt utlåtande nr 17/1965 bl. a. följande: »En undersökning
              med det syfte motionärerna framhållit bör — oavsett vilket grundmaterial
              som anses lämpligt — avse aktuell tid och om möjligt genomföras
              så att fortlöpande resultatredovisning med nytt material som grund
              — — — 'kan lämnas. I fråga om en ny undersökning av låginkomstgrupperna
              har i den allmänna debatten framhållits att den bör avse ej blott
              de rent statistiska förhållandena utan även ekonomiska, socialpsykologiska
              och andra omständigheter i inkomstbildningen för ensamstående
              och familjer. För utskottet framträder det som angeläget att få
              en fullständigare och objektiv bild av det faktiska tillståndet
              men även att i möjligaste mån få detta tillstånd och dess förändringar
              förklarade och analyserade.»
            </seg>
            <seg n="88d05daf">
              Utskottet underströk också angelägenheten av att undersökningen
              »bedrives med sådan arbetsteknik att en allsidig belysning av
              problemen erhålles. Därvid bör även möjligheter prövas till en
              mer enhetligt redovisad lönestatistik, som om möjligt täcker hela
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-009.jp2/_view"/>
          <note n="28a86fe1">
            10 Nr 1
          </note>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="2eeb3c6c">
            Interpellation ang. larmtelefoner vid motorvägar
          </note>
          <u who="Q5740943" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-8" n="38d5885a" prev="i-89594a8b57a8e33e-6">
            <seg n="26bbefe5">
              arbetsmarknaden, och till riktlinjer för en så rättvisande bedömning
              som möjligt av olika löntagargrupper.»
            </seg>
          </u>
          <note n="077d897f">
            Riksdagen beslöt i enlighet med utskottets förslag om en utredning
            för en kartläggning av låginkomstgruppernas ställning i samhället.
          </note>
          <u who="Q5740943" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-9" n="38d5885a" prev="i-89594a8b57a8e33e-6">
            <seg n="99228965">
              Det synes angeläget inför de förestående avtalsförhandlingarna
              1968—1969, att en så enhetlig och överskådlig lönestatistik som
              möjligt finns tillgänglig för arbetsmarknadens organisationer.
            </seg>
            <seg n="1ece38b6">
              Inom den allmänna opinionen i landet, framför allt hos den fackliga
              rörelsen, framstår det som självklart med en mer rättvisande bedömning
              av olika löntagargrupper.
            </seg>
            <seg n="4f990294">
              Jag hemställer om kammarens tillstånd att till statsrådet och
              chefen för inrikesdepartementet få framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="02dc3ae0">
              1. Är inrikesministern villig medverka till, att i god tid före
              1968—1969 års avtalsrörelse, genom utredningens försorg redovisa
              en mer enhetlig lönestatistik som omsluter hela arbetsmarknaden?
            </seg>
            <seg n="d0c6a15e">
              2. Kan statsrådet i övrigt lämna någon uppgift om när låginkomstutredningen
              beräknas vara avslutad eller om något delbetänkande kan förväntas?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="34cfd243">
            $ 6
          </note>
          <note n="2eeb3c6c">
            Interpellation ang. larmtelefoner vid motorvägar
          </note>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="0d8bf8d0">
            Herr WIKLUND i som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-0" n="89594a8b">
            <seg n="5b36e2fe">
              Herr talman! En olycka på s.k. motorväg får enligt erfarenheter
              i synnerhet i USA ofta ett svårare förlopp och större omfattning
              än en motsvarande händelse under mera ordinära trafikförhållanden,
              vilket anses sammanhänga med den allmänt höga has-
            </seg>
          </u>
          <note n="1f6fba79">
            Stockholm (fp),
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-1" n="89594a8b">
            <seg n="c93b516f">
              tigheten och tendensen hos många tra- »
            </seg>
            <seg n="89768172">
              ihop sig» genom att söka hålla allt högre hastigheter. Händer
              en olycka med ett fordon dras då ofta många andra in i denna.
            </seg>
            <seg n="08260eae">
              En god olycksfallsberedskap framstår därför som särskilt angelägen
              vid motorvägar. För närvarande kan denna beredskap inte anses
              tillfredsställande i vårt land, då dessa vägar i motsats till
              vad som är vanligt i utlandet, t. ex. i Västtyskland, saknar larmtelefonposter
              utplacerade på visst avstånd från varandra utmed vägen. Benägenheten
              att stanna för att ge bistånd åt olycksdrabbade är hos medtrafikanterna
              naturligt nog ofta nedsatt, beroende på de höga hastigheterna
              som gör att olyckshändelser inte observeras lika lätt som vid
              andra trafikförhållanden. Dessutom ger stoppförbudet på motorväg
              säkerligen en psykologisk förklaring till att medtrafikanter lätt
              förhåller sig passiva t. o. m. då deras hjälp direkt påkallas.
              Vid akut svårare sjukdomsfall på en motorväg, då yttre dramatik
              kanske är obefintlig, kan också avsaknaden av larmtelefon få svårare
              följder än om det funnes tillgång till dylik, eftersom en sådan
              händelse av naturliga skäl inte drar till sig omgivningens uppmärksamhet
              som fallet är vid t. ex. en katastrofartad olycka med många fordon
              inblandade.
            </seg>
            <seg n="becf10f5">
              Svårigheten att påkalla och få hjälp vid olycksoch/eller sjukdomsfall
              ökar också på motorvägar av den anledningen att dessa vägar ofta
              dras genom glest bebyggda eller obebyggda områden och att fria
              områden, belägna närmast intill och utmed en dylik väg, på grund
              av bullerstörningar och luftföroreningar inte heller torde komma
              att bebyggas i någon större utsträckning. Erfarenheten visar,
              att bostadsfastigheter, som redan befinner sig vid motorväg, av
              sådana skäl lätt övergives och kommer till annan användning än
              som bostäder.
            </seg>
            <seg n="2cbf7088">
              Det uppstår av antydda skäl ofta »iso-
            </seg>
            <seg n="c2fc287c">
              fikanter på motorvägar att »klumpa &amp;. lerade» områden i trakter
              närmast intill
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="290221fa">
            Nr 1 11
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-2" n="89594a8b">
            <seg n="9fc68792">
              Interpellation ang. åtgärder för att lösa sysselsättningskrisen
              i oskarshamnsom-
            </seg>
          </u>
          <note n="55650abf">
            rådet
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-3" n="89594a8b">
            <seg n="f8bc41f2">
              motorvägarna. Möjligheten att påkalla hjälp från bofast befolkning
              vid olyckseller sjukdomsfall reduceras därmed kraftigt på dessa
              vägar.
            </seg>
            <seg n="ddfdcafd">
              I Fredhällstunneln på Essingeleden i Stockholm har sex larmtelefoner
              installerats och på den nya Älvsborgsbron med tilloch avfartsramper
              i Göteborg ett femtontal dylika telefoner, direkt anknutna till
              SOS-telefonnumret 90 000, detta trots att dessa trafikleder går
              genom områden, där hjälp vid svårare olycksoch sjukdomsfall torde
              vara lättare att uppbåda än vid de vanliga motorvägarna, t. ex.
              vid motorvägen mellan Stockholm och Södertälje eller mellan Stockholm
              och Uppsala. Att till fots bege sig en längre sträcka utmed en
              motorväg för att påkalla hjälp är f.ö. inte riskfritt och därtill
              tidskrävande. Såsom i diskussionerna inom Europarådet (och dess
              underlydande organ för dylika frågor) om trafikolycksfallen och
              om. lämpliga åtgärder för att minska dessas skadeverkningar påpekats,
              är en av de viktigaste av dessa åtgärder att kraftigt stärka olycksfallsberedskapen
              bl.a. just vid vägar med snabbgående trafik. Man har med rätta
              ofta betonat i dessa diskussioner att alltför många dödsfall inträffar
              som följd av lång väntan på transport till sjukhus, t. ex. i de
              många fall då risk för förblödning är stor.
            </seg>
            <seg n="6d692447">
              Självfallet har en bättre olycksfallsberedskap vid motorvägarna
              även en kostnadssida. Fråga är dock om inte installation av larmtelefoner
              är en av de billigaste och effektivaste åtgärderna i detta syfte.
              Invändningen att våra motorvägar i jämförelse med kontinentala
              motorvägar har relativt korta väglängder är av skäl som ovan antytts
              inte bärande. Vägsträckorna är tillräckligt långa för att utan
              larmtelefoner innebära alltför stora svårigheter att påkalla hjälp
              vid olycksfall. Finns det egentligen något rimligt skäl att exempelvis
              E 4:an från den europeiska kon-
            </seg>
            <seg n="cf66eed0">
              tinenten vid Sveriges gräns plötsligt gives en lägre vägstandard
              på motorvägsavsnitten i ovan berörda avseende än vad denna väg
              har i Europa i övrigt? För särskilt utlänningar måste antydda
              förhållande vid denna väg och andra svenska vägar, som delvis
              har motorvägskaraktär, te sig märkligt.
            </seg>
            <seg n="f254b352">
              Med stöd av vad jag sålunda anfört får jag anhålla om andra kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              få rikta följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="3abd684f">
            1. Har herr statsrådet uppmärksammat den brist i olycksfallsberedskapen
            vid motorvägarna som avsaknaden av larmtelefoner vid dessa innebär?
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-4" n="89594a8b">
            <seg n="50dbefe0">
              2. Har herr statsrådet vid jakande svar på fråga 1 för avsikt
              att vidta åtgärder för att höja standarden hos denna beredskap
              i nu berörda avseende?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="74bd29ed">
            87
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-5" n="89594a8b">
            <seg n="da325cc9">
              Interpellation ang. åtgärder för att lösa sysselsättningskrisen
              i oskarshamnsområdet
            </seg>
          </u>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="c0e9aa4e" type="speaker">
            Herr BÖRJESSON i Glömminge (cp), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5600489" xml:id="i-36a5c04098fcd369-6" n="e1795fce" next="i-36a5c04098fcd369-7">
            <seg n="bc6bcfbb">
              Herr talman! Sedan ett flertal år tillbaka har sysselsättningsläget
              i Oskarshamn och trakten däromkring varit mycket besvärligt. Svårigheterna
              har till övervägande del berott på att Oskarshamns varv inte kunnat
              ge sysselsättning åt sina anställda. Från att ha varit Kalmar
              läns största industri, med i runt tal 1 500 anställda i början
              av 1960-talet, har varvet etappvis minskat sin verksamhet. Från
              och med det senaste årsskiftet är den totala nedläggningen av
              varvsverksamheten ett faktum.
            </seg>
            <seg n="ed857f0c">
              Denna utveckling har självfallet hårdast drabbat de anställda
              arbetarna och tjänstemännen vid ifrågavarande företag. Dessutom
              har, genom att varvet haft en dominerande ställning i bygden,
            </seg>
          </u>
          <note n="d087060f">
            2; — Andra kammarens protokoll 1968. Nr 1
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-011.jp2/_view"/>
          <note n="59b00960">
            12 Nr 1
          </note>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="e9bec956">
            Interpellation ang. åtgärder till förebyggande av våld i samband
            med demonstra-
          </note>
          <u who="Q5600489" xml:id="i-36a5c04098fcd369-7" n="e1795fce" prev="i-36a5c04098fcd369-6">
            <seg n="8d444d03">
              tioner de sekundära verkningarna av driftinskränkningen och den
              slutliga nedläggningen blivit stora. Många affärsrörelser, serviceföretag
              och underleverantörer har fått betydande svårigheter på grund
              av den uppkomna situationen.
            </seg>
            <seg n="9f8d1a7e">
              Från arbetsmarknadsmyndigheternas sida har gjorts väsentliga
              insatser för att underlätta lösningen av sysselsättningsproblemen.
              Under tiden 1962—1966 tillskapades cirka 700 nya arbetstillfällen
              i nyetablerade och utvidgade företag i samförstånd mellan myndigheterna
              och berörda företag.
            </seg>
            <seg n="4f344874">
              De omnämnda åtgärderna till trots finns det dock i dag omkring
              250 arbetslösa i oskarshamnsområdet. Arbetsmarknadsmyndigheternas
              insatser har sålunda inte varit tillräckliga och försöken att
              lokalisera företag till Oskarshamn har inte lyckats i önskvärd
              omfattning.
            </seg>
            <seg n="c4b7c17e">
              För att lösa sysselsättningsproblemen bör frågan om fortsatt
              varvsdrift tagas upp till förnyat övervägande. Det är, som Oskarshamns
              fackliga centralorganisation framhållit, svårt att värja sig för
              tanken att varvets framtid bedömts negativt alltför tidigt och
              med förutfattade meningar. En fortsatt varvsdrift synes vara en
              realistisk tanke. För varvsdriften talar främst att yrkeskunnig
              arbetskraft finns liksom den befintliga varvsanläggningen. Vad
              som erfordras är statligt stöd för att rusta upp och modernisera
              varvet. En satsning på Oskarshamnsvarvet bör vara väl så motiverad
              som de som gjorts på andra orter. Vid sidan av ett återupptagande
              av varvsverksamheten bör ökade insatser göras för att skapa nya
              arbetstillfällen inom regionen.
            </seg>
            <seg n="70cd0572">
              Även i Övrigt finns goda förutsättningar för en industriell utveckling
              i oskarshamnsområdet. Tillgången på såväl mark som bostäder och
              samhällsservice är god. Bland annat står ett 70- tal nyuppförda
              lägenheter tomma för tillfället. Vidare bör framhållas att Oskars-
            </seg>
            <seg n="9784e08f">
              hamns stad är beredd att satsa åtskilligt för att sysselsättningskrisen
              skall lösas.
            </seg>
            <seg n="a6500ea9">
              Med stöd av det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd att
              till statsrådet och chefen för inrikesdepartementet få ställa
              följande fråga:
            </seg>
            <seg n="f66217ff">
              Avser statsrådet att vidtaga några åtgärder för att medverka
              till att sysselsättningskrisen i oskarshamnsområdet löses?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="2e831599">
            $8
          </note>
          <note n="ab322687">
            Interpellation ang. åtgärder till förebyggande av våld i samband
            med demonstrationer
          </note>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="c6b06651" type="speaker">
            Herr WENNERFORS (h), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-36a5c04098fcd369-8" n="25696388" next="i-36a5c04098fcd369-10">
            <seg n="c358ac22">
              Herr talman! De senaste årens vietnamdemonstrationer har stegvis
              genomförts under alltmer uppseendeväckande former. Att de för
              flertalet tett sig uppseendeväckande beror icke minst på att det
              sedan gammalt ansetts höra till vanlig anständighet och mänsklig
              hänsyn att inte använda politiska våldsmedel. Det har också ansetts
              vara en förutsättning för god demokrati att den politiska debatten
              förs med sans och i ordnade former.
            </seg>
            <seg n="609f84af">
              Denna praxis har emellertid brutits av vissa demonstrantgrupper
              som bl. a. genom medveten skadegörelse velat nå publicitet och
              uppmärksamhet i utrikespolitiska frågor. Slagordsmålning på fastigheter,
              fönsterkrossning, sönderskärande av skyltfönster med glasmästardiamanter,
              förstörelse av planteringar med hjälp av kemikalier, angrepp mot
              ambassader utgör exempel på sådan skadegörelse, som under 1967
              beräknas kosta skattebetalarna i Stockholm cirka en halv miljon
              kronor. Utöver detta belopp tillkommer avsevärda kostnader för
              särskild polisbevakning av exempelvis ambassadbyggnader.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="5a2aa619">
            Nr 1 13
          </note>
          <note n="e9bec956">
            Interpellation ang. åtgärder till förebyggande av våld i samband
            med demonstra-
          </note>
          <note n="9a335c16">
            tioner
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-36a5c04098fcd369-9" n="25696388" prev="i-36a5c04098fcd369-8">
            <seg n="ce076db7">
              Dessa yttringar av de senaste årens demonstrationer och den stegvisa
              upptrappningen borde ha varit tillräckliga skäl för samhälleliga
              åtgärder. I svar på en enkel fråga av herr Fridolfsson den 30
              november 1967 i denna kammare angående skadegörelse i samband
              med demonstrationer uttalade chefen för justitiedepartementet,
              statsrådet Kling: »Jag vill emellertid begagna detta tillfälle
              att djupt beklaga att rätten till fria åsiktsyttringar genom demonstrationer
              på senare tid ofta har utnyttjats på ett sätt som innebär ett
              klart överskridande av de lagliga gränserna för den medborgerliga
              handlingsfriheten och att därigenom utomstående personers egendom
              har kommit att utsättas för omfattande skadegörelse. Det är givetvis
              angeläget att samhället vidtar effektiva åtgärder till förebyggande
              av händelser av detta slag. Jag kommer som hittills att ägna dessa
              frågor ingående uppmärksamhet.»
            </seg>
            <seg n="6db120dc">
              En månad senare strax före julhelgen fick justitieministerns
              uttalande beträffande effektiva åtgärder förnyad aktualitet genom
              en tumultartad demonstration, som efteråt kommenterades av vissa
              demonstrantledare med bl. a. hot om mera långtgående våldsmetoder.
              Att dessa märkliga uttalanden var avsedda att uppfattas som allvarligt
              menade bekräftades torsdagen den 4 januari, då en grupp demonstranter
              genomförde en demonstration utanför kanslihuset mot den gästande
              amerikanska OECD-ambassadören under synnerligen uppseendeväckande
              former. Metoden att kasta snöbollar, ägg o.d. på enskilda personer
              har mig veterligen icke tidigare förekommit i den politiska opinionsbildningens
              historia i vårt land.
            </seg>
            <seg n="78dcac3d">
              Denna händelse föranledde statsministern att i skarpa ordalag
              uttala sig emot våldsdemonstrationer av detta slag. Jag konstaterar
              detta med tillfredsställelse särskilt med tanke på att statsministerns
              tidigare uttalanden förefallit något svävande. Det bör således
              fram-
            </seg>
            <seg n="1d6a31dc">
              hållas att statsministerns senaste uttalande tveklöst har svenska
              folkets fulla stöd. Till demokratins spelregler i vårt svenska
              samhälle hör rätten till fria åsiktsyttringar genom exempelvis
              demonstråtioner. Ingen ' ifrågasätter den rätten. Men lika självklara
              framstår reglerna för genomförandet. Vad lag och ordningsstadga
              föreskriver måste följas.
            </seg>
            <seg n="22ee757b">
              Vidare skall i detta sammanhang kraftigt understrykas att principen
              om utländska diplomaters och beskickningars säkerhet icke får
              ifrågasättas.
            </seg>
            <seg n="bebf8bc1">
              Emellertid måste varje ansvarsmedveten samhällsmedborgare fråga
              sig om inte åtgärder utöver nämnda uttalanden bör vidtagas. Exempelvis
              kunde det uppdragas åt en grupp sakkunniga att analysera de bakomliggande
              orsakerna till den av demonstranterna visade bristen på kunskap
              och förståelse för vårt lands demokratiska principer och spelregler.
              En sådan analys skulle möjligen ge anvisning om lämpliga åtgärder
              i förebyggande syfte. :
            </seg>
            <seg n="57add660">
              I ett brev som statsministern har avgivit som svar på ett från
              »arbetsgruppen för stöd åt FNL» framfört krav att han skall deltaga
              i ett offentligt möte avböjer statsministern att deltaga i en
              diskussion med arbetsgruppen i dessa frågor. I och för sig synes
              detta ställningstagande förståeligt med hänsyn till demonstranternas
              tidigare uppträdande, men det kan samtidigt ge allmänheten det
              intrycket att ytterligare åtgärder icke är behövliga.
            </seg>
            <seg n="82eafad2">
              Med stöd av det anförda hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till hans excellens herr statsministern få ställa följande
              fråga:
            </seg>
            <seg n="a715eaf4">
              Vilka åtgärder till förebyggande av händelser liknande den senaste
              tidens våldsmetoder i samband med demonstrationer kommer regeringen
              att vidtaga?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-013.jp2/_view"/>
          <note n="1fdfb8ec">
            14 Nr 1
          </note>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="b0892ed2">
            Interpellation ang. företagsetableringar i Ådalen
          </note>
          <note n="b9962d84">
            89
          </note>
          <note n="8a772091">
            Interpellation ang. de allmänna prin-
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-36a5c04098fcd369-10" n="25696388" prev="i-36a5c04098fcd369-8">
            <seg n="8b99fae2">
              ciper som Sveriges delegation kommer
            </seg>
            <seg n="fcfed14a">
              att företräda vid världshandelskonferensen i New Delhi
            </seg>
          </u>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="c97aa234" type="speaker">
            Herr HERMANSSON (vpk), som yttrade:
          </note>
          <note n="6c9f1dfd">
            Herr talman! Den 24 oktober 1967 antog representanter för u-länderna,
            samlade i Alger vid ministermötet för »de 77:s grupp», enhälligt
            den s.k. Algerchartan. I denna framhålles bl. a. följande fakta:
          </note>
          <u who="Q441891" xml:id="i-36a5c04098fcd369-11" n="55a1a65b">
            <seg n="ea39afbf">
              Läget för mer än en miljard människor i u-länderna fortsätter
              att försämras som resultat av utvecklingstendenserna i de internationella
              ekonomiska förhållandena.
            </seg>
            <seg n="e06a65ca">
              Den ekonomiska tillväxthastigheten för u-länderna har minskat
              och klyftan växer mellan dem och överflödsländerna.
            </seg>
            <seg n="bc082618">
              Medan de utvecklade länderna varje år lägger i runt tal 60 dollar
              till sin befolknings inkomst per capita uppgår den genomsnittliga
              ökningen av inkomsten per capita i u-länderna till mindre än 2
              dollar per år.
            </seg>
            <seg n="8ccf062c">
              U-ländernas andel i den samlade världsexporten sjönk från 27
              procent år 1953 till endast 19,3 procent år 1966.
            </seg>
            <seg n="500e65f6">
              Köpkraften hos exporten från u-länderna har fortsatt att minska.
              Förlusten i köpkraft har årligen uppgått till omkring 21/2 miljard
              dollar, vilket motsvarar nästan hälften av tillflödet av ickeprivata
              finansiella resurser till u-länderna.
            </seg>
            <seg n="997aa829">
              Detta har försvårat problemet om uländernas ökade skuldbörda.
              Räntebetalningarna har ökat kraftigt och kommer vid decenniets
              slut att vara lika stora som hela tillflödet av resurser om nuvarande
              utveckling fortsätter.
            </seg>
            <seg n="f91f4366">
              Läget är alltså utomordentligt allvarligt. Vid det första mötet
              med FN:s konferens för handel och utveckling
            </seg>
            <seg n="cd5f029c">
              (UNCTAD) år 1964 antogsen rad rekommendationer som sammanfattades
              i en »Final Act». I Alger-chartan konstateras bittert att de givna
              löftena icke har infriats. De rika länderna har icke på något
              avgörande sätt förändrat sin politik. De fattiga ländernas läge
              har undergått en fortsatt försämring.
            </seg>
            <seg n="b6535cd0">
              Inför den förestående andra världshandelskonferensen i New Delhi
              1 februari—25 mars sammanfattade u-länderna i Alger-chartan ett
              omfattande praktiskt handlingsprogram.
            </seg>
            <seg n="9744cfa6">
              Med hänvisning till frågans utomordentliga betydelse anhåller
              jag om andra kammarens tillstånd att till statsrådet och chefen
              för handelsdepartementet få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="8488e4ad">
              Vill statsrådet snarast ge riksdagen en redogörelse för de allmänna
              principer som Sveriges delegation vid andra världshandelskonferensen
              kommer att företräda och särskilt för ställningstagandet till
              huvudförslagen i Alger-chartan?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="75d1a779">
            8 10
          </note>
          <note n="b0892ed2">
            Interpellation ang. företagsetableringar i Ådalen
          </note>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="98e47f44" type="speaker">
            Herr LORENTZON (vpk), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-36a5c04098fcd369-12" n="01f894c4" next="i-36a5c04098fcd369-13">
            <seg n="b49c782c">
              Herr talman! Sysselsättningsläget i Ådalen är alltjämt synnerligen
              allvarligt. Utflyttningen fortsätter. Av de tre norrlandsstäder,
              som även under det gångna året noterat befolkningsminskning, hänför
              sig två till Ådalen, nämligen Kramfors och Härnösand.
            </seg>
            <seg n="3732a73a">
              Denna utveckling har varit förutsedd. Det är nu mer än ett och
              ett halvt år sedan inrikesministern vid en sammankomst i Kramfors
              anförde, att Ådalen måste räkna med att på kort tid förlora
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="37e635cf">
            Nr 1 15
          </note>
          <u who="Q5963514" xml:id="i-36a5c04098fcd369-13" n="01f894c4" prev="i-36a5c04098fcd369-12">
            <seg n="915574f3">
              Interpellation ang. ökad service inom bostadsområden
            </seg>
            <seg n="91906e6a">
              omkring 1 000 årliga arbetstillfällen genom företagsnedläggningar.
              Denna utveckling har också ägt rum. Det enda företag som i egentlig
              mening nyetablerats i Ådalen under senare tid är den av landstinget
              igångsatta skyddade verkstaden i den gamla Nensjöfabriken. Denna
              verkstad startade i slutet av förra året med 19 arbetare och beräknas
              sysselsätta 40 å 50 arbetare.
            </seg>
            <seg n="82545587">
              Ensidigheten i näringslivet har satt sin prägel på detta område.
              De privatägda bolagen har saknat intresse för ett differentierat
              näringsliv. Tyvärr gäller omdömet även de offentliga myndigheterna.
              När därför staten år 1961 började att anlägga en sötvattenstunnel
              skedde det på inrådan av de privata cellulosabolagen. De framhöll
              att om cellulosaindustrin skall kunna utbyggas i Ådalen för en
              vidareutveckling av skogsråvaran måste sötvattenförsörjningen
              klaras. Tunneln är nu klar. Hela projektet kostade 42 miljoner
              kronor. Men sedan tunnelbygget påbörjades har tillskyndaren till
              detta, nämligen SCA, lagt ned en av sina fabriker med 190 anställda;
              även Svanö sulfitfabrik har lagts ned. Frågan är alltså huruvida
              de stora statliga investeringarna i sötvattentunneln i någorlunda
              rimlig grad kommer att kunna utnyttjas.
            </seg>
            <seg n="f56502ab">
              Samma företag har haft hela sju är på sig att verkställa en utbyggnad
              av sin fabrik i Kramfors och att bygga det pappersbruk man upprepade
              gånger signalerat. Men i stället för meddelanden om utvidgning
              och nybyggnad har befolkningen inom området fått ta del av uppgifter
              om SCA:s omfattande investeringar i en rad olika länder. Senaste
              exemplet härpå kommer från Västtyskland där vidareförädling sker
              av den svenska pappersmassan. SCA är sålunda stor aktieägare i
              det västtsyka Aschaffenburger Zellstoffwerke (AZ), som bygger
              ut sitt finpappersbruk i Stockstadt nära Frankfurt med en andra
              pappersmaskin. Den samlade kapaciteten blir 120 000 årston och
              därmed den
            </seg>
            <seg n="9accf031">
              största europeiska enheten för tillverkning av grafiskt papper.
            </seg>
            <seg n="5b4457e7">
              Det är inte märkligt om befolkningen i Ådalen ställer sig synnerligen
              kritisk till sådana fakta. En berättigad undran råder i vidaste
              kretsar huruvida den aviserade utbyggnaden över huvud taget blir
              av. Skulle så vara fallet, innebär detta bara till dels en lösning
              på sysselsättningsproblemet. Blir den åsyftade utbyggnaden inhiberad
              framstår i så mycket högre grad angelägenheten av att andra företagsetableringar
              kommer till stånd. I detta sammanhang måste särskilt understrykas
              betydelsen av en differentierad industri i området; närmast behövs
              det verkstadsindustri.
            </seg>
            <seg n="1730cdeb">
              Med hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för inrikesdepartementet få ställa
              följande frågor:
            </seg>
            <seg n="48ebb161">
              Har statsrådet upplysningar om huruvida tidigare planer på industrietablering
              i Ådalen väsentligen ändrats eller uppgivits?
            </seg>
            <seg n="126acd60">
              Därest detta är fallet, kan statsrådet upplysa om huruvida några
              initiativ kan förväntas i syfte att åstadkomma andra företagsetableringar,
              i första hand verkstadsindustri, i Ådalen?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="3da35462">
            8 11
          </note>
          <note n="102f73b9">
            Interpellation ang. utökad service inom bostadsområden
          </note>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="ebe27bae" type="speaker">
            Fru RYDING (vpk), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q4976132" xml:id="i-96b90a7c55c23a1e-0" n="f7db8723" next="i-36a5c04098fcd369-15">
            <seg n="e759587c">
              Herr talman! Efter ett mångårigt starkt tryck på myndigheterna
              tillsattes under föregående år en utredning om bättre boendeservice.
              Dagens familjepolitik kräver helt nya grepp, varvid en väsentlig
              utbyggnad av olika slag av service i bostadsområdena måste vara
              ett nödvändigt komplement till en vettig
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-015.jp2/_view"/>
          <note n="c1a66c5d">
            16 Nr 1
          </note>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="59be28c4">
            Interpellation ang. köstnadsfri arbetsförmedling för tonkonstnärer
          </note>
          <u who="Q4976132" xml:id="i-36a5c04098fcd369-15" n="f7db8723" prev="i-96b90a7c55c23a1e-0">
            <seg n="d13a0a1d">
              arbetsmarknadspolitik och samtidigt ett viktigt led i jämlikhetssträvandena
              och i en förstärkt och utbyggd familjepolitik.
            </seg>
            <seg n="9f6c2970">
              Sådan service skall naturligtvis också betjäna pensionärer, studerande,
              ungdomar i övrigt samt handikappade. Alla bostadsområden bör därför
              på sikt utrustas med servicecentraler eller serviceområden. I
              de planerade bostadsområdena måste sådana anordningar ingå som
              en naturlig beståndsdel redan från början. |
            </seg>
            <seg n="7f62a637">
              Kostnaderna för denna service är emellertid avgörande för den
              stora delen av befolkningen. Ungefär 90 procent av dem som för
              närvarande bor i de få kollektivhus som finns på några enstaka
              platser i landet kommer från socialgrupp 1 och 2. Husen har byggts
              och drivs också oftast privat, varför kostnaderna är höga. Skall
              servicehus och serviceområden bli till avsedd nytta för hela folket
              måste samhället genom egna insatser bringa ned kostnaderna. Samhället
              måste inom detta område liksom så många andra få möjlighet att
              styra utvecklingen på ett sunt sätt. En kommersialisering av denna
              verksamhet får icke utveckla sig, utan samhället måste här ta
              på sig hela initiativet och planeringen.
            </seg>
            <seg n="81538345">
              Låneoch bidragsvillkoren för bostadskomplement av servicekaraktär
              är för närvarande icke gynnsamma och stimulerar inte kommunerna
              till initiativ. Den statliga utredning som tillsattes förra året
              och som jag inledningsvis nämnt har tyvärr inte fått direktiv
              att se på denna mycket viktiga detalj. Frågan är väl om man skall
              behöva tolka detta som en anvisning om att det också i framtiden
              bör vara dyrt att antingen bo i servicehus eller kunna köpa service
              i ett bostadsområde.
            </seg>
            <seg n="848b6874">
              Man må komma fram till aldrig så goda lösningar på problemet
              hur man skall kunna planera för god boendeservice — huvudpunkten
              ligger dock på det ekonomiska planet så till vida som
            </seg>
            <seg n="848ceace">
              servicen skall vara tillgänglig för alla och inte bara för de
              ekonomiskt bättre situerade. Det är därför nödvändigt att utan
              dröjsmål och utan att avvakta pågående utredning se över låneoch
              bidragsvillkoren i detta avseende.
            </seg>
            <seg n="14bafd27">
              Med hänvisning till vad jag anfört hemställer jag om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för inrikesdepartementet
              få ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="b94987d7">
              1. Avser statsrådet att ta initiativ till att ordna med gynnsammare
              låneoch bidragsvillkor för anordnandet av bostadskomplement av
              servicekaraktär?
            </seg>
            <seg n="3aaa2cb9">
              2. Anser statsrådet att staten också på annat sätt kan stimulera
              kommunerna att ordna sådan service, att samhället på detta område
              verkligen tar hand om initiativet och planeringen?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="2426c402">
            8 12
          </note>
          <note n="b20ea68c">
            Interpellation ang. kostnadsfri arbetsförmedling för tonkonstnärer
          </note>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="6318bd09" type="speaker">
            Herr JANSSON (vpk), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5828576" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-84" n="48f0cb4c" next="i-36a5c04098fcd369-18">
            <seg n="c1939eca">
              Herr talman! Sverige ratificerade redan år 1933 en internationell
              konvention om kostnadsfri arbetsförmedling för alla arbetstagare.
              Trots detta har regeringen fortlöpande förlängt den dispens för
              privat arbetsförmedling som gavs Konsertbolaget i Stockholm, vilket
              förmedlar engagemang för inoch utländska tonkonstnärer. 35 år
              efter det att konventionen antagits tillämpas i Sverige, till
              skillnad mot i flertalet andra länder, undantagsregler som missgynnar
              den yrkesgrupp det här gäller.
            </seg>
            <seg n="39ef8771">
              Av en förmedlingsverksamhet krävs, för att den skall vara i nivå
              med tidens krav, att den inordnas i den allmämnna arbetsmarknadspolitiska
              målsättningen att trygga jämn sysselsättning åt den yrkesgrupp
              som berörs. Genom den ständigt förlängda dispensen har emel-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="183f23ba">
            Nr 1 17
          </note>
          <note n="95a9ea7a">
            Interpellation ang. barns medborgarrättsliga ställning
          </note>
          <u who="Q5828576" xml:id="i-36a5c04098fcd369-17" n="48f0cb4c" prev="i-89594a8b57a8e33e-84">
            <seg n="6ec97c99">
              lertid tonkonstnärerna kommit att utgöra ett undantag.
            </seg>
          </u>
          <note n="42e213d8">
            I sitt remissvar över konsertbyråutredningens betänkande II,
            »Förmedling av tonkonstnärer», avlämnat den 12 oktober 1965, föreslog
            Svenska tonkonstnärsförbundet
          </note>
          <u who="Q5828576" xml:id="i-36a5c04098fcd369-18" n="48f0cb4c" prev="i-89594a8b57a8e33e-84">
            <seg n="507f76b5">
              »att ingen kommersiell förmedling tillåtes verka inom området,
            </seg>
            <seg n="0b00927e">
              att en statlig konsertförmedlingsbyrå görs till föremål för snabbutredning,
            </seg>
            <seg n="ed6b1045">
              att denna byrå snarast möjligt träder i verksamhet».
            </seg>
            <seg n="ddef0631">
              Det kan erinras om att Konstnärliga och litterära yrkesutövares
              samarbetsnämnd (KLYS) i sitt yttrande anförde med Tonkonstnärsförbundets
              identiska synpunkter. Trots de starka och entydiga framställningar
              som gjorts från denna yrkesgrupps organisationer har ingen åtgärd
              till förändring vidtagits. Till skillnad från alla övriga arbetstagare
              i vårt land är tonkonstnärerna alltjämt hänvisade till kommersiell
              arbetsförmedling.
            </seg>
            <seg n="a4f40a26">
              Med hänvisning till det anförda hemställer jag att till statsrådet
              och chefen för utbildningsdepartementet få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="ca6540ce">
              Är statsrådet beredd att vidta omedelbara åtgärder för att den
              av Sverige redan år 1933 ratificerade konventionen om kostnadsfri
              arbetsförmedling även skall gälla i Sverige verksamma tonkonstnärer?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="aaf9c8fc">
            8 13
          </note>
          <note n="95a9ea7a">
            Interpellation ang. barns medborgarrättsliga ställning
          </note>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="11e7ba46" type="speaker">
            Fröken BERGEGREN (s), rade:
          </note>
          <u who="Q4938354" xml:id="i-36a5c04098fcd369-19" n="fa9d373f" next="i-36a5c04098fcd369-22">
            <seg n="2eed8ed6">
              Herr talman! Den under de senaste decennierna allt livligare
              internationella samfärdseln samt det kraftigt ökade utbytet av
              arbetskraft mellan länderna,
            </seg>
          </u>
          <note n="7efe4e13">
            som ytt-
          </note>
          <u who="Q4938354" xml:id="i-36a5c04098fcd369-20" n="fa9d373f" prev="i-36a5c04098fcd369-19">
            <seg n="590e3c74">
              som för vårt lands vidkommande medfört en inte obetydlig invandring
              av utländsk arbetskraft, har i stigande grad aktualiserat behovet
              av internationell samordning av lagar och regler som berör den
              mänskliga samlevnaden. Detta gäller i särskilt hög grad äktenskapsoch
              medborgarskapslagstiftningen.
            </seg>
            <seg n="f581d2fa">
              1950 års lag om svenskt medborgarskap, som tillkom i nära samarbete
              med de övriga nordiska länderna, kan väl i jämlikhetshänseende
              lämna «åtskilligt övrigt att önska, men främst bör den ses som
              ett framgångsrikt försök att stadfästa eller åstadkomma en enhetlig
              lagstiftning och praxis inte bara i Norden utan i hela den västerländska
              världen.
            </seg>
            <seg n="527f2a2a">
              En väsentlig förbättring i den nya lagen var bestämmelserna om
              rätt för svensk kvinna, som ingår äktenskap med utländsk man,
              att behålla sitt svenska medborgarskap även vid avflyttning från
              riket. Först om hon söker och erhåller medborgarrätt i makens
              hemland mister hon sitt medborgarskap här. I princip skall gift
              kvinna sålunda inte kunna ha medborgarskap i mer än ett land.
              I stort sett gäller nu samma förhållande i hela Västeuropa, och
              reglerna torde även överensstämma med vad som eftersträvas inom
              Förenta Nationerna.
            </seg>
            <seg n="ee939c1a">
              Man kan sålunda säga att vår nuvarande medborgarlagstiftning
              inte innebär några egentliga olägenheter för svenska medborgare
              som ingår äktenskap med medborgare i annat land, för så vitt inte
              landet i fråga på detta område har väsentligt avvikande rättsregler,
              vilket torde vara fallet i åtskilliga stater utanför Europa och
              Amerika.
            </seg>
            <seg n="39cfe33f">
              Annorlunda förhåller det sig när det gäller barn till föräldrar
              av olika nationalitet.
            </seg>
            <seg n="d12e3287">
              Barn i äktenskap får samma medborgarskap som fadern, d.v.s. är
              han svensk medborgare blir barnet automatiskt svensk medborgare,
              är han av utländsk nationalitet erhåller barnet med-
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-017.jp2/_view"/>
          <note n="4ef14d76">
            18 Nr 1
          </note>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="95a9ea7a">
            Interpellation ang. barns medborgarrättsliga ställning
          </note>
          <u who="Q4938354" xml:id="i-36a5c04098fcd369-21" n="fa9d373f" prev="i-36a5c04098fcd369-19">
            <seg n="3d340a3b">
              borgarskap i det land där fadern är medborgare. Barn utom äktenskap
              följer i medborgarrättsligt hänseende modern. Särskilda regler
              gäller i det fall föräldrarna senare ingår äktenskap med varandra.
            </seg>
            <seg n="830d7d8d">
              Så länge barnet och dess föräldrar förblir bosatta i Sverige
              innebär väl i regel det förhållandet att barnet ej har svenskt
              medborgarskap inga egentliga olägenheter. Det är dock möjligt
              att här bosatta barn med utländskt medborgarskap i vissa avseenden
              kan vara ekonomiskt eller socialt handikappade på grund av sin
              främmande nationalitet, men det borde inte möta några oöverkomliga
              svårigheter att lagstiftningsvägen i så fall åstadkomma bättre
              jämlikhet mellan barn med svenskt och barn med utländskt medborgarskap.
            </seg>
            <seg n="e7252958">
              Betydligt svårare är det att komma till rätta med de problem
              som uppstår på grund av det utländska medborgarskapet vid fall
              av hemskillnad, äktenskapsskillnad och tvistigheter rörande vårdnaden
              av barn samt speciellt i sådana fall då den utländske föräldern
              egenmäktigt för barnet ur riket. Den svenska lagen ger visserligen
              myndigheterna stora befogenheter att snabbt ingripa, om sådant
              bortförande kan befaras, men någon hundraprocentig rättsgaranti
              kan aldrig åstadkommas den vägen. En ensidig svensk lagstiftning,
              som t.ex. en ändring av medborgarskapslagen så att varje i Sverige
              fött barn automatiskt erhåller svenskt medborgarskap, så snart
              den ena av föräldrarna är svensk, är icke en framkomlig väg, eftersom
              en sådan svensk lag skulle vara helt utan verkan vid begäran om
              utlämnande av barn som egenmäktigt bortförts ur riket av den utländske
              föräldern och dennes hemland inte erkänner de svenska rättsreglerna.
            </seg>
            <seg n="612823f8">
              Med hänsyn till att vi i framtiden måste räkna med ständigt ökande
              folkförflyttningar med därav följande »blandade äktenskap» samt
              i följd därav också en stigande frekvens av tvister röran-
            </seg>
            <seg n="390cb166">
              de vårdnaden om barn är de nuvarande förhållandena ej tillfredsställande.
              En vidgad samverkan på det internationella planet i syfte att
              utsträcka skyddet för gift kvinnas nationalitet till allt flera
              länder samt att förbättra barnens medborgarrättsliga ställning
              ter sig alltmera nödvändig. Detta är ett problem som endast kan
              lösas på lång sikt, men Sverige har ju genom sitt medlemskap i
              Nordiska rådet, Europarådet och Förenta Nationerna möjlighet att
              väcka förslag om förbättringar och överenskommelser i dessa avseenden.
            </seg>
            <seg n="a0030514">
              Under åberopande av det anförda får jag därför anhålla om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för justitiedepartementet
              ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="f06bcb09">
              1. Kan statsrådet upplysa om huruvida någon utredning gjorts
              eller pågår rörande eventuella ekonomiska och sociala nackdelar
              här i riket bosatta barn av främmande nationalitet kan ha av att
              de inte är svenska medborgare?
            </seg>
            <seg n="b44977dc">
              2. Har regeringen för avsikt att om sådana nackdelar skulle påvisas
              föreslå lagändringar för att åstadkomma jämställdhet i berörda
              avseenden mellan svenska och utländska barn bosatta i Sverige?
            </seg>
            <seg n="7c6ba656">
              3. Anser statsrådet det önskvärt att genom ändring av den svenska
              medborgarlagstiftningen ge barn födda i Sverige, vilkas ene förälder
              icke är svensk medborgare, vidgade möjligheter att erhålla naturalisation,
              eller har erfarenheten visat att det är möjligt att med en generös
              tillämpning av nu gällande lag komma till rätta med de olägenheter,
              som kan följa av barns automatiska medborgarskap?
            </seg>
            <seg n="4ef48d89">
              4. Har regeringen för avsikt att väcka förslag i Nordiska rådet,
              Europarådets ministerkommitteé eller Förenta Nationerna i syfte
              att befrämja en enhetligare internationell lagstiftning för värnande
              av barnens rättmätiga intressen i medborgarrättsligt hänseende?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="6314aeb1">
            Nr 1 19
          </note>
          <note n="8b0aeca0">
            Interpellation ang. den fortsatta handläggningen av länsindelningsfrågan
          </note>
          <note n="01c1bc40">
            $ 14
          </note>
          <u who="Q4938354" xml:id="i-36a5c04098fcd369-22" n="fa9d373f" prev="i-36a5c04098fcd369-19">
            <seg n="14cca541">
              Interpellation ang. ytterligare åtgärder för att motverka barnmisshandel
            </seg>
          </u>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="d3087714" type="speaker">
            Herr ÅKERLIND (h), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6255205" xml:id="i-36a5c04098fcd369-23" n="06139e59" next="i-36a5c04098fcd369-24">
            <seg n="61832f9a">
              Herr talman! Barnmisshandel är en av de mest ohyggliga företeelser,
              som utmärker brottsligheten i vårt land. Inte sällan offentliggörs
              fall, som knappast står tillbaka för något annat när det gäller
              grymhet och brutalitet. Eftersom offren ofta är av så späd ålder,
              att de inte själva medvetet kan bidra till att avslöja de brott
              de utsätts för, finns anledning förmoda att antalet kända fall
              vida överträffas av antalet verkliga fall. även om ett misshandlat
              barn kommer under läkarvård är det inte alldeles säkert att läkarnas
              misstankar om misshandel kan styrkas.
            </seg>
            <seg n="402adfcf">
              Det är dock vanligen i samband med läkarvård som barnmisshandel
              avslöjas. Men då har barnen ibland så svåra skador, som för övrigt
              kanske tillfogats dem långt före vårdtillfället, att alla medicinska
              insatser är fåfänga.
            </seg>
            <seg n="323db3c5">
              Genom beslut år 1966 har 93 $ barnavårdslagen fått ett tillägg
              med följande lydelse: »Den som får kännedom om att någon, som
              ej fyllt aderton år, misshandlas i hemmet eller eljest där behandlas
              på sådant sätt att hans kroppsliga eller själsliga hälsa utsättes
              för fara bör anmäla detta till barnavårdsnämnd.»
            </seg>
            <seg n="e7502615">
              Det skulle vara av intresse att veta om denna ändring lett till
              åsyftat resultat. Visserligen brukar onödigt hårdhänt aga inför
              utomstående vittnen ibland anmälas av någon av dessa, men det
              torde inte i första hand vara sådana fall man genom lagstiftningen
              vill komma åt — såvida det inte rör sig om »uppfostringsmetoder»
              av den karaktär som åsyftas i 93 8 barnavårdslagen — utan de allvarliga
              övergreppen mot kanske ovälkomna spädbarn.
            </seg>
            <seg n="e6fecb64">
              Med hänvisning till vad här anförts
            </seg>
            <seg n="3a5ee20f">
              får jag anhålla om kammarens tillstånd att till statsrådet och
              chefen för socialdepartementet få ställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="fdbab271">
            1. Anser herr statsrådet att ändringen den 16 juni 1966 av 93
            8 barnavårdslagen har fått den effekt som åsyftades?
          </note>
          <u who="Q6255205" xml:id="i-36a5c04098fcd369-24" n="06139e59" prev="i-36a5c04098fcd369-23">
            <seg n="75ed4fa0">
              2. Anser herr statsrådet att ytterligare åtgärder behövs för
              att motverka barnmisshandel?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="49c4b64b">
            8 15
          </note>
          <note n="8b0aeca0">
            Interpellation ang. den fortsatta handläggningen av länsindelningsfrågan
          </note>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="760bef75" type="speaker">
            Herr KRÖNMARK (h), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5925133" xml:id="i-36a5c04098fcd369-25" n="7490b0f5" next="i-36a5c04098fcd369-27">
            <seg n="fe2400e6">
              Herr talman! Efter direktiv från Kungl. Maj:t har tre olika statliga
              utredningar under de senaste åren behandlat frågor med anknytning
              till länen och länsförvaltningen.
            </seg>
            <seg n="f8afbeeb">
              Frågan om framtida länsindelning och formerna för en ny indelning
              har utretts av länsindelningsutredningen, länsförvaltningens organisation
              har utretts av :länsförvaltningsutredningen, och kompetensdragningen
              mellan statsoch regionorgan jämte formerna för länsdemokratin
              har utretts av länsdemokratiutredningen.
            </seg>
            <seg n="e38684d5">
              Alla de tre aktuella utredningarna har behandlat ytterst angelägna
              och centrala frågeställningar, och det har allmänt antagits att
              remissbehandling och beslutsförfarande skulle ske samtidigt. Länsindelningsutredningen
              och länsförvaltningsutredningen har slutfört sina arbeten, och
              betänkandena har sänts på remiss. Länsdemokratiutredningen »stoppades»
              samma dag som slutjustering av betänkandet skulle göras.
            </seg>
            <seg n="1d16d330">
              Det har här uppkommit en situation som förbryllar och oroar.
            </seg>
            <seg n="fb194110">
              I nuläget sker remissbehandling endast av länsförvaltningsutredningen,
              se-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-019.jp2/_view"/>
          <note n="3f45f2a0">
            20 Nr 1
          </note>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="8b0aeca0">
            Interpellation ang. den fortsatta handläggningen av länsindelningsfrågan
          </note>
          <u who="Q5925133" xml:id="i-36a5c04098fcd369-26" n="7490b0f5" prev="i-36a5c04098fcd369-25">
            <seg n="b4f21608">
              dan även = länsindelningsutredningen »lagts på is».
            </seg>
            <seg n="f0bcc59c">
              Den helhetsbild av den framtida länsorganisationens arbetsformer,
              kompetens, förvaltning och regionala indelning som bort eftersträvas
              har därigenom omöjliggjorts.
            </seg>
            <seg n="e774de3f">
              Att länsindelningsutredningens förslag var kontroversiellt har
              inte minst framgått av remisserna. Besked måste emellertid nu
              lämnas om frågans fortsatta handläggning. För vissa län kan själva
              förslaget om att de skall uppgå i andra län ha så allvarliga konsekvenser
              att ett snabbt besked om att den nya länsindelningen icke skall
              genomföras måste ges för att länets utvecklingsmöjligheter inte
              skall störas. Detta gäller inte minst Jämtlands län, där dessa
              synpunkter anförts och där näringsoch arbetsmarknadssituationen
              är sådan att dunkla besked inte onödigtvis får verka försvårande.
              Det synes därför vara nödvändigt att från regeringen erhålla besked
              inte bara om den framtida länsindelningen utan också om den framtida
              handläggningen av de två övriga länsutredningarnas förslag.
            </seg>
            <seg n="2f6e4112">
              Med hänvisning till vad som anförts hemställer jag om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              få ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="6a4f8c4b">
              1. Kan statsrådet ge klart besked om den fortsatta handläggningen
              av länsindelningsfrågan?
            </seg>
            <seg n="70d1d449">
              2. Kan statsrådet ge besked om hur den framtida handläggningen
              av de tre länsutredningarna kommer att ske?
            </seg>
          </u>
          <note n="fb43209a">
            3. Är det statsrådets mening att proposition om länsförvaltningen
            skall föreläggas riksdagen innan länsdemokratiutredningen remissbehandlats?
          </note>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="f245b8fa">
            8 16
          </note>
          <note n="2ab45537">
            Tili bordläggning anmäldes Kungl. Maj:ts den 11 innevarande januari
            på rikssalen avlämnade
          </note>
          <note n="84b5905d">
            dels proposition nr 1, angående statsverkets tillstånd och behov
            under budgetåret 1968/69,
          </note>
          <note n="6d56bd64">
            dels ock berättelse till 1968 års riksdag om vad i rikets styrelse
            sig tilldragit.
          </note>
          <note n="eaaaa27b">
            Vidare anmäldes till bordläggning:
          </note>
          <note n="310149c4">
            justitieombudsmannens ämbetsberättelse; militieombudsmannens
            ämbetsberät-
          </note>
          <note n="0dea90f2">
            telse; samt
          </note>
          <note n="728c4a8d">
            riksdagens revisorers berättelser över den år 1967 av dem verkställda
            granskningen av statsverket, riksbanken och riksgäldskontoret.
          </note>
          <note n="a907be3a">
            $ 17
          </note>
          <note n="08c4d357">
            Anmäldes, att följande Kungl. Maj:ts propositioner och skrivelse
            tillställts kammaren, nämligen
          </note>
          <note n="233d86fa">
            nr 4, med förslag till lag angående fortsatt giltighet av lagen
            den 21 mars 1952 (nr 98) med särskilda bestämmelser om tvångsmedel
            i vissa brottmål,
          </note>
          <note n="f1b8f125">
            nr 6, om förordnande av en statsrådsledamot att utöva den befattning
            med riksdagsärenden som enligt 8 46 riksdagsordningen tillkommer
            en ledamot av statsrådet, samt
          </note>
          <note n="28738c02">
            nr 12, med förslag till förordning angående ändrad lydelse av
            2 $ 1 mom. förordningen den 24 maj 1957 (nr 209) om skatt på sprit
            och vin, m. m.
          </note>
          <note n="c4c66306">
            Nämnda propositioner och skrivelse bordlades.
          </note>
          <note n="7b5c8440">
            8 18
          </note>
          <note n="15482d8a">
            Anmäldes följande motioner:
          </note>
          <note n="fb17f1f7">
            nr 1, av herr Sjöholm m. fl., om ändring av valbarhetsbestämmelserna
            för ledamot av byggnadseller fastighetsnämnd, .
          </note>
          <note n="1ffa2c92">
            nr 2, av herrar Sjöholm och Rubin, om stadgande i grundlag beträffande
            medlemskap i politiskt parti,
          </note>
          <note n="a91e407c">
            nr 3, av herr Hamrin i Kalmar m. fl., om utbildning av psykoterapeuter,
            m. m.,
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="2cf81a6c">
            nr 4, av herr Lundberg, om inrättande vid Uppsala universitet
            av en professur i barnkirurgi,
          </note>
          <note n="4ec369d7">
            nr 5, av herr Nordstrandh, om inrättande av en professur i u-landsfrågor,
          </note>
          <note n="6081ac23">
            nr 6, av herrar Andersson i Örebro och Larsson i Umeå, om anslag
            till utbildning av = företagareföreningarnas personal,
          </note>
          <note n="699c10d5">
            nr 7, av herr Hermansson m. fl., angående barnstugeverksamheten,
            m. m.,
          </note>
          <note n="c1ce56c3">
            nr 8, av fru Ryding m. fl., om en översyn av arkivarbetarnas
            anställningsoch löneförhållanden,
          </note>
          <note n="042cc1c1">
            nr 9, av herr Werbro m. fl., angående statens järnvägars planer
            för bibehållande av stationer å affärsbanenätet,
          </note>
          <note n="8f1d117e">
            nr 10, av herr Hamrin i Jönköping m. fl., angående stödet till
            boxningssporten,
          </note>
          <note n="775df6ad">
            nr 11, av herr Hermansson m. fl., angående fördelningen mellan
            stat och kommun av vissa utgifter,
          </note>
          <note n="316648af">
            nr 12, av herr Lindberg m.fl., om efterskänkande av rättegångskostnader
            i visst mål, m. m.,
          </note>
          <note n="f76206b4">
            nr 13, av herr Magnusson i Borås m. fl., om försäljning till
            allmänheten av aktier i statliga företag,
          </note>
          <note n="6d919062">
            nr 14, av herr Magnusson i Borås m. fl., om försäljning till
            allmänheten av aktier i LKAB,
          </note>
          <note n="c4ab63cc">
            nr 15, av herr Thylén m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Handelssekreterare,
          </note>
          <note n="74e78c67">
            nr 16, av herrar Fridolfsson i Stockholm och Werner, om rätt
            till avdrag vid inkomstbeskattningen för gåvor till religiösa
            m. fl. ändamål,
          </note>
          <note n="4c330c75">
            nr 17, av fru Marklund m. fl., om tulloch skattebefrielse för
            handikappade vid anskaffande av motorfordon,
          </note>
          <note n="736962ba">
            nr 18, av herr Sjöholm, om införande av en s.k. tjänstemannataxering,
          </note>
          <note n="739732a6">
            nr 19, av herr Sjöholm, om ändring av bestämmelserna angående
            kvittning och utmätning beträffande överskjutande skatt,
          </note>
          <note n="37d0d7a1">
            nr 20, av herr Sjöholm m.fl., om skattefrihet för folkpension,
          </note>
          <note n="2d07b47b">
            nr 21, av herr Thylén, angående vissa
          </note>
          <note n="47a1f0f9">
            Nr 1 21
          </note>
          <u who="Q5925133" xml:id="i-36a5c04098fcd369-27" n="7490b0f5" prev="i-36a5c04098fcd369-25">
            <seg n="3b2682f8">
              sparstimulerande inom beskattningen,
            </seg>
          </u>
          <note n="030fc06a">
            nr 22, av herr Dickson, om tillskapande av ett minnesföremål
            för ledamot av riksdagen,
          </note>
          <note n="b5a7b129">
            nr 23, av herr Karlsson i Huddinge m.fl, om skärpta regler för
            svenska företags utlandsinvesteringar, m. m.,
          </note>
          <note n="7a75cb63">
            nr 24, av herrar Fridolfsson i Stockholm och Nilsson i Agnäs,
            om vidgad befogenhet för vigselförrättare inom annat trossamfund
            än svenska kyrkan,
          </note>
          <note n="e41080ae">
            nor 25, av herr Hamrin i Jönköping, om förbud mot professionell
            boxning,
          </note>
          <note n="bedc7919">
            nr 26, av herr Sjöholm m. fl., om allmän försäkring vid våldsbrott,
          </note>
          <note n="5a889241">
            åtgärder
          </note>
          <note n="aa3af94a">
            -
          </note>
          <note n="a49d8c55">
            nr 27, av herrar Sjöholm och Rubin, om boxnings straffbarhet,
          </note>
          <note n="68674b1d">
            nr 28, av herrar Sjöholm och Rubin, om en fast organisation för
            offentlig försvarare i brottmål,
          </note>
          <note n="02978f82">
            nr 29, av herr Sjönell, om obligatoriskt stöldskydd på bilar,
          </note>
          <note n="8d8318ed">
            nr 30, av herrar Ekström i Iggesund och Lindahl, om ersättning
            från försäkringskassa åt donator av transplantat,
          </note>
          <note n="ace1f3cb">
            nr 31, av herr Werbro, om ersättning från försäkringskassa åt
            donator av transplantat,
          </note>
          <note n="2c0141d2">
            nr 32, av fru Marklund m.fl., om graderade vårdbidrag till handikappade
            barn under 16 år,
          </note>
          <note n="a1132652">
            nr 33, av herr Andersson i Örebro m. fl., angående slopande av
            obligatoriskt läkarintyg för körkort,
          </note>
          <note n="1faf06e9">
            nr 34, av herr Börjesson i Falköping m. fl., om viss översyn
            av reglerna för hyresgästs rätt till skadestånd,
          </note>
          <note n="56371170">
            nr 35, av herr Börjesson i Falköping, angående särskilda lagfartsbevis,
            m. m.,
          </note>
          <note n="923ededd">
            nr 36, av herrar Fridolfsson i Stockholm och Söderström, om upphävande
            av affärstidslagen,
          </note>
          <note n="e21e38e7">
            nr 37, av herr Hermansson m. fl., om lagstiftning rörande miljövård,
            m. m.,
          </note>
          <note n="1a746034">
            nr 38, av herr Johansson i Skärstad m.fl, om särskilda filer
            för långsam trafik,
          </note>
          <note n="460a6116">
            nr 39, av herr Lundmark, angående placeringen av prästlönefondsmedel,
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-021.jp2/_view"/>
          <note n="446e5aba">
            22 Nr 1 Fredagen den
          </note>
          <note n="f41099d8">
            nr 40, av herr Sjönell, om effektivare åtgärder mot vanvård av
            fastighet,
          </note>
          <note n="66f6454c">
            nr 41, av herr Sjönell, angående bestämmelserna för återkallelse
            av körkort,
          </note>
          <note n="8ad898df">
            nr 42, av herr Thylén m. fl., angående övergångsställe för gående,
          </note>
          <note n="1faf4236">
            nr 43, av herr Bohman m. fl., angående svensk invandringsoch
            minoritetspolitik,
          </note>
          <note n="c673cd70">
            nr 44, av herrar Börjesson i Falköping och Rimmerfors, angående
            en statlig propagandakampanj för bättre förebyggande hälsovård,
          </note>
          <note n="a818570c">
            nr 45, av herrar Börjesson i Falköping och Eriksson i Bäckmora,
            angående centraler för information till medborgare,
          </note>
          <note n="d506336b">
            nr 46, av herrar Börjesson i Falköping och Eriksson i Bäckmora,
            om åtgärder mot ocker vid försträckning,
          </note>
          <note n="469e6f7e">
            nr 47, av herr Hermansson m. fl., angående en omvärdering av
            kvinnans roll i samhället, samt
          </note>
          <note n="9b3f82ac">
            nr 48, av herr Persson i Heden m. fl., angående kontroll av bilhandel
            och bilreparationer.
          </note>
          <note n="723a78c7">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="91c3fc71">
            $ 19
          </note>
          <note n="6d87cda9">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren, att Kungl. Maj:ts
            proposition nr 1, angående statsverkets tillstånd och behov under
            budgetåret 1968/69 skulle uppföras sist å föredragningslistan
            för kammarens nästkommande sammanträde.
          </note>
          <note n="6d6a596c">
            8 20 Meddelande om enkla frågor
          </note>
          <note n="b40946c0">
            Meddelades, att herr talmannen tillställts 12 enkla frågor, nämligen
            av:
          </note>
          <note n="5cbec206">
            herr Mellqvist (s), till herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet
            angående förfarandet vid överväganden rörande omfattande rationaliseringsåtgärder,
          </note>
          <note n="d2bea6fa">
            herr Petersson (h), till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
            angående gränshandeln mellan Sverige och Finland,
          </note>
          <note n="d43b1c5f">
            12 januari 1968
          </note>
          <note n="970ea128">
            fröken Sandell (s), till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
            angående följderna av fri försäljning av starköl,
          </note>
          <note n="063c2e3a">
            herr Hamrin i Jönköping (fp), till herr statsrådet och chefen
            för finansdepartementet angående följderna av fri försäljning
            av starköl,
          </note>
          <note n="15c0ff38">
            herr Karlsson i Huddinge (vpk), till herr statsrådet och chefen
            för justitiedepartementet angående handläggningen av frågor om
            offentliga demonstrationer,
          </note>
          <note n="6f2e6ee5">
            herr Karlsson i Huddinge (vpk), till herr statsrådet och chefen
            för utbildningsdepartementet angående åtgärder för att förhindra
            att läkarutbildning vid sjukhus temporärt avbrytes,
          </note>
          <note n="7c46868e">
            herr Nilsson i Gävle (vpk), till herr statsrådet och chefen för
            finansdepartementet angående sänkning av diskontot i sysselsättningsfrämjande
            syfte,
          </note>
          <note n="a195a6ae">
            fru Ryding (vpk), till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            angående konsumentupplysningen om kvicksilverhalten i fisk,
          </note>
          <note n="a0fa7b6b">
            herr Turesson (h), till herr statsrådet och chefen för utbildningsdepartementet
            angående det tekniska systemet vid intagning till universitets
            och högskolors spärrade linjer,
          </note>
          <note n="508b02c6">
            fru Kristensson (h), till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
            angående tidpunkten för framläggande av förslag om en reformerad
            familjebeskattning, |
          </note>
          <note n="21ee779e">
            herr Nordstrandh (h), till herr statsrådet och chefen för utbildningsdepartementet
            angående ifrågasatt minskning av den s. k. lärartätheten, samt
          </note>
          <note n="f12d2dce">
            fru Thunvall (s), till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            angående enhetliga nordiska trafikregler för framförande av sparkstötting.
          </note>
          <note n="c6e8fd49">
            8 21
          </note>
          <note n="fdacbc3c">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="cb8eb13f">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 11.22. In fidem Sune
            K. Johansson
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a03fcf0c">
            Fredagen den 12 januari 1968
          </note>
          <note n="d21eb884">
            Nr 1 23
          </note>
          <note type="date" n="51e01035">
            Tisdagen den 16 januari KL. 14.00
          </note>
          <note n="86d58ed7">
            Herr talmannen meddelade, att fröken Ljungberg enligt till kammaren
            inkommet läkarintyg vore sjukskriven under tiden den 15—den 21
            innevarande januari.
          </note>
          <note n="f480ed5f">
            Fröken Ljungberg beviljades ledighet från riksdagsgöromålen under
            angivna tid.
          </note>
          <note n="b21a2a54">
            8 2
          </note>
          <note n="5178fb60">
            Företogs val av föreskrivet antal ledamöter i de ständiga utskotten,
            nämligen åtta i utrikesutskottet, tio i konstitutionsutskottet,
            femton i statsutskottet, tio i bevillningsutskottet, åtta i bankoutskottet
            samt i vart och ett av lagutskotten, tio i jordbruksutskottet
            och tolv i allmänna beredningsutskottet.
          </note>
          <note n="f339618a">
            Beträffande dessa och övriga till dagens sammanträde utsatta
            val lämnades på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" n="746c421a">
            Herr ANDRE VICE TALMANNEN, som yttrade:
          </note>
          <note n="1d599473">
            Herr talman! För vart och ett av de val som skall företagas vid
            detta plenum ber jag att få avlämna en gemensam lista, vilken
            godkänts av de av kammaren valda ledamöterna i talmanskonferensen.
            Varje lista upptar namn å så många personer, som det ifrågavarande
            valet avser.
          </note>
          <note n="27095aaa">
            Sedan herr andre vice talmannen härefter avlämnat för nu ifrågavarande
            val avsedda tio listor, alla försedda med partibeteckningen »Gemensam
            lista», samt listorna blivit i ovan upptagen ordning av herr talmannen
            upplästa och av kammaren godkända, befanns följande personer,
            vilkas namn i här angiven ordning upptagits å respektive listor,
            ha utsetts till ledamöter i
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-11" n="89594a8b">
            <seg n="02d7022c">
              utrikesutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="81ff9091">
            Renström-Ingenäs, fru (s) Alemyr (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-12" n="89594a8b">
            <seg n="4f233731">
              Ohlin (fp)
            </seg>
            <seg n="9a34eb2b">
              Skoglund (s)
            </seg>
            <seg n="46c4cc04">
              Hedlund (cp)
            </seg>
            <seg n="63f35dc3">
              Bohman (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="69afe340">
            Mellqvist (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-13" n="89594a8b">
            <seg n="098fd9a3">
              Wedén (fp)
            </seg>
          </u>
          <note n="41dc6b9a">
            konstitutionsutskottet:
          </note>
          <note n="ebd3960d">
            Adamsson (s)
          </note>
          <note n="70df9581">
            Nilsson i Östersund (s) Hamrin i Jönköping (fp) Henningsson (s)
          </note>
          <note n="e28c4a0d">
            Wahlund (cp)
          </note>
          <note n="5a3c5e68">
            Magnusson i Tumhult (h) Thunvall, fru (s) Johansson i Trollhättan
            (s) Nelander (fp)
          </note>
          <note n="63c45c22">
            Larsson i Luttra (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-14" n="89594a8b">
            <seg n="7d5e67e9">
              statsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="90dc4313">
            Karlsson i Olofström (s) Blidfors (s)
          </note>
          <note n="9ee4ab62">
            Ståhl (fp)
          </note>
          <note n="2ad81c88">
            Almgren (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-15" n="89594a8b">
            <seg n="a854d7eb">
              Eliasson i Sundborn (cp) Bohman (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="0af0252a">
            Mellqvist (s) Lewén-Eliasson, fru (s) Nihlfors (fp)
          </note>
          <note n="d82e545f">
            Bergman (s)
          </note>
          <note n="9f61ac8c">
            Mattsson (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-16" n="89594a8b">
            <seg n="6e939004">
              Turesson (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="4a9d75b9">
            Olsson, fröken (s) Gustafsson i Skellefteå (fp) Lindholm (s)
          </note>
          <note n="094943bc">
            bevillningsutskottet: Brandt (s) Allard (s) Gustafson i Göteborg
            (fp)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-023.jp2/_view"/>
          <note n="1a5bd650">
            24
          </note>
          <note type="date" n="55d1be28">
            Nr 1 Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <note n="eccf0223">
            Engkvist (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-17" n="89594a8b">
            <seg n="ad4c54a7">
              Vigelsbo (cp)
            </seg>
          </u>
          <note n="837953af">
            Magnusson i Borås (h) Asp (s)
          </note>
          <note n="048e9b1e">
            Andersson i Essvik (s) Nettelbrandt, fru (fp) Eriksson i Bäckmora
            (cp)
          </note>
          <note n="3e088e0b">
            bankoutskottet:
          </note>
          <note n="2ce104e8">
            Renström-Ingenäs, fru (s) Hagnell (s)
          </note>
          <note n="b98224d6">
            Berglund (fp)
          </note>
          <note n="3adc3214">
            Franzén i Motala (s) Börjesson i Glömminge (cp) Regnéll (h)
          </note>
          <note n="4bda0177">
            Bengtsson i Landskrona (s) Larsson i Umeå (fp)
          </note>
          <note n="c733f7eb">
            första lagutskottet:
          </note>
          <note n="6ab09986">
            Johansson, fru (s) Ekström i Björkvik (s) Gärde Widemar, fru
            (fp) Löfqvist, fru (s) Svensson i Vä (cp) Kristensson, fru (h)
            Bergegren, fröken (s) Gustafsson i Borås (fp)
          </note>
          <note n="f0889977">
            andra lagutskottet:
          </note>
          <note n="27921b62">
            Lundberg (s)
          </note>
          <note n="40724e28">
            Odhe (s)
          </note>
          <note n="70267e23">
            Rimmerfors (fp) Ekendahl, fru (s) Gustavsson i Alvesta (cp) Wetterström,
            fröken (h) Bengtsson i Varberg (s) Anderson i Sundsvall (fp)
          </note>
          <note n="937bbf8d">
            tredje lagutskottet:
          </note>
          <note n="946c48c2">
            Johansson i Torp (s) Levin (s)
          </note>
          <note n="f34c3d3c">
            Nyberg (fp) Torbrink, fru (s) Grebäck (cp)
          </note>
          <note n="0b8c8f61">
            Hedin (h)
          </note>
          <note n="7fa08522">
            Persson i Tandö (s) Tobé (fp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-18" n="89594a8b">
            <seg n="23f085b2">
              jordbruksutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="d6560450">
            Lindström (s) Lindskog, fru (s)
          </note>
          <note n="017ff681">
            Antby (fp)
          </note>
          <note n="e9487657">
            Arweson (s)
          </note>
          <note n="5d51c20c">
            Hansson i Skegrie (cp) Eliasson i Moholm (h) Johanson i Västervik
            (s) Persson i Skänninge (s) Nilsson i Lönsboda (fp) Jonasson (cp)
          </note>
          <note n="3dfdeb5b">
            allmänna beredningsutskottet:
          </note>
          <note n="dea091da">
            Eriksson i Stockholm, fru (s) Jäderberg, fru (s) Hamrin i Kalmar
            (fp) Svensson i Kungälv (s) Skoglösa (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-19" n="89594a8b">
            <seg n="ed813bcc">
              Dickson (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="48bc74d5">
            Lundmark (s)
          </note>
          <note n="7b807109">
            Haglund (s)
          </note>
          <note n="54896f59">
            Rimås (fp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-20" n="89594a8b">
            <seg n="13f74713">
              Wikner (s)
            </seg>
          </u>
          <note n="e5d44614">
            Larsson i Borrby (cp) Nilsson i Bästekille (h).
          </note>
          <note n="46836738">
            I samband med valet av ledamöter i utrikesutskottet beslöts på
            framställning av herr talmannen, att riksdagens kanslideputerade
            skulle genom utdrag av protokollet underrättas om kammarens val
            av ledamöter ävensom om det likaledes till dagens sammanträde
            utsatta valet av suppleanter i nämnda utskott samt anmodas låta
            uppsätta och till kamrarna ingiva förslag till den skrivelse i
            ämnet, som borde till Konungen avlåtas.
          </note>
          <note n="0e7ff4d6">
            83
          </note>
          <note n="72c0c7ed">
            Anställdes val av sex revisorer för granskning av statsverkets,
            riksbankens och riksgäldskontorets tillstånd, styrelse och förvaltning
            samt sex suppleanter för dessa revisorer.
          </note>
          <note n="6c1f82d7">
            För detta val avlämnade herr andre vice talmannen en av de utav
            kammaren valda ledamöterna av talmanskonferensen godkänd lista,
            som bar partibeteckningen »Gemensam lista» och hade följande utseende:
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-024.jp2/_view"/>
          <note n="5de3c619">
            Tisdagen den
          </note>
          <note n="267d64d8">
            Revisorer
          </note>
          <note n="3faaa000">
            16 januari 1968
          </note>
          <note n="ca2fec22">
            Suppleanter
          </note>
          <note n="22eaa83c">
            Riksdagsman Levin, H. S. (s), Kämpinge
          </note>
          <note n="f1bfc905">
            Riksdagsman Andersson, A. E. (s), Essvik
          </note>
          <note n="5ec55924">
            Riksdagsledamot fru Johansson, V.E. (s), Skövde
          </note>
          <note n="01334fb2">
            Riksdagsman Lindström, H. B. (s), Lockne, Brunflo
          </note>
          <note n="5a1bf398">
            Riksdagsman von Friesen, O. B. (fp), Göteborg
          </note>
          <note n="e778e4ee">
            Riksdagsman Jacobsson, Per (fp), Vindeln
          </note>
          <note n="fbcb39e7">
            Riksdagsman Odhe, N. S. (s), Vinninga
          </note>
          <note n="061e174d">
            Riksdagsledamot fru Torbrink, T.J. L. (s), Kalmar
          </note>
          <note n="9e96db21">
            Riksdagsman Hansson, N. G. (cp),
          </note>
          <note n="e2163a69">
            Riksdagsman Larsson, G. K. V. (cp),
          </note>
          <note n="e9f6c3b6">
            Skegrie Luttra, Falköping Riksdagsman Dickson, J. I. A. (h),
            Riksdagsman Magnusson, E. O. B. (h), Alingsås Tumhult, Målaskog
          </note>
          <note n="c52443e2">
            Sedan denna lista upplästs och av kammaren godkänts, förklarades
            ha blivit utsedda till statsrevisorer herr Levin, fru Johansson
            samt herrar von Friesen, Odhe, Hansson i Skegrie och Dickson samt
            till suppleanter för dem respektive herrar Andersson i Essvik,
            Lindström och Per Jacobsson, fru Torbrink samt herrar Larsson
            i Luttra och Magnusson i Tumhult.
          </note>
          <note n="439cc729">
            Ledamöter
          </note>
          <note n="fed051db">
            84
          </note>
          <note n="ff11896d">
            Företogs val av tjugofem ledamöter i riksdagens krigsdelegation
            jämte suppleanter för dessa. Den av herr andre vice talmannen
            för dessa val avlämnade listan, som godkänts av de utav kammaren
            valda ledamöterna av talmanskonferensen och bar partibeteckningen
            »Gemensam lista», var av följande utseende:
          </note>
          <note n="ca2fec22">
            Suppleanter
          </note>
          <note n="e30c6bb9">
            Erlander (s)
          </note>
          <note n="afe3c5b3">
            Edenman (s)
          </note>
          <note n="a0753551">
            Nilsson i Stockholm (s)
          </note>
          <note n="a455eda4">
            Gustafsson i Stockholm (s)
          </note>
          <note n="5cec32b1">
            Ohlin (fp)
          </note>
          <note n="9ee4ab62">
            Ståhl (fp)
          </note>
          <note n="b3add135">
            Johansson i Ljungby (s)
          </note>
          <note n="a8a6101e">
            Lundkvist (s)
          </note>
          <note n="1da1db0a">
            Hedlund (cp)
          </note>
          <note n="563fb160">
            Eriksson i Bäckmora (cp)
          </note>
          <note n="c87f6629">
            Cassel (h) Magnusson i Borås (h) Thapper (s) Lindholm (s)
          </note>
          <note n="df528f04">
            Allard (s) Bergman (s)
          </note>
          <note n="3a1b729f">
            Wedén (fp) von Friesen (fp) Levin (s) Blidfors (s)
          </note>
          <note n="660568f7">
            Hansson i Skegrie (cp)
          </note>
          <note n="7abed8c2">
            Svensson i Vä (cp)
          </note>
          <note n="884c83e0">
            Bohman (h)
          </note>
          <note n="b9c98d8c">
            Björkman (h)
          </note>
          <note n="66392b18">
            Bergegren, fröken (s)
          </note>
          <note n="77ef6834">
            Johansson i Simrishamn (s)
          </note>
          <note n="5cf30789">
            Gustafsson i Skellefteå (fp)
          </note>
          <note n="017ff681">
            Antby (fp)
          </note>
          <note n="4dd34139">
            Eriksson i Stockholm, fru (s)
          </note>
          <note n="dfe750e8">
            Hagnell (s)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-025.jp2/_view"/>
          <note n="922fd5a7">
            26 Nr 1
          </note>
          <note n="439cc729">
            Ledamöter
          </note>
          <note type="date" n="4e746e98">
            Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <note n="ca2fec22">
            Suppleanter
          </note>
          <note n="9a462511">
            Skoglund (s)
          </note>
          <note n="9dcb5c3c">
            Lindahl (s)
          </note>
          <note n="47e10fae">
            Eliasson i Sundborn (cp)
          </note>
          <note n="1da610d0">
            Larsson i Norderön (cp)
          </note>
          <note n="5cb7626b">
            Bengtsson i Varberg (s)
          </note>
          <note n="4e2e0700">
            Svanberg (s)
          </note>
          <note n="862e85d2">
            Eliasson i Moholm (h)
          </note>
          <note n="6e716daf">
            Wetterström, fröken (h)
          </note>
          <note n="0c6c017d">
            Nihlfors (fp)
          </note>
          <note n="89ece067">
            Wiklund i Stockholm (fp)
          </note>
          <note n="bea39c62">
            Renström-Ingenäs, fru (s)
          </note>
          <note n="d86c072f">
            Martinsson (s)
          </note>
          <note n="69afe340">
            Mellqvist (s)
          </note>
          <note n="82af8701">
            Ekroth, fru (s)
          </note>
          <note n="054cd487">
            I Wahlund (cp)
          </note>
          <note n="63c45c22">
            Larsson i Luttra (cp)
          </note>
          <note n="1218db45">
            Alemyr (s)
          </note>
          <note n="c8ad0090">
            Carlsson i Tyresö (s)
          </note>
          <note n="1d196017">
            Nettelbrandt, fru (fp)
          </note>
          <note n="109f1456">
            Mundebo (fp)
          </note>
          <note n="30fbfdf7">
            Efter det denna lista av herr talmannen upplästs och av kammaren
            godkänts, förklarades de å listan upptagna personerna utsedda
            till ledamöter respektive suppleanter i riksdagens krigsdelegation.
          </note>
          <note n="8ce813c0">
            8 5
          </note>
          <note n="0f41266c">
            Företogs val av åtta medlemmar i Nordiska rådet för tiden intill
            dess val nästa gång äger rum.
          </note>
          <note n="73db2ca7">
            För detta val avlämnade herr andre vice talmannen en av de utav
            kammaren valda ledamöterna av talmanskonferensen godkänd lista,
            som under partibeteckningen »Gemensam lista» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="2bd04cef">
            Ekendahl, fru (s) Thapper (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-54" n="89594a8b">
            <seg n="4f233731">
              Ohlin (fp)
            </seg>
            <seg n="9a34eb2b">
              Skoglund (s)
            </seg>
          </u>
          <note n="f6ddf00b">
            Gustafsson i Kårby (cp) Cassel (h)
          </note>
          <note n="69afe340">
            Mellqvist (s)
          </note>
          <note n="698747a2">
            Gärde Widemar, fru (fp).
          </note>
          <note n="22b67047">
            Efter det denna lista upplästs och av kammaren godkänts, förklarades
            de å listan upptagna personerna ha blivit utsedda till medlemmar
            i Nordiska rådet.
          </note>
          <note n="b8306261">
            På framställning av herr talmannen beslöts, att riksdagens kanslideputerade
            skulle genom utdrag av protokollet underrättas om kammarens val
            av med-
          </note>
          <note n="ee91bc6b">
            lemmar i Nordiska rådet och om det likaledes till dagens plenum
            utsatta valet av suppleanter för dem samt anmodas låta uppsätta
            och till kamrarna ingiva förslag dels till förordnanden för de
            valda, dels ock till skrivelse till Konungen med anmälan om de
            förrättade valen.
          </note>
          <note n="34cfd243">
            $ 6
          </note>
          <note n="5f204c78">
            Anställdes val av beslutat antal suppleanter för ledamöterna
            i de ständiga utskotten, nämligen 8 i utrikesutskottet, 20 i konstitutionsutskottet,
            33 i statsutskottet, 21 i bevillningsutskottet, 18 i bankoutskottet,
            17 i första lagutskottet, 19 i andra lagutskottet, 17 i tredje
            lagutskottet, 20 i jordbruksutskottet och 21 i allmänna beredningsutskottet.
          </note>
          <note n="6a3fa5bd">
            Sedan herr andre vice talmannen härefter avlämnat nu ifrågavarande
            tio listor, alla med partibeteckningen »Gemensam lista», och listorna
            blivit i ovan upptagen ordning av herr talmannen upplästa och
            av kammaren godkända, befanns följande personer, vilkas namn i
            här angiven ordning upptagits å respektive listor, utsedda till
            suppleanter i
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-55" n="89594a8b">
            <seg n="02d7022c">
              utrikesutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="7b51e880">
            Allard (s)
          </note>
          <note n="75cc826a">
            Eriksson i Stockholm, fru (s) Gustafson i Göteborg (fp) Bengtsson
            i Varberg (s) Wahlund (cp)
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c205b91a">
            Tisdagen den 16 januari 1968 Nr 1 27
          </note>
          <note n="ce5dcff9">
            Cassel (h) Carlsson i Tyresö (s) Eliasson i Moholm (h)
          </note>
          <note n="41dc6b9a">
            konstitutionsutskottet:
          </note>
          <note n="bede155d">
            Andersson i Billingsfors (s) Lindahl (s)
          </note>
          <note n="1fe206ee">
            Werbro (fp)
          </note>
          <note n="696ac7fb">
            Andersson i Storfors (s) Dockered (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-56" n="89594a8b">
            <seg n="7087e5cb">
              Wennerfors (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="4f0f99e1">
            Zetterberg (s)
          </note>
          <note n="271d66e7">
            Mossberg (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-57" n="89594a8b">
            <seg n="0a0f97f1">
              Norrby (fp)
            </seg>
          </u>
          <note n="d30d0c6a">
            Nilsson i Kristianstad (s) Boo (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-58" n="89594a8b">
            <seg n="a68826a2">
              Lothigius (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="d8ceab40">
            Henrikson (s)
          </note>
          <note n="7ad3d84b">
            Jonsson (fp)
          </note>
          <note n="d86c072f">
            Martinsson (s)
          </note>
          <note n="f413273f">
            Zetterström (s)
          </note>
          <note n="28038ea9">
            Gustafsson i Stenkyrka (cp) Werner (h)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-59" n="89594a8b">
            <seg n="4f233731">
              Ohlin (fp)
            </seg>
          </u>
          <note n="d019ea7a">
            Lindberg (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-60" n="89594a8b">
            <seg n="7d5e67e9">
              statsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="4c13521d">
            Arvidson (s)
          </note>
          <note n="9ed4fb15">
            Johansson i Norrköping (s) Källstad (fp)
          </note>
          <note n="1218db45">
            Alemyr (s)
          </note>
          <note n="f6ddf00b">
            Gustafsson i Kårby (cp) Cassel (h)
          </note>
          <note n="b00153d3">
            Gustafsson i Uddevalla (s) Lindahl (s)
          </note>
          <note n="2faa3bde">
            Tobé (fp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-61" n="89594a8b">
            <seg n="2a52207f">
              Kellgren (s)
            </seg>
          </u>
          <note n="9bbaba15">
            Antonsson (cp) Ljungberg, fröken (h) Fagerlund (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-62" n="89594a8b">
            <seg n="3803a16f">
              Mundebo (fp)
            </seg>
          </u>
          <note n="468e9456">
            Eskel (s)
          </note>
          <note n="ce74e094">
            Holmberg, fru (s) Nilsson i Tvärålund (cp) Blomkvist (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-63" n="89594a8b">
            <seg n="c31033c6">
              Björkman (h)
            </seg>
            <seg n="8f7485b8">
              Westberg (fp)
            </seg>
          </u>
          <note n="4e2e0700">
            Svanberg (s)
          </note>
          <note n="ce785787">
            Lindkvist (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-64" n="89594a8b">
            <seg n="b93d06b4">
              Sjönell (cp)
            </seg>
          </u>
          <note n="0be450bc">
            Jönsson i Arlöv (s) Ullsten (fp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-65" n="89594a8b">
            <seg n="9df82fc0">
              Nordstrandh (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="73de921c">
            Nilsson i Kristianstad (s) Ryding, fru (vpk) Gustavsson i ängelholm
            (s) Sterne (fp)
          </note>
          <note n="9a825401">
            Ludvigsson, fru (s) Elmstedt (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-66" n="89594a8b">
            <seg n="e5495f63">
              Petersson (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="9043a83f">
            bevillningsutskottet: Holmqvist, fru (s) Forsberg (s)
          </note>
          <note n="3d0b92f2">
            Enskog (fp)
          </note>
          <note n="a5de7a3d">
            Kristenson (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-67" n="89594a8b">
            <seg n="8cd523bf">
              Boo (cp)
            </seg>
            <seg n="c31033c6">
              Björkman (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="6dee4f17">
            Carlsson i Västerås (s) Carlstein (s)
          </note>
          <note n="4dea7f36">
            Larsson i Umeå (fp) Nyström (s)
          </note>
          <note n="3fa0a3d6">
            Franzén i Träkumla (cp) Lothigius (h) Hammarsten (s)
          </note>
          <note n="69bc51e3">
            Öhvall (fp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-68" n="89594a8b">
            <seg n="13f74713">
              Wikner (s)
            </seg>
          </u>
          <note n="eaf4d91d">
            Josefsson i Halmstad (s) Dahlgren (cp)
          </note>
          <note n="544e9cb6">
            Wiklund i Härnösand (s) Söderström (h) Andersson i Örebro (fp)
            Börjesson i Falköping (cp)
          </note>
          <note n="3e088e0b">
            bankoutskottet:
          </note>
          <note n="1b289aab">
            Ekström i Iggesund (s) Rask (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-69" n="89594a8b">
            <seg n="f85542f9">
              Löfgren (fp)
            </seg>
          </u>
          <note n="7b807109">
            Haglund (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-70" n="89594a8b">
            <seg n="b93d06b4">
              Sjönell (cp)
            </seg>
            <seg n="27d3d42d">
              Nordgren (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="698ecd77">
            Hörnlund, fru (s) Fridolfsson i Rödeby (s) Hyltander (fp)
          </note>
          <note n="2d975c61">
            Lindberg, fru (s) Börjesson i Falköping (cp) Ringaby (h)
          </note>
          <note n="dbc44475">
            Gustavsson i Ängelholm (s) Ullsten (fp)
          </note>
          <note n="3c02a3ef">
            Jönsson i Arlöv (s) Antonsson (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-71" n="89594a8b">
            <seg n="799cd8dd">
              Bengtson i Solna (h) Gustafson i Göteborg (fp)
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-027.jp2/_view"/>
          <note n="98ff898b">
            28
          </note>
          <note type="date" n="55d1be28">
            Nr 1 Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <note n="c733f7eb">
            första lagutskottet:
          </note>
          <note n="f65acfd9">
            Sjövall, fru (s)
          </note>
          <note n="4f0f99e1">
            Zetterberg (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-72" n="89594a8b">
            <seg n="a63489fd">
              Keijer (fp)
            </seg>
          </u>
          <note n="d86c072f">
            Martinsson (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-73" n="89594a8b">
            <seg n="7ec09445">
              Dockered (cp)
            </seg>
            <seg n="058db83c">
              Oskarson (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="1bbc85ee">
            Lindekvist, fru (s) Jönsson i Malmö (s) Wiklund i Stockholm (fp)
            Björk (s)
          </note>
          <note n="c89a6cf0">
            Larsson i Norderön (cp) Fridolfsson i Stockholm (h) Hansson i
            Piteå (s) Sjöholm (fp)
          </note>
          <note n="c0851673">
            Zetterström (s) Johansson i Växjö (cp) Heurlin, fru (h)
          </note>
          <note n="f0889977">
            andra lagutskottet:
          </note>
          <note n="df0ead63">
            Sandell, fröken (s) Johansson i Södertälje (s) Wiklund i Stockholm
            (fp) Fredriksson (s)
          </note>
          <note n="ac3c21d8">
            Gomér (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-74" n="89594a8b">
            <seg n="dc57b132">
              Ringaby (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="0ee4e2ef">
            Sundelin (s)
          </note>
          <note n="b38e902a">
            Svensson, fru (s)
          </note>
          <note n="7d2af425">
            Jönsson i Ingemarsgården (fp) Svensson i Kungälv (s) Johansson
            i Skärstad (cp) Åkerlind (h)
          </note>
          <note n="855a5d51">
            Carlsson i Göteborg (s) Jonsson (fp)
          </note>
          <note n="f3d121e7">
            Skantz, fru (s)
          </note>
          <note n="4b5ed8c3">
            Göransson (s)
          </note>
          <note n="4da0ad03">
            Larsson i Öskeviksby (cp) Carlshamre (h)
          </note>
          <note n="36263d8a">
            Frenkel, fru (fp)
          </note>
          <note n="78adb8ad">
            tredje lagutskottet: Svenning (s)
          </note>
          <note n="a56f2deb">
            Ekström i Iggesund (s) Hamrin i Kalmar (fp) Sundelin (s)
          </note>
          <note n="b8cf23ec">
            Franzén i Träkumla (cp) Bengtson i Solna (h) Anderson i Lerum,
            fröken (s) Ekroth, fru (s)
          </note>
          <note n="1e947ed5">
            From (fp)
          </note>
          <note n="8944cb1e">
            Hammarberg (s)
          </note>
          <note n="926cc1f3">
            Larsson i Borrby (cp) Krönmark (h) Sundström, fru (s) Åberg (fp)
          </note>
          <note n="3afac43a">
            Hugosson (s) Josefson i Arrie (cp) Adolfsson (h)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-75" n="89594a8b">
            <seg n="23f085b2">
              jordbruksutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="5a13b8f5">
            Jäderberg, fru (s) Lundmark (s)
          </note>
          <note n="54896f59">
            Rimås (fp)
          </note>
          <note n="d93849c9">
            Trana (s)
          </note>
          <note n="d774e99e">
            Persson i Heden (cp) Sundberg, fru (h) Eskilsson (s)
          </note>
          <note n="f3e43541">
            Johansson i Simrishamn (s) Jönsson i Ingemarsgården (fp) Lindberg,
            fru (s)
          </note>
          <note n="1111df07">
            Dahlgren (cp)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-76" n="89594a8b">
            <seg n="0b79bafc">
              Hedin (h)
            </seg>
          </u>
          <note n="43ab8089">
            Björk (s)
          </note>
          <note n="4a89c273">
            Berndtsson (fp)
          </note>
          <note n="58623dcf">
            Jönsson i Malmö (s) Fridolfsson i Rödeby (s) Larsson i Norderön
            (cp) Nilsson i Bästekille (h) Åberg (fp)
          </note>
          <note n="9b4273e5">
            Sundkvist (cp)
          </note>
          <note n="3dfdeb5b">
            allmänna beredningsutskottet:
          </note>
          <note n="7c56d3a9">
            Gustafsson i Uddevalla (s) Rask (s)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-77" n="89594a8b">
            <seg n="c663da09">
              Hyltander (fp)
            </seg>
          </u>
          <note n="36204565">
            Hörnlund, fru (s) Gustafsson i Stenkyrka (cp) Nordgren (h)
          </note>
          <note n="a4c9e451">
            Nyström (s)
          </note>
          <note n="82af8701">
            Ekroth, fru (s)
          </note>
          <note n="588a9e30">
            Andersson i örebro (fp) Johansson i Simrishamn (s) Johansson
            i Växjö (cp) Nilsson i Agnäs (h) Wiklund i Härnösand (s) From
            (fp)
          </note>
          <note n="ed30c9f0">
            Hansson i Piteå (s) Hugosson (s)
          </note>
          <note n="176590db">
            Johansson i Skärstad (cp) Andersson i Billingsfors (s) Thylén
            (h)
          </note>
          <note n="4b1077dd">
            Frankel, fru (fp)
          </note>
          <note n="193d218b">
            Josefson i Arrie (cp).
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4e746e98">
            Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <note n="74bd29ed">
            87
          </note>
          <note n="18399d0d">
            : Företogs val av åtta suppleanter för de av kammaren utsedda
            medlemmarna av Nordiska rådet.
          </note>
          <note n="5e523292">
            Herr andre vice talmannen avlämnade en av de utav kammaren valda
            ledamöterna i talmanskonferensen godkänd lista, som under partibeteckningen
            »Gemensam lista» upptog följande namn:
          </note>
          <note n="8d2d1e70">
            Kellgren (s) Hammarberg (s) Edström (fp) Bergman (s) Nilsson
            i Tvärålund (cp) Eliasson i Moholm (h) Adamsson (s)
          </note>
          <note n="41d5e3ef">
            . Wedén (fp).
          </note>
          <note n="6a1964e4">
            Efter det denna lista av herr talmannen upplästs och av kammaren
            godkänts, förklarades de å listan upptagna personerna utsedda
            till suppleanter i Nordiska rådet.
          </note>
          <note n="569e5f6a">
            88
          </note>
          <note n="a7647460">
            Justerades protokollsutdrag angående de i 88 2—7 omförmälda valen.
          </note>
          <note n="9c1d2453">
            $9
          </note>
          <note n="5c1d976e">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts på rikssalen
            överlämnade berättelse till 1968 års riksdag om vad i rikets styrelse
            sig tilldragit.
          </note>
          <note n="5699656f">
            $ 10
          </note>
          <note n="38aabca7">
            Föredrogs och hänvisades till lagutskott Kungl. Maj:ts å bordet
            vilande proposition nr 4, med förslag till lag angående fortsatt
            giltighet av lagen den 21 mars 1952 (nr 98) med särskilda bestämmelser
            om tvångsmedel i vissa brottmål.
          </note>
          <note n="3da35462">
            8 11
          </note>
          <note n="83a643aa">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts skrivelse,
            nr 6, till riksdagen med tillkännagivande, att Kungl. Maj:t förordnat
            statsrådet Lennart Geijer att under innevarande riksdag utöva
            den befattning med riksdagsären-
          </note>
          <note n="79243e4e">
            Nr 1 29
          </note>
          <note n="ae29e4a8">
            den, som jämlikt $ 46 riksdagsordningen tillkommer en ledamot
            av statsrådet;
          </note>
          <note n="49bf183f">
            och skulle underrättelse om denna skrivelses innehåll meddelas
            vederbörande utskott samt riksdagens kanslideputerade.
          </note>
          <note n="ead2ce35">
            $ 12
          </note>
          <note n="03e23782">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            å bordet vilande proposition nr 12, med förslag till förordning
            angående ändrad lydelse av 2 81 mom. förordningen den 24 maj 1957
            (nr 209) om skatt på sprit och vin, m.m.
          </note>
          <note n="aaf9c8fc">
            8 13
          </note>
          <note n="d1d9cb44">
            Föredrogs var för sig följande å bordet vilande motioner; och
            hänvisades därvid |
          </note>
          <note n="837bc073">
            till konstitutionsutskottet motionerna nr 1 och 2;
          </note>
          <note n="9b6a12b7">
            till statsutskottet motionerna nr 3— 15;
          </note>
          <note n="489d5ae6">
            till bevillningsutskottet motionerna nr 16—21;
          </note>
          <note n="5d870d1d">
            till bankoutskottet motionerna nr 22 och 23;
          </note>
          <note n="78d51a32">
            till lagutskott motionerna nr 24—37; till statsutskottet motionen
            nr 38;
          </note>
          <note n="34c10ace">
            till lagutskott motionerna nr 39—42; samt
          </note>
          <note n="8a362b11">
            till allmänna beredningsutskottet motionerna nr 43—48.
          </note>
          <note n="01c1bc40">
            $ 14
          </note>
          <note n="981b366d">
            Föredrogs var för sig och hänvisades till lagutskott justitieombudsmannens
            och militieombudsmannens till innevarande riksdag avgivna ämbetsberättelser;
          </note>
          <note n="c91d309b">
            $ 15
          </note>
          <note n="85d67465">
            Vid föredragning av riksdagens revisorers å bordet vilande berättelse
            över den år 1967 av dem verkställda granskningen av statsverket
            hänvisades berättelsen, såvitt avsåg $ 5 till lagutskott, i vad
            gällde $$ 12, 15, 16 och 17 till be-
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-029.jp2/_view"/>
          <note n="8f3403be">
            30 Nr 1
          </note>
          <note type="date" n="4e746e98">
            Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <note n="c2d55ba2">
            Interpellation ang. nybebyggelsen vid Frescati för Stockholms
            universitet
          </note>
          <note n="af5160c8">
            villningsutskottet, i vad angick $$ 29 och 30 till jordbruksutskottet
            samt i övrigt till statsutskottet.
          </note>
          <note n="6166c197">
            8 16 Föredrogs var efter annan och hänvisades till bankoutskottet
            riksdagens revisorers å bordet vilande berättelser över den år
            1967 av dem verkställda granskningen av riksbanken och riksgäldskontoret.
          </note>
          <note n="8db33397">
            8 17
          </note>
          <note n="f1848685">
            Föredrogs var för sig följande, vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda men då bordlagda interpellationsframställningar,
            nämligen av:
          </note>
          <note n="1b9de317">
            herr Franzén i Motala (s), till herr statsrådet och chefen för
            inrikesdepartementet angående en enhetlig lönestatistik för hela
            arbetsmarknaden, m. m.,
          </note>
          <note n="c740d188">
            herr Wiklund i Stockholm (fp), till herr statsrådet och chefen
            för kommunikationsdepartementet angående larmtelefoner vid motorvägar,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-78" n="89594a8b">
            <seg n="1008ddca">
              herr Börjesson i Glömminge (cp), till herr statsrådet och chefen
              för inrikesdepartementet angående åtgärder för att lösa sysselsättningskrisen
              i oskarshamnsområdet,
            </seg>
          </u>
          <note n="4781ad8b">
            herr Wennerfors (hh), till hans excellens herr statsministern
            angående åtgärder till förebyggande av våld i samband med demonstrationer,
          </note>
          <note n="9fbd84ca">
            herr Hermansson (vpk), till herr statsrådet och chefen för handelsdepartementet
            angående de allmänna principer som Sveriges delegation "kommer
            att företräda vid världshandelskonferensen i New Delhi,
          </note>
          <note n="26b39564">
            herr Lorentzon (vpk), till herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet
            angående företagsetableringar i Ådalen,
          </note>
          <note n="18f524ba">
            fru Ryding (vpk), till herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet
            angående utökad service inom bostadsområden,
          </note>
          <note n="71d048f7">
            herr Jansson (vpk), till herr statsrådet och chefen för utbildningsdepartementet
            angående kostnadsfri arbetsförmedling för tonkonstnärer,
          </note>
          <note n="eb86df12">
            fröken Bergegren (s), till herr statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            angående barns medborgarrättsliga ställning,
          </note>
          <note n="771c886c">
            herr Åkerlind (h), till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
            angående ytterligare åtgärder för att motverka barnmisshandel,
            och
          </note>
          <note n="b1132ff1">
            herr Krönmark (h), till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            angående den fortsatta handläggningen av länsindelningsfrågan.
          </note>
          <note n="4916a3dc">
            Kammaren biföll dessa framställningar.
          </note>
          <note n="7b5c8440">
            8 18
          </note>
          <note n="c2d55ba2">
            Interpellation ang. nybebyggelsen vid Frescati för Stockholms
            universitet
          </note>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="09277b56" type="speaker">
            Fru NETTELBRANDT (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q4969234" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-79" n="f9620417" next="i-89594a8b57a8e33e-83">
            <seg n="b96bd863">
              Herr talman! Redan en av de första dagarna under riksdagens höstsession
              förra året framställde jag en interpellation till dåvarande ecklesiastikministern
              angående den 1959 beslutade men nu kraftigt försenade utflyttningen
              av Stockholms universitet till Frescati-området. Tyvärr förblev
              denna interpellation obesvarad hela hösten, vilket jag finner
              utomordentligt beklagligt. Med tanke på att aktuella prognoser
              om studentantal alltmer kontrasterar mot nuvarande dimensioneringsplaner
              för det nya universitetet och bakgrunden till riksdagens tidigare
              beslut därmed alltmer förändras, hade det varit lyckligt om några
              av de problem detta föranleder kunnat diskuteras här redan i höstas.
              Och då universitetets lokalsvårigheter givetvis är lika prekära,
              träng-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4e746e98">
            Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <note n="2f058545">
            Nr 1 31
          </note>
          <note n="c2d55ba2">
            Interpellation ang. nybebyggelsen vid Frescati för Stockholms
            universitet
          </note>
          <u who="Q4969234" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-80" n="f9620417" prev="i-89594a8b57a8e33e-79">
            <seg n="d77d6b0d">
              seln i lektionssalarna lika svår och ovissheten om regeringens
              planer lika besvärande som tidigare, finns all anledning att nu
              återkomma och aktualisera den tidigare väckta frågan. Visserligen
              kommer i årets statsverksproposition det välkomna beskedet, att
              nybyggnadsarbeten för institutionen för samhällskunskap beräknas
              kunna igångsättas vid Frescati under 1968, men trots detta kvarstår
              stora och synnerligen väsentliga problemställningar, vilket också
              torde framgå av följande. De akuta ekonomiska problem som dåvarande
              Stockholms högskola drabbades av under 1950-talet var en av anledningarna
              till att staten kom att överta ansvaret för högskolan. Då lokalbristen
              var svår aktualiserade övertagandet också utbyggnadsmöjligheterna.
              Utredningsarbete igångsattes, vilket resulterade i att en utflyttning
              till Frescati av hela universitetet visade sig vara det lämpligaste
              alternativet, i synnerhet som detta kostnadsmässigt låg i paritet
              med den andra lösningen — utbyggnad i innerstaden. 1959 fattade
              riksdagen det mycket betydelsefulla beslutet. Avtal ingicks sedan
              mellan Stockholms stad, skolan och staten om bl. a. exploatering
              och planering av Frescati. Som bekant har ingen reell utflyttning
              ägt rum. Efter 1965 har ingenting byggts i Frescati. Mellan 1959
              och 1965 tillkom lokaler av en omfattning som innebar att ungefär
              300 studenter kunde få sina studier förlagda där. Departementschefen
              ansåg då att verksamheten var högt uppdriven och att man byggde
              i den takt resurserna medgav. Planeringen av universitetet startade
              1960. Utgångspunkten var att studerandeantalet icke skulle överskrida
              10 000. Denna siffra måste revideras i proposition 141:1965 och
              angavs där till 15 140, som sålunda är det ramtal för den lokalmässiga
              dimensioneringen som fortfarande gäller. Men detta har redan passerats
              med vid marginal. För närvarande kan bruttoantalet studerande
            </seg>
            <seg n="47e0d2fc">
              uppskattas till 23 000. Nettoantalet är osäkert. Det kan vara
              tillräckligt att konstatera, att detta 1966 kunde beräknas till
              17 000. Universitetet kommer att med nuvarande målsättning vara
              för litet när det en gång är färdigbyggt. Nuvarande utflyttningsprogram
              omfattar tiden 1970—1975. Det torde bli svårt att hålla det —
              ett färdigställande av första etappen under 1970 förutsätter antagligen
              en byggstart våren 1968. Då måste noteras att programmet redan
              tidigare försenats två år. Enligt det senaste beslutet 1965 skulle
              den totala utbyggnaden vara klar 1972/1973.
            </seg>
          </u>
          <note n="f90e290e">
            I en debatt i maj förra året ansåg departementschefen att det
            var svårigheter för de planerande organen som i första hand hade
            orsakat fördröjningen. Men Frescati-kommittén och LUP-kommittén
            har framlagt lokalprogram 1962, 1964 och 1966 — tydligen successivt
            reviderade på grund av nya direktiv — och byggnadsstyrelsen har
            åtminstone vid tre tillfällen kunnat lämna in byggnadsprogram
            eller huvudhandlingar, det senaste i juni 1967, till Kungl. Maj:t
            för prövning. I jämförelse med planeringsorganens aktivitet är
            departementets långsamhet påfallande.
          </note>
          <u who="Q4969234" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-81" n="f9620417" prev="i-89594a8b57a8e33e-79">
            <seg n="8d2b317a">
              Studerandeantalets stora tillväxt med åtföljande utvidgningar
              av planeringsramarna har tydligen fått den beklagliga följden
              att byggnadsverksamheten i Frescati de senaste åren helt har lamslagits.
              Lokalsvårigheterna är därför på många håll i innerstaden olidliga.
              Det har framkommit exempel på att 65 elever trängs i undervisningslokaler
              avsedda för 20, att i en del salar inte ens minimigränsen för
              friskluftstillförsel nåtts, att professorer inte ens har eget
              skrivbord, än mindre eget tjänsterum etc. Den förhyrning av tillfälliga
              lokaler som universitetsmyndigheterna tvingats tillgripa är omfattande
              och kostsam. Vårterminen 1967 hyrdes lokaler i 33 fastigheter
              spridda över västra Kungsholmen, Norrmalm och! Östermalm. De förhyrda
              lokalerna torde
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-031.jp2/_view"/>
          <note n="26dabf0e">
            32 Nr 1
          </note>
          <note type="date" n="4e746e98">
            Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <u who="Q4969234" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-82" n="f9620417" prev="i-89594a8b57a8e33e-79">
            <seg n="4032bdcb">
              Interpellation ang. åtgärder mot ungdomens alkoholoch narkotikamissbruk
            </seg>
            <seg n="52fc6923">
              uppgå till mellan en tredjedel och hälften av universitetets
              totala lokalbestånd.
            </seg>
            <seg n="d8224c2f">
              Det är onekligen nödvändigt att i planeringen redan nu inkludera
              en del av den utbyggnadsmöjlighet på 100 procent man från början
              förutsatt. Då bruttoantalet inskrivna — som förut nämnts — för
              närvarande är ca 23 000, är en planering med sikte på en lokalmässig
              kapacitet av 25 000—30 000 och ej 15 000 studerande naturligtvis
              det enda realistiska. Man bör också ta hänsyn till hittills obeaktade
              faktorer som ökad och förbättrad vuxenutbildning i framtiden samt
              den liberalisering av tillträdesbestämmelserna till universitetsutbildning
              som &lt;:kompetensutredningen har i uppgift att föreslå, vilket kommer
              att ytterligare öka tillströmningen till den postgymnasiala utbildningen.
            </seg>
            <seg n="c9a1d26a">
              Med stöd av det anförda får jag anhålla om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för utbildningsdepartementet få
              framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="47158ef5">
              Vilka åtgärder är herr statsrådet villig att vidtaga för att
              påskynda den redan starkt försenade utbyggnaden av Frescati-universitetet?
            </seg>
            <seg n="6cdd5724">
              Är herr statsrådet beredd att medverka till att planeringen av
              detta universitet utvidgas till att gälla anläggningar med en
              lokalmässig kapacitet av 25 000—30 000 studerande 1975?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="dc50d3d4">
            8 19
          </note>
          <u who="Q4969234" xml:id="i-89594a8b57a8e33e-83" n="f9620417" prev="i-89594a8b57a8e33e-79">
            <seg n="4032bdcb">
              Interpellation ang. åtgärder mot ungdomens alkoholoch narkotikamissbruk
            </seg>
          </u>
          <note n="a4350c92">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="0d8bf8d0">
            Herr WIKLUND i som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-28" n="89594a8b">
            <seg n="a3f4aa41">
              Herr talman! Den under 1960-talet fortsatta ökningen av missbruket
              av alkoholdrycker — bl. a. vissa ölsorter — och läkemedel bland
              barn och ungdom har naturligt nog väckt oro i vida kret-
            </seg>
          </u>
          <note n="1f6fba79">
            Stockholm (fp),
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-29" n="89594a8b">
            <seg n="8fa1ba16">
              sar av föräldrar liksom även hos en rad andra myndigheter än
              barnavårdsoch nykterhetsnämnderna, bl.a. polisoch skolmyndigheterna,
              samt hos olika medicinska vårdorgan. Lokalt tycks experimentverksamheten
              med starköl ha skapat stor oro i Värmlands och Göteborgs och Bohus
              län. Då frågor om denna verksamhets eventuella avbrytande av andra
              riksdagsmän riktats till finansministern, bortses här från detta
              särskilda spörsmål.
            </seg>
          </u>
          <note n="f051a28c">
            Med ikraftträdandet av 1960 års barnavårdslag kom alkoholoch/eller
            narkotikamissbrukande barn och ungdom att hänvisas till behandling
            enbart av barnavårdsnämnden. Nykterhetsnämndens rent praktiska
            vårdansvar för alkoholmissbrukare begränsades samtidigt till personer
            över 21 års ålder, utan att någon bestämmelse härom infördes i
            nykterhetsvårdslagen.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-30" n="89594a8b">
            <seg n="579895b1">
              Ovan åsyftade konsekvens av den nya barnavårdslagen innebar en
              relativt stark breddning av barnavårdsnämndernas vårdansvar och
              ett ökat behov av resurser för mera kvalificerade behandlingsåtgärder
              avseende unga missbrukare av alkohol och/eller narkotika. Den
              kanske största gruppen sådana missbrukare anmäles till barnavårdsnämnderna
              av polisen, främst med anledning av vanliga fylleriförseelser.
              En sådan förseelse kan ju sammanhänga med såväl alkoholmissbruk
              som missbruk av andra narkotiska medel än alkohol, i vissa fall
              med en kombination av båda dessa typer av missbruk. Enligt för
              närvarande tillgänglig statistik uppgick fylleriförseelserna för
              manlig ungdom, mätt per 1000 individer i åldrarna 15—17 år, år
              1955 till 8,5, år 1960 till 15,7 och år 1965 till 18,7. Motsvarande
              tal för åldersgruppen 18—20 år var 31,6, 41,4 och 48,6. Den relativt
              högsta fyllerifrekvensen tycks nu finnas i sistnämnda åldersgrupp,
              medan tyngdpunkten före år 1956 låg i 21—24-årsåldrarna.
            </seg>
            <seg n="db743c52">
              Då initialskedet för den nya ordningen för behandling av unga
              alkoholoch/
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4e746e98">
            Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <note n="8aea1046">
            Nr 1 33
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-31" n="89594a8b">
            <seg n="4032bdcb">
              Interpellation ang. åtgärder mot ungdomens alkoholoch narkotikamissbruk
            </seg>
            <seg n="076ddb6c">
              eller narkotikamissbrukare nu passerats, torde vissa erfarenheter
              av denna ordning föreligga. Då vidare någon minskning av alkoholoch/eller
              läkemedelsmissbruket bland ungdomsgrupperna i stort sett inte
              kan iakttagas, synes anledning föreligga att nu söka bilda sig
              en samlad uppfattning om barnavårdsnämndernas erfarenheter av
              arbetet med sådana missbrukare och dessa nämnders aktuella förutsättningar
              att fullgöra de »nya» vårduppgifterna, t. ex. hur dessa nämnders
              vårdresurser anpassats till dessa uppgifter såsom en bland flera
              samhälleliga åtgärder för att begränsa här ifrågavarande missbruk
              bland ungdomen. Uppgifter härom ingår inte i betänkandet Nykterhetsvårdens
              läge (SOU 1967: 36 och 37), vilket torde sammanhänga med att åtgärder
              beträffande dessa missbrukare inte redovisas särskilt utan ingår
              i siffermaterialet angående åtgärder enligt 25 $ barnavårdslagen.
            </seg>
          </u>
          <note n="9c9911d1">
            Av särskilt intresse i detta sammanhang är verkan av ändringen
            i 3 8 barnavårdslagen (stöd åt ungdomsorganisationerna), det 75-procentiga
            statsbidragets utökande till att omfatta även barnavårdsnämnds
            åtgärder avseende alkoholmissbrukare samt när föreliggande förslag
            om alkoholupplysning i ungdomsorganisationerna kan väntas föranleda
            förslag till riksdagen.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-32" n="89594a8b">
            <seg n="6a52ffa1">
              Med åberopande av det anförda får jag anhålla om andra kammarens
              tillstånd att till statsrådet Camilla Odhnoff få ställa följande
              frågor:
            </seg>
            <seg n="bf9c6b45">
              1. Är statsrådet villig att lämna riksdagen en översiktlig redogörelse
              för barnavårdsnämndernas praxis vad gäller åtgärder för öppen
              vård och behandling av unga alkoholoch/eller läkemedelsmissbrukare
              i enlighet med gällande barnavårdslags bestämmelser och för omfattningen
              och erfarenheterna hittills av dessa åtgärder? Avser statsrådet
              att påkalla statistisk särredovisning av dessa åtgärder?
            </seg>
            <seg n="40cf7ba2">
              2. Anser statsrådet att läget erfordrar åtgärder för att åstadkomma
              en för-
            </seg>
            <seg n="2c4b3787">
              stärkning av de samhälleliga insatserna genom främst barnavårdsnämnderna
              i syfte att tränga tillbaka missbruket av alkohol och narkotika
              bland ungdom?
            </seg>
            <seg n="3f779b53">
              3. Har statsrådet vid jakande svar på fråga 2 för avsikt att
              medverka till i denna fråga åsyftade åtgärder, bl. a. ökad upplysningsverksamhet?
              När kan förslag till riksdagen väntas med anledning av det inom
              statens ungdomsråd föreliggande förslaget »Alkoholupplysning i
              ungdomsorganisationer»?
            </seg>
          </u>
          <note n="fe674996">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="b4eb5bca">
            $ 20
          </note>
          <note n="6c2071f9">
            Tillkännagavs, att följande Kungl. Maj:ts propositioner överlämnats
            till kammaren:
          </note>
          <note n="9096617d">
            nr 2, angående utgifter på tilläggsstat II till riksstaten för
            budgetåret 1967/68,
          </note>
          <note n="c9ca6e89">
            nr 5, med förslag till förordning med särskilda bestämmelser
            om insättning på skogskonto,
          </note>
          <note n="36c8f019">
            nr 7, med förslag till narkotikastrafflag, m. m.,
          </note>
          <note n="35c6db86">
            nr 8, angående livränta till vissa personer, och
          </note>
          <note n="1fad748e">
            nr 9, med förslag till förordning om ändrad lydelse av 2 8 förordningen
            den 22 april 1960 (nr 77) angående byggnadsforskningsavgift.
          </note>
          <note n="f7195a85">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="c6e8fd49">
            8 21
          </note>
          <note n="ca7442ef">
            Till bordläggning anmäldes riksdagens lönedelegations redogörelse
            för dess verksamhet under år 1967.
          </note>
          <note n="070cce1e">
            $ 22
          </note>
          <note n="15482d8a">
            Anmäldes följande motioner:
          </note>
          <note n="15d3c268">
            nr 49, av herr Hermansson m. fl., om upprättande av diplomatiska
            förbindelser med Demokratiska Republiken Vietnam,
          </note>
          <note n="a7c87825">
            nr 50, av herr Bohman m. fl., om åtgärder för att fördjupa och
            stärka det svenska folkstyret,
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-033.jp2/_view"/>
          <note n="e7c5607f">
            34 Nr 1 Tisdagen den
          </note>
          <note n="ebab430d">
            nr 51, av herrar Ullsten och Gustavsson i Alvesta, om hearings
            i riksdagens utskott,
          </note>
          <note n="34e73dee">
            nr 52, av herr Hector m. fl., om hjälp till återuppbyggnad av
            ödelagda områden i Vietnam,
          </note>
          <note n="4a361748">
            or 53, av herr Werner m. fl., angående användningen av statliga
            anslag till utvecklingsbistånd,
          </note>
          <note n="9b85ee18">
            nr 54, av herrar Enskog och Berglund, om ökad utbildning och
            forskning inom datatekniken,
          </note>
          <note n="1e71aa89">
            nr 55, av herrar Berglund och Hyltander, angående kostnaderna
            för s.k. polititransporter,
          </note>
          <note n="e806c8b9">
            nr 56, av herr Bohman m. fl., om avslag å Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Bidrag till politiska partier,
          </note>
          <note n="4cef086f">
            nr 57, av herr Eriksson i Bäckmora m.fl., om byggande av enskilda
            vägar som statskommunala beredskapsarbeten,
          </note>
          <note n="1dcd3367">
            nr 58, av herr Westberg, om anskaffande av ytterligare en statsisbrytare,
          </note>
          <note n="deead363">
            nr 59, av herrar Wiklund i Stockholm och Rimmerfors, om utredning
            angående lokalflygplats för Stockholm,
          </note>
          <note n="c1e43cd8">
            nr 60, av herr Dickson, om supplementärt vederlag till vissa
            landsfiskaler,
          </note>
          <note n="0402f20b">
            nr 61, av herr Bohman m. fl., om vissa sparstimulerande åtgärder,
          </note>
          <note n="5a382ec2">
            nr 62, av herr Gustafsson i Borås m. fl., om rätt till avdrag
            vid inkomstbeskattningen för gåvor till utvecklingshjälpen m.
            fl. ändamål,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-33" n="89594a8b">
            <seg n="6ce70dd7">
              nr 63, av herr Sjönell, om åtgärder mot missbruk av s. k. T-sprit,
            </seg>
          </u>
          <note n="1ff065c0">
            nr 64, av herr Hermansson m. fl., om samordning av de statliga
            företagen, m, m.y
          </note>
          <note n="86605bd1">
            nr 65, av fru Svensson m. fl., om viss översyn av medborgarskapslagstiftningen,
          </note>
          <note n="c02d88c1">
            nr 66, av herr Gustafsson i Borås m. fl., om viss varudeklaration
            å cigarrettpaket,
          </note>
          <note n="4f3f2687">
            nr 67, av herr Hermansson m. fl., angående vissa förhandlingar
            före beslut om nedläggning av företag, m. m.,
          </note>
          <note n="d342f1a1">
            nr 68, av herr Hermansson m. fl., om lagstiftning angående viss
            minsta upp-
          </note>
          <note n="3faaa000">
            16 januari 1968
          </note>
          <note n="08cd3703">
            sägningstid vid avskedande från arbetsanställning,
          </note>
          <note n="e24ab0e7">
            nr 69, av herr Jansson m. fl., om ändring av bestämmelserna angående
            invaliditetstillägg och invaliditetsersättning,
          </note>
          <note n="def9dab8">
            nr 70, av herr Lindahl m. fl., om förbud mot tillsats av bly
            i motorbensin,
          </note>
          <note n="9b820c52">
            nr 71, av herr Westberg, om ökade möjligheter att erhålla statliga
            studielån,
          </note>
          <note n="7e819a6a">
            nr 72, av herr Bohman m. fl., angående straffet för nedskräpning,
          </note>
          <note n="789f3035">
            nr 73, av herrar Börjesson i Falköping och Eriksson i Bäckmora,
            angående besvärstiden vid beslut om tomtindelning,
          </note>
          <note n="b6c1fe73">
            nr 74, av herr Gustafsson i Borås, om införande av provisoriskt
            körkort,
          </note>
          <note n="ee1a8189">
            nr 75, av herr Gustafsson i Borås, angående utländsk medborgares
            rätt till fritidsfiske,
          </note>
          <note n="4489e0d9">
            nr 76, av herr Eliasson i Sundborn m. fl., om viss uppräkning
            av det extra mjölkpristillägget i norra Sverige,
          </note>
          <note n="0e377eac">
            nr 77, av herr Bohman m. fl., om åtgärder för miljöoch naturvård,
            m. m.,
          </note>
          <note n="3b45a1a1">
            nr 78, av herr Bohman m. fl., om åtgärder för att öka trafiksäkerheten,
            samt
          </note>
          <note n="169a614c">
            nr 79, av herr Gustafsson i Borås m. fl., om inrättande av en
            trafikteknisk försöksanstalt.
          </note>
          <note n="723a78c7">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="41a1ef18">
            8 23
          </note>
          <note n="1104c75f">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren, att Kungl. Maj:ts
            proposition nr 1, angående statsverkets tillstånd och behov under
            budgetåret 1968/69, samt proposition nr 2, angående utgifter på
            tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1967/68, skulle
            uppföras sist å föredragningslistan för kammarens nästkommande
            sammanträde.
          </note>
          <note n="a856f5ae">
            8 24
          </note>
          <note n="c720e853">
            Upplästes och lades till handlingarna följande till kammaren
            inkomna protokoll:
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4e746e98">
            Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <note n="fb039fa6">
            Protokoll, hållet vid sammanträde med herr talmannen och de kammarens
            ledamöter, som blivit utsedda att jämte talmännen tillsätta kammarens
            kanslipersonal, den 12 januari 1968.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-34" n="89594a8b">
            <seg n="82db2866">
              81
            </seg>
          </u>
          <note n="6969fb12">
            Sedan herr talmannen anmält, att han utsett bankdirektören, jur.
            kand. Åke Gustafsson till ersättare att från och med den 12 januari
            1968 vid förfall för sekreteraren bestrida sekreterargöromålen
            inom kammaren m. m., beslöt herrar deputerade att arvode = till
            Gustafsson skulle utgå med 1 000 kronor per månad.
          </note>
          <note n="bd392008">
            $ 2
          </note>
          <note n="0cfc1ff4">
            Herrar deputerade beslöt utse:
          </note>
          <note n="7746083f">
            kanslirådet, jur. kand. Erland Kock till stomnotarie från och
            med den 10 januari 1968 mot ett arvode av 2896 kronor per månad
            jämte personlig lönefyllnad med 300 kronor per månad;
          </note>
          <note n="6ab65198">
            kronofogden, jur. kand. Bertil Björnsson till biträdande jurist
            från och med den 1 januari 1968 mot ett arvode av 2100 kronor
            per månad; samt
          </note>
          <note n="803aa9a9">
            fögderisekreteraren Curt Berggrén till förste kanslist från och
            med den 1 januari 1968 mot ett arvode av 2793 kronor per månad
            jämte personlig lönefyllnad med 200 kronor per månad.
          </note>
          <note n="5ec0df20">
            Arvodena skulle — i motsats till personlig lönefyllnad — uppräknas
            i överensstämmelse med vad som kunde komma att följa av överenskommelser
            om generella lönetillägg inom den övriga delen av riksdagsförvaltningen.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-35" n="89594a8b">
            <seg n="a0eb7a95">
              83
            </seg>
          </u>
          <note n="6506c790">
            Herr talmannen anmälde dels att de hos kammaren arvodesanställda
            förste stenograferna herr Bertil Arborén, fru Signhild Elfner
            och herr Hans Heimbäörger ävensom stenograferna fröken Anita Hallberg,
            herr Bengt Henningsson, fru Ingrid Nilsson samt herrar Göte Schenning,
            Rune Söderström och Gustaf Titz inträtt i tjänstgöring hos
          </note>
          <note n="2f52810b">
            Nr 1 35
          </note>
          <note n="fec6038b">
            kammaren från och med den 10 januari 1968, dels ock att den likaledes
            arvodesanställde förste ':stenografen herr Anders Norrman, som
            på särskild anmodan handhaft förberedelserna för prov med stenografer
            och referenter, inträtt i tjänstgöring från och med den 3 januari
            1968.
          </note>
          <note n="79e3a42c">
            8 4 Herrar deputerade beslöt utse fru Anna-Carin Brunnkvist och
            fru Eva
          </note>
          <note n="3c990fe8">
            Klang till reservstenografer från och med den 10 januari 1968.
          </note>
          <note n="8ce813c0">
            8 5
          </note>
          <note n="5da77e55">
            Herrar deputerade beslöt vidare utse fru Ingegerd Carlsén, fru
            Ingrid Eldin, fru Gunvor Elg, herr Vincent Landén, fru Lillemor
            Miskar och fru Kerstin Mörk till maskinskrivare vid snabbprotokollet
            från och med den 10 januari 1968.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-36" n="89594a8b">
            <seg n="ed70238f">
              Med tillsättandet av en maskinskrivartjänst skulle tills vidare
              anstå.
            </seg>
          </u>
          <note n="6855ffba">
            8 6
          </note>
          <note n="dda59213">
            I skrivelse den 8 januari 1968 hade stenografen hos kammaren
            herr Lars Nilsson anhållit om fortsatt tjänstledighet för enskilda
            angelägenheter till och med maj månad 1968.
          </note>
          <note n="3df65ce7">
            Herrar deputerade beslöt dels bevilja Nilsson begärd ledighet,
            dels ock förordna reservstenografen fru Yvonne Junestrand att
            under Nilssons tjänstledighet från och med den 10 januari 1968
            uppehålla dennes stenografbefattning.
          </note>
          <note n="74bd29ed">
            87
          </note>
          <note n="76b93f1b">
            I skrivelse den 8 januari 1968 hade reservstenografen fru Anna-Carin
            Brunnkvist anhållit om tjänstledighet under vårsessionen på grund
            av havandeskap.
          </note>
          <note n="ebf848fe">
            Herrar deputerade beslöt dels bevilja fru Brunnkvist begärd ledighet,
            dels ock förordna fru Mary Malm att under fru Brunnkvists ledighet
            uppehålla hennes reservstenografbefattning.
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1968--ak--1/prot_1968__ak__1-035.jp2/_view"/>
          <note n="1883e9cc">
            36 Nr 1
          </note>
          <note n="569e5f6a">
            88
          </note>
          <note n="0debdd10">
            Sedan maskinskrivaren vid snabbprotokollet fru Ingrid Eldin anhållit
            att hennes tjänst från och med den 1 mars 1968 måtte omvandlas
            till en halvtidstjänst, beslöt herrar deputerade dels bifalla
            fru Eldins framställning, dels ock förordna fru Kjerstin Sohlberg
            att uppehålla en härigenom ledigbliven halvtidstjänst som maskinskrivare.
          </note>
          <note n="4af07cd5">
            $ 9
          </note>
          <note n="fdada030">
            Herrar deputerade beslöt förordna förste stenografen herr Hans
            Heimbäörger att från och med den 10 januari 1968 vara föredragande
            i samtliga ärenden rörande kammarens stenografkår och maskinskrivare
            vid snabbprotokollet samt att under kammarens sekreterare självständigt
            avgöra frågor rörande organisationen av stenografkårens arbete.
          </note>
          <note n="79b25d02">
            $ 10 Herrar deputerade beslöt slutligen bemyndiga herr talmannen
            att i samråd med sekreteraren förordna om vikarie vid kortare
            ledigheter för kammarens tjänstemän. In fidem Sune K. Johansson
          </note>
          <note n="b742a6a2">
            $ 25
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-36a5c04098fcd369-37" n="89594a8b">
            <seg n="162b4b7a">
              Meddelande om enkla frågor
            </seg>
            <seg n="40a1d858">
              Meddelades, att herr talmannen tillställts fem enkla frågor,
              nämligen av:
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="4e746e98">
            Tisdagen den 16 januari 1968
          </note>
          <note n="19594330">
            herr Nilsson i Tvärålund (cp), till herr statsrådet och chefen
            för justitiedepartementet angående tidpunkten för framläggande
            av förslag om förbättrat besittningsskydd för bostäder och lokaler,
          </note>
          <note n="7fad3098">
            herr Wiklund i Stockholm (fp), till herr statsrådet och chefen
            för kommunikationsdepartementet angående statens järnvägars pendeltrafik
            inom stockholmsområdet,
          </note>
          <note n="ebf61270">
            herr Westberg (fp), till herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet
            angående åtgärder mot arbetslösheten i ljusdalsregionen,
          </note>
          <note n="0b7a7ada">
            herr Westberg (fp), till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            angående placeringen av beställningar för försvarets räkning på
            utländska fabriker, samt
          </note>
          <note n="ad3d2e0b">
            herr Eriksson i Bäckmora (cp), till herr statsrådet och chefen
            för inrikesdepartementet angående åtgärder mot arbetslösheten
            i ljusdalsregionen.
          </note>
          <note n="ce4c33f1">
            $ 26 Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="c03c3dda">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 14.28.
          </note>
          <note n="00f17ac3">
            In fidem Sune K. Johansson
          </note>
          <note n="5df3c949">
            ESSELTE AB, STHLM 68 814009
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
