<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1895--ak--6">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1895--ak--6</head>
          <docDate when="1895-02-09">1895-02-09</docDate>
          <docDate when="1895-02-12">1895-02-12</docDate>
          <docDate when="1895-02-13">1895-02-13</docDate>
          <docDate when="1895-02-15">1895-02-15</docDate>
          <docDate when="1895-02-18">1895-02-18</docDate>
          <docDate when="1895-03-13">1895-03-13</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FdCDt6yCktadr32fZz5zG8">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-UhiT144BxghJvM6apTkkfk">
            1895. Andra Kammaren. N:o 6,
          </note>
          <note xml:id="i-QypkfNjvHrGpuWrGscrvh" type="date">
            Tisdagen den 12 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-ADWJVspHCtj12YyTZr3LSn">
            Kl. 1/,3 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-QxHXRQWZV7Ys6kjQLWmVTs">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-CNCNjV5A2qK8apk3bdis33">
            Justerades protokollet för den 5 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-3tPJBQc9eVBKDvxDc2nYAj">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-MpgfpKyfPnJojS6kbJWQaX">
            Till kammaren hade inkommit följande sjukbetyg, som upplästes
            :
          </note>
          <note xml:id="i-RkWeGKmkTGckgTbaM4wUPp">
            Riksdagsmannen Olof Rönnberg, lidande af kronisk magsjukdom,
            är tills vidare oförmögen att sköta de honom inom Riksdagen tillkommande
            göromålen, hvilket intygas.
          </note>
          <note xml:id="i-EiMcwbcLjRtj3QuXQN9LGm">
            Stockholm den 9 februari 1895.
          </note>
          <note xml:id="i-EiQH5F41ZQhNsAmaxCSypE">
            E. G. Johnson,
          </note>
          <note xml:id="i-QvLNtLraAYBQkAQynojFX7">
            med. d:r.
          </note>
          <note xml:id="i-9gjexdPv3kzMJJMriMEoS2">
            3 3.
          </note>
          <note xml:id="i-SMhTBPKKhxPNtuxa669sSr">
            Efter föredragning till en början af Kongl. Maj:ts proposition
            till Riksdagen med förslag till lag angående hvad till fast egendom
            är att hänföra samt lag om ändrad lydelse af 1 $ i förordningen
            angående lagfart å fång till fast egendom den 16 Juni 1875 hänvisades
            densamma till lagutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-BG9de2vZe75NX32ZUDLdug">
            Till behandling af statsutskottet öfverlemnades Kongl. Maj:ts
            proposition angående tillstånd för apotekaren F. Lillja att tillbyta
            sig ett område af länsmansbostället Vara Stommen n:o 9 i Vara
            socken och Skaraborgs län.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-EoPojzTWMut9DYo9W4BEjT">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-RWdudvQG3XsnSyJ4ABKsHt">
            Af de i senaste sammanträdet bordlagda motioner, hvilka härefter
            hvar för sig föredrogos, remitterades:
          </note>
          <note xml:id="i-R3wKwuPW5gin96BQJjwQuj">
            herr J. E. Behmers motion, n:o 154, till kammarens tillfälliga
            atskott n:o 2;
          </note>
          <note xml:id="i-2XbZRwGSgS6KjKXpHYpch2">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 6. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xzw1aaGZ2a5kHDVh4M8QPT">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-V3QKTQ8SSvNFhJvKqQZoA" type="date">
            2 Tisdagen den 12 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-5PiEN78WQ1jEqKoDE8JjB7">
            herr O. Walters motion, n:o 155, likaledes till tillfälliga utskottet
            n:o 2; samt
          </note>
          <note xml:id="i-CsyyaYYTGTGbu4uKLMuZLm">
            herr A. V. Ljungmans motioner, n:is 156 och 157, till konstitutionsutskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-T6xuaEQZF9ZAkW6fC7nC3Q">
            § 5. Föredrogos och bordlades för andra gången statsutskottets
            utlåtanden n:is 2, 3 och 4.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-NgzgsE5W5LFX3bdeLAZM8Z">
            § 6. Nya motioner afgåfvos af: herr G. Ryding, n:o 158, med förslag
            om tillägg till § 33 riksdagsordningen; och herr E. Wavrinsky,
            n:o 159, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran om förslag
            till sådan, ändring i nu gällande lag, att gift person må kunna
            bereda egen familj förmånen af försäkring å sitt lif.
          </note>
          <note xml:id="i-4utCBvpi3va63rCft99JzR">
            Motionerna bordlades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-3HrDoHfRYXUtrDVRYrFugb">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-Ahj46X7HVR8KzMqZd78ALZ">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: herr C. F. Petersson
            i Dänningelanda under 10 dagar från och
          </note>
          <note xml:id="i-WDqtx4dEkPvmPELHA3HTVv">
            med den 16 dennes; och herr J. Andersson i Ölsund under 14 dagar
            från och med den 15
          </note>
          <note xml:id="i-B7LjtWjMwJWqCPomGkbj6X">
            dennes. 8 8. Till bordläggning anmäldes lagutskottets utlåtanden,
          </note>
          <note xml:id="i-JUHb6uWmnCJsxWSeR6hDjW">
            n:o 3, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående kyrkovärdars
            tillsättande på viss tid; och
          </note>
          <note xml:id="i-GDGySpFnVqpzKTJbN4Hid7">
            n:o 4, i anledning af väckt motion om utarbetande och framläggande
            af förslag till ändrad lydelse af förordningen den 13 september
            1864 angående ränta vid försträckning.
          </note>
          <note xml:id="i-KSweAPuKgv41qREsFkQYuV">
            Kammaren beslöt, att dessa ärenden skulle å föredragningslistan
            för morgondagens sammanträde uppföras framför de ärenden, som
            blifvit två gånger bordlagda.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-5qLQbwmZrysHvPeiHjqkUB">
            § 9. Justerades protokollsutdrag, hvarefter kammarens ledamöter
            åtskildes kl. 2,45 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-LKHWbC8F1VE4VXqGiEkpap">
            E. Nathorst Böös.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wu7UaKL4Fuo4A1wyJxS7XY" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 3
          </note>
          <note xml:id="i-8mXLCUMV2DHp6PKH4z5Wcu" type="date">
            Onsdagen den 18 februari. Kl. 11 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-BdXjBefoZnTtrwySZWZcDL">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-LLWb1bW3hwK4ScN1K42zTc">
            Justerades det i kammarens sammanträde den 6 dennes förda protokoll.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-NnidrXiWT5ym4DDm36Vz8S">
            § 2. Härefter föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet
            herr G. Rydings motion, n:o 158.
          </note>
          <note xml:id="i-GnerXdZscqVHQCukPE12nJ">
            Vid föredragning dernäst af herr E. Wavrinskys motion, n:o 159,
            begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-2SrHut2QqPqFcgbEt3o5ub" type="speaker">
            Herr Wavrinsky, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6233433" xml:id="i-4AQBpZhua6DqR9jsGQFFwx">
            <seg xml:id="i-KJzRh4xuAggAo8amsxAatS">
              Som min uppmärksamhet blifvit fäst uppå, att den af mig väckta
              motionen icke är af natur att kunna af tillfälligt utskott behandlas,
              ber jag att få återtaga densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7UnvZdJacsxFhHEx9s7TCT">
            Den af motionären sålunda gjorda anhållan bifölls af kammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-85xnZcnPQhTdAyyAiUG4ta">
            § 3. Föredrogos, men blefvo ånyo bordlagda lagutskottets utlåtanden
            n:is 3 och 4. § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-5mbrvk3xrn5ShsvZNkB2ko">
            Föredrogs och bifölls statsutskottets utlåtande, n:o 2, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens första hufvudtitel,
            innefattande anslagen till kongl. hofoch slottsstaterna.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-FsqgXnmfGifHP5Rxn9GosU">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-4CXA7WxMUkQbaE5FBwd8F8">
            Härefter företogs till behandling statsutskottets utlåtande,
            n:o 3, angående regleringen af utgifterna under riksstatens andra
            hufyudtitel, innefattande anslagen till justitiedepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-Uxtz4hmDPi11GYjngU9y4H">
            Punkten 1. Bifölls.:
          </note>
          <note xml:id="i-CWZRp1gE5FtsC9DwAfUXBs">
            N:o 6.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UQNK6E7AtA5yLpdX6fXJRF">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-WQYofASqZWJS2Y7m1WLtip">
            Angående arfvoden åt krigshofrättens ordförande och militäre
            ledamöter.
          </note>
          <note xml:id="i-M5SgUCpyRUmBzhmH7yXtwf">
            4 Onsdagen den 138 Februari. Punkten 2. Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-WW32YU8cW16U9XSwTKH3K4">
            Punkterna 3 och 4. Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-VuMdiPkkc3HXJJ3Ns3Ctqz">
            Punkten 5. Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-41q81pamct4hTH6mVgPxeb">
            Punkterna 6 och 7. Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-2ihtNGVZjUJ9Xz2yjofZkx">
            Punkten 8.
          </note>
          <note xml:id="i-678wHBYjBYoT2SXLdBmaMc">
            Utskottet hade i denna punkt hemstält, att Riksdagen måtte till
            arfvoden åt krigshbofrättens ordförande och militäre ledamöter
            på extra stat för år 1896 anvisa 3,250 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-7BM3vxgRDyyGqrvBxfehcp">
            Efter uppläsande af utskottets hemställan anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-BAAamLCcUiiPGpugW3Zk4o" type="speaker">
            Herr Olsson från Stockholm:
          </note>
          <u who="Q1528357" xml:id="i-Tj4543Nf2LNqp6K546kzWU" next="i-BHGbam9eKCusxW3Y77Qpg1">
            <seg xml:id="i-QbvXWApgsUA1jDTU7eqPMy">
              Det är med någon: förvåning, som jag tagit del af utskottets
              betänkande i denna punkt. Det har nemligen förundrat mig, att
              utskottet i år helt och hållet frångått den uppfattning, som Riksdagen
              i fjol uttalade, att nemligen det särskilda anslaget till krigshofrättens
              militäre ledamöter är obehöfligt, en uppfattning, som då understöddes
              af åtskilliga ledamöter af statsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BHGbam9eKCusxW3Y77Qpg1" prev="i-Tj4543Nf2LNqp6K546kzWU" who="Q1528357" next="i-QmSfaFbrJnbwxLPmZoGrmn">
            <seg xml:id="i-A5zVf6dbP6sqGYdDs1yz9i">
              Jag hade då nöjet att instämma med dem, men då dessa ledamöter
              nu likasom hela statsutskottet kommit till en alldeles motsatt
              uppfattning, kan jag för min del alldeles icke vara med om det
              slut, hvarvid utskottet stannat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QmSfaFbrJnbwxLPmZoGrmn" prev="i-BHGbam9eKCusxW3Y77Qpg1" who="Q1528357" next="i-kSXLaybpTP9zcVVB5HXnV">
            <seg xml:id="i-MyFM8x4WhMaAcLNsK9BPFc">
              Utskottet säger, att "det af Kongl. Maj:t för ändamålet äskade
              anslag har synts utskottet högre än hvad som nödvändigt torde
              vara erforderligt". Det är visst icke heller underligt att utskottet
              gjort ett sådant uttalande; underligare är deremot, att utskottet
              det oaktadt tillstyrker ett anslag, som utskottet sjelft förklarar
              vara onödigt stort. När man känner det ytterst obetydliga antal
              mål, som årligen handläggas af krigshofrätten, måste man också
              gifva utskottet rätt i dess uttalande. I Kongl. Maj:ts proposition
              n:o 7 till förlidet års riksdag upplyses sålunda, att medeltalet
              afgjorda mål under tidsperioden 1883—1892 utgjort 15,4 för hvarje
              år; och enligt samma uppgift har till och med antalet under år
              1892 varit lägre än något föregående år eller icke mera än 11.
              År 1893 har visserligen inträffat någon stegring af målens antal,
              nemligen till 25, men af dessa 25 mål än det egendomligt nog icke
              mindre än 7, som angå åtal mot krigsrättsledamöter
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GGNHgkx8XQgTZ1mpHCDSZL" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 5
          </note>
          <u xml:id="i-kSXLaybpTP9zcVVB5HXnV" prev="i-QmSfaFbrJnbwxLPmZoGrmn" who="Q1528357" next="i-6cvc3iTXTW7UqdajSx4yzb">
            <seg xml:id="i-SGWuAiN2sGGpSDhkjApfyZ">
              för oförstånd i domareembetets utöfning, en omständighet, som
              icke talar synnerligen mycket för militärers lämplighet såsom
              domare. Enligt herr statsrådets och chefens för justitiedepartementet
              eget uttalande i Kongl. Maj:ts proposition till samma Riksdag,
              äro dessa mål ej heller hvarken invecklade eller svåra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6cvc3iTXTW7UqdajSx4yzb" prev="i-kSXLaybpTP9zcVVB5HXnV" who="Q1528357" next="i-PZr4ZGkeYV1tVTEYhmfsBu">
            <seg xml:id="i-TP4JKUNHwfEyCbpF1uHfTg">
              Under sådana förhållanden hade jag för min del väntat, att utskottet
              skolat vidhålla samma uppfattning, som Riksdagen i fjor uttalade,
              nemligen att stryka hela anslaget till krigshofrättens militäre
              ledamöter. Emellertid uttalades, som bekant, redan under debatten
              vid förra riksdagen konstitutionella betänkligheter mot att helt
              och hållet stryka anslaget — betänkligheter, hvilka jag för min
              del visserligen icke kan dela, men för hvilka jag likväl skall
              böja mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PZr4ZGkeYV1tVTEYhmfsBu" prev="i-6cvc3iTXTW7UqdajSx4yzb" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-LzVnA8oeKcpT6mmrHcBhhP">
              Jag skall således, med hänsyn till dessa betänkligheter, nu icke
              göra något yrkande om hela anslagets strykande, utan nöja mig
              med att yrka en nedsättning af anslaget. Det är naturligtvis svårt
              att exakt angifva, hvilket belopp som kan anses skäligt för ett
              så obetydligt arbete, som det krigshofrättens militäre ledamöter
              ha sig förelagdt; men jag tror icke, att jag misstager mig, om
              jag antager, att ett årligt anslag af 1,250 kronor kan anses fullt
              tillräckligt för ändamålet. Under denna förutsättning skulle ju
              anslaget kunna fördelas så, att krigshofrättens ordförande finge
              sig tilldelade 500 kronor och dess öfriga militäre ledamöter 250
              kronor hvardera i årsarfvode. Jag tror icke, att denna ersättning
              för ett arbete, som är så ringa och som kräfver så föga omfattande
              förstudier och arbete, kan anses vara oskälig; och större belopp
              än som är nödvändigt bör ju icke, åtminstone af denna kammare,
              beviljas. Jag tillåter mig sålunda att yrka, att det i utskottets
              kläm angifna belopp af 3,250 kronor måtte nedsättas till 1,250
              kronor. Dermed har jag dock naturligtvis icke velat på något sätt
              opponera mig mot utskottets motivering, i hvilken jag tvärtom
              till fullo instämmer. Jag har fast hellre velat göra ett yrkande,
              som står i bättre konseqvens med den af utskottet använda motiveringen;
              ty jag kan för min del icke inse, hvarför denna kammare skulle
              bevilja ett anslag, hvilket utskottet sjelft med rätta förklarar
              icke kunna anses vara med nödvändighet erforderligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rf31VxEt3GhxuzRXKfRKCC">
            Jag yrkar således, att anslaget i fråga måtte nedsättas till
            1,250 kronor, och anhåller vördsamt om proposition på detta mitt
            yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-DXRky7ePdc6JgSiXBzZxZ4" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-KAqsoZqmpG3zxNg8iiPkkc" next="i-AkQaSANZtEn7bnPvdiw5et">
            <seg xml:id="i-W3mcz84xEyc5JsgsGuivGo">
              Den föregående talaren började med att säga, att utskottet frångått
              den uppfattning, som utskottet hade förlidet år. Ja, det kan ju
              så synas. Men jag tror, att herrarne litet hvar torde finna frågan
              vara af den beskaffenhet, att det knappast varit annat att göra
              härvidlag, än som skett, då Riksdagens förlidet år fattade beslut
              om inskränkning i beloppet ej ledt till något resultat, enär Kongl.
              Maj:t låtit utanordna hela det då begärda anslaget, 3,250 kronor,
              oafkortadt af statsmedel, tagna från besparingar å andra hufvudtitlar;
              och då antagligt var, att samma förhållande skulle upprepas jemväl
              1 är, så hade man ju genom ett afstyrkande af det äskade beloppet
              ingenting vunnit i sak. Att under sådana förhållanden ytterligare
              fortsätta denna tvist ansåg utskottet alltså icke vara ur ekonomisk
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kf2LXcmMWuneevpwaLBjN1">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Vce1JRjBL5FpJ38znSNo1L">
            Angående arfroden åt kriashojrättens ordförande och militäre
            ledamöter. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6gjGCVfRRiZvfLNkQ21Ecq">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-GLxYtJmECzctoAsvpyDeAM">
            Angående arfvoden åt krigshofrättens ordförande och militäre
            ledamöter.
          </note>
          <note xml:id="i-4dKKYVyA1fzUnjUszizHVM">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QA7ZGVN72y3yx2Ds3wtSBf" type="date">
            6 Onsdagen den 13 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-AkQaSANZtEn7bnPvdiw5et" prev="i-KAqsoZqmpG3zxNg8iiPkkc" who="Q5616733" next="i-HmdKKGmeDBeUom7LzK4sbD">
            <seg xml:id="i-3x67qaNWXWjdopLcfKzQMV">
              synpunkt fördelaktigt, utan syntes det utskottet, att denna fråga
              skulle kunna lättare lösas genom en hemställan till regeringen,
              att densamma ville för Riksdagen framlägga förslag till ordnande
              af dessa små förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HmdKKGmeDBeUom7LzK4sbD" prev="i-AkQaSANZtEn7bnPvdiw5et" who="Q5616733" next="i-Fa2oa4a8ouRQmfBVZXnG56">
            <seg xml:id="i-Sn1ypVZVcKQXP827a6nwgV">
              Att krigshofrättens ledamöter äro i förhållande till de mål,
              som af dem handläggas, väl högt aflönade, derom voro vi inom utskottet
              alla ense; men å andra sidan ansågo vi det icke vara skäl att
              fortsätta denna tvist, utan i stället söka att få densamma löst
              på det möjligen bästa och billigaste sätt. Detta var skälet, hvarför
              utskottet nu frångått sin senast i fjor uttalade uppfattning,
              hvilken äfven blef af Riksdagen godkänd. Herrarne finna, att detta
              beslut icke föranledt någon egentlig besparing. Deremot har utskottet
              trott, att genom en sådan hemställan som den föreliggande Riksdagen
              skall nästa år hafva att motse ett förslag om det belopp, som
              skäligen bör utgå i detta fall. Det kan ju också sägas, att, när
              man har en lagstadgad institution, det är nödvändigt att anvisa
              de medel, som äro erforderliga för dess uppehållande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fa2oa4a8ouRQmfBVZXnG56" prev="i-HmdKKGmeDBeUom7LzK4sbD" who="Q5616733" next="i-GmbmTNruicLrtbyHdhricT">
            <seg xml:id="i-9r6zixyScd13wCuG8Zhnx5">
              Jag tror, att dessa skäl kunna i någon mån rättfärdiga utskottets
              tillvägagående, och jag undrar, om den föreslagna nedsättningen
              till 1,250 kronor, i fall den bifölles af denna kammare, skulle
              vinna i den gemensamma voteringen. Jag är långt ifrån viss derom,
              jag tviflar snarare derpå. Skulle det då icke vara bättre att
              låta detta beslut komma fram till regeringen, då man nästa år
              kunde få motse en skälig reglering af detta belopp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GmbmTNruicLrtbyHdhricT" prev="i-Fa2oa4a8ouRQmfBVZXnG56" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-Ji23Umn8F3PqTRANtzAvTV">
              Jag tror derför, att det vore väl så klokt, om kammaren bifölle
              utskottets hemställan, till hvilken jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cp9wW7otySH4P7RP9x6LKw" type="speaker">
            Herr Olsson från Stockholm:
          </note>
          <u who="Q1528357" xml:id="i-TUJsZ3RhX1q1JcnaVD8Pgm" next="i-S1e4uLvVYJktQTUHSo7zqD">
            <seg xml:id="i-QJYcqgCw4mi7KUuHUsf1T7">
              Jag kan icke rigtigt gå in på det resonnement, som den ärade
              representanten för Öland nyss sökt göra gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S1e4uLvVYJktQTUHSo7zqD" prev="i-TUJsZ3RhX1q1JcnaVD8Pgm" who="Q1528357" next="i-LmzvsqtwCAENL7NZ3gPXBR">
            <seg xml:id="i-TxUgKtdv8gPYMVeVRwx2c7">
              Han sade till en början, att det icke skulle vara en vinst i
              ekonomiskt afseende, om kammaren gjorde den nedsättning, som jag
              tagit mig friheten föreslå. Jag vill erinra honom om, att det
              belopp, 2,000 kronor, som det skulle gälla, dock icke är så alldeles
              obetydligt. Kamrarne hafva många gånger fattat olika beslut i
              fråga om till och med mindre belopp än detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LmzvsqtwCAENL7NZ3gPXBR" prev="i-S1e4uLvVYJktQTUHSo7zqD" who="Q1528357" next="i-WD8kD6f25pgdwzBYaYEjPP">
            <seg xml:id="i-T3hBfwg6FkjxcE79mY5Cei">
              Herr Danielson yttrade vidare, att det beslut, som kammaren i
              fjol fattade, icke ledt till något resultat i syfte af besparing,
              och detta är ju sant, så till vida som Kongl. Maj:t tagit anslaget
              på annat håll. Men denna Kongl. Maj:ts åtgärd berodde ju tydligen
              derpå, att Riksdagen helt och hållet indrog anslaget på andra
              hufvudtiteln. Om åter Riksdagen nu, såsom jag föreslagit, besluter
              att nedsätta det af Kongl. Maj:t begärda beloppet, tager jag för
              alldeles gifvet, att Kongl. Maj:t aktar sig för att taga fyllnaden
              i anslaget från annat håll, i synnerhet som Kongl. Maj:t sjelf
              meddelat, att det icke vidare finnes några medel att tillgå på
              4:de och 5:te hufvudtitlarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WD8kD6f25pgdwzBYaYEjPP" prev="i-LmzvsqtwCAENL7NZ3gPXBR" who="Q1528357" next="i-VJwkL142y14V2wrPTNEmGH">
            <seg xml:id="i-QQneAV1D6yqKS9McmFXLBZ">
              Herr Danielson yttrade slutligen, att det icke skulle finnas
              någon utsigt för kammaren att, om den bestämde sig för det af
              mig föreslagna beloppet, vinna i den gemensamma voteringen. Det
              kan ju
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y9dFSqKpCCrUEck4WAae9V" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 7 N:o 6.
          </note>
          <u xml:id="i-VJwkL142y14V2wrPTNEmGH" prev="i-WD8kD6f25pgdwzBYaYEjPP" who="Q1528357" next="i-YSvhL5DqMnT5W1tVRuagyT">
            <seg xml:id="i-QGnenhFgBv9YghY3n5jwdj">
              vara svårt att derom uttala sig. Det beror ju på majoritetens
              i Angående denna kammare sparsamhet. Men om herr Danielson och
              hans partiarfrodan vänner ville tillstyrka kammaren att nedsätta
              anslaget, så hyser jag rätters crdför min del icke det ringaste
              tvifvel, att förslaget om nedsättningen förande och skulle segra
              i gemensam votering. Och med anledning af den stånd- - militäre
              punkt, herr Danielson i fjol intog, och som tog sig ett så kraftigt
              Morte uttryck i hans uttalande under debatten i fjol, vågar jag
              till honom | hemställa, huru vida han icke skulle vilja hjelpa
              oss att först här i kammaren och sedan i den gemensamma voteringen
              nedbringa detta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QhbHFCbvQ83ykgyozo43o">
            anslag till en bättre öfverensstämmelse med en sparsam statshushåll-
          </note>
          <u xml:id="i-YSvhL5DqMnT5W1tVRuagyT" prev="i-VJwkL142y14V2wrPTNEmGH" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-2z7Z2AK6mZ81HzofU4MgsB">
              ning. Det är intet tvifvel om, att vi då skulle lyckas besegra
              Första
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2DQjZDiaHkZ8XUfKtS3AB2">
            Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-8X5MaxMfE1n7G1vwgRX1Ew">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, gaf herr talmannen,
            enligt de gjorda yrkandena propositioner dels på bifall till utskottets
            hemställan oförändrad och dels på bifall till densamma med anslagsbeloppets
            nedsättande till 1,250 kronor; och fann herr talmannen den förra
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad. Herr Olsson från
            Stockholm begärde emellertid votering, i följd hvaraf nu uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-SbVgsGapY2qjzxwqBGkHV2">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet 1 punkt 8 af utlåtandet
            n:o 3 hemstält, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-XqvsEi9Sa5H2qMpyBAtRSd">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-oYyKNyM24JjXbZwLCZ5sG">
            Vinner Nej, har kammaren beslutat nedsätta ifrågavarande arfvode
            till 1,250 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-KwpXfRqJKkanrqAKn1PsA1">
            Omröstningen utföll med 120 ja och 82 nej; varande alltså utskottets
            hemställan bifallen i oförändradt skick.
          </note>
          <note xml:id="i-DguKVcEkBL27uWHrehmRQR">
            Punkten 9. Bifölls. : 8 6.
          </note>
          <note xml:id="i-9B6BHNefb9yxTG8TAaa8E3">
            Till kammarens afgörande förelåg vidare statsutskottets utlåtande
            Angående 0:o 4, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            tredje 7egleringen
          </note>
          <note xml:id="i-LQaBowr3WHXximsrg15JMs">
            » . a G . . ö i ti hufvudtitel, omfattande anslagen till utrikesdepartementet.
            ar vakterna
          </note>
          <note xml:id="i-NkizCaAVsdnXKtLsigb4QG">
            &gt; . oa o . statens tredje I afseende å regleringen af utgifterna
            å denna hufvudtitel för hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-HRtS1U5GD9CiPjpf8D54KL">
            är 1896 hade Kongl. Maj:t, med hänvisning till det vid den kongl.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2xYgTWmmbyRvd5fi61XKbC">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-EL7H1GwEGV5tit2eY2WN7r">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstalens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QbcrZnU3W2Pno8jHwn37ht" type="date">
            8 Onsdagen den 13 Febvuari.
          </note>
          <note xml:id="i-RCJquWccrJQgbVkpnKntf5">
            propositionen angående statsverkets tillstånd och behof fogade
            statsrådsprotokollet öfver utrikesdepartementsärenden den 14 januari
            innevarande år, föreslagit, att enahanda ordinarie anslag som
            för innevarande år måtte af Riksdagen anvisas, att utgå emot nu
            gällande redovisningsskyldighet samt med samma rätt till deras
            användande och under enahanda vilkor som hittills.
          </note>
          <note xml:id="i-XVyyyeNwnhPPY6p8kqHXZA">
            Deremot hade i motion, n:o 15, inom Första Kammaren herr friherre
            RB. Klinckowström eventuelt yrkat, bland annat, en lämplig nedsättning
            1 de till ministerstaten hörande embetsoch tjenstemäns löner,
            äfvensom sammanslagning af ministerplatserna i Berlin och Wien,
            samt i Madrid och Lissabon; samt indragning af de nuvarande militärattachébefattningarna.
          </note>
          <note xml:id="i-TP8EYWiqNpXU4JuvTrAYnY">
            Vidare hade uti två inom Andra Kammaren väckta motioner föreslagits
            dels af herrar P. Norberg och P. Truedsson, med hvilka herr John
            Olsson med flere instämt (motion n:o 123), att Riksdagen måtte
            besluta att nedsätta det af Kongl. Maj:t till ministerstaten begärda
            anslag, 337,941 kronor, med 40,000 kronor, dels ock af herr E.
            Wavrinsky, med hvilken herr Fridtjuf Berg med flere instämt (motion
            n:o 14), att Riksdagen ville hos Kongl. Maj:t begära, det fullständig
            utredning rörande eventuelt svenskt konsulatväsen måtte verkställas
            och snarast möjligt föreläggas Riksdagen; samt att Riksdagen måtte
            för ändamålet till Kongl. Maj:ts förfogande ställa ett anslag
            af 5,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-5cWBsLTR2xu9RXvkDVBYiZ">
            Under åberopande af Riksdagens i skrifvelse till Kongl. Maj:t
            den 14 april 1893 afgifna yttrande i konsulatfrågan och under
            uttalande vidare, att ett bifall till större eller mindre del
            af herr Wavrinskys ifrågavarande motion skulle innebära ett frångående
            af hvad Riksdagen i berörda skrifvelse uttalat, men att utskottet
            vore förvissadt derom, att Riksdagen i allo vidhölle sitt sålunda
            gjorda uttalande, hemstälde utskottet under punkten 1:o
          </note>
          <note xml:id="i-4c2enGTGb2Dk8A9PeU48HW">
            a) att, med afslag å herrar Norbergs och Truedssons samt friherre
            Klinckowströms omförmälda motioner, den sistnämndes i hvad den
            afsåge framställning om minskning i anslagen till ministerstaten
            för år 1896, hvad Kongl. Maj:t i fråga om regleringen af de ordinarie
            utgifterna under tredje hufvudtiteln föreslagit måtte vinna Riksdagens
            bifall; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Nh2yYP8v2W2HRf8igv1iea">
            b) att herr Wavrinskys förenämnda motion måtte af Riksdagen lemnas
            utan afseende.
          </note>
          <note xml:id="i-X9D1qyq7wcgTrq9c3ZVHG6">
            Efter föredragning till en början af mom. a) anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-3tAGnvYqE86sjznrB3RBDZ" type="speaker">
            Herr Mankell:
          </note>
          <u who="Q1712821" xml:id="i-soKXJaq7NGV5itccTLyh6" next="i-Xo7HsWJexwmnr1qkcPdBmS">
            <seg xml:id="i-Q5xxHLP1CC7tLeVvV2NeVQ">
              Då det nu föreliggande utlåtandet i icke ringa mån sammanhänger
              med unionsfrågan 1 dess helhet, ber jag att om densamma få yttra
              några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xo7HsWJexwmnr1qkcPdBmS" prev="i-soKXJaq7NGV5itccTLyh6" who="Q1712821" next="i-J8YsWQJnyrQkBq86aMwajE">
            <seg xml:id="i-Bux6hReKaMNKBzbDsCeATC">
              Många gånger har jag förvånat mig öfver den bekymmerslöshet,
              hvarmed man från svensk sida åsett, huruledes unionsbanden småningom
              lossas för att slutligen måhända helt och hållet slitas. Ty
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AXH89thsvAfDJHoEGPXT84" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 9
          </note>
          <u xml:id="i-J8YsWQJnyrQkBq86aMwajE" prev="i-Xo7HsWJexwmnr1qkcPdBmS" who="Q1712821" next="i-XzEa4btLBQc4AHaKX9sKbp">
            <seg xml:id="i-59j48zCqmUfDgYtY4soPW1">
              det behöfves, mina herrar, ingen stor profetisk blick för att
              förutse, att det senare blir fallet, om unionsfrågan hos oss fortfarande
              skall behandlas på det sätt, som under sista tiden skett i Sverige.
              Vanligtvis lugnar man sig emellertid med det gängse talesättet,
              att kunna norrmännen undvara oss, så kunna vi också undvara norrmännen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XzEa4btLBQc4AHaKX9sKbp" prev="i-J8YsWQJnyrQkBq86aMwajE" who="Q1712821" next="i-S2JjFM5oU8Y65CdbG1rDGk">
            <seg xml:id="i-32GHrGSMSqUnSvbQsmtS7t">
              Ja, detta är godt och väl. Men jag tror, att de fleste icke gjort
              sig någon klar föreställning om följderna för försvaret af vår
              sjelfständighet och vår neutralitet af en skilsmessa från Norge.
              Ty, mine herrar, unionsfrågan är i grund och botten en mititärfråga,
              för så vidt ändamålet och syftemålet med föreningen skall vara
              i främsta rummet det gemensamma försvaret. Det är derför, jag
              nu ber att få ur denna synpunkt i korthet betrakta frågan. Jag
              skall emellertid icke besvära med någon längre militärisk afhandling,
              hvartill skulle erfordras kartor, en mängd siffror och andra materialier,
              som äfven i bästa fall icke vid ett hastigt föredrag skulle kunna
              uppfattas, annat än möjligtvis af ett fåtal. Jag vill derför endast
              tillåta mig några allmänna antydningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S2JjFM5oU8Y65CdbG1rDGk" prev="i-XzEa4btLBQc4AHaKX9sKbp" who="Q1712821" next="i-Pc9JzwWYnRXDKvcMgv1bKz">
            <seg xml:id="i-4UzwagvZVDXBYn2g6fyW51">
              Vanligen antager man, att en skilsmessa med Norge blott skulle
              minska Sveriges försvarskraft med de 3/,,, som i allmänhet anses
              representera den norska bhjelpen. Redan detta är visserligen ganska
              mycket för ett så litet land som Sverige. Det är en blodaftappning,
              som vi icke gerna kunna tåla vid, och jag tror, att i nödens stund
              dessa 5/,, skulle vara välkomna, huru litet värde man än nu i
              allmänhet tyckes sätta på dem. Men icke nog dermed. Såsom militär
              vågar jag försäkra eder, mine herrar, att det försvagande af vår
              försvarsförmåga, som skulle uppstå genom skilsmessan, mycket väl
              kan uppskattas till hälften, ja, mer än hälften af hvad den nu
              är. Landtförsvaret skulle genom mistningen af dispositionen öfver
              norskt område beröfvas en mängd fördelaktiga, strategiska kombinationer,
              som i väsentlig mån skulle kunna förstärka, underlätta och förlänga
              detsamma. Hvad sjöförsvaret beträffar, är det klart, att en öfverlägsen
              fiende mycket lättare skulle kunna blockera de svenska kusterna
              allena, än om han nödgades blockera jemväl de norska hamnarna,
              hvilka dessutom hafva den egenskapen att vara öppna under största
              delen af vintern och sålunda äfven under denna årstid erbjuda
              oss förbindelser med utlandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pc9JzwWYnRXDKvcMgv1bKz" prev="i-S2JjFM5oU8Y65CdbG1rDGk" who="Q1712821" next="i-2VUbcpARwkxXAaTEwN793V">
            <seg xml:id="i-Ej5ceoHbwfSUY2f5iNr2u9">
              Men icke ens härmed är det nog! Det torde vara uppenbart, att
              mistningen af Norge måste göra vårt eget försvar mycket dyrare
              än hittills varit fallet. Vi måste ersätta den norska hjelpen
              genom en större armé, en större flotta och ett starkare befästningsväsende
              än vi nu hafva, hvilket allt naturligtvis kommer att kosta oss
              mycket mera penningar, än i det hänseendet för närvarande utgår.
              Emellertid tröstar man sig vanligen på många håll dermed att,
              om Sveriges försvarsförmåga blir mindre, så blefve detta ännu
              mera fallet med Norges. Men, mine herrar, detta är en dålig tröst,
              ty deraf hafva vi i nödens stund intet gagn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2VUbcpARwkxXAaTEwN793V" prev="i-Pc9JzwWYnRXDKvcMgv1bKz" who="Q1712821" next="i-SL96qvuhGo6yydQ4wcLZEt">
            <seg xml:id="i-NyjW2ZkKT9Q9YXVDKcz5Um">
              Nu finnas likväl många, som säga, att vi hålla oss till det unionskontrakt,
              som finnes intaget i riksakten, och icke tillåta dess brytande.
              Att tala om ett kontrakt mellan tvenne sjelfständiga nationer,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HGkM1LF3i2RzvoxXdLKnkw">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-AhA17GwDr8QJyP6wfVK3QN">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8n7kVobkFP4Khhsigkrajx">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-36GBFtqFFS8KUZFrCu4Qtj">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstalens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8NG3YbpqFmBRk6eryRHbe5" type="date">
            10 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-SL96qvuhGo6yydQ4wcLZEt" prev="i-2VUbcpARwkxXAaTEwN793V" who="Q1712821" next="i-XocYZN9MyrKLDzD1vtvPza">
            <seg xml:id="i-PpT29yuhh93GvkTF7mE715">
              är likväl, enligt mitt förmenande, ett nonsens, ett oting. Ty
              ett kontrakt förutsätter vite eller böter för den, som bryter
              detsamma; men icke blott detta, utan äfven en domstol, som afdömer
              tvistefrågan, samt derjemte i sista hand en exekutiv myndighet,
              som verkställer domstolens utslag. Men något sådant kan icke tänkas
              existera mellan tvenne sjelfständiga nationer. Mellan dem kan
              icke förekomma annat än ett frivilligt förbund eller en öfverenskommelse,
              som fortvarar nätt och jemnt så länge, som begge parterna deraf
              hafva förmån, men brytes af den ena eller andra parten, så snart
              han dertill finner anledning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XocYZN9MyrKLDzD1vtvPza" prev="i-SL96qvuhGo6yydQ4wcLZEt" who="Q1712821" next="i-N31A35a9nnU9WEbKtsTNwy">
            <seg xml:id="i-Y5yWGQ7Twz4jfE1cmFPhSo">
              Det finnes också många, som på senare tid lättsinnigt framkastat
              den tanken att, om norrmännen icke godvilligt vilja uppfylla sina
              förmenta förbindelser, skola vi med våld tvinga dem dertill. Att
              denna åsigt icke är någon tom skuggbild, framgår af de hotelser,
              som på senare tid så godt som dagligen förnummits i våra reaktionära
              tidningar, inom militära kretsar, ja, till och med genom antydningar
              i Första Kammaren. I allmänhet föreställer man sig denna sak såsom
              mycket lätt: en militärpromenad till Kristiania och en blockad
              af de större norska hamnarne; och så är alltsammans upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N31A35a9nnU9WEbKtsTNwy" prev="i-XocYZN9MyrKLDzD1vtvPza" who="Q1712821" next="i-HGobt5Qf4jP6dvMuCY7Jj5">
            <seg xml:id="i-WbKdNLqB9DhUaoXeyai5u7">
              jordt. a Men är det så alldeles gifvet, att allt kommer att aflöpa
              på det sättet? Har man tagit i beräkning den motståndskraft, som
              ett litet, men frihetsälskande folk i nödens stund kan åstadkomma.
              då dess sjelfständighet är hotad? Har man betänkt, att man kanhända
              mot sig skall finna, icke blott den norska venstern, utan äfven
              högern såsom en man. Och har man möjligen förestält sig, att vi
              kunna röna ett bakslag, som kan blifva mycket obehagligt och förödmjukande?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HGobt5Qf4jP6dvMuCY7Jj5" prev="i-N31A35a9nnU9WEbKtsTNwy" who="Q1712821" next="i-JwUoDGZkBEDdxwfa9uTVHA">
            <seg xml:id="i-DNK7DoVzrytavPjcvk5LxU">
              Men äfven om så icke blefve fallet, utan vi komme att segra i
              den brodermördande striden, hvad blefve resultatet? Jo, att vi
              ständigt i Norge måste hålla en stor del af vår försvarsstyrka,
              hvarigenom i samma mån på alla andra håll och i synnerhet på det
              håll, som vanligtvis framställes såsom det farligaste, nemligen
              mot östern, vär försvarskraft försvagas. Vi skulle derigenom blifva
              mycket maktlösare, än någonsin förut. Detta allt torde vara skäl
              att tänka på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JwUoDGZkBEDdxwfa9uTVHA" prev="i-HGobt5Qf4jP6dvMuCY7Jj5" who="Q1712821" next="i-8N7V7Wm21jTMKbunoyTN3m">
            <seg xml:id="i-HPox7XnVU9Y9TUrRTPu8wq">
              Det är emedan jag är innerligt öfvertygad om de stora fördelar,
              som unionen medför för vårt lands försvar, och om de stora svårigheter
              för detsamma, som en skilsmessa med Norge skulle åsamka OSS, jag
              såsom svensk och fosterlandsvän i dessa ords verkliga och sanna,
              men på senare tider så många gånger missbrukade betydelse, vågar
              anse, att vi svenskar med afseende på den norska tvistefrågans
              lösning böra göra alla de eftergifter, som kunna vara förenliga
              med Sveriges heder och Sveriges intressen. Man påstår, att Frankrikes
              konung Henrik den fjerde, då han belägrade sin egen hufvudstad,
              yttrade, att Paris kunde vara värdt en messa. Den ifrigt protestantiske
              konungen drög icke i betänkande att göra sig till katolik för
              att återställa lugnet i sina upprörda stater. För min del anser
              jag, att uppgörelsen af tvisten med Norge äfven kan vara värd
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LHHCMtEfQy1Vp9PE3projg" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 11
          </note>
          <u xml:id="i-8N7V7Wm21jTMKbunoyTN3m" prev="i-JwUoDGZkBEDdxwfa9uTVHA" who="Q1712821" next="i-EQSvAKB8FRJroaaB4nRcyA">
            <seg xml:id="i-CJN7mRNAoY7idRigimCeMq">
              en messa, om också derigenom stora eftergifter 1 våra åsigter
              skulle ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EQSvAKB8FRJroaaB4nRcyA" prev="i-8N7V7Wm21jTMKbunoyTN3m" who="Q1712821" next="i-DjmJpaaGuniq6Eo3ME7ko2">
            <seg xml:id="i-9YJ1gedBkrrUkdzZFumgbr">
              Hvad är det, som frågan nu gäller? Flertalet af det norska folket
              har på senare tider fordrat ett eget norskt konsulatväsen, ordnadt
              såsom en inre, norsk fråga. Vidare har det fordrat egna utländska
              sändebud, lämpade för Norges behof. Och slutligen har det äfven
              fordrat en egen utrikesminister, för att framtvinga en ovilkorlig
              ansvarighet inför stortinget i afseende på utrikes ärendenas ledning.
              För min enskilda del har jag icke med nöje eller glädje sett dessa
              fordringar uppställas, och jag beklagar på det högsta, att sådana
              omständigheter inträdt, hvarigenom de blifvit framkallade. Och
              jag är fullkomligt öfvertygad om, att de med någon god vilja å
              svensk sida och med några i tid gjorda mindre eftergifter skulle
              blifvit obehöfliga. Men ställes jag i valet och qvalet mellan
              skilsmessa och dessa fordringars uppfyllande, då kommer valet
              aldrig att för mig blifva tvifvelaktigt. Jag är öfvertygad om,
              att unionsförsvaret genom deras beviljande i ingen mån skulle
              försvagas, utan snarare förstärkas, då jag nemligen vågar antaga
              — ja, jag är viss derom — att norrmännen i så fall skulle lemna
              vida större bidrag till nämnda försvar, än de hittills hafva gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DjmJpaaGuniq6Eo3ME7ko2" prev="i-EQSvAKB8FRJroaaB4nRcyA" who="Q1712821" next="i-Sqxwi8o9w6z6Ec3GiNjR9F">
            <seg xml:id="i-NtydN2nXmvYRAZDe7rxFRz">
              Hvad beträffar ledningen af vår lilla enkla utrikespolitik —
              om med densamma icke afses något annat än neutralitetens bibehållande
              och upprätthållande — föreställer jag mig, att icke någon oöfvervinnelig
              svårighet skall möta densamma äfven med två utrikesministrar,
              fastän man nu söker göra saken så svår. Vigtigare än en gemensam
              utrikesminister vore då att få en gemensam krigsminister eller
              sjöminister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sqxwi8o9w6z6Ec3GiNjR9F" prev="i-DjmJpaaGuniq6Eo3ME7ko2" who="Q1712821" next="i-LRY8HSBM8t6sUWFsAU7VRh">
            <seg xml:id="i-WFTK9EdNTkZsQoFmzTiouA">
              Emellertid föreligger nu ingen af dessa frågor. Hvad som föreligger
              äro två enbart svenska frågor, nemligen den ena om nedsättning
              af anslaget till ministerstaten med 40,000 kronor, och den andra
              om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående inrättande af eget svenskt
              konsulatväsen, det första förslaget framstäldt af herrar Norberg
              och 'Truedsson och det andra af herr Wavrinsky. Det första förslaget
              är en gammal bekant. För denna nedsättning har icke allenast denna
              kammare, utan till och med Riksdagen principielt flera gånger
              uttalat sig. Det ser man af den utredning, som åtföljer motionen.
              Det är en rent inre, svensk besparingsfråga och kan såsom sådan
              mycket väl betraktas. Hvad beträffar inrättande af ett eget konsulatväsen,
              så är jag öfvertygad om, att dess genomförande skulle lända till
              stort gagn och nytta för Sveriges handel och sjöfart, om norrmännen
              skaffade sig ett eget konsulatväsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LRY8HSBM8t6sUWFsAU7VRh" prev="i-Sqxwi8o9w6z6Ec3GiNjR9F" who="Q1712821" next="i-YL9FvyiNAKPiix3VGiaxPN">
            <seg xml:id="i-Fa56QDN6VLc4fBU6SrR9Mr">
              Men fastän dessa båda frågor således hafva naturen af inre, svenska
              frågor, hafva de dock tillika den egenskapen att i hög grad möjliggöra
              en öfverenskommelse med norrmännen och af dem betraktas såsom
              en utsträckt hand. Icke förty har nu statsutskottet enhälligt
              afstyrkt hvarje afseendes fästande vid något af dessa förslag,
              hvad det första beträffar, på den något lösa grunden, att något
              sådant -under nuvarande förhållanden ej vore lämpligt, och hvad
              det andra angår, med åberopande af Riksdagens skrifvelse till
              Kongl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ARALnmWeNQCxMLUtJsc2Cq">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-VDPbWvUT1j5bQY7BKyGJUT">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hn3k8NxJaK8jsStKtgFUpS">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-UmCF7Y7RDQtjRYaTaW4Hop">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AJ5F7R3BMuj7kdiTpaHKbY" type="date">
            12 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-EYunkzDDNdAvsACGKw2rzQ">
            Maj:t år 1893, deruti Riksdagen bland annat uttalar, att frågan
            om konsulatväsendet skulle vara sammanhängande med den om utrikesärendenas
            ledning, och anhåller att i saken blifva hörd, innan något beslut
            fattas angående skilsmessa med Norge, men tilika framhåller FOR
            JANEE och nödvändigheten utaf ett tillmötesgående mot detta and.
          </note>
          <u xml:id="i-YL9FvyiNAKPiix3VGiaxPN" prev="i-LRY8HSBM8t6sUWFsAU7VRh" who="Q1712821" next="i-EcLfAMVLwytthe9QsSU6BL">
            <seg xml:id="i-XYW8FatoMEddDVVRBpg6X3">
              För ögonblicket vill jag ej inlåta mig i någon polemik mot statsutskottet
              i afseende å beskaffenheten af dessa skäl. Det må andra göra och
              komma måhända också att göra det. Men jag kan icke underlåta att
              anmärka, att det är ett högst egendomligt och besynnerligt tillmötesgående,
              att under nuvarande förhållanden afstyrka dessa båda förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EcLfAMVLwytthe9QsSU6BL" prev="i-YL9FvyiNAKPiix3VGiaxPN" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-GKeThWD1fwBLXe8PnuWJyV">
              Hvad blifver följden, mine herrar, om norrmännen icke skulle
              fästa afseende vid den svenska Riksdagens anhållan att blifva
              hörd, utan helt enkelt fortsätta med inrättande af sitt eget konsulatväsen,
              på sätt som redan är beslutadt och planlagdt? Vi stå då inför
              de tre alternativerna: att ettdera nödgas beskedligt foga oss
              derefter och komma efter med inrättandet af svenskt konsulatväsen,
              hvilket icke vore så litet förödmjukande; eller också att besluta
              oss för skilsmessa med Norge, såsom somliga vilja; eller också
              att börja krig. Intet af dessa tre alternativ torde vara särdeles
              lockande, hvarför de, så vidt möjligt, böra förekommas. Och antagligen
              skulle de kunna undvikas, om åtminstone denna kammare nu skänkte
              sitt bifall till de båda framlagda förslagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RR2EfEkHYrFUJrYHMckBxm">
            För min del får jag således tillstyrka godkännande af bådadera,
            men vill för ögonblicket inskränka mig att i afseende å punkten
            a) yrka bifall till herrar Norbergs och Truedssons motion om nedsättning
            utaf anslaget till ministerstaten med 40,000 kronor och afslag
            å statsutskottets afstyrkande betänkande i detta hänseende.
          </note>
          <note xml:id="i-WkHukDafrEJws1mCrQQ64R" type="speaker">
            Herr Olsson från Stockholm:
          </note>
          <u who="Q1528357" xml:id="i-JYFj6rELovyHcdFjk2zN3g" next="i-MN55B4Ygjr9JfegQmi5BcF">
            <seg xml:id="i-3xbQy7aCrgRtpQphmwP2QL">
              Herr talman, mina herrar! Jag har, som kammaren känner, varit
              med om att underteckna den af herrar Truedsson och Norberg väckta
              motionen, och jag skall med anledning deraf tillåta mig att yttra
              några ord till försvar för motionen och äfven till kritik af utskottets
              nu föredragna betänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MN55B4Ygjr9JfegQmi5BcF" prev="i-JYFj6rELovyHcdFjk2zN3g" who="Q1528357" next="i-DN53skokG2fc2EvQppBb1w">
            <seg xml:id="i-S5m4WKWh9S6sSddX3hwWUv">
              Jag får då till en början säga, att jag icke rigtigt kan begripa
              konseqvensen uti utskottets motiverimg. Utskottet förklarar å
              ena sidan, att Riksdagen måste anses vidhålla sin år 1891 uttalade
              uppfattning, att nedsättning bör ske uti anslagen under tredje
              hufvudtiteln. Men i nästa punkt säger utskottet, att anledningarna
              för Riksdagen att icke göra någon sådan nedsättning för närvarande
              hafva erhållit ökad giltighet. Det förefaller mig, som om detta
              vore detsamma som att i samma andedrag säga både ja och nej. Utskottet
              vidhåller visserligen den uppfattning, som 1891 års Riksdag uttalade,
              att tredje hufvudtitelns anslag böra nedsättas, men utskottet
              vill ändå icke tillstyrka Riksdagen att göra någon nedsättning!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DN53skokG2fc2EvQppBb1w" prev="i-MN55B4Ygjr9JfegQmi5BcF" who="Q1528357" next="i-AfQUHDaKGVP742Y4BhH769">
            <seg xml:id="i-28kWk9vNjUVV2d1GxyR2zf">
              För min del kan jag icke fatta, hvad utskottet åsyftat med att
              åberopa 1891 års riksdagsskrifvelse. Ty ingen lärer väl i alla
              fall kunna tro, att utskottet haft den ringaste mening med sin
              uttalade
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6oz3tqvGLuJ2uc78eR87tb" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 13
          </note>
          <u xml:id="i-AfQUHDaKGVP742Y4BhH769" prev="i-DN53skokG2fc2EvQppBb1w" who="Q1528357" next="i-6WrZhWbrd3t5jDhDv4Ah82">
            <seg xml:id="i-KcMbZTaYe7WcFfaAnwEBsi">
              önskan om en nedsättning. Åtminstone lär väl icke någon kunna
              antaga, att Kongl. Maj:t skall taga denna utskottets önskan på
              allvar. Och då förefaller mig hela denna passus i motiveringen
              om 1891 års skrifvelse vara en ren komedi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6WrZhWbrd3t5jDhDv4Ah82" prev="i-AfQUHDaKGVP742Y4BhH769" who="Q1528357" next="i-44eUPbrBc8BsYyFMHi1eyn">
            <seg xml:id="i-ACDqMKboKaB8tov1Tvd2JH">
              Men om också för öfrigt detta utskottets uttalande skulle ha
              varit allvarligt menadt — tror man då verkligen, att Kongl. Maj:t,
              tror man att hans excellens herr utrikesministern fäster något
              det ringaste afseende vid ett sådant Riksdagens uttalande? Har
              utskottet sig bekant, att Kongl. Maj:t vidtagit någon som helst
              åtgärd med anledning af Riksdagens omförmälda skrifvelse af år
              1891? Jag har åtminstone icke hört talas derom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MLQ2V9ANpJ5G1b5CPxjWhA">
            Riksdagen skref år 1891 till Kongl. Maj:t och anhöll, att Kongl.
            Maj:t "täcktes tillse, huruvida icke sådana anordningar kunna
            vidtagas, hvarigenom utgifterna under tredje hufvudtiteln blifva
            ytterligare minskade". Hvilket afseende har Kongl. Maj:t fäst
            vid denna Riksdagens skrifvelse, denna mycket blygsamma och billiga
            begäran? Har någon nedsättning skett i de orimligt höga ministerlönerna,
            eller har Kongl. Maj:t vidtagit någon indragning af den eller
            delegationer, som kunna anses vara mest obehöfliga? VSåvidt jag
            vet, intetdera.
          </note>
          <u xml:id="i-44eUPbrBc8BsYyFMHi1eyn" prev="i-6WrZhWbrd3t5jDhDv4Ah82" who="Q1528357" next="i-HWLFrqhchSV3rsKgYCN3xo">
            <seg xml:id="i-TFv3qFiFcxqvwFjJwvgDqW">
              Men då jag ser hans exellens herr utrikesministern här närvarande,
              skall jag tillåta mig att vördsamt till honom framställa den direkta
              förfrågan: Har ers excellens med anledning af Riksdagens skrifvelse
              af år 1891 tillstyrkt Kongl. Maj:t att vidtaga någon anordning
              i det syfte, Riksdagen begärde? Eller har ers excellens för afsigt
              att under den närmaste framtiden tillstyrka Kongl. Maj:t att vidtaga
              någon sådan anordning? Jag tror, att det skulle vara af största
              intresse för såväl statsutskottets ledamöter som oppositionen
              inom kammaren att erhålla ett klart besked på den frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WmfTJCiurzx4Q82AYU2WWo">
            Utskottet säger, att utskottet »under nuvarande förhållunden»
            icke vill vara med om någon nedsättning af anslagen under tredje
            hufvudtiteln, och anser, att skälen härför "under förhandenvarande
            förhållanden” ha erhållit ökad giltighet. Utskottet angifver visserligen
            icke, hvilka de förhållanden äro, hvarpå utskottet syftar; men
            man kan ju icke vara oviss om att dermed syftas på förhållandena
            uti Norge.
          </note>
          <u xml:id="i-HWLFrqhchSV3rsKgYCN3xo" prev="i-44eUPbrBc8BsYyFMHi1eyn" who="Q1528357" next="i-YX4sT5fKwX8gDFkmTocCuo">
            <seg xml:id="i-TtCtuy5zBzakUkdKrSDFdh">
              Det kan då vara skäl att tillse, huruvida verkligen dessa förhållanden
              äro af den beskaffenhet, att de utgöra någon anledning för denna
              kammare att frångå sin alltid förut häfdade sparsamhets-ståndpunkt
              och att sålunda helt och hållet kasta sparsamhetsprogrammet öfver
              bord.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NkQT7qgviVwMDrhN4oJtrA">
            Motionärerna hafva framhållit, att indragningar på tredje hufvudtiteln
            hafva varit ett önskemål inom denna kammare ända sedan början
            af 1870-talet. Upprepade gånger har kammaren fattat beslut om
            nedsättningar i ministeranslagen. Senast har detta skett vid 1891
            och 1892 årens riksdagar, och det angafs då tillika temligen tydligt,
            att kammaren med detta sitt beslut bland annat afsåg en indragning
            af legationen i Wien. Det är således ifrån denna kammare, som
            initiativet till en indragning af legationen i Wien utgått. Det
            är här som detta yrkande först har framstälts, och ingen har då
            funnit det orim-
          </note>
          <note xml:id="i-BhWonX3YFwmjdNsKK41Cxq">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-43YHca9FhGh1eFSMX25uuP">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.'
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5hiSzhVtCgJ9153HeZrriA">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-R9EjpbzzPoUkbyMfcuq9hv">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CrCRPQRUGsPQDvtg25Npx7" type="date">
            14 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-YX4sT5fKwX8gDFkmTocCuo" prev="i-HWLFrqhchSV3rsKgYCN3xo" who="Q1528357" next="i-Fchy6kwQUpHe1k68U15Cbd">
            <seg xml:id="i-GXiggGT7eRw9XDhCmzSYvo">
              ligt eller olämpligt, att kammaren sökte företaga en indragning
              och besparing, der den bäst och utan den ringaste olägenhet kunde
              ske.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2vdttqvr1x7QWQerq7fMHv">
            Det var först den 19 juli 1893, som norska stortinget beslöt
            att följa efter på samma väg, der Andra Kammaren hade gått förut.
            Stortinget vägrade då, i likhet med hvad Andra Kammaren hade gjort
            åren 1891 och 1892, de nödiga anslagen för upprätthållande af
            beskickningen i Wien; och 1894 upprepade stortinget samma beslut
            med det tillägg, att stortinget gjorde indragning af legationen
            i Wien för Norges del till vilkor för beviljande af hela det norska
            anslaget till den diplomatiska budgeten.
          </note>
          <u xml:id="i-Fchy6kwQUpHe1k68U15Cbd" prev="i-YX4sT5fKwX8gDFkmTocCuo" who="Q1528357" next="i-EQbTnKU1KxcSyafhq2jEmq">
            <seg xml:id="i-UMzRDep37PaTRhDx96Bhrk">
              Kan nu detta, frågar jag, att norska stortinget sent omsider
              kommit till samma uppfattning som Andra Kammaren, kan detta utgöra
              ett skäl för Andra Kammaren att frångå sitt flere gånger förut
              fattade beslut att indraga legationen i Wien? Har Riksdagen ökad
              anledning att behålla en beskickning, som den förnt har anselt
              obehöflig, blott derför att nu äfven norska stortinget funnit
              denna legation obehöflig? Detta är ju helt enkelt fullkomligt
              orimligt. Men såvidt jag förstår, är det dock så som utskottet
              resonnerat. Det är, som om man ville säga: "vi ha visserligen
              alltid velat ha bort legationen i Wien, men nu, när norrmännen
              vilja detsamma, då vilja vi inte längre vara med derom". Kan detta
              vara ett tal, värdigt Andra Kammaren, eller kan det ens vara klokt?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EQbTnKU1KxcSyafhq2jEmq" prev="i-Fchy6kwQUpHe1k68U15Cbd" who="Q1528357" next="i-2caLLoRfSVogYAVRBeutYh">
            <seg xml:id="i-HGqciSKE9ffaVDn1jzvAYz">
              Men saken kan också ses från en annan synpunkt. Uti Riksdagens
              bekanta, af utskottet nu om igen citerade skrifvelse af den 14
              april 1893 yttrar Riksdagen, bland annat, att "Riksdagen hyser
              den vissa tillförsigt, att öfvertygelsen om unionens värde och
              betydelse för de förenade rikena skall visa sig så starkt rotfäst
              hos båda folken, att genom tillmötesgående å ömse sidor en öfverenskommelse
              skall kunna vinnas, hvarpå sedermera ländernas lugna utveckling
              må kunna byggas". Med detta utlåtande för ögonen kan man väl vara
              böjd att fråga: Är det på det sättet man i denna kammare vill
              visa sitt tillmötesgående mot norrmännen? Är det på sådant sätt
              man vill bevisa sin nu å nyo uttalade önskan om tillmötesgående?
              Ar det ett bevis på tillmötesgående, att kammaren frångår sitt
              eget sparsamhetsprogram, blott derför att norska stortinget nu
              har anslutit sig till samma uppfattning? Jag inser icke att detta
              är något tillmötesgående. Och skall detta vara ett första prof
              derpå, så får jag för min del frånsäga mig all andel i ett sådant
              tillmötesgående. Jag befarar också, att med flera dylika prof
              på "tillmötesgående" från vår sida man icke kan hafva synnerligen
              mycket af den sorten att vänta från andra sidan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2caLLoRfSVogYAVRBeutYh" prev="i-EQbTnKU1KxcSyafhq2jEmq" who="Q1528357" next="i-AtK66gBbUyzCFpBbJhzF29">
            <seg xml:id="i-QCXUQBTsiBxZ7YjhuXbELG">
              Jag vill gerna tro, att utskottet med sitt förslag har åsyftat
              att åtminstone icke minska utsigterna för en lösning af den unionella
              tvisten, men jag vädjar till kammarens omdöme: främjas verkligen
              unionstvistens lösning genom att man å svensk sida motsätter sig
              alla önskningar, som uttalas från Norge, äfven om dessa önskningar
              äro fullkomligt befogade, äfven om de, såsom är fallet med denna,
              äro Riksdagens eller kammarens egna? Främjas icke snarare tvistens
              lösning derigenom, att vi söka undanrödja de stötestenar, som
              kunna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5AGmpAwqGT5h3zKPKHayPN" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 15
          </note>
          <u xml:id="i-AtK66gBbUyzCFpBbJhzF29" prev="i-2caLLoRfSVogYAVRBeutYh" who="Q1528357" next="i-9G453u1zW331T59xNfYtYq">
            <seg xml:id="i-BnWqpLah7pNf2BUq7BVgML">
              ligga i vägen för en uppgörelse, och tillmötesgå önskningar,
              som i sjelfva verket äro våra egna? Jag tror det senare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9G453u1zW331T59xNfYtYq" prev="i-AtK66gBbUyzCFpBbJhzF29" who="Q1528357" next="i-B1tHwAHLXS4vZYDg3G9jGk">
            <seg xml:id="i-Xszy7TYDAuGLZentyCfREK">
              Här är nu en sådan fråga, om hvilken Andra Kammaren och stortinget
              varit eniga, och hvilken vi med enighet skulle kunna drifva igenom.
              Är det då rimligt och är det klokt, att man gör denna fråga till
              en ny stötesten, en ny förargelseklippa i vägen för den uppgörelse,
              som vi alla önska? Legationen i Wien är icke värd att blifva ett
              nytt tvistefrö mellan brödralanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B1tHwAHLXS4vZYDg3G9jGk" prev="i-9G453u1zW331T59xNfYtYq" who="Q1528357" next="i-8Rpngzo2KoTkXZEDsLMtLS">
            <seg xml:id="i-2fbuYWSQi1C4eXi8p9jxPD">
              Emellertid, motionärerna hafva sett frågan om en nedsättning
              på tredje hufvudtiteln från en annan synpunkt, en synpunkt som
              för dem varit hufvudfrågan, hänsynen till nödig sparsamhet med
              statens medel. Denna hänsyn — det kunna vi väl alla erkänna —
              den har icke blott fortfarande giltighet, utan den har vunnit
              ökad giltighet "under för handen varande förhållanden". Är det
              då verkligen någon, som kan påstå, att t. ex. legationen i Wien
              är för oss oundgängligen nödvändig? Jag tviflar derpå. Icke ens
              hans excellens utrikesministern har, såvidt jag funnit, någonsin
              påstått, att denna legation är ovilkorligen nödvändig. Hans excellens
              har till statsrådsprotokollet uttalat sin uppfattning, att den
              är behöflig, men detta är dock icke detsamma, som att den skulle
              vara oundgängligen nödvändig. Hans excellens erhöll vid något
              tillfälle från denna bänk en uppmaning att angifva, hvilka de
              vigtiga göromål äro, som skulle göra upprätthållandet af legationen
              i Wien till en nödvändighet för oss. Hans excellens blef emellertid
              svaret skyldig, men det är ju ännu icke för sent att upplysa kammaren
              derom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Rpngzo2KoTkXZEDsLMtLS" prev="i-B1tHwAHLXS4vZYDg3G9jGk" who="Q1528357" next="i-WW64GX1ghMj3ugdGNkYv3R">
            <seg xml:id="i-YHsE12rVwUa6Qwb2m3naSq">
              Lika litet lärer väl någon kunna ange något rimligt skäl, hvarför
              de löner, som utgå till de svenska ministrarne i utlandets hufvudstäder,
              skola vara betydligt större än andra motsvarande och äfven större
              länders aflöningar. När så är förhållandet, är det då icke en
              hbjudande pligt för denna kammare att söka åstadkomma någon minskning
              uti de orimligt höga anslagen under tredje hufvudtiteln? Är det
              icke en bjudande pligt för kammaren att göra åtminstone ett försök
              att stäfja det oerhörda slöseri, som eger rum jnst på denna hnufvudtitel?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WW64GX1ghMj3ugdGNkYv3R" prev="i-8Rpngzo2KoTkXZEDsLMtLS" who="Q1528357" next="i-Kg7Y5FZ6fF2V9C8dT6Nihg">
            <seg xml:id="i-EkrfBXLtsgNbWNMUe4rQbn">
              Jag hade för min del trott, att landtmannapartiet och dess förtroendemän
              i utskottet skulle varit de första att understödja ett sådant
              sparsamhetsyrkande. Men det ser af utskottets betänkande ut, som
              om man på det hållet numera ämnade kasta sparsamhetsprogrammet
              helt och hållet öfver bord. Det ser ut, som om utskottets ledamöter
              numera ämnade lemna äfven sina sparsamhetsåsigter bakom sig, liksom
              de förut måhända lemnat åtskilliga andra åsigter bakom sig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9UyWUf85evmhdHJZSvX9ru">
            Jag erinrar mig särskildt, att en utaf statsutskottets ledamöter
            under debatten år 1892 på ett särdeles kraftigt sätt understödde
            det yrkande, som då gjordes om en nedsättning af anslagen under
            tredje hufvudtiteln. Herr Olof Jonsson i Hof yttrade då, bland
            annat — med anledning deraf, att statsutskottet, alldeles som
            nu, visserligen hade erkänt, att en nedsättning borde ske på tredje
            hufvudtiteln, men ändock icke tillstyrkt en sådan nedsättning
            — han yttrade då följande befogade ord: "När samtliga ntskottets
            ledamöter fullt tydligt och
          </note>
          <note xml:id="i-D87EC9ATkJvWSdXNaCRDUs">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-KoxmVfweuPRsw3rvCRxBWJ">
            Angående regleringen af utgifterna under rikgstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WDZurGTfHMC5Wjq7dQeFfK">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-V5kdNSVzuUxBgC36Rxq2cx">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AGRUMdjakii8FLKZ7q5Lfa" type="date">
            16 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Kg7Y5FZ6fF2V9C8dT6Nihg" prev="i-WW64GX1ghMj3ugdGNkYv3R" who="Q1528357" next="i-GJnJYGo6uGbdFTq5naTYUY">
            <seg xml:id="i-JNxTdXK6exLYgZLWjktjBJ">
              uttryckligt erkänt, att nedsättningar i anslagen här böra göras,
              men sedermera i följande stycke förklarat, att utskottet ej kan
              taga initiativ härutinnan, utan att man måste öfverlemna detta
              till Kongl. Maj:t och således afvakta det förslag, som derifrån
              kan komma att för Riksdagen framläggas, så har utskottet och Riksdagen,
              i fall den delar samma uppfattning, i sjelfva verket frånsagt
              sig rätten till något initiativ i frågan och underordnat sig de
              förslag, Kongl. Maj:t i detta afseende kunde behaga framställa.
              Skall man slå in på en sådan teori, tycker jag man lika gerna
              kan lemna hela budgeten i Kongl. Maj:ts hand, som att på detta
              sätt öfverlemna sig åt hans nåd. Jag hemställer till herrarne,
              huruvida det kan vara rätta sättet att upprätthålla Riksdagens
              och denna kammares anseende att uttala en sådan sats och söka
              drifva den igenom."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GJnJYGo6uGbdFTq5naTYUY" prev="i-Kg7Y5FZ6fF2V9C8dT6Nihg" who="Q1528357" next="i-HYR4GpsaaGHcRzRH1MciPF">
            <seg xml:id="i-MXkpyoZ5qEchwPRacXAe4U">
              Detta var år 1892. Nu åter finner man icke ens den man, som uttalade
              detta, såsom reservant mot ett alldeles liknande utskottsbetänkande.
              Jag tror, att man måste medgifva, att herr Olof Jonsson sedan
              dess högst betydligt har disciplinerat sin politik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HYR4GpsaaGHcRzRH1MciPF" prev="i-GJnJYGo6uGbdFTq5naTYUY" who="Q1528357" next="i-Laj7jTJutaYf4Zxr4ygUPr">
            <seg xml:id="i-3ApCW4iEQ5D71i8WR6AiD8">
              Jag ber slutligen att få citera ett par yttranden i denna fråga
              af tvenne numera bortgångna ledamöter af denna kammare, hvilka
              jag dermed på samma gång vill egna en saknadens och minnets gärd.
              Det första yttrandet fäldes af en man, hvars allt för tidiga bortgång
              man så mycket mera måste beklaga vid tanken på de händelser, som
              inträffade vid början af denna riksdag. Han skulle för visso aldrig,
              derom är jag öfvertygad, varit med om den bedröfliga kapitulation,
              som då inträffade. Jag menar Sven Nilsson i Efveröd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Laj7jTJutaYf4Zxr4ygUPr" prev="i-HYR4GpsaaGHcRzRH1MciPF" who="Q1528357" next="i-GPxFrqch6TnJcueoxz5UYg">
            <seg xml:id="i-9TUc9nbyJuih6Hxh8qgKhj">
              Han yttrade vid frågans behandling under 1891 års riksdag, såsom
              svar på hans excellens herr utrikesministerns klagan, att herrar
              diplomater och ministrar icke kunde lefva gentilt nog på lägre
              löner än de ha, följande: "Det förefaller mig dock underligt,
              att icke dessa personer skulle kunna lefva äfven i utlandet på
              mindre belopp än 40 ä 50,000 kronor årligen, i synnerhet som en
              del andra, till och med större staters beskickningar än vårt lands
              i flera fall lefva på mindre löner. Det går icke an att invagga
              oss i den föreställningen, att vår diplomati skall vara förnämligare
              eller hafva en annan samhällsställning eller lefva annorlunda
              än andra länders diplomater. Då dertill kommer, att Första Kammaren
              förut hvarje gång, då Andra Kammaren försökt göra sin vilja gällande
              medelst ett skrifvelseförslag, afslagit detta, hafva reservanterna
              icke funnit någon annan utväg än att tillstyrka denna lilla nedsättning
              i anslaget, hvilken här blifvit föreslagen. Jag kan för min del
              icke föreställa mig, att det skall blifva den allra ringaste olägenhet
              för Kongl. Maj:ts regering att åstadkomma denna lilla nedsättning
              i utgifterna på tredje hufvudtiteln. Med de höga belopp, som finnes
              å denna hufvudtitel anslagna, anser jag det vara temligen säkert,
              att en ännu större besparing kan ske än den föreslagna, synnerligast
              som jag är öfvertygad, att äfven dessa diplomater på en eller
              annan plats äro öfverflödiga”. Det andra yttrandet, som jag skall
              tillåta mig att citera, är mycket kort, och fäldes vid samma tillfälle
              af en man, vid hvars ord äfven denna kammares majoritet borde
              fästa något afseende. Det var herr Peter
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LpAAsCT9Jxrjnx8P8mN4MX" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 17
          </note>
          <u xml:id="i-GPxFrqch6TnJcueoxz5UYg" prev="i-Laj7jTJutaYf4Zxr4ygUPr" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-EvqoEK8J25P7Uf6uX5Yg6s">
              Andersson i Högkil, som då yttrade: "Det har äfven talats om
              lyxen. Må så vara. Men efter mitt sätt att se sakerna, vore det
              beklagligt, om lyxen i de stora verldsstäderna och det luxuösa
              lefnadssättet bland de höga kretsarne derstädes skulle vara bestimmande
              för våra jemförelsevis små förhållanden och för våra statsutgifter.
              Det har talats så ofta om att sparsamhet bör iakttagas vid statsutgifterna,
              och landet och folket fordrar nu, och det är berättigade fordringar,
              att besparingar skola ske såväl på denna som andra hufvudtiteln,
              så att det är tid att öfvergå från prat till sak. Jag för min
              del anser, att just tredje hufvudtiteln är lämplig för en sådan
              öfvergång". Jag vädjar till kammaren, om det icke vore tid för
              denna kammares verkliga sparsamhetsvänner att följa uppmaningen
              från tvenne af deras gamla ledare och äfven nu öfvergå från prat
              till handling genom att vidtaga en nedsättning på denna hufvudtitel.
              Jag yrkar bifall till herr Truedssons motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7H9kfVqom3xhjMEmBXFYNp" type="speaker">
            Herr Truedsson:
          </note>
          <u who="Q6215894" xml:id="i-HHQdGmFq8JzVkYHSWfNTkP" next="i-CJ6uX3GEKDpycUfRuu9yna">
            <seg xml:id="i-SHKHSqWHWEX66KH1XCkWGq">
              Anledningen till att jag i denna fråga begärt ordet var, att
              jag önskade betona, att vi motionärer väckt denna motion endast
              af sparsamhetsskäl och utan ringaste hänsyn till några anionella
              frågor. Vi hafva helt och hållet betraktat denna fråga som en
              svensk sparsamhetsfråga, och vi hafva så mycket mer ansett oss
              hafva skäl att bringa frågan på tal, som denna kammare redan två
              gånger beslutit denna nedsättning med 40,000 kronor. De herrar
              ledamöter af statsutskottet, som förut varit med om denna nedsättning,
              hafva nu ändrat sig. Detta har förvånat mig och många fere på
              det högsta, helst dessa 8 reservanter från denna kammare vid både
              1891 och 1892 års riksdagar icke gifvit det ringaste skäl, hvarför
              de numera ändrat sig, utan endast instämt i utskottets utlåtande
              i dess helhet, hvilket på det hela taget alldeles öfverensstämmer
              med utlåtandet i samma ämne vid 1891 och 1892 års riksdagar. Det
              enda nya skälet skulle väl ligga i uttrycket "under nuvarande
              förhållanden". För min enskilda del anser jag, att de nuvarande
              förhållandena kräfva lika mycket sparsamhet som de förutvarande,
              ja, kanhända ännu mera, 2 synnerhet om vi tänka på det urtima
              beslutet, som kräfver så mycket penningar, och hvarigenom stälts
              i utsigt en ytterligare beskattning af det svenska folket — jag
              vill nu icke säga med hvad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CJ6uX3GEKDpycUfRuu9yna" prev="i-HHQdGmFq8JzVkYHSWfNTkP" who="Q6215894" next="i-B1nEzUu2tqvkMBeGnRG8Rx">
            <seg xml:id="i-DFT9P783hHq3je6uwXJV6P">
              Detta har varit det enda skälet, hvarför vi framkommit med vår
              motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B1nEzUu2tqvkMBeGnRG8Rx" prev="i-CJ6uX3GEKDpycUfRuu9yna" who="Q6215894">
            <seg xml:id="i-44jG5LXcJyb1RMkQhJgG5e">
              Då det nu är så mycket ordadt ur alla synpunkter om denna fråga,
              skall jag icke uppehålla kammarens tid med något längre anförande,
              utan vill blott yrka bifall till vår motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8dDFidf42xjJ1NUsBBPv41" type="speaker">
            Herr Höjer:
          </note>
          <u who="Q5821117" xml:id="i-8pQMQspbSQDAmcE3sjrPG4" next="i-6h479MjUijW11SdjzYW86m">
            <seg xml:id="i-29yjXHm1Wbt7d5NY2UebaE">
              Då jag tänker mig möjligheten att denna kammare kommer att i
              den föreliggande frågan fatta ett i mina ögon obetänkt beslut,
              skall jag anhälla att på förhand få till protokollet förklara,
              att jag i detta beslut, om det utfaller såsom jag fruktar, icke
              har någon den allra ringaste del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6h479MjUijW11SdjzYW86m" prev="i-8pQMQspbSQDAmcE3sjrPG4" who="Q5821117" next="i-PEbBv3sydTTViZPh2MLuwN">
            <seg xml:id="i-UxfL8wZkEpMzN3BVL7YdR1">
              Jag kan i den fråga, som här föreligger, i likhet med den siste
              talaren, omöjligt se annat än en ren utgiftsfråga; jag har icke
              gjort
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GDLgMPhSLQwgEqAVdPYFkT">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 6. 2
          </note>
          <note xml:id="i-QyRQZ9K2E1r2ir1MV14KGT">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-M2yUNjgdqT6C3Zgqyy5DTg">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UBz7uw2tw9EAxdHZgwHUVZ">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-NhwMYXWACAYevizhYE9Mke">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Vfsz46F5zuscAmF6CjaeUS" type="date">
            18 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-PEbBv3sydTTViZPh2MLuwN" prev="i-6h479MjUijW11SdjzYW86m" who="Q5821117" next="i-5QHbnTFBZhHEoj6veVQUWX">
            <seg xml:id="i-V3dMZR9BuD76rkykQodQmY">
              annorlunda 1891 och 1892, och jag gör det ej heller i närvarande
              ögonblick. Ett sätt att lösa denna fråga har jag funnit i herrar
              Norbergs och Truedssons motion, emedan denna motion är ett uttryck
              för en berömvärd sparsamhet, och emedan denna motion står i full
              samklang med uttalanden, som flere gånger under de senaste 25
              åren blifvit gjorda i denna kammare, och i öfverensstämmelse med
              beslut, som denna kammare redan förut har fattat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5QHbnTFBZhHEoj6veVQUWX" prev="i-PEbBv3sydTTViZPh2MLuwN" who="Q5821117" next="i-KUwmywfHbBN5kJbxBw5z1j">
            <seg xml:id="i-XZBv1Xf5frsBCJPkHeg663">
              De skäl, som kunna tala för den ifrågavarande nedsättningen eller
              till och med för en ännu större, hafva så många gånger blifvit
              i denna kammare anförda, att jag visst icke skall upptaga kammarens
              tid med att å nyo upprepa dem. De hafva mig veterligt aldrig blifvit
              vederlagda, allra minst af hans excellens herr utrikesministern,
              men de hafva enligt mitt förmenande just genom de sista årens
              händelser högst väsentligt vunnit uti styrka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KUwmywfHbBN5kJbxBw5z1j" prev="i-5QHbnTFBZhHEoj6veVQUWX" who="Q5821117" next="i-2joQtQniGer8KmgWcttb3G">
            <seg xml:id="i-Cyb8v1yfQxQyCAPRE67u94">
              För det första synes det mig efter urtima Riksdagens beslut 1892
              vara en bjudande pligt för det svenska folkets folkvalda representanter
              att så mycket som möjligt göra besparingar på alla håll, der det
              lämpligen ske kan, just med hänsyn dertill, att det svenska folket
              dag för dag tryckes af allt större och större skatter. Af gammalt
              bar den tredje hufvudtiteln särskildt i detta fall erbjudit sig
              som ett försöksfält. Jag tror, att den lämpar sig härtill ännu
              den dag, som i dag är. Den svensk-norska utrikesbudgeten är orimligt
              hög, vare sig man undersöker den i dess detaljer eller man ser
              på dess slutsumma. Den uppgår, om man medräknar utgifterna för
              konsulatväsendet, till öfver 1,200,000 kronor, då den danska utrikesbudgeten
              uppgår endast till cirka 580,000. Och tänker jag endast på Sverige,
              så utgör det svenska bidraget till den unionella utrikesbudgeten
              690,000 kronor, således öfver 100,000 kronor mer än hela den danska
              budgeten, oaktadt förhållandet snarare borde vara tvärtom, så
              att den svenska utrikesbudgeten borde vara mycket mindre än den
              danska, emedan en annan stat i detta fall delar våra utgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2joQtQniGer8KmgWcttb3G" prev="i-KUwmywfHbBN5kJbxBw5z1j" who="Q5821117" next="i-EjSqXc1RzASf1HJFbCKJsk">
            <seg xml:id="i-LVuUFkbNgRhVRwYDfn1223">
              För det andra synes det mig alldeles klart, att ett bifall till
              den föreliggande motionen vore betingadt af önskvärdheten att
              visa norrmännen ett tillmötesgående, egnadt att rödja ur vägen
              en af de många tufvor, öfver hvilka den skandinaviska unionen
              håller på för hvarje dag att falla hufvudstupa uti diket. Ett
              dylikt tillmötesgående kan jag för min del omöjligen rubricera
              såsom en eftergift, allra minst en eftergift åt obehöriga anspråk,
              just derför att Andra Kammaren flera gånger förut fattat liknande
              beslut. Men deremot synes det mig, att det skulle vara för Andra
              Kammaren föga värdigt att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EjSqXc1RzASf1HJFbCKJsk" prev="i-2joQtQniGer8KmgWcttb3G" who="Q5821117" next="i-JEkWSGZwFmu8jX8WHLjcpc">
            <seg xml:id="i-KW75Pxzb3Ye6JvD41o6uW5">
              nu, liksom i ett anfall — herrarne torde ursäkta ordet — ett
              anfall af trilska, komma och säga till norrmännen: nu viljen I,
              nu vill icke jag!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WULGjU5Lf8MfQ9Ukttk3bX">
            Det har förundrat mig, att det vid statsutskottets betänkande
            icke förefinnes någon reservation af denna kammares statsutskottsledamöter,
            icke ens af herr Olof Jonsson i Hof, som i denna kammare, efter
            hvad vi veta, både 1891 och 1892 farit svårliga fram med tredje
            hufvudtiteln och hans excellens herr utrikesministern. Kanske
            har det gått med herr Olof Jonsson och flere af hans vänner
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CfMy4Wa1UjMAvMVn3o78L2" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 19
          </note>
          <u xml:id="i-JEkWSGZwFmu8jX8WHLjcpc" prev="i-EjSqXc1RzASf1HJFbCKJsk" who="Q5821117" next="i-KRezUGCxNuiLL81HG2NzRL">
            <seg xml:id="i-AcathivrNe4gmgogd3LHCJ">
              så, att de kommit under ett allt för våldsamt tryck af den stora
              uppgörelsen den 16 januari 1895. Hvad som synes visst, om man
              får döma af den offentliggjorda fredsurkunden, som för en — jag
              vill hoppas — icke allt för lång framtid befäst vänskapen mellan
              nya och gamla landtmannapartiet, är, att det allra nyaste landtmannapartiet
              åtminstone icke på sitt program har satt sparsamhetens dygd; och
              skall man döma efter föreliggande statsutskottsbetänkande, så
              finnes ej heller någonting om denna dygd i fredsurkundens hemliga
              artiklar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KRezUGCxNuiLL81HG2NzRL" prev="i-JEkWSGZwFmu8jX8WHLjcpc" who="Q5821117" next="i-DhAcFKhgUuxG7dZkNYF8wH">
            <seg xml:id="i-QLLEqE6RQnobyvanh4HFYJ">
              Nu kunna statsutskottets medlemmar säga till mig: "Min herre,
              det har icke alls varit vår mening att visa någon sparsamhet.
              Det har varit vår mening uteslutande att arrangera en stor statsoch
              hufvudaktion gent emot våra vänner och bröder norrmännen. Derför
              hafva vi tagit fram ur vårt förråd den famösa utskottsmotiveringen
              från 1893 års statsutskottsbetänkande n:o 4. Vi hafva kuverterat
              den, och vi hafva tänkt, att Riksdagen skulle öfversända den till
              norrmännen till nytt påseende och nytt begrundande, låt vara att
              de politiska förhållandena sedan dess högst väsentligt förändrats."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DhAcFKhgUuxG7dZkNYF8wH" prev="i-KRezUGCxNuiLL81HG2NzRL" who="Q5821117" next="i-8ipocquosReRfsxeUwy1Es">
            <seg xml:id="i-6mN2PfCEsyNYtkEWp4zE17">
              Vi känna något hvar denna märkvärdiga motivering. Den utmärker
              sig genom sin dunkelhet, jag vill nästan säga obegriplighet i
              många stycken. Den blef ej heller mycket klarare genom den fria
              kommentar, hvarmed den ärade representanten för vestra Helsinglands
              domsaga försåg den i Andra Kammarens plenum den 12 april 1893,
              och den har näppeligen hunnit ligga till sig sedan dess. I veten
              äfven, mine herrar, huru denna motivering upptogs uti Norge, huru
              den i den norska högeroch vensterpressen analyserades, och huru
              dess innehåll i skilda läger tolkades på olika sätt. Norges dåvarande
              statsminister, som ändock är en begåfvad man, har, om jag icke
              misstager mig, öppet förklarat, att han icke lyckats genomtränga
              den nämnda motiveringens dunkla innehåll. Nu frågar jag derför
              vördsamt statsutskottets herrar ledamöter, om det verkligen är
              skäl, att vi sända den gamla svårförstådda krian öfver Kölen en
              gång till?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ipocquosReRfsxeUwy1Es" prev="i-DhAcFKhgUuxG7dZkNYF8wH" who="Q5821117" next="i-DA1TFoBFkAbFVX2PBTR5xU">
            <seg xml:id="i-4BVyFRKutSfs92bCFmdE9y">
              För att jag icke må blifva missförstådd, skall jag be att till
              slut få yttra några ord om min personliga ställning till den norska
              frågan. Jag kan försäkra eder, mine herrar, att jag icke står
              här såsom någon advocatus diaboli, hvilket uttryck mina högt ärade
              motståndare vanligen öfversätta med orden "advokat för den norska
              venstern." Jag kan visserligen från min ståndpunkt tycka, att
              denna norska venster i ett eller annat stycke har rätt. Men jag
              får ärligt förklara,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DA1TFoBFkAbFVX2PBTR5xU" prev="i-8ipocquosReRfsxeUwy1Es" who="Q5821117" next="i-5rFmz3LqojNBSgrCNfqWtK">
            <seg xml:id="i-GJ2fhfJDXrfDjxRwD4DFVT">
              att jag på inga vilkor — och derutinnan skiljer jag mig ganska
              mycket från flere af mina närmaste meningsfränder — kan gå in
              på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5rFmz3LqojNBSgrCNfqWtK" prev="i-DA1TFoBFkAbFVX2PBTR5xU" who="Q5821117" next="i-8EYMpaFJbpCRsQUE4tkfcB">
            <seg xml:id="i-48kHd3iBGZeZnGio83B1RY">
              den norska vensterns program rörande den unionella utrikesministern
              och vår diplomatiska representation i utlandet. Jag känner mig
              också forttarande i hög grad frånstött af den formulering, som
              det norska stortingets majoritet gaf åt sitt beslut den 19 juli
              1894, hvars unionelt aggressiva karakter jag på det bestämdaste
              ogillar. Men hvad jag vill, trots alla skiljaktigheter, det är
              en fredlig uppgörelse med vårt broderland Norge på likställighetens
              grund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8EYMpaFJbpCRsQUE4tkfcB" prev="i-5rFmz3LqojNBSgrCNfqWtK" who="Q5821117" next="i-YQMbXB9jBQ25rbiugrgaVy">
            <seg xml:id="i-Wy2KVbeztEizmzHgEotJY4">
              Man har här talat i sammanhang med den norska frågan om
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DEAKU4sjxZ6M9ZUyF32Yed">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-MzoidaDMzw84bxHgSV3WDK">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3DXMYeMegasAxM9FHANWiX">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-TJqK9aBgbfK2QYtGcLo2vB">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje kufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CTzFza3xM68k5X7arc3wA1" type="date">
            20 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-YQMbXB9jBQ25rbiugrgaVy" prev="i-8EYMpaFJbpCRsQUE4tkfcB" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-XBHVQLgvYH31sc9ACqzaDL">
              Sveriges rätt och Sveriges ära. Mig veterligt är icke den svenska
              äran ännu på något sätt satt i fara. Och hvad angår Sveriges rätt,
              så tvista de lärda inom vårt eget fädernesland ännu om dess gränser,
              och den s. k. Alinska skolans uppfattning i denna punkt torde
              icke vara utan sina vedersakare. Men när gränserna för denna Sveriges
              rätt ändtligen blifvit bestämda och skarpt utstakade, då kan det
              hända, att, om vi döma med lugna hufvuden, det kan befinnas politiskt
              klokt att låta denna rätt i ett eller annat afseende något modifieras
              uti tillämpningen, under förutsättning att vi derigenom kunna
              vinna några afsevärda reella fördelar. Sveriges värdighet åter
              synes mig gifvet vara för nära trädd, om vi å nyo skulle vända
              oss till våra bröder norrmännen i samma dunkla och svårbegripliga
              språk som det, vi använde 1893. Jag älskar för min del hellre,
              att vi tala till Norge skarpt -— om man så vill — men framför
              allt kort, klart, tydligt och bestämdt Jag anser också, att vår
              unionella tvist så långt framskridit, att initiativet till ett
              sådant uttalande icke vidare bör komma från statsutskottet, utan
              från ett helt annat håll, och att detta uttalande bör stå i helt
              annat samband än med statsutskottets föreliggande betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V3RiX9w8JRVDMJx3hYhGcv">
            Herr talman, jag yrkar afslag å statsutskottets hemställan och
            bifall till herr Norbergs med fleres motion.
          </note>
          <note xml:id="i-TetAqkSVLp4W4LHopDPYK8" type="speaker">
            Herr Norberg:
          </note>
          <u who="Q6013906" xml:id="i-J3KWX8n3zGsaUHXcTr1UF7" next="i-WAGC1Brx1pEfaMa5oACeAp">
            <seg xml:id="i-UhUU3mxXPpHPxpmg5366ey">
              Såsom motionär vill jag upplysa, att motivet för vår motion —
              från min sida åtminstone — icke var något annat än rena svenska
              sparsamhetsskäl, och om andra vilja inblanda unionella frågor,
              så må det stå för deras räkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WAGC1Brx1pEfaMa5oACeAp" prev="i-J3KWX8n3zGsaUHXcTr1UF7" who="Q6013906">
            <seg xml:id="i-QBBNZBuewM7ui17o5pLSXx">
              Det är endast detta, som jag ville hafva sagdt. Jag yrkar emellertid
              bifall till motionen och afslag å utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kvom8oRKCv7uvt7qedS91" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-8rHreajLgFiSXsXg74S2s2" next="i-CghJRe724n8ZiXwLc5C7Tt">
            <seg xml:id="i-3E3S1Z9nXfFN6E5pFAuvEf">
              Det vore kanske obehöfligt att i denna fråga å statsutskottets
              vägnar säga något till dess försvar. Men en del talare på stockholmsbänken
              hafva gjort så många spörsmål till statsutskottet, att det synes
              mig vara skäl att yttra ett och annat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CghJRe724n8ZiXwLc5C7Tt" prev="i-8rHreajLgFiSXsXg74S2s2" who="Q5616733" next="i-Cr1mcpEmP58k9Q72n3qooD">
            <seg xml:id="i-3ab5UgW5YrB9kogHFHMtiu">
              Här har i första hand talats om sparsamheten och sagts, att utskottet
              icke längre ville befrämja densamma. Jag får försäkra herrarne,
              att detta icke varit skälet till utskottets ställning 1 denna
              fråga, ty såsom herrarne finna af den korta motivering, som blifvit
              anförd, har utskottet sagt, att det vidhåller den uppfattning,
              som 1891 års Riksdag uttalade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cr1mcpEmP58k9Q72n3qooD" prev="i-CghJRe724n8ZiXwLc5C7Tt" who="Q5616733" next="i-2coSqNfVx7QZ7BLNMg6TsE">
            <seg xml:id="i-Lz5VZD4RiJK762dtRed3Vd">
              Det är alldeles gifvet, att hvar och en, som anser, att dessa
              utgifter på tredje hufvudtiteln äro för höga, i detta fall skall
              vilja befrämja allt, som kan leda till sparsamhet. Men i den form,
              hvari motionen föreligger, finna herrarne, att det icke är godt
              att säga, om ändamålet med motionen alls vinnes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2coSqNfVx7QZ7BLNMg6TsE" prev="i-Cr1mcpEmP58k9Q72n3qooD" who="Q5616733" next="i-KAPnXiaH48zpdc3zzAGgBB">
            <seg xml:id="i-FwcBmDSuxNveFrwxxPGhus">
              Motionärerna tala om att det i främsta rummet är beskickningen
              i Wien, som skulle indragas. Men i sin slutkläm hafva motionärerna,
              såsom herrarne finna, icke uttalat något derom, utan endast hemstält,
              att på denna hufvudtitel i allmänhet nedsättning måtte ske. Hvar
              sparsamheten skulle komma att träffa, derom hafva motionärerna
              i
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XL1afjo3KVJqwkrxjxFZ3k" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 21
          </note>
          <u xml:id="i-KAPnXiaH48zpdc3zzAGgBB" prev="i-2coSqNfVx7QZ7BLNMg6TsE" who="Q5616733" next="i-CSE4dnjdRJSMumBXQUdq4M">
            <seg xml:id="i-8rNEqsj8ZKa42eZTZ8QYmR">
              sin kläm icke uttalat sig, och det var heller icke så lätt för
              utskottet att uppgöra något särskildt förslag i den rigtningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CSE4dnjdRJSMumBXQUdq4M" prev="i-KAPnXiaH48zpdc3zzAGgBB" who="Q5616733" next="i-BBWqWpDAaFsPFMWn7dGwWj">
            <seg xml:id="i-YJEJCfLmTYoNyyTzUeyhyT">
              Vidare hafva motionärerna uppdragit en jemförelse mellan utgifterna
              för vår diplomati och utgifterna för Danmarks och framhållit,
              att våra utgifter för detta ändamål äro betydligt högre än Danmarks.
              Ja, jag tror, att hvar och en af oss tycker, att det är skäl att
              jemka härvidlag, och jag kan försäkra herrarne, att i fråga om
              sparsamheten har statsutskottet icke ändrat uppfattning, utan
              der sparsamhet är möjlig, tror jag, att statsutskottet skall lika
              väl härefter som hittills befrämja den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BBWqWpDAaFsPFMWn7dGwWj" prev="i-CSE4dnjdRJSMumBXQUdq4M" who="Q5616733" next="i-Y3Jm6oJk7H565fadzkL7Vs">
            <seg xml:id="i-5afjz58Z3XZjKSwLK6kkja">
              Men nu har här inblandats en politisk fråga, och då får jag säga,
              att jag tror, att herrarne böra en smula se på de skäl, som statsutskottet
              anfört, ty är det icke under för handen varande förhållanden helt
              och hållet annorlunda än förr? Ligger icke denna fråga nu i ett
              väsentligt annat läge? Har det icke, sedan frågan sist var före,
              tillkommit förhållanden, som i hög grad inverka på frågans bedömande?
              Har icke norska stortinget fattat beslut, som icke blott afse
              att indraga beskickningen i Wien, utan syfta betydligt längre?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y3Jm6oJk7H565fadzkL7Vs" prev="i-BBWqWpDAaFsPFMWn7dGwWj" who="Q5616733" next="i-PQY8tLYc172131hEZs8a58">
            <seg xml:id="i-81xAzeQ8hC3KPBTfH2ZzpD">
              Och om man, som sig bör, tager den politiska sidan af frågan
              i skärskådande, så är den af motionärerna föreslagna besparingen
              af underordnad betydelse, och jag hemställer till herrarne, då
              nya frågor från norsk sida uppstått, om man icke varsamt bör se
              utvecklingen af dessa och häfda unionens bestånd. Herrarne hafva
              sig väl bekant, att det var långa, omfattande underhandlingar,
              innan unionen kom till stånd? Då nu, som jag nämnde, nya frågor
              uppstått, som beröra unionen, böra då icke dessa behandlas som
              riksakten stadgar och underhandlingar ega rum, om något unionsförhållande
              skall i visst afseende förändras? Jag anser, att unionen icke
              får ensidigt brytas, utan uppkommande spörsmål lösas på underhandlingens
              väg, så vidt möjligt är. Jag anser dessa omständigheter så vigtiga,
              att jag har säkert hopp, att denna kammare icke skall frångå en
              uppfattning, som 1893 uttalades af hela Riksdagen, och som utskottet
              anför såsom hufvudskäl för sin hemställan, nemligen att detta
              särskilda förhållande och de förhållanden i öfrigt, som röra konsulsväsendet
              och diplomatien, icke böra brytas, utan att först lösning sökes
              på underhandlingens väg. Förrän så sker, tror jag icke, att man
              kan med allvar tänka på saken i det syfte motionärerna framhållit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PQY8tLYc172131hEZs8a58" prev="i-Y3Jm6oJk7H565fadzkL7Vs" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-VbVRitBDhyf1zyry3VWdaC">
              Med anledning af hvad som yttrades om herr Olof Jonsson af några
              talare på stockholmsbänken, vill jag endast säga det, att jag
              undrar, om icke, i fall dessa herrarne blifva så gamla i Riksdagen
              som han, det skall för någon af dem kunna uppletas likadana förhållanden.
              Det är ju icke så alldeles omöjligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHgENfF7iiwvoWFydoQc5W">
            Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Kd5Uq5Cz5RXi4UBqDxZEpm" type="speaker">
            Herr Odhner:
          </note>
          <u who="Q731379" xml:id="i-NXcgRCM4RpXNSCZhrsC7F9" next="i-7VjptMbGhQJ8JmXnkhU3mb">
            <seg xml:id="i-QErkgimgW1S3PZckBpwPcc">
              För min del förstår jag mycket väl skälet, hvarför Riksdagen
              1891 yrkade nedsättning i tredje hufvudtiteln. Man tyckte sig
              finna, att vissa lönebelopp voro alltför högt tilltagna, och kanske
              äfven finna en eller annan ministerpost, om hvars nödvändighet
              meningarne kunde vara delade. Men hvad jag deremot har svårt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KvVG86DNMbhwmwEB44Yb6z">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-428NNLagMHUTrQKenaNYDM">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-122mxK9fKphNECDCmUpvz4">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-2zNcawYV2QYXudSFYAsDwf">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9dJzBR2Phf3y26onCgywba" type="date">
            22 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-7VjptMbGhQJ8JmXnkhU3mb" prev="i-NXcgRCM4RpXNSCZhrsC7F9" who="Q731379" next="i-Mj9JfZV7CpfQEF2ox4nH6W">
            <seg xml:id="i-9gCjHGC1XHzZD41fYurEyX">
              att förstå, det är, hvarför man både här hos oss och ännu mer
              på andra sidan gränsen, i Norge, gjort beskickningen i Wien till
              så att säga syndabocken, som skulle framför allt offras. Mig vill
              det synas, som om denna beskickning hörde till dem, som vore af
              verkligt politiskt behof påkallade, och det redan af det skälet,
              att Österrike- Ungern ju för närvarande är och väl ännu länge
              kommer att förblifva en af de förnämsta magterna i Europa. Det
              är, synes det mig, en besynnerlig begreppsförvexling, till hvilken
              herrar motionärer gjort sig skyldiga på sid. 18, då de synas hysa
              den mening, att de förenade rikena icke kunna hålla beskickning
              1 Wien för annat ändamål än för att taga del i den s. k. stormagtspolitiken.
              Man tyckes resonera så, att derför att vi hafva en beskickning
              hos en stormagt, så är det fråga om stormagtspolitik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mj9JfZV7CpfQEF2ox4nH6W" prev="i-7VjptMbGhQJ8JmXnkhU3mb" who="Q731379" next="i-M47j8ie4FeW65Ji7NuxTLs">
            <seg xml:id="i-23qo4rscaApncy4DGTQgcv">
              Ja, mine herrar, jag kan för min del icke annat än finna, att
              en beskickning 1 Wien under alla omständigheter måste vara behöflig
              för de förenade rikena, äfven med den anspråkslösa politiska rol,
              som dessa riken för närvarande spela och väl alltid böra och måste
              spela i Europa. Frågans betydelse framgår, synes det mig, tydligast,
              om man tänker sig in i något specielt fall af politiska förvecklingar,
              något fall, som ligger nära till hands, och som lätteligen kan
              inträffa. Ett sådant fall vore det t. ex., i fall de förenade
              rikena hade att försvara sin neutralitet under ett pågående krig
              i Östersjön. Hvilka stormagter det vore, som här kunde komma att
              sammandrabba, behöfver jag icke nämna, det förstår litet hvar
              ändå. Det skulle då lätteligen kunna inträffa, att den ena eller
              andra af de krigförande magterna eller båda två stälde på de förenade
              rikena sådana anspråk, som icke läte förena sig med neutralitetens
              fordringar. Hvad vore då att göra? Jo, naturligtvis först och
              främst att söka med egna krafter försvara sin neutralitet. Men
              med så ringa sjömagt, som de förenade rikena förfoga öfver, torde
              man på den vägen icke komma långt. Då är det underbandlingens
              väg man har att beträda. Till hvem skall man då vända sig? Naturligtvis
              först till de stridande magterna, men det är föga troligt, att
              tvenne stormagter, som stå i begrepp att sammandrabba, ge sig
              ro att i det afgörande ögonblicket lyssna till, hvad en sådan
              magt som de förenade rikena ha att säga. Man vänder sig då till
              Europas öfriga magter, särskildt stormagterna och i all synnerhet
              sådana stormagter, hvilka kunna hafva intresse af att antingen
              begränsa kriget eller om möjligt göra slut derpå, och som tillika
              kunna ega inflytande på de krigförande magterna. En sådan magt
              är Österrike-Ungern, och derför vill det synas mig, att det skulle
              vara en betydande brist för de förenade rikena att icke ega en
              ständig gesandt i Wien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M47j8ie4FeW65Ji7NuxTLs" prev="i-Mj9JfZV7CpfQEF2ox4nH6W" who="Q731379" next="i-NdyuxvYJ9Nmy2edKsFvjsV">
            <seg xml:id="i-RLFTCF9AfWNmSp4ERf3gjx">
              Nu kan det visserligen sägas och har blifvit sagdt, att man kan
              för det särskilda tillfället affärda en extra ordinarie gesandt
              till Wien för att der inleda underhandlingar. Det är nog bra,
              men ser man närmare på saken, så skall man finna, att en sådan
              gesandt icke har samma utsigt att lyckas som en ständig. Jag tror
              visserligen, att en svensk-norsk gesandt i Wien under vanliga
              lugna förhållanden icke kan anses vara öfverhopad med politiska
              ärenden. Men, mine herrar,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2bnh6SVbkERSMJXPYiWVHH" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 23
          </note>
          <u xml:id="i-NdyuxvYJ9Nmy2edKsFvjsV" prev="i-M47j8ie4FeW65Ji7NuxTLs" who="Q731379" next="i-FoKuZu8m1ZVjapDspiJGjH">
            <seg xml:id="i-AZZaPFmLeqdETW3V9aTaA4">
              han upprätthåller kontinuiteten i de diplomatiska förbindelserna,
              han har tillfälle att lära känna den stat, der han vistas, och
              han känner också de ledande personer, med hvilka han får att göra.
              Detta är en stor och väsentlig omständighet att taga i betraktande.
              Den ständige gesandten är således i hvarje fall i bättre ställning
              och har större utsigt att lyckas i sina underhandlingar än en
              person, som kommer resande dit för tillfället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FoKuZu8m1ZVjapDspiJGjH" prev="i-NdyuxvYJ9Nmy2edKsFvjsV" who="Q731379" next="i-BMs6sjaRQFjm94o8LAKXfr">
            <seg xml:id="i-AnxRSd39nT9pnAWtPg9wV5">
              Jag är således af den mening, att under alla förhållanden, så
              länge de nuvarande politiska förhållandena i Europa ega bestånd,
              är en sådan beskickning i Wien af behofvet fullt påkallad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A9KScst4zH7KVWMcSrUis2">
            Dertill komma för mig ytterligare ett par skäl, som göra, att
            jag anser det betänkligt att under nuvarande förhållanden göra
            denna eller någon annan mera betydande indragning på tredje hufvudtiteln.
            Dessa skäl äro anförda dels af herr utrikesministern i hans statsverkspropositionen
            bifogade anförande till statsrådsprotokollet och dels af statsutskottet.
          </note>
          <u xml:id="i-BMs6sjaRQFjm94o8LAKXfr" prev="i-FoKuZu8m1ZVjapDspiJGjH" who="Q731379" next="i-DM5xWdvTdPSsv8wWiX84XC">
            <seg xml:id="i-Y1hKSV4SuLP9zxkR6wmpc3">
              Utrikesministern säger, att stortingets beslut, som går ut på
              att indraga det norska anslaget till utrikesbudgeten, om icke
              beskickningen i Wien m. m. indrages, är "af den beskaffenhet,
              att, äfven om, mot hvad jag nu håller före, beskickningen i Wien
              kunde undvaras, ett beslut om dess indragning i den ordning nu
              blifvit ifrågasatt i allt fall ej skulle kunna af mig tillstyrkas."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DM5xWdvTdPSsv8wWiX84XC" prev="i-BMs6sjaRQFjm94o8LAKXfr" who="Q731379" next="i-WccNShcQwEZ3aZzCFk91jo">
            <seg xml:id="i-TUYPxo8u3Y4pzbr4LFBYYh">
              Det är icke svårt att förstå, hvad som härmed menas; man har
              lätt att läsa mellan raderna. Det är väl intet tvifvel underkastadt,
              att, i fall från norsk sida ett förslag framstälts till en sådan
              indragning som denna och framkommit i den form, som är den rigtiga,
              den öfliga vid dylika förhållanden mellan tvenne förenade riken,
              denna framställning skulle hafva mottagits med tillbörlig aktning,
              så mycket mer som — efter hvad en talare förut påpekat — svenska
              Riksdagens och särskildt Andra Kammarens önskningar gått i samma
              rigtning. Men, mine herrar, det är det sätt, hvarpå detta yrkande
              framkommit 2 Norge, som, antager jag, i första rummet bestämt
              regeringens beslut. Det framkom, detta yrkande, under form af
              ett magtspråk, man kan säga ett brutalt magtspråk. Det var att
              ställa saken på sin spets från norska sidan, att likasom utöfva
              tvång på Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WccNShcQwEZ3aZzCFk91jo" prev="i-DM5xWdvTdPSsv8wWiX84XC" who="Q731379" next="i-Bajh7oX1Y6PZxKinkdzpoD">
            <seg xml:id="i-E8fcyYTi8acqUbrjvfVGXZ">
              Detta är det ena skälet, som tillkommit. Det andra är det, som
              angifves af statsutskottet i detta yttrande: "Då de skäl, som,
              enligt utskottets uppfattning, föranledt Riksdagen att, ehuru
              Riksdagen måste anses vidhålla sin 1 1891 års skrifvelse uttalade
              mening, icke under för handen varande förhållanden vidtaga någon
              förändring i de ordinarie anslagen under tredje hufvudtiteln,
              för närvarande ega samma och i visst afseende ökad giltighet,
              anser utskottet, att icke heller, hvad anslagsbeloppen för år
              1896 beträffar, någon förändring bör ifrågakomma." Med dessa ord
              vill väl utskottet först och främst säga detsamma som herr utrikesministern.
              Men deri ligger kanske också något mer, nemligen att det för närvarande
              är en så allvarlig politisk situation, en situation, som kan leda
              till allehanda förvecklingar af okänd art, att det under sådana
              förhållanden vore mindre
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uqd1apWv4xqgsQEQMR2KB8">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Wx3oH3LNZdJp6qkfNpBo48">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel,
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jss7gUseHfMBrPugoRPZxx">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-WXct1iUFnXWvGeDQC5viFb">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstaters tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TvZNKCrhxAiu1hCkPrk5t2" type="date">
            24 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Bajh7oX1Y6PZxKinkdzpoD" prev="i-WccNShcQwEZ3aZzCFk91jo" who="Q731379" next="i-U9n6g8XAPQJNGbUiaiBL8S">
            <seg xml:id="i-XfrWBpWAGsFUvCwRNGdfgK">
              tjenligt och tillrådligt att göra några väsentliga ändringar
              inom utrikesbudgeten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U9n6g8XAPQJNGbUiaiBL8S" prev="i-Bajh7oX1Y6PZxKinkdzpoD" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-JN2NLJgtZVNdDwTwmHvH7g">
              Jag ber att få ansluta mig till dessa uttalanden af herr utrikesministern
              och af statsutskottet. Jag tror för min del, att under nuvarande
              förhållanden Sveriges gagn och äfven dess heder kräfver, att icke
              någon väsentligare förändring sker på denna hufvudtitel.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5jbwUx1gGYzFZavdrShJG4" type="speaker">
            Herr Boäöthius:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Wad6oA9yuu7auCu1Y9sdyc" next="i-LAMk9TyLiP8dWxP2WEu9B3">
            <seg xml:id="i-JKUohJAwXBSw6NieHqAeo">
              Herr grefve och talman, mine herrar! Då denna fråga är af så
              stor betydelse, torde det vara skäl uti, att äfven från dem, som
              gilla statsutskottets uppfattning, några flera uttalanden göras.
              Derför har jag begärt ordet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LAMk9TyLiP8dWxP2WEu9B3" who="unknown" prev="i-Wad6oA9yuu7auCu1Y9sdyc" next="i-4GDfcLDDQxEDD3Bf8MzWKk">
            <seg xml:id="i-Aot75QFWS65JQvTTL8xGoX">
              Den talare på stockholmsbänken, som började denna debatt, yttrade
              varma och vackra ord om unionens betydelse för de skandinaviska
              folken. Jag gifver honom fullkomligt rätt häri, särskildt med
              afseende på försvaret. Men jag anser, att om unionen skall kunna
              fylla sin uppgift, måste den innebära, att de båda folken måste
              stå gent emot utlandet som en magt, således att der är gemensamhet
              ej blott med afseende på försvaret, utan också med hänsyn till
              den diplomatiska representationen. Denna åsigt tror jag också
              är allmän i Sverige. Nu har emellertid den nämnde talaren i likhet
              med åtskilliga andra tillstyrkt, att vi borde visa eftergift såväl
              med afseende på konsulatfrågan som med afseende på denna beskickning
              i Wien för att derigenom möjliggöra ett godt förstånd med Norge.
              De mena, dessa herrar, att om vi i dessa punkter gifva efter,
              undanrödja vi "tufvor? — såsom en af dem yttrade — hvilka ligga
              i vägen för unionen Men jag ber med afseende på konsulatfrågan
              få påminna om, att det är uttryckligen erkändt af norska vensterns
              ledande män, att detta yrkande på egna norska konsuler icke egentligen
              har det syfte, man officielt framhållit, nemligen Norges handelsförmåner,
              utan att det är afsedt att vara en ingångsport till erhållandet
              af skilda utrikesministrar, således till sprängning af den diplomatiska
              enheten. Detta har förre statsrådet Engelhardt uttryckligen yttrat
              1891, och det har äfven från annat håll uttalats. Under sådana
              förhållanden kan ett tillmötesgående med afseende på konsulatfrågan
              — dess ensidiga lösning nemligen — icke vara till förmån för unionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y7HdMjj7TzZrDD3xq4epB9">
            Hvad åter angår frågan om beskickningen i Wien, så kan det vara
            skäl att något tänka på den frågans historia. Jag har icke kunnat
            finna, att före 1888 i Norge något behof gjorde sig gällande att
            få till stånd en ändring med afseende på anslagen till tredje
            hufvudtiteln. År 1888 blef det emellertid i norska stortinget
            tal om, att vår representation i Konstantinopel skulle ställas
            något billigare. År 1889 förnyades detta tal. Det året framstäldes
            här i svenska Riksdagen förslag om nedsättning i utgifterna under
            tredje hufvudtiteln; och med anledning af denna svenska motion
            uppträdde i stortinget statsrådet Arctander och yrkade, att den
            norska regeringen skulle åläggas att göra framställning om en
            nedsättning. Då nämnde han också något om beskickningen Wien.
            Sedermera har från norsk sida fordrats, att bland annat posten
            i Wien skulle besättas provisoriskt, och detta har Kongl. Maj:t
            efterkommit samt således visat tillmötes-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SygsLyhk3RTckJ7BxoYQxs" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 25
          </note>
          <u xml:id="i-4GDfcLDDQxEDD3Bf8MzWKk" who="unknown" prev="i-LAMk9TyLiP8dWxP2WEu9B3" next="i-RW4LGXnFtFjmYb3oMAoiAz">
            <seg xml:id="i-8q6tJ9hxLk7z1GrKvupuQh">
              gående. De följande åren har frågan om denna legation i Wien
              oupphörligen framkommit i Sverige. Då bemägtigade sig den norska
              venstern denna fråga alldeles tydligt i syfte att derigenom få
              ett medel, en kil, som skall befordra det program, venstern uppsatt
              sedan 1891, nemligen egen norsk utrikesminister, egen norsk representation
              i utlandet. Detta är alldeles klart af beslutet den 19 juli 1894.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RW4LGXnFtFjmYb3oMAoiAz" who="unknown" prev="i-4GDfcLDDQxEDD3Bf8MzWKk" next="i-KXPat4veH9o3qeX1U6VbvC">
            <seg xml:id="i-6jnTXjCUyppE87NPL9ehsT">
              Herr J. Olsson fann det besynnerligt, om svenska Riksdagen eller
              rättare denna kammare, som förut velat indragning af legationen
              i Wien, nu skulle gå ifrån denna uppfattning blott derför, att
              norrmännen nu också vilja detsamma. Nej, mine herrar, icke derför
              skall Andra Kammaren ändra sin mening, utan — såsom herr Odhner
              redan antydt — på grund af den form, hvari beslutet derom fattats
              i Norge. Det referat, herr Olsson gaf af detta beslut, var ej
              rigtigt fullständigt. Beslutet innehåller i sin fullständighet,
              att legationen i Wien upphäfves såsom diplomatisk represenvation
              hvad Norge angår; sker icke detta, nekar Norge allt anslag till
              utrikesbudgeten. Hvad innebär nu detta beslut? Jo, det senare
              alternativet innebär ett försök från norsk sida att omintetgöra
              bela den nuvarande anordningen. Det förra alternativet åter, att
              vi skulle få en beskickning i Wien, som vore svensk, men icke
              norsk, innebär just denna skilnad i diplomatiskt hänseende, som
              Norge eftersträfvar. Man skulle således på denna omväg taga första
              steget till det målet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KXPat4veH9o3qeX1U6VbvC" who="unknown" prev="i-RW4LGXnFtFjmYb3oMAoiAz" next="i-2aUFZWV3XCFrqg9KvueYhG">
            <seg xml:id="i-81kjzi61EMmsH6rfgVSHZs">
              Af allt detta är det klart, att här icke är fråga om något norskt
              sparsamhetsbehof, utan att meningen är att begagna denna sak för
              de separatistiska tendenserna. Gifva vi nu efter i denna fråga
              — ja, då kunna herrarne vara öfvertygade, att man finner på ett
              annat medel i stället. Man undanrödjer således icke konflikterna.
              Men man gör något annat. Man låter modet växa hos dem, som vilja
              hafva separation; ty de tänka: "Ja, Andra Kammaren har genom sitt
              beslut att icke antaga statsutskottets förslag visat, att den
              icke är så emot våra anspråk, utan nog kan gå med och göra eftergifter."
              Derför synes det mig, att äfven de, som af sparsamhetsskäl annars
              skulle i denna fråga vilja gå med motionärerna, nu på grund af
              frågans politiska innebörd icke böra göra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2aUFZWV3XCFrqg9KvueYhG" who="unknown" prev="i-KXPat4veH9o3qeX1U6VbvC" next="i-SGD82AMygXYE8AXjoPkJaB">
            <seg xml:id="i-9PA86ydoSvtYGKtdbPRRMb">
              Jag tror också, att det ur en annan synpunkt vore olämpligt att
              bifalla motionen. Det är bekant, att just i dessa dagar unionskonungen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SGD82AMygXYE8AXjoPkJaB" who="unknown" prev="i-2aUFZWV3XCFrqg9KvueYhG" next="i-8Xyr8SEMzb7AwhVJqkRayL">
            <seg xml:id="i-2mcH4gvPY3oyiJ15dVt9gU">
              har det tunga värfvet att värna — icke, såsom man sagt i Norge,
              Sveriges intressen, utan — unionens intressen, upprätthållandet
              af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Xyr8SEMzb7AwhVJqkRayL" who="unknown" prev="i-SGD82AMygXYE8AXjoPkJaB" next="i-A4XB76FMf8H2ue4RXmchwx">
            <seg xml:id="i-S36wdxhUgDcNPcSqRbHXmT">
              denna union, på hvilken i sanning ”brödrafolkens väl? hvilar.
              Om nu Andra Kammaren fattade ett sådant beslut, som här blifvit
              förordadt, då kunde det se ut, som om Andra Kammaren i denna sak
              icke stode bakom unionskonungen. Men jag tror ej, att Andra Kammaren
              vill, att ens skenet deraf skall finnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A4XB76FMf8H2ue4RXmchwx" who="unknown" prev="i-8Xyr8SEMzb7AwhVJqkRayL" next="i-9Fp3mKUJQQQyUfX5xZ7gZr">
            <seg xml:id="i-WYa7X9S769GcZzsy5amgwX">
              Medan jag har ordet, skall jag be att få yttra något jemväl angående
              unionsfrågan i allmänhet. Jag har här uttalat mig mot de norska
              anspråken, men det är sannerligen icke derför, att jag för min
              del ej skulle vilja vara med om ett tillmötesgående emot Norge.
              Jag respekterar ett nationelt sinnadt och ärekärt folk, som vill
              undanrödja den — låt vara enda — brist i dess sjelfständighet,
              som ännu finnes;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4MqfdoKycN1iR5rpgKfjxd">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-NYfwVjPJTBWgombojrRepA">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BGueAuFyGhivCjfHxX4TRi">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-8c2sP4ZyddGRov9EdaytRi">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HdkYTiBB3DDnUFrzK2BvPD" type="date">
            26 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-9Fp3mKUJQQQyUfX5xZ7gZr" who="unknown" prev="i-A4XB76FMf8H2ue4RXmchwx" next="i-DuHk88U7GVu697esH1yEnr">
            <seg xml:id="i-GPHinKQLoRYhp3QYmoBAVh">
              och jag förklarar öppet, att, om Sverige med afseende på de utrikes
              ärendenas skötsel stode i det förhållande till Norge som Norge
              nu står till Sverige, jag för min del skulle uppbjuda alla mina
              krafter för att med lojala medel söka skaffa Sverige likställighet.
              Men om någon då förntsatte, att Sverige, när det kräfde denna
              likställighet med afseende på de yttre angelägenheterna, skulle
              vilja undandraga sig den naturliga förutsättningen härför, nemligen
              likhet i skyldigheter med afseende på försvaret, skulle jag anse
              det som den största skymf mot mitt land; ty det är sannerligen
              omyndighetens kännemärke att åtrå rättigheter utan motsvarande
              'skyldigheter. Och om från svensk sida under sådana förhållanden
              måste begäras en ändring i Norges grundlagar till förmån för Sverige,
              så skulle väl i rättvisans namn ingen svensk kunna undra på, om
              norrmännen begärde, att vi gjorde sådana ändringar 1 våra grundlagar,
              som sammanhängde med denna sak. Hvilka ändringar nu skulle kunna
              komma i fråga, är här naturligtvis ej tillfälle att tala om. En
              sak ber jag dock att få påpeka. Antag, att det blefve en gemensam
              utrikesminister med bibehållande af den nuvarande konstitutionella
              ansvarigheten i Sverige och Norge. Herrarne veta mycket väl, att
              svenska Riksdagens kontrollerande magt gent emot utrikesministern
              är ganska begränsad; 1 Norge deremot stå alla ministrarne i mycket
              starkt beroende af Stortinget. Blefve det nu en sådan gemensam
              utrikesminister, så komme han att gent emot Sverige intaga en
              ganska osjelfständig ställning, men deremot blefve han helt och
              hållet beroende af norska Stortinget. Således, det vore ej likställighet
              Norge vunne, utan supremati med afseende på de yttre angelägenheterna.
              ”Ty af norska stortinget komme den skandinaviska halföns yttre
              politik då att bestämmas. Om något sådant tror jag väl icke någon
              svensk man vill vara med. Derför kräfves det, om det blefve en
              gemensam utrikesminister, vissa ändringar i våra grundlagar för
              att förebygga denna fara. Att man, då man erhåller en stor rättighet,
              åtager sig motsvarande skyldighet, att man, när man kräfver ändring,
              sjelf är beredd att göra en sådan, det synes mig böra vara alldeles
              sjelfklart. Ja, jag är alldeles säker på, att, om jag ginge ut
              i vårt land och frågade hvarje svensk man, huru vida han har en
              sådan uppfattning, han genast skulle svara "ja". Ty detta är svensk
              hederskänsla, detta är svensk kärlek till rättvisa. Beklagligen
              tyckas icke våra norska bröder hafva samma uppfattning af den
              nationella hederns kraf, icke samma uppfattning af rättvisans
              fordringar. Men så få de väl också vänta, tills de härutinnan
              ändrat sig. Ty, mine herrar, vi hafva ingen anledning att vara
              missnöjda med den nuvarande formen för utrikes ärendenas skötsel.
              Det är de, som hafva det. Vilja de då hafva ändring, få de väl
              också taga hänsyn till hvad vi anse rättvisan kräfva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DuHk88U7GVu697esH1yEnr" who="unknown" prev="i-9Fp3mKUJQQQyUfX5xZ7gZr" next="i-2hhshJutvQJ8Mqb4YZoerw">
            <seg xml:id="i-WC5mvQUxQcZ3NBRSUmTcgz">
              Man har sagt, att om vi ej nu gå in på att göra eftergifter i
              afseende på konsulatfrågan, så återstå endast tre möjligheter:
              eftergifter, ännu skymfligare eftergifter, skilsmessa eller krig.
              Nej, mine herrar, det kan allt återstå ett annat sätt att lösa
              frågan. Enligt europeisk folkrätt är det Sveriges Konung, som
              representerar den skandinaviska halfön utåt. Antag, att Norge
              indroge alla anslag tili
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EgZSbHbZbRehEXHpViqpaT" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 27
          </note>
          <u xml:id="i-2hhshJutvQJ8Mqb4YZoerw" who="unknown" prev="i-DuHk88U7GVu697esH1yEnr" next="i-4ZRhuWmp7DzcCz2SAyaLma">
            <seg xml:id="i-5HeEjUDmGRBbUgY5TCULNw">
              denna representation, den fortfore i alla fall och skilnaden
              blefve blott den, att Norge i så fall förlorade allt inflytande
              derpå. Då först skulle Norge komma i en verkligt förödmjukande
              ställning, men det hade härför blott att skylla sig sjelft. Hvad
              oss angår, skulle följden blifva den, att vi finge ensamma bära
              kostnaderna för denna diplomati. Men, mine herrar, dessa kostnader
              äro icke större än de skulle vara, om båda rikena vore skilda
              från hvarandra, och vi hade den fördelen, att på detta sätt kunde
              icke Norge genom egen diplomati skada oss i utlandet; vi finge
              sköta halföns politik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4ZRhuWmp7DzcCz2SAyaLma" who="unknown" prev="i-2hhshJutvQJ8Mqb4YZoerw" next="i-4na2nZXmn92rKRpKFQwieU">
            <seg xml:id="i-FE8Le9684VawenrAX9sQ1g">
              Derför tror jag, att de få lugna sig. Men jag anser på samma
              gång, att Sverige med äkta broderssinne bör låta förstå, att så
              snart Norge vill en uppgörelse på rättvisans ståndpunkt, då äro
              vi villige att visa fullt tillmötesgående.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4na2nZXmn92rKRpKFQwieU" who="unknown" prev="i-4ZRhuWmp7DzcCz2SAyaLma" next="i-RxX6g4ZP1syNg3xGKH27c9">
            <seg xml:id="i-78PCFRQrEC9CXGKBiBPV3A">
              Mine herrar, det kan synas hafva varit skarpa ord jag sagt om
              Norge. De grunda sig dock icke på någon nationel förhäfvelse.
              Norrmännen må hafva en missrigtad nationalkänsla. Men det finnes,
              mine herrar, en sak, som för ett folk är skamligare än en missrigtad
              nationalkänsla, och det är, om icke hänsynen till landets egna
              kraf få ställas i främsta rummet, utan öfver dem ställas hänsynen
              till ett annat land. Jag är emellertid viss om, att något sådant
              aldrig skall kunna sägas om denna kammare, och i denna förhoppning,
              herr grefve och talman, ber jag få yrka bifall till statsutskottets
              värdiga och fosterländska betänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RxX6g4ZP1syNg3xGKH27c9" who="unknown" prev="i-4na2nZXmn92rKRpKFQwieU" next="i-f5iYs3h63w4dj8d4Z1Btf">
            <seg xml:id="i-LkVxwK2fpDvzdS661vvfJZ">
              Herr Jonsson i Hof. Då från skilda talare starka anfall blifvit
              rigtade mot statsutskottet och särskildt äfven mot mig för det
              sätt, hvarpå denna fråga blifvit af utskottet afgjord, anser jag
              mig skyldig att i korthet afgifva svar på dessa utfall. För herr
              Olsson särskildt syntes det vara en mycket svag ståndpunkt hos
              mig, då jag år 1892 uppträdt med yrkande om nedsättning af det
              belopp på denna hufvudtitel, utskottet då hade tillstyrkt, men
              nu i år icke reserverat mig mot samma beslut, och ban åberopade
              hvad jag vid det tillfället hade yttrat och ville dermed visa,
              att jag nu skulle intaga en sådan svag ståndpunkt. Jag ber då
              att få fästa uppmärksamheten derpå, att i detta betänkande förekommer
              intet, som tyder på att man vill låta Konungen taga initiativ
              i dessa frågor. Det var om det jag yttrade mig 1892, men här är
              icke hänvisadt till någon sådan utväg, utan när tidpunkten blir
              lämplig, har Riksdagen i sin hand att fatta det beslut, som kan
              synas nödigt och lämpligt. Jag tror således, att han derför, om
              han vill vara upprigtig, icke kan säga, att jag har frångått den
              ståndpunkt jag då intog. När herrarne för öfrigt så mycket klandrat
              utskottet derför att icke utskottet nu tillstyrkt denna nedsättning,
              synes det mig, som om herrarne i alla fall hade bort fästa något
              afseende vid hvad Riksdagen sjelf sedan den tiden åtgjort. Det
              är icke endast statsutskottet som afgör dessa frågor, utan de
              afgöras slutligen af kamrarne, och år 1892 biföll visserligen
              Andra Kammaren förslaget om nedsättning, men det föll med en betydande
              majoritet i den gemensamma voteringen. 1893 afslogs hvarje nedsättning
              med en öfverväldigande röstöfvervigt och 1894 gjordes intet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8rnGNHxQ4qDdiZQeYSuLY">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-G6tZUGP9nGMG2i6DZ1q9Pw">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LWJ14HY8d1VeGQMoP9CxJh">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-PWXcL4Lvxb2xFkCa45nB2b">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Dwc2omzJD1LKLsMyCY3jCM" type="date">
            28 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-f5iYs3h63w4dj8d4Z1Btf" who="unknown" prev="i-RxX6g4ZP1syNg3xGKH27c9" next="i-KpouiXFfuMBjuHp6Brq4GM">
            <seg xml:id="i-C3mPtYr7kfFp9njzCwkCNF">
              förslag i samma fråga. Jag förmodar, att skälen för Riksdagen
              i dessa fall icke varit af så underordnad betydelse, att man icke
              bör taga någon hänsyn till detta och således icke helt och hållet
              lasta statsutskottets ledamöter, derför att de i år icke velat
              häfda samma ståndpunkt, som de intagit 1891 Samme talare sökte
              också på sitt behändiga och lämpliga sätt att gå ifrån sjelfva
              kärnpunkten i denna fråga genom att oupphörligt hålla sig till,
              att eftersom norska Stortinget fattat beslut om nedsättning, skulle
              vi också göra detsamma, men han vidrörde alls icke formen för
              det norska Stortingets beslut. Jag vågar hemställa, om emellan
              två brödrafolk, som icke hafva en så särdeles stark och fast union,
              den unionen kan tänkas blifva bevarad för framtiden, derest först
              det ena landets representation behagar ställa upp som vilkor,
              att det och det skall indragas, i annat fall beviljas ingenting,
              och det andra landets representation kanske några år derefter
              kommer med liknande anspråk — om man då, säger jag är inne på
              rätta vägen och på rätta sättet för att häfda och hålla i hop
              denna union. Jag tror, att herrarne, hur sparsamhetsvänliga herrarne
              än kunna vara, dock icke kunna neka till att det har sina betänkligheter
              att slå in på en sådan väg. Det tror jag icke herrarne kunna undgå
              att erkänna. I den punkt, som nu är föredragen, gäller det en
              nedsättning på 40,000 kronor. Det är ju ett belopp, som har sin
              betydelse, och jag är förvissad om, att, när förhållandena komma
              i ett lugnare läge än för närvarande, det icke skall möta hinder
              för att vidtaga nedsättningar på denna hufvudtitel, men för närvarande
              tror jag, att hvad som egentligen är brännpunkten har en mycket
              större och vigtigare innebörd än ett penningbelopp på 40,000 kronor.
              Hade jag den uppfattning, att man med en nedsättning af dessa
              40,000 kronor skulle kunna förbättra det svåra läge, hvari de
              unionella förhållandena för närvarande ligga, skulle jag med största
              nöje bidraga till ett sådant beslut, trots det att jag inom statsutskottet
              ej velat vara med om samma beslut. Men frågorna, som för närvarande
              föreligga, hafva nog en djupare innebörd än ett penningbelopp
              på 40,000 kronor. Det gäller i sjelfva verket, huruvida känslan
              af unionens vigt och värde hos båda folken kan göra sig så starkt
              gällande, att man icke förbiser betydelsen af att visa hvarandra
              den hänsyn och det tillmötesgående, som två brödrafolk böra göra,
              om man skall kunna lefva vid hvarandras sida för framtiden likasom
              hittills. Jag får säga, att det skulle vara mycket beklagligt,
              om dessa förhållanden till följd af yttranden och agitationer
              vare sig ifrån svensk eller ifrån norsk sida nu skulle hafva kommit
              i ett sådant skede, att en lösning af svårigheterna icke skulle
              kunna vinnas, utan den kris, som för närvarande är svår, skulle
              blifva akut för att slutligen kanhända öfvergå till något annat.
              Men skall man kunna komma ur den, tror jag icke. att det är lämpligt
              att vid behandling af dessa saker gifva sig in på sådana områden,
              som motsidans talare här i dag inlåtit sig på, att anse tillbörligt
              att vid ett dylikt tillfälle polemisera mot personliga åsigter,
              partiförhållanden och tendenser i fråga om sparsamhet eller annat.
              Att inleda debatten på sådant sätt synes mig vittna om, att man
              icke rätt känner allvaret af de frågor, som här föreligga; och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B9mjuQk7fekgE26jj4NG6h" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 29
          </note>
          <u xml:id="i-KpouiXFfuMBjuHp6Brq4GM" who="unknown" prev="i-f5iYs3h63w4dj8d4Z1Btf" next="i-7KRnrdTEN6ht9Fas711RDm">
            <seg xml:id="i-GuwrcMNMyJj2sZxqZBieB7">
              jag beklagar, om en sådan sinnesstämning skall kunna göra sig
              så gällande, att icke ens Andra Kammaren vet, hvad klockan är
              slagen och huru allvarsam situationen är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7KRnrdTEN6ht9Fas711RDm" who="unknown" prev="i-KpouiXFfuMBjuHp6Brq4GM">
            <seg xml:id="i-EVwdKW85fLwHVYcHrS5hsQ">
              Med dessa korta erinringar ber jag att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MdA3ia4YXVgRC7wgt8rdng" type="speaker">
            Hans exellens herr ministern för utrikes ärendena, grefve Lewenhaupt:
          </note>
          <note xml:id="i-AmVaaUFGeJ3egGoXShJ5Mt">
            Då statsutskottet tillstyrkt uppförandet af hela det anslagsbelopp,
            Kongl. Maj:t under hufvudtiteln begärt, skulle jag icke ansett
            mig ega anledning att vid detta tillfälle yttra mig rörande den
            hänvisning utskottet gjort till Riksdagens uttalande 1891, derest
            icke så väl i den af utskottet behandlade motionen som i här afgifna
            yttranden det påståendet gjorts, att de önskningar, som af Riksdagen
            sedan några och tjugu är uttalats om minskning i utgifterna under
            tredje hufvudtiteln, icke hos Kongl. Maj:t vunnit något afseende.
            Jag erinrar med anledning häraf, att 1 den proposition, som år
            1891 afläts till Riksdagen, utgifterna till beskickningarna blifvit
            minskade med 26,300 kronor, och att jag i det yttrande, som åtföljde
            den kongl. propositionen, framhöll en ytterligare minskning som
            möjlig i fråga om beskickningen i Rom, när ministerposten der
            blir ledig. Kongl. Maj:t har således icke stält sig afvisande
            emot de af Riksdagen uttalade önskningarna, och såvidt på mig
            beror, skall jag icke underlåta att, när ledighet i diplomatiska
            beställningar inträffar, fortfarande egna min uppmärksamhet åt
            frågan, i hvad mån besparingar kunna genomföras utan uppoffrande
            af de förenade rikenas intressen med afseende å deras representation
            i utlandet.
          </note>
          <u xml:id="i-QrmAXp83guq5VzNUi8B9Ye" next="i-LhPBnRAGUwSJ9AABUjcBDw" who="Q5948965">
            <seg xml:id="i-9MdiNFfLx4WGUJUWXbNCiY">
              Jag har flera gånger förut framhållit, att utgifterna för beskickningarna
              i främmande land icke kunna alltför mycket begränsas. För den,
              som granskar kostnaderna för en och hvar af våra beskickningar
              och endast bedömer dem med hänsyn till förhållandena i hemlandet,
              kunna dessa kostnader visserligen synas höga, men jag tror icke,
              att, då kostnaderna för hela vår diplomatiska och konsulära representation,
              deri inräknadt äfven utrikesdepartementet, föga öfverskjuta !/;
              procent af utgiftssumman i vår budget, det med skäl kan sägas,
              att vi offra för mycket för bevakande af våra intressen i främmande
              länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LhPBnRAGUwSJ9AABUjcBDw" prev="i-QrmAXp83guq5VzNUi8B9Ye" who="Q5948965" next="i-GivEkDpapkgqPV9icWYJ9b">
            <seg xml:id="i-HZBWNf7nQrJcQzgnsRVxoR">
              Beträffande beskickningen i Wien, vidhåller jag fortfarande,
              att de förenade rikena böra vara representerade på denna plats,
              och att det vore ett fel att indraga vår dervarande beskickning.
              Att denna min åsigt icke saknar berättigande, anser jag bevisadt
              bland annat deraf, att alla andra europeiska länder funnit sig
              böra i Wien underhälla beskickningar. I alla händelser vågar jag
              antaga, att Riksdagen skall godkänna regeringens uppfattning,
              att beskickningen under närvarande förhållanden bör upprätthållas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GivEkDpapkgqPV9icWYJ9b" prev="i-LhPBnRAGUwSJ9AABUjcBDw" who="Q5948965" next="i-6kwsAopizxpaMfZwf2tTnz">
            <seg xml:id="i-2A7x8Ao2b38H5AMa5akeR8">
              Hvad beträffar den gjorda anmärkningen, att regeringen icke framlagt
              något detaljeradt förslag till den förändrade ordning af utrikesstyrelsen,
              för hvilken svenska statsrädet uttalade sig den 14 januari 1893,
              anser jag mig böra upprepa hvad jag förut yttrat, att enligt min
              åsigt förslag till lösning af dessa frågor torde i likhet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CoMmvnLFyNDoS6zMNPhsaY">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-6hVmZ8h7BMzLuiJMY8tAwU">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PQ8p7WQ4X7tE1sBn5z1oVw">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-4bDfGtDenwjyBrZsMj1dLP">
            Angående regleringen af utgifterna under riks-
          </note>
          <note xml:id="i-ByKKMQ4cDZXtkTDz3fMkCE" type="date">
            30 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-2yzeuJ3RE5ixvuG8NMxM79">
            med hvad förut skett, då ordnandet af unionella förhållanden
            varit i fråga, böra uppgöras genom samarbete af dertill utsedde
            svenske och norske män. Från norsk sida har emellertid hittills
            någon be-
          </note>
          <u xml:id="i-6kwsAopizxpaMfZwf2tTnz" prev="i-GivEkDpapkgqPV9icWYJ9b" who="Q5948965" next="i-FiqNkBA4Bctzp2Rpeuirfv">
            <seg xml:id="i-UerEVjQk5aqs7Vm3gsVUPf">
              statens tredje Nägenhet icke visat sig att förhandla på den grundval,
              för hvilken
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nv1DGz3yL6cgQMxj2usACX">
            hufvudtitel. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-FiqNkBA4Bctzp2Rpeuirfv" prev="i-6kwsAopizxpaMfZwf2tTnz" who="Q5948965">
            <seg xml:id="i-8Cxhrxopo7jxwHSxQrA9d8">
              Riksdagen uttalat sig, och framläggande under närvarande förhållanden
              af ett förslag, uppgjordt utan förhandling, skulle enligt min
              åsigt icke kunna komma att befordra frågornas lösning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Me1fWmzjKF7U1vFKGmnmvU" type="speaker">
            Herr Behmer:
          </note>
          <u who="Q5568860" xml:id="i-J91W9X4hX2wSXYDG4Fy49M" next="i-FXUTyaXPystt3TvwdC64wy">
            <seg xml:id="i-9GZnXwymwrDenJCa3ix8WU">
              Då det uppstått debatt rörande tredje hufvudtiteln, skall jag
              be att få yttra några ord, hvilka måhända annars icke blifvit
              uttalade. Jag skall noga vakta mig attröra vid den fråga, som
              härvidlag egentligen är af ömtålig beskaffenhet. Jag vill endast
              lemna upplysning om ' ett förhållande, som jag anser böra komma
              till kammarens kännedom. Jag kan nemligen konstatera, att vid
              ett tillfälle för icke länge sedan vårt utrikesdepartement och
              en derunder lydande beskickning hos en främmande magt stått så
              fullständigt utan all betydelse och utan allt inflytande hos denna
              magt, att det varit rent af sorgligt att erfara. Det förmenas
              kanske kunna lända till ursäkt, att saken icke var af stor politisk
              betydelse, att den endast angick några underordnade svenska medborgares
              ekonomiska existens ; men den har ju dock sin betydelse åtminstone
              för dem och för deras fordringsegare. Om kammaren vill låna mig
              sitt öra för en kort stund, skall jag relatera förloppet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FXUTyaXPystt3TvwdC64wy" prev="i-J91W9X4hX2wSXYDG4Fy49M" who="Q5568860" next="i-HAsWLcoK1iGxV7PibXvzE1">
            <seg xml:id="i-CuzYaGE5G6f2MNKxw7ZpCL">
              Det tilldrog sig för omkring ett år sedan i Nordsjön, att ett
              svenskt handelsfartyg, segelfartyg, blef öfversegladt af ett örlogsfartyg,
              tillhörigt en främmande magt — de undersökningar, som efteråt
              vidtogos, gåfvo all anledning att antaga, att felet låg hos örlogsmannen.
              Handelsfartyget blef vrak, men flöt på lasten. Besättningen, som
              måste uppehålla sig på däck, gaf derifrån de nödsignaler, som
              stodo den till buds. Oaktadt örlogsmannen uppehöll sig på ett
              ganska kort afstånd från vraket, vidtog den ingen som helst åtgärd
              för att bispringa besättningen. Slutligen kom till stället en
              engelsk fiskarbåt. Denna upptog besättningen från vraket och räddade
              den. Några timmar derefter passerades platsen af ett annat svenskt
              handelsfartyg, som då iakttog, att örlogsmannen var sysselsatt
              med att berga det öfvergifna fartyget och bogsera det i land,
              tydligen i afsigt att taga det som pris.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HAsWLcoK1iGxV7PibXvzE1" prev="i-FXUTyaXPystt3TvwdC64wy" who="Q5568860" next="i-N2RE8EdeFm6j8HGKy1yQFe">
            <seg xml:id="i-RnP9NeG7yyF1TPnMwzXaaR">
              Egarne till handelsfartyget ansågo sig under dessa förhållanden
              berättigade till ersättning af det land, hvars tillhörighet örlogsmannen
              var, och ansåg godvillig uppgörelse böra så mycket lättare kunna
              komma till stånd, som i det landet då förelåg förslag till ny
              militärlag och man förestälde sig, att regeringen icke skulle
              gerna se, att till allmänhetens kännedom komme det sätt, hvarpå
              chefen för örlogsfartyget gått till väga. Derför vände sig egarne
              af handelsfartyget till vårt utrikesdepartement med begäran om
              bistånd. De fingo slutligen löfte om bistånd. Men huru resulterade
              saken? Jo, någon uppgörelse kom icke till stånd, oaktadt det fans
              ganska goda förutsättningar för åvägabringande af en sådan. Härom
              må nu vara mindre att säga. Men beskickningen kunde icke en gång
              utverka
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4qjH7FEQziQMeodQTMtHr8" type="date">
            Onsdagen den 18 Februari. 31
          </note>
          <note xml:id="i-TSc2fxKaCHAB9eGedzoDW7">
            afskrift af den rapport, som chefen för örlogsfartyget afgifvit
            till marinministeriet rörande tilldragelsen. Flerfaldiga gånger
            begärdes en sådan af beskickningen, men denna möttes med bleklagdt
            nej, dess begäran afslogs alltjemt.
          </note>
          <u xml:id="i-N2RE8EdeFm6j8HGKy1yQFe" prev="i-HAsWLcoK1iGxV7PibXvzE1" who="Q5568860" next="i-QPonqf8mv5TaneNjsJYmxn">
            <seg xml:id="i-8UFWLYgygMvVwe1KWMbWv3">
              Vid sådant förhållande må det ej förefalla underligt, om man
              ställer sig något tviflande i fråga om den nytta en beskickning
              medför. Denna tilldragelse gör en tveksam, då det gäller att tolka
              betydelsen af utsagan, att Sverige står i det mest vänskapliga
              förhållande till ifrågavarande främmande magt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QPonqf8mv5TaneNjsJYmxn" prev="i-N2RE8EdeFm6j8HGKy1yQFe" who="Q5568860">
            <seg xml:id="i-764c3gKg6SxpCDjDT7kXZk">
              Jag har sagt hvad jag nu velat säga och har intet yrkande att
              göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BegUVDBDUcH249pdrTbJkw" type="speaker">
            Hans excellens herr ministern för utrikes ärendena, grefve Lewenhaupt:
          </note>
          <u who="Q5948965" xml:id="i-6t71sUR63GfHx75SiCX5jN">
            <seg xml:id="i-E4WVoANdNX3uJn8ftAiUrP">
              I anledning af hvad den siste talaren yttrat, att vid ett tillfälle
              af en kollision mellan ett svenskt handelsfartyg och ett utländskt
              krigsfartyg, en af fartygets redare hos utrikesdepartementet gjort
              begäran, att framställning måtte göras hos vederbörande regering
              om ersättning, men att, ehuru framställning visserligen slutligen
              gjordes, utrikesdepartementet icke lyckades utverka bifall till
              densamma, anhåller jag att få anföra, att det icke var slutligen
              utan genast som utrikesdepartementet åtog sig att göra den begärda
              framställningen i Berlin. Att denna afslogs, och att derefter
              ingen vidare åtgärd vidtagits är fullkomligt rigtigt, men förhållandet
              är, att i dylika fall den regering, hvars fartyg gör anspråk på
              ersättning, icke eger någon rätt att fordra att saken skall uppgöras
              på diplomatisk väg. Sökanden eger att vända sig till domstolarna,
              och det svaret har förut gifvits af utrikesdepartementet i ett
              annat kollisionsmål, i hvilket en dylik reklamation blifvit framstäld
              mot svenska regeringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4JuBj8THJ7esE7d2Dw95gF">
            Härmed var öfverläggningen slutad. I enlighet med de yrkanden,
            som derunder förekommit, gaf herr talmannen propositioner dels
            på bifall till utskottets hemställan i oförändradt skick och dels
            på bifall till densamma med den förändring, att det af Kongl.
            Maj:t till ministerstaten begärda anslaget nedsattes med 40,000
            kronor, och fann herr talmannen svaren hafva utfallit med öfvervägande
            ja för bifall till den förra propositionen. Votering blef emellertid
            begärd och företogs enligt följande nu uppsatta och af kammaren
            godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-NJDSTqhQBzNDJ1tqD9qBzN">
            Den, som bifaller i oförändradt skick hvad statsutskottet hemstält
            i 1:sta punkten mom. a. af utlåtandet n:o 4, röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-CDDb9nDX6doqXPHzBKZmnr">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-QnBcrAXuAaJjqr72XrHmov">
            Vinner Nej, har kammaren beslutat att, med bifall till hvad utskottet
            för öfrigt i nämnda moment hemstält, nedsätta det af Kongl. Maj:t
            till ministerstaten begärda anslag med 40,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-85ZiPTF8LDLm1q81t5jT5V">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-SCkUtWwbz8QpiovHnbcb1u">
            Angående regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CewWbh7VQ54kdvPeqDwDbc">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-PrcxKdvkstgE2mokWFQMJ" type="date">
            32 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-48a54eLBYupbZ1tnvVZXMf">
            Omröstningen visade 158 ja mot 48 nej; varande alltså beslut
            fattadt i enlighet med ja-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-VMaXwqrgxiPyhAo9PaVf8k">
            I fråga om utskottets under mom. b) gjorda hemställan, som härefter
            föredrogs, yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-3pSpTfD7bnCPwW3aiWd9oD" type="speaker">
            Herr Wavrinsky:
          </note>
          <u who="Q6233433" xml:id="i-25oz6Yiprx2x5Q8GE5UMup" next="i-NuTxnEsNx29nuvbrFx6a6y">
            <seg xml:id="i-DvmVHay1Du7JRUg6zvY9RW">
              Herr talman, mine herrar! Då jag tog mig den dristigheten att
              väcka den motion, om hvilken statsutskottet i sitt föreliggande
              utlåtande hemställer, att densamma måtte af Riksdagen lemnas utan
              afseende, hade jag klart för mig, att den under nuvarande förhållanden
              skulle komma att i bästa fall lemnas obeaktad. Man kan då rigta
              den frågan till mig, hvarför jag väckte motionen. Ja, herr talman,
              det är för att i första hand få tillfälle att förklara detta som
              jag begärt ordet, och om jag nödgas för att tydliggöra detta skenbarligen
              gå något utom frågan, så ber jag om herr talmannens och kammarens
              öfverseende dermed, då jag förut så sällan tagit kammarens uppmärksamhet
              i anspråk och icke gerna vill döma mig till tystnad nu, då det
              gäller min egen motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NuTxnEsNx29nuvbrFx6a6y" prev="i-25oz6Yiprx2x5Q8GE5UMup" who="Q6233433" next="i-5YAPXfwnSrvQxW6AiEgWLA">
            <seg xml:id="i-8pUBhTNw9bQxgoXXPZzTV5">
              Att döma af den konservativa pressen och äfven af enstaka uttalanden
              från konservatismens målsmän inom Riksdagen, är det en ganska
              utbredd mening att i regeln framställningar från demokratiens
              målsmän eller från målsmännen för vensterradikala uppfattningar
              — att dessa framställningar i allmänhet icke gerna kunna härflyta
              ur andra grunder än elakhet eller i bästa fall dumhet. Jag behöfver
              väl icke säga, att detta sätt att sluta a priori är en orätt,
              men jag vill tillägga, att jag från andra håll, der jag kanske
              haft minst anledning att vänta det, funnit en helt annan uppfattning
              om denna sak. Det är icke länge sedan en konungens förtroendeman
              till mig yttrade, att han ansåg det vara nödvändigt, att i landet
              framträngande meningar blifva i Riksdagen representerade samt
              att dessa meningar der få uttryck och blifva respekterade i den
              grad de kunna förtjena respekt, och han tillade, att det är i
              Riksdagens och landets eget intresse, att meningsfränder sammansluta
              sig och äfven för långt åt venster gående meningar söka vinna
              gehör för sin uppfattning. Detta tyder på att en sundare uppfattning
              af oppositionens betydelse håller på att tränga fram, och jag
              tror, att denna uppfattning rätt ofta är att söka hos dem, som
              kalla sig konservativa, men sitta inne med en hel del liberala
              åskådningar, under det att de, som vilja gå för mera eller mindre
              avancerade liberaler icke bestå profvet. Detta, att en ärlig mening,
              den må vara främmande eller mindre behaglig, mötes utan hån eller
              ovilja, det är egnadt att skapa samförstånd och gynna utvecklingen,
              under det att motsatsen skapar misstroende och bitterhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5YAPXfwnSrvQxW6AiEgWLA" prev="i-NuTxnEsNx29nuvbrFx6a6y" who="Q6233433" next="i-JA3gNbi7R2vt2MNS78YHma">
            <seg xml:id="i-VmzPgxJ6pMMU7LSesQreJ5">
              Det är denna uppfattning, som jag velat göra gällande med hänsyn
              till unionsfrågan, då jag väckte min motion, som är ett uttryck
              af min personliga öfvertygelse af hvad rätt och pligt kräfva af
              svenske män 1 denna svåra ställning. Man torde då invända, att
              norrmännen uppträdt småsinnadt och ovärdigt i denna fråga. Ja,
              må vara, men det är icke ens fel, om två gräla. Misstag och öfvergrepp
              kunna mera eller mindre begås på ömse sidor, men åt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F2DshfEK6igaY8p4aDrNon" type="date">
            Onsdagen den 15 Februari. 33
          </note>
          <u xml:id="i-JA3gNbi7R2vt2MNS78YHma" prev="i-5YAPXfwnSrvQxW6AiEgWLA" who="Q6233433" next="i-AJ7yz771ttyE3bjYdPbYT8">
            <seg xml:id="i-GJUrPKGrQZV6yM5hSB9kYD">
              dem bör icke gifvas större valör än de förtjena, de böra icke
              blåsas upp, och i all synnerhet böra enskilde mäns eller ett enskildt
              partis missgrepp icke tillskrifvas folket. Dessutom är det väl
              icke berätti- " gadt, att vi på vår sida låta vårt handlingssätt
              bestämmas af andras. Vi frånkänna oss derigenom vår handlingsfrihet
              och vår sjelfbestämningsrätt och göra våra handlingar beroende
              af andra grundsatser än hvad rätt och pligt bjuda. Ett lugnt,
              värdigt och försonligt ord i stridens hetta har ofta dämpat denna
              hetta, och derför har jag också velat, att min motion skulle betraktas
              ur denna synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AJ7yz771ttyE3bjYdPbYT8" prev="i-JA3gNbi7R2vt2MNS78YHma" who="Q6233433" next="i-Fh8fKFsn9VBmzENJG7Gsv3">
            <seg xml:id="i-5KXDj4CsNCXaEEAch19xRe">
              Huru vi än döma vårt broderfolk, jag tvekar icke att utsäga det,
              så måste vi erkänna, att det är ett käckt, dugtigt och dugligt
              folk, som vet hvad det vill och vill hvad det vet, och att vi
              i många stycken hafva mycket att lära af det, ett folk, som i
              sin afskilda vrå vill lefva sitt enkla lif, utveckla sina begränsade
              resurser, utan att behöfva riskera att direkt eller indirekt dragas
              in i någon stormagtspolitik. Det har räckt handen mot den hand,
              som utsträcktes från Nordamerikas Förenta stater för att träffa
              aftal om skiljedomstraktater. Det har årligen för stortingets
              räkning sändt ombud till interparlamentariska konferenser. Det
              har i den afgångne statsministern i Stockholm en statsrättslärd
              med europeiskt rykte. Det har sin storartade handelsflotta, hvars
              betydelse vi icke kunna förbise eller vilja underskatta. Det vill
              hafva och är helt naturligt hänvisadt till ett frihandelssystem.
              Det är derför också naturligt, att det i många stycken skall hafva
              olika intressen mot oss. Men å andra sidan, är det då alldeles
              omöjligt att förmedla dessa intressen med våra egna? Jag hör icke
              till dem som mena, att allt hvad som gjorts från Norges sida kan
              förklaras, än mindre förvaras, men jag förstår det, då det sker
              under tvistens hetta. Jag önskar för min ringa del, att vi skulle
              gå till väga på ett helt annat sätt. Jag vill helt öppet erkänna,
              att det icke förefaller mig allt för fantastiskt att tänka sig,
              att vi skulle kunna eröfra Norge, erötra det på det sättet, att
              vi frivilligt, sjelfmant och af egen ädel drift sade till dem:
              "Vi akta och respektera er sjelfständighetskänsla; vi kunna förstå
              er, och i ert läge skulle icke heller vi vara så lätt tillfredsstälda.
              Vi vilja gifva er denna sjelfständighet, som I så mycket åtrån,
              och med er knyta ett vänskapsoch fostbrödraförbund, i hvilket
              vi skola lefva trygga, lyckliga och inbördes eniga." Skulle då
              utlandets stormar med sina svallvågor nå till oss, skulle de stöta
              mot ett land, der det bodde två eniga folk, som genom sin enighet
              skulle ingifva respekt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fh8fKFsn9VBmzENJG7Gsv3" prev="i-AJ7yz771ttyE3bjYdPbYT8" who="Q6233433" next="i-Ru86ZiKNHsXmYUVUaoTn8M">
            <seg xml:id="i-8sdLBTbysLuaE2jnxSeZgH">
              Jag har lyckan att kunna för denna uppfattning åberopa åsigterna
              hos en så konservativ och framstående man som friherre Broder
              Abraham Leijonhufvud. Under den märkliga debatten lördagen den
              9 maj 1891 yttrade friherre Leijonhufvud: "Hvarje upprigtig vän
              af unionen, som lika med mig är öfvertygad om föreningens nödvändighet
              för båda rikenas politiska oberoende, borde vara angelägen om
              att bortskaffa de stötestenar, som förekomma i samlifvet de båda
              folken emellan. Det ena rikets invånare borde vara villiga att
              gå till mötes de önskningar, som med någon rätt framställas från
              det andras, så långt som ske kan utan att förorsaka det egna landet
              någon
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-39zhoPXdV8UfsnqyRPgUBq">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 6. 5
          </note>
          <note xml:id="i-QRGDh6UfZ6ZjJZoDCUhU9G">
            N:o 6.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Kw7kss2tqp7S3WmRx1ixLS">
            N:o 6:
          </note>
          <note xml:id="i-LLB79aVGLAioakLrkW9Usa" type="date">
            34 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Ru86ZiKNHsXmYUVUaoTn8M" prev="i-Fh8fKFsn9VBmzENJG7Gsv3" who="Q6233433" next="i-PzKg8pVV6N44fALifJUEGj">
            <seg xml:id="i-3PZN3sPcRTqTWX5ZFaQMnM">
              väsentlig skada. Jag är nu beredd att i fråga om dessa unionella
              utrikes angelägenheter gå ett godt stycke längre än kanske flertalet
              af mina landsmän och tror, att så kan ske utan att Sverige deraf
              skulle hafva någon reel olägenhet. Hvad man med något skäl", sade
              han, "skulle kunna förebrå oss svenskar är, att vi kanske för
              litet tänka på Norge och dess önskningar. Vi följa med intresse
              hvad der tilldrager sig och beklaga de politiska hvälfningar der
              egt rum under de senare åren, men vi betrakta dem i det närmaste
              så som de ej anginge oss. Jag menar att detta ej är fullt rätt,
              särskildt hvad de unionella angelägenheterna angår, äfven då ett
              parti i Norge förklarar, att Norge skall taga dem i sin egen hand.
              Ett godt tillmötesgående från svensk sida skulle säkerligen bidraga
              att såväl stärka bandet de båda rikena emellan som att utjemna
              många svårigheter inom broderlandet. Genom att sätta hårdt emot
              hårdt vinner man ingenting mot ett så ambitiöst och nackstyft
              folk som det norska! Må då hellre den äldre brodern bjuda handen
              till uppgörelse så som han kan göra utan förödmjukelse." Han fortsätter:
              "För att kunna betrakta unionsförhållandena objektivt och opartiskt
              har jag sökt tänka mig sjelf såsom född norrman och från den ståndpunkten
              taga i skärskådande den nu förevarande frågan. Ganska säkert hade
              jag såsom norrman blifvit en fullgod högerman och dertill ganska
              unionsvänlig. Men derjemte hade jag nog delat en god del af de
              känslor och önskningar om fullständig likställighet i unionella
              frågor, som återfinnas äfven inom norska högern och den nu ifrågasatta
              lilla förändringen 1 föredragningssättet för ministeriella ärenden
              skulle jag nog med nöje accepterat — men endast såsom ett ringa
              steg emot ett större mål. Då jag derefter återtog min svenska
              ställning, gjorde jag mig den frågan: I hvad mån är det möjligt
              för oss att gå dessa norska önskningar till mötes, utan att Sverige
              derigenom komme att lida en verklig svår skada? Må våra historiker
              och rättslärde granska och tyda den historiska utvecklingen och
              den juridiska rätten! Det är godt och väl, men hvad här behöfves
              är snarare ett välvilligt tillmötesgående, förestafvadt af öfvertygelsen
              om önskligheten att i möjligaste måtto vinna enighet de båda brödrafolken
              emellan, till fromma för dem å ömse sidor"; och han slutade sitt
              anförande med följande ord: "Se der den anda, i hvilken jag skulle
              vilja tala svenska med våra norska bröder!" I det förslag, som
              han nu framlade och som han sjelf kallade en "framtidstanke",
              säger han i föreliggande fall följande: "Den diplomatiska representationen
              i utlandet" — han hade förut talat om utrikesministersfrågan —
              "måste ock, af samma skäl, blifva gemensam för båda rikena. Men
              hvartdera kan, om man så nödvändigt vill, få sitt eget konsulsväsende,
              hvilket dock ej hindrar att i regeln samme person kan representera
              så väl Sverige som Norge. Det är ju ej ovanligt att en person
              är konsul för flera alldeles olika länder, om ock detta vanligen
              endast brukas på mindre vigtiga platser eller tillfälligtvis för
              kortare tider". Mot denna "framtidstanke" höjdes icke att enda
              ord i Första Kammaren vid det tillfället till gensvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PzKg8pVV6N44fALifJUEGj" prev="i-Ru86ZiKNHsXmYUVUaoTn8M" who="Q6233433" next="i-VCBBCUPFYyi13H9CKjvk6F">
            <seg xml:id="i-RNXDyqHg77qCXu5LtpkNK5">
              I statsutskottets här föreliggande afstyrkande utlåtande hänvisar
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-kA46fCNYYpc4mpHXxAr9N" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 35 N:o 6.
          </note>
          <u xml:id="i-VCBBCUPFYyi13H9CKjvk6F" prev="i-PzKg8pVV6N44fALifJUEGj" who="Q6233433" next="i-3WcLTW2wRXnQmSEYCFckxr">
            <seg xml:id="i-AzeA1vSQdbu1jomJ6KjXh5">
              utskottet till: Riksdagens uttalande år 1893. En föregående talare
              har erinrat om, huru otydligt detta är, och jag vill ytterligare
              påminna om, huru många tydningar man gaf åt detsamma och huru
              man sväfvade i okunnighet om den räckvidd, som fick tillmätas
              detsamma. Herr Olof Jonsson i Hof fann sig föranlåten att gifva
              en förklaring, men den förklaringen tillfredsstälde 'synbarligen
              icke flertalet eller åtminstone icke det flertal, som ingår i
              den nuvarande majoriteten. Herr Redelius förklarade bestämdt å
              dessas vägnar — å nya landtmannapartiets vägnar — att man ville,
              att utskottets förslag skulle antagas "sans phrases”. Är det nu
              så att vi äro på det klara med hvad detta uttalande innebär, och
              är det lämpligt att vi återkomma med ett sådant orakelspråk? Är
              det ett nytt sätt, som vi skola antaga för att "tala svenska med
              norrmännen"? Jag före- FR mig, att det icke är egnadt att bereda
              samförstånd mellan olken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3WcLTW2wRXnQmSEYCFckxr" prev="i-VCBBCUPFYyi13H9CKjvk6F" who="Q6233433" next="i-FErNG2mAtgPQcRiwUQajzx">
            <seg xml:id="i-BKLfV9t1iYv9c6qS474Zhr">
              I samma uttalande heter det: "Konsulatväsendet står nemligen
              i ett sådant samband med de diplomatiska ärendena, att frågan
              om upplösning af gemensamheten i det förra, synes Riksdagen icke
              kunna göras till föremål för pröfning utan att på samma gång sättet
              för de senares behandling måste komma under öfvervägande." I min
              motion finnes ingenting, som hindrar, att vi för egen del upptaga
              den stora frågan till öfvervägande i sin helhet, blott man uppnrigtigt
              önskar komma till en lösning af det närmast föreliggande ärendet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FErNG2mAtgPQcRiwUQajzx" prev="i-3WcLTW2wRXnQmSEYCFckxr" who="Q6233433" next="i-32QGmh66ZKq1RhHQqP9bff">
            <seg xml:id="i-NJ31K5t1zh1BV5q1Pi8B4k">
              Herr talman! Jag skall icke uppehålla kammaren längre; jag anser
              det olämpligt, och jag har blott velat uttrycka den stämning och
              den grund, hvarpå min motion är byggd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F4T2ATZzTV22Tjc8RsjS6E">
            Jag yrkar afslag å utskottets hemställan och bifall till min
            motion.
          </note>
          <note xml:id="i-2dGeDi1BWKY2329Aof9uSX">
            Vidare anfördes icke. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-RmtFTSHNKcEu2pTavZpwni">
            Den af utskottet i slutet af punkten gjorda anmälan lades till
            handlingarne.
          </note>
          <u xml:id="i-32QGmh66ZKq1RhHQqP9bff" prev="i-FErNG2mAtgPQcRiwUQajzx" who="Q6233433">
            <seg xml:id="i-Y2BWyJMUd5YPg3FWMuAGHW">
              Punkterna 2:0 och 3:0.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T5Kx1cVRiTBwvpNZtjYPFQ">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-RxVJ1yhyXM78NTTQt9q4um">
            SN Herr J. A. Sjö aflemnade en motion, n:o 160, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med begäran om förslag angående inrättande af
            ett statslotteri.
          </note>
          <note xml:id="i-LpGdRmEYZnJ1spZyF9arxB">
            Denna motion bordlades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-JGEJczUKtDADrqh3jiE4To">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-4MMdeAy3vMcG3tGpL3obb8">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades :
          </note>
          <note xml:id="i-S5KuPvZA5M7HfveXoEj6BS">
            Herr C. J. Hammarström under 12 dagar fr. o. m. den 16 dennes,
            , J.H. E. Dieden .. oo», 14.4 , , 15 ,
          </note>
          <u xml:id="i-GPywrTEzdyndcN6keqSigg" who="Q6233433">
            <seg xml:id="i-UXy9jY1gsLTN63vB3NRoAE">
              .
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9nZM8rJranj6FvBuf5NriE">
            N:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-TFTWc2yXS8rwSFfbzaemuW" type="date">
            36 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-Hb6gCFmTjQDMMmch9zF4ZJ">
            Herr V. N. Ekenman...... under 8 dagar fr. o. m. den 14 dennes,
          </note>
          <note xml:id="i-4kLaT9vWi2X4nVk4eXb1tV">
            » K. E. Holmgren... » åa , , 14 , » 4. Olsson i Mårdäng 8 A ä
            , 16 &gt; och +», P. J. M. Erikson i Stockholm &gt;... , 6 &gt;» ; , 16
            ; 8 9.
          </note>
          <note xml:id="i-3hPPD8kdc1wXV9Zkrs8zR8">
            Justerades protokollsutdrag angående kammarens i dagens sammanträde
            fattade beslut.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-QczC6DtiBmNubYSbGMGkcW">
            § 10. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-qnqv9ryf9LQoSGwYtQPmF">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-WA2tb5gyfXgXUUBoc8dSxS">
            n:o 12, angående föreslagna statsbidrag till vägars anläggning
            och förbättring, brooch hamnbyggnader, vattenkommunikationer och
            torrläggning af vattensjuka marker samt angående vilkoren för
            sådana statsbidrags åtnjutande;
          </note>
          <note xml:id="i-8Zjdx6QNtqmjBZ5Gc6oFu1">
            n:o 13, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående beredande
            af låneunderstöd till utveckling af statens telefofväsende;
          </note>
          <note xml:id="i-YPzf9VqpnyWQitktD4VzAZ">
            n:o 14, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående beviljande
            af vissa förmåner för enskilda jernvägsanläggningar;
          </note>
          <note xml:id="i-5iMKmRw8WUo2EGVxZPjknY">
            n:o 15, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
            till Borgholms stad af ett jordområde af 2 hektar 52 ar från Borgholms
            kungsladugård;
          </note>
          <note xml:id="i-K3mGXzz7n4JES7tgqqGbkU">
            n:o 16, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående jordafsöndring
            från indragna mönsterskrifvarebostället 3/, mantal Silleberg n:o
            3 Börje Olofsgård med '!/, mantal Åker n:o 2 i Skaraborgs län;
          </note>
          <note xml:id="i-AhQ1yJ6rT3M4rjUKFsfcw9">
            n:o 17, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående afsöndring
            af jord från den under Sundbyholms kungsgård lydande kronolägenheten
            Sundbyås n:o 1 i Södermanlands län;
          </note>
          <note xml:id="i-TQuYmUn3iDGZ1LWLM6tnPV">
            n:o 18, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
            åt enskilde af ett vid Långträsks jernvägsstation beläget område
            af Piteå kronopark i Norrbottens län;
          </note>
          <note xml:id="i-218xZkBnM5rp1nmtM35Y33">
            n:o 19, i anledning af väckt motion om upplåtande af väg öfver
            Eskilstuna kungsladugård till allmänt begagnande i utbyte mot
            annan väg;
          </note>
          <note xml:id="i-Y9cohpNgKuwDfyw2NcgshC">
            n:o 20, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition till Riksdagen
            angående efterskänkande af kronans rätt till danaarf efter Ulrika
            Charlotta Thorsberg;
          </note>
          <u xml:id="i-WQv3kb9b3obUGxs9qZxTnS" who="Q6233433">
            <seg xml:id="i-Pctua42EM9hw6gnDfnQEaK">
              -
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--6/prot_1895__ak__6-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BK3wizmN9TGAmcorWUH7pu" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 37
          </note>
          <note xml:id="i-HpZfFWxnsE3iDFWkynpVso">
            n:o 21, i anledning af väckt motion om tillägg till 32 $ i kungörelsen
            den 10 november 1882 angående förändrade grunder för förvaltningen
            af kronans jordbruksdomäner;
          </note>
          <note xml:id="i-VNwm57MoZW5xufGChf7C1F">
            n:o 22, i anledning af väckt motion i fråga om ändrade bestämmelser
            angående syner och besigtningar å torp tillhörande rotar och rusthåll
            vid indelta armén;
          </note>
          <note xml:id="i-AbJDS2joZMz5PpijDiwy2Q">
            n:o 23, i anledning af väckt motion om inlösen till statsverket
            af skattefrälseräntor, som inom viss tid till staten hembjudas;
          </note>
          <note xml:id="i-Xfy86TZgqQr7nM6eSMpaWR">
            n:o 24, i anledning af väckt motion om inlösen till statsverket
            af frälseskatteräntor; oc
          </note>
          <note xml:id="i-Va7WitPYDivZMGTXQ4utjK">
            n:o 25, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om utredning, på hvilka vilkor staten kunde
            förvärfva hela vattenkraften vid Trollhättan för att, med kraftens
            tillgodogörande, undantaga omgifningarne till en nationalpark;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-9iDYKE5EEW27aqoBGT5xS8">
            lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-VKPfzjW43hNk4WjZVzsKdn">
            n:o 5, i anledning af justitieombudsmannens framställning rörande
            upphäfgände af forum privilegiatum för utländske adelsmän, som
            i riket inkommit; och
          </note>
          <note xml:id="i-DCkdNv5GttnH4pn1FTt1DX">
            n:o 6, i anledning af justitieombudsmannens framställning om
            tillägg till lagen angående lösdrifvares behandling den 12 juni
            1885.
          </note>
          <note xml:id="i-RrfNEAZz4eqm7hbgzS9x91">
            Dessa ärenden skulle å föredragningslistan för nästa sammanträde
            uppföras framför de ärenden, som blifvit tvenne gånger bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-XQScuJFiRSLiHhXq2weTqi">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 1,58 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FHunzGkZTFNjuYT1F86xYr">
            In fidem E. Nathorst Böös.
          </note>
          <note xml:id="i-WB58wHKtU1b3kKzACQ5TqR">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 6. 4
          </note>
          <note xml:id="i-RrJoK2qqvnUmFAcCHpP1CK">
            N:e 6.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
