<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1895--ak--44">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1895--ak--44</head>
          <docDate when="1895-05-13">1895-05-13</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7774hM1TNXNjKDStWyfZrs">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-JqqoTjqWpq9rNL34Jd1Tfs">
            1895. Andra Kammaren. N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-AxLfnPXyw3p3j9u1TUiuJR" type="date">
            Måndagen den 13 maj.
          </note>
          <note xml:id="i-7cEnCey76tqryrv7ZAtFDj">
            Kl. 11 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-ChnfxCiBzM6r9DYCcB8i9k">
            § 1. :
          </note>
          <note xml:id="i-AnxFTLXNYC6dN73e4rumuh">
            Justerades protokollet för den 6 dennes.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Cc4SeKCgnK3soCPeojbJYr">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-KVznDbFSfMUHnMZhNVzg9F">
            Till kammaren hade inkommit följande sjukbetyg, som upplästes:
            Att Riksdagsmannen Kronofogde C. A. Bokström är af sjukdom
          </note>
          <note xml:id="i-QWw7FXwGwroTYirJiMDtvA">
            förhindrad att tills vidare deltaga uti Riksdagens arbeten, intygas
            Stockholm den 12 maj 1895,
          </note>
          <note xml:id="i-6XsxR2d6MRkPBGw2Ut1cDb">
            Karl Kallenberg.
          </note>
          <u xml:id="i-R3eTpQULot3PNedDTbfRin" who="unknown" next="i-MoCTfwzFmKLw5PWn4fGy8e">
            <seg xml:id="i-V7vqab365R5TjQzyXuGDyJ">
              Legit. "läkare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TJQ4xk8JeEsa87cYBC8N2">
            g 3.
          </note>
          <note xml:id="i-Fz61RjgRqSgDPakSda9por">
            Föredrogos och bordlades för andra gången: statsutskottets memorial
            n:o 92, och särskilda utskottets n:o 1 memorial n:o 5.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-FWd8f9EFGQdpg6vqYJ4E88">
            § 4. Efter föredragning, hvart för sig af statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-PLVcQ4GVdrKQrkcyYFEgSP">
            n:o 84, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
            till aktiebolaget Visby cementfabrik af ett område af Visborgs
            kungsladugård i Gotlands län, och
          </note>
          <note xml:id="i-5Xb45qLktVZxFRt6kXxddo">
            n:o 85, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående jordafsöndring
            från förra kronolänsmansbostället + mantal Fintorp N:o 1 i Göteborgs
            och Bohus län,
          </note>
          <note xml:id="i-LjNp37PAo9qmykSGFdiDQy">
            biföll kammaren hvad utskottet i nämnda utlåtanden hemstält.
            Andra Kammarens Prot. 1895, N:o 44. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FgbCmYShjtgwdGtBRzB4rK">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-DjrJBmERTcuLdkEGCwGfiN">
            Angående förskott för bestridande af kabinetts-
          </note>
          <u xml:id="i-MoCTfwzFmKLw5PWn4fGy8e" who="unknown" prev="i-R3eTpQULot3PNedDTbfRin">
            <seg xml:id="i-ButWxAGav8ADTzmLZWEuQb">
              kassans utgifter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-McYAqhvv5enkgRsjZQz6fm" type="date">
            2 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-KK5TzPT1dvsJP6G7G8mbkG">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-LSuHZuF9kJ8egr69eSTvAY">
            Till kammarens afgörande förelåg vidare statsutskottets utlåtande
          </note>
          <note xml:id="i-KtoXSFRVNcAXxR8D6MDgZ2">
            n:o 88, angående förskott för bestridande af kabinettskassans.
            utgifter.
          </note>
          <note xml:id="i-UY7TssAi7S47fSZSweBHJe">
            I en inom Första Kammaren väckt motion, n:o 15, hade herr friherre
            BR. Klinckowström yrkat:
          </note>
          <note xml:id="i-5v42q9cP3FydfGAqK4oDa9">
            1:o att Riksdagen måtte bevilja ett extra anslag af 91,800 kronor
            för att ersätta statskontoret den utgift af under hand varande
            medel, kontoret, enligt kongl. brefvet den 6 augusti 1894, gjort
            för att godtgöra utrikesdepartementet den anpart, som norska staten
            vägrat utbetala till kabinettskassan för de sex sista månaderna
            af året 1894;
          </note>
          <note xml:id="i-AiK6Kt6CNibsfhMxhE9EsD">
            2:0 att Riksdagen måtte bevilja till utrikesdepartementet för
            hela året 1895, på extra stat, ett anslag af 183,600 kronor för
            att ersätta den förlust, departementet skulle vidkännas, i fall
            norska Stortinget skulle vägra att äfven under året 1595 utbetala
            sin anpart till kabinettskassan;
          </note>
          <note xml:id="i-x6w4Hxfwr3jCy3R3HraeA">
            3:0 att Riksdagen ville för statsregleringen året 1896, och för
            den händelse vare sig norska staten äfven under året 1896 vägrade
            utbetala sin anpart till den svenska kabinettskassan, eller att
            vid denna tid föreningen af de båda länderna upphört, ersätta
            den brist i anslaget, som då uppstode, på sätt, som i motionen
            funnes närmare angifvet.
          </note>
          <note xml:id="i-9H9z6Uy9WyRnFATrW3H3ex">
            Sedermera hade Kongl. Maj:t i en den 22 sistlidne mars till Riksdagen
            aflåten proposition (n:o 44), under åberopande af bilagdt utdrag
            af protokoll öfver utrikesdepartementsärenden för samma dag, föreslagit.
            Riksdagen att medgifva, att, så länge sådant till följd af uteblifna
            bidrag från Norge till kabinettskassan blefve erforderligt och
            intill dess nytt beslut i ämnet kunde varda fattadt, statskontoret
            måtte af under händer varande medel på reqvisition af ministern
            för utrikes ärendena utbetala intill ett belopp af 15,300 kronor
            i månaden, att användas till bestridande af sådana utgifter från
            kabinettskassan, som beräknats skola gäldas med anslag från Norge.
          </note>
          <note xml:id="i-LNG86rWs1LuArdmTzGobi8">
            Utskottet hemstälde:
          </note>
          <note xml:id="i-ASUY1S6fXChCJx86sJZP8o">
            "att, med anledning af Kongl. Maj:ts förevarande framställning
            äfvensom friherre Klinckowströms omförmälda motion, Riksdagen
            må medgifva, att, så länge sådant till följd af uteblifna bidrag
            från Norge till kabinettskassan varder erforderligt och intill
            dess nytt beslut i ämnet kan varda af Riksdagen fattadt, statskontoret
            må af under händer varande medel på reqvisition af ministern för
            utrikes ärendena förskottsvis utbetala intill ett belopp af 15,300
            kronor i månaden, att användas till bestridande af sådana utgifter
            från kabinettskassan, som beräknats skola gäldas med anslag från
            Norge;
          </note>
          <note xml:id="i-CjHP7CdyfgV3Mgf2d8bEEw">
            samt att Riksdagen vid anmälan af detta sitt beslut må anhålla,
            att denna fråga å nyo af Kongl. Maj:t förelägges härnäst sammanträdande
            Riksdag, derest sådana omständigheter, som föranledt Kongl. Maj:ts
            förevarande framställning, fortfarande då förefinnas«,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2GF76xZEgiRisqQzrP48GH" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 3
          </note>
          <note xml:id="i-J3NNvr3qoqiqXMdQGcbN3m">
            Efter uppläsande häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-H8VX5wBVBBx61KseC9hc1S" type="speaker">
            Herr Höjer:
          </note>
          <u who="Q5821117" xml:id="i-F9e8KzL9sxYyi5vDmwGqZH" next="i-LUYcQDHnvneGsYHyAiXcHL">
            <seg xml:id="i-7GytRfY6jcsp2jv7ewFi3p">
              Herr grefve och talman, mine herrar Af alla de uttalanden, som
              kommit från statsutskottet under denna riksdag och blifvit framlagda
              på kammarens bord, är i mina ögon knappast något så på en gång
              vigtigt och intressant som statsutskottets föreliggande utlåtande
              n:o 88, öfverraskande genom tankarnas djerfhet och nästan imponerande
              genom yfverborenheten i dess uttalade anspråk. Utskottet vill
              å ena sidan locka Riksdagen ut på mer eller mindre farliga och
              hittills oförsökta vägar, och å andra sidan gör utskottet för
              sig sjelft anspråk på en kompetens, som enligt min tanke icke
              står i full öfverensstämmelse med grundlagens ordalydelse. Hvad
              statsutskottet har att göra, står beskrifvet i regeringsformens
              53 $&amp; och riksdagsordningens 39 8. Enligt dessa $$ inskränker
              sig utskottets befogenhet till att utreda och för Riksdagen uppgifva
              statsverkets och riksgäldsverkets tillstånd, förvaltning och behof';
              att framlägga sådana förslag, som dermed stå i sammanhang samt
              derjemte att, när särskilda skäl förefinnas, göra den anmälan,
              hvarom står taladt i det andra momentet af riksdagsordningens
              39 8. Ingenstädes, för så vidt jag kan finna, står ett ord taladt
              om statsutskottets magt och myndighet att falla unionskonungen
              eller konstitutionsutskottet i embetet, att taga initiativ i konstitutionella
              frågor eller att framlägga mer eller mindre vidtgående principuttalanden
              inom den unionella rätten. En inbjudan till utskottet att så att
              säga usurpera en dylik magt kan man icke beller, för så vidt jag
              kan se, finna i den kongl. propositionen af den 22 mars och ännu
              mindre i hans excellens ministerns för utrikes ärendena nyktra
              och affärsmessiga uttalande till statsrådsprotokollet samma dag.
              Det synes mig alldeles tydligt och klart, att statsutskottet från
              helt andra håll hemtat sina inspirationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LUYcQDHnvneGsYHyAiXcHL" prev="i-F9e8KzL9sxYyi5vDmwGqZH" who="Q5821117" next="i-BUF8tH11Hqhu4MYyag6TEx">
            <seg xml:id="i-X2CMTB67Fz7WNQMMPoTRX4">
              I öfverensstämmelse med dessa inspirationer har utskottet såsom
              motiv för sitt i allo välbetänkta förslag, att statskontoret må
              på reqvisition af ministern för utrikes ärendena utbetala 15,300
              kr. 1 månaden, framlagt, icke såsom kunnat väntas, någon mer eller
              mindre vidlyftig betraktelse öfver de unionella anslagens framtida
              bestridande, utan ett allmänt uttalande om den "bjudande nödvändigheten"
              af en fullständig revision" af de unionella bestämmelserna, om
              hvilken revision utskottet med synbar otålighet säger sig icke
              ketvifla, att Kongl. Maj:t skall göra allt hvad på Kongl. Maj:t
              beror för att utan dröjsmål — utan dröjsmål — få densamma till
              stånd. Detta uttalande, hvars tvärsäkra segervisshet är åtminstone
              för mig särdeles påfallande, vill nu statsutskottet, att Riksdagen
              skall göra till sitt eget. Det vill, att Riksdagen skall taga
              från unionsregenten initiativet och åtminstone en del af ansvaret
              i en utomordentligt vigtig unionel fråga, och det inbjuder Riksdagen
              i ett ögonblick, då man på andra sidan Kölen tyckes allt mera
              böjd för en fri förhandling om våra mellanhbafvanden, att vända
              sig till det norska folket i ett språk, hvars sträfhet och nästan
              hotande ton till fyllest vittnar om, att det är Första-Kammarmajoritetens
              stridslystna ande, som farit in i statsutskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BUF8tH11Hqhu4MYyag6TEx" prev="i-LUYcQDHnvneGsYHyAiXcHL" who="Q5821117" next="i-MMXe6sCW7XN5SjvS3y3wgw">
            <seg xml:id="i-8ST3crR1bK8Qtb1XFWzoiy">
              Statsutskottet antyder icke, för så vidt jag kan finna, på något
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CQiotWRrgW1qCnhFskNiNq">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-QHDuwJDa6z5D6wJdV3mxNZ">
            Angående förskott för bestridande af kabinettskassans utgifter.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RWWMqmqqb4jEN4FzVW5i4h">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-Yb2wtBoH3zQfeT33iyfFQU">
            Angående förskott för bestridande af kabinettskassans utgifter.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5XUyNCVegkQp9XNNFeLnZb" type="date">
            4 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-MMXe6sCW7XN5SjvS3y3wgw" prev="i-BUF8tH11Hqhu4MYyag6TEx" who="Q5821117" next="i-STPEL7Fbqacx9MxV2tNzL3">
            <seg xml:id="i-Da9bhquzvP4KENihvQiL1x">
              sätt gränsen för den fullständiga revision, som det så lifligt
              förordar. Man har allt skäl att frukta eller kan åtminstone frukta
              återupplifvandet af vissa sammansmältningsfantasier. Man kan befara
              ett oskäligt uppgifvande å ömse sidor af den nationella sjelfständigheten,
              en "Samröret med ett ord, som för oss svenskar bör vara lika motbjudande
              som för våra bröder norrmännen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-STPEL7Fbqacx9MxV2tNzL3" prev="i-MMXe6sCW7XN5SjvS3y3wgw" who="Q5821117" next="i-B4E3Uqze2mQYaMhjaVfqgf">
            <seg xml:id="i-6mCsZ62nwQ9Ct1jrTpXegz">
              Lika betänkligt eller ännu betänkligare är det, att statsutskottet
              icke säger, huru revisionen, enligt statsutskottets mening, skall
              åstadkommas. Det står uti statsutskottets motivering icke ett
              enda ord taladt om, hvad man kallar fri förhandling med Norge.
              Detta kan, enligt min tanke, när det gäller så allvarsamma män
              som herrarne i statsutskottet, icke bero på en afsigtlig glömska
              i en så ytterst vigtig fråga, utan det synes vara alldeles tydligt,
              att utskottet velat, att Riksdagen skall lemna åt vederbörande
              full frihet i valet af medel, inclusive krig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B4E3Uqze2mQYaMhjaVfqgf" prev="i-STPEL7Fbqacx9MxV2tNzL3" who="Q5821117" next="i-HTB8u7cxXsCZTvtMdP9G4A">
            <seg xml:id="i-KACvbMTBB1a5B9sBdDQEFT">
              Hvad statsutskottet i andra stycket af sin motivering yttrat,
              är det, som gör utskottets utlåtande i mina ögon så synnerligen
              farligt, och för att bättre förstå den egentliga eller möjliga
              innebörden i detsamma, synes det mig vara ganska lämpligt, att
              man med detta statsutskottets utlåtande n:o 88 jemför vissa fakta,
              som just under dagarnes lopp hafva för oss förelegat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HTB8u7cxXsCZTvtMdP9G4A" prev="i-B4E3Uqze2mQYaMhjaVfqgf" who="Q5821117" next="i-3ChnrHBsy1RTZXYjJxqkE1">
            <seg xml:id="i-ReDkLEfcLsHhQW1D1t5Vk1">
              Det kan vara nyttigt att genomläsa statsutskottets utlåtande
              n:o 89, om hvilket man kan säga, att det utgör en indirekt förebråelse
              mot Kongl. Maj:t, att Han icke haft sina tankar med tillräckligt
              intresse fästa på försvarsverkets behof. Man bör vidare noggrant
              genomläsa Första Kammarens utskottsledamöters reservation vid
              utlåtandet n:o 90, hvilken var afsedd att blifva statsutskottets
              eget utlåtande, och som, efter hvad jag alldeles bestämdt vet,
              är ämnad att utgöra i mångas ögon en varning, i andras ett bestämdt
              hot, rigtadt mot Norge, ehuru detta land icke med ett ord är nämndt
              i denna reservation. Slutligen kan det vara synnerligen nyttigt,
              att vi draga oss till minnes alla de ansträngningar, som gjordes,
              och alla de hemliga underhandlingar, som fördes i denna kammare
              under loppet af förra veckan, för att kunna inom kammaren vinna
              majoritet för åtminstone en fördubbling af det lilla kreditivet.
              Genom allt detta går, enligt min tanke, ett och samma ledmotiv,
              hvars uppbof man visserligen icke behöfver söka der uppe bland
              molnen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ChnrHBsy1RTZXYjJxqkE1" prev="i-HTB8u7cxXsCZTvtMdP9G4A" who="Q5821117" next="i-7T6XMqAiXJXYhfXrcgjXFm">
            <seg xml:id="i-SFf2TsVgQBfXnyBYhCmGCA">
              Jag skall, herr talman, vara den förste att erkänna, att en revision
              af bestående unionsfördrag är för båda de skandinaviska folken
              en påträngande nödvändighet, men en revision endast och allenast
              på den fria förhandlingens väg. Står denna revision icke på den
              vägen att vinna, då må, enligt min tanke, unionen upplösas. Icke
              ett krig mellan Sverige och Norge för unionens fortfarande bestånd,
              icke mitt votum till accepterande af ett enda utlåtande eller
              en enda åtgärd, som i sina konseqvenser påtagligen kan medföra
              ett vapenskifte mellan oss och våra bröder. För mig är, upprigtigt
              och en gång för alla sagdt, ett krig emellan Sverige och Norge
              helt enkelt ett brott, en yttring af en politisk dårskap, som
              ovilkorligen efter min uppfattning skulle
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D7SxugRNQmKwTXxXmVEaFT" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 5
          </note>
          <u xml:id="i-7T6XMqAiXJXYhfXrcgjXFm" prev="i-3ChnrHBsy1RTZXYjJxqkE1" who="Q5821117" next="i-KprKpAcfbts93F2o8tmH74">
            <seg xml:id="i-5HSChuJJ8mJqcYaUsn1PUw">
              komma att öfver Skandinaviens båda folk samka de mest oerhörda
              olyckor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KprKpAcfbts93F2o8tmH74" prev="i-7T6XMqAiXJXYhfXrcgjXFm" who="Q5821117" next="i-TpYrBW1gg3PZoz1pTQzaoM">
            <seg xml:id="i-PHcyvPS9a9FpFuLXs4xYxP">
              Med denna min uppfattning kunna herrarne lätt förstå, att jag
              för min del icke kan vara med om ett utlåtande, i hvilket jag
              med rätt eller med orätt spårar något, som just i dess ganska
              närliggande konseqvenser kan innebära en brytning af det fredliga
              förhållandet inom den skandinaviska Norden. Jag kan ju hafva missuppfattat
              statsutskottets mening, men min uppfattning är sådan, jag nu antydt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TpYrBW1gg3PZoz1pTQzaoM" prev="i-KprKpAcfbts93F2o8tmH74" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-AT24hfGR2eSaUT2VyTZz4Y">
              Under sådana förhållanden kan jag naturligen icke, herr talman,
              gifva min röst åt utskottets föreliggande hemställan med hela
              den motivering, som utlåtandet innehåller, utan jag skall tillåta
              mig att yrka bifall till utskottets hemställan, med uteslutande
              ur dess motivering af det stycke, som börjar med orden: "Härvid
              anser sig utskottet" och slutar med orden: "fatta vidare beslut
              i ämnet"; och anhåller jag vördsamt, herr talman, om proposition
              på detta mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WpNZgXgjBURF68t9LfmWs8">
            Häruti instämde herr Mankell. Vidare anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-FTekycGBV1xgYx9jkYbT7T" type="speaker">
            Herr John Olsson:
          </note>
          <u who="Q6027185" xml:id="i-HUCKYwWv4FW8dEHQdzkEiy" next="i-XyERyxw75AffQGDuDT3iAx">
            <seg xml:id="i-KrJhHhd3FZHakjQkf4ehDH">
              Herr talman, mine herrar! Då icke heller jag kar godkänna den
              uppfattning, statsutskottet gjort sig till tolk för i detta utlåtande,
              anhåller äfven jag att med några ord få till protokollet angifva
              min afvikande mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XyERyxw75AffQGDuDT3iAx" prev="i-HUCKYwWv4FW8dEHQdzkEiy" who="Q6027185" next="i-XL4rwgNWjAH4vFpFwATnK5">
            <seg xml:id="i-SaJxVyYyEog9xcjSuyfGVr">
              Jag är visserligen tveksam, huruvida det kan vara lämpligt, att
              Sverige utan vidare åtager sig betalningsskyldighet — må vara
              endast tills vidare — för utgifter, som beräknats skola utgå från
              Norge; ty onekligen skulle detta kunna leda till betänkliga konseqvenser.
              Men under för handen varande förhållanden, och då jag är öfvertygad
              om, att norska Stortinget icke kommer att undandraga sig att betala
              Norges bidrag till kabinettskassan, vill jag icke motsätta mig
              beviljandet af det nu af Kongl. Maj:t begärda förskottsanslaget,
              under de vilkor statsutskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XL4rwgNWjAH4vFpFwATnK5" prev="i-XyERyxw75AffQGDuDT3iAx" who="Q6027185" next="i-988Hp72czAs5Sx3FWdzUry">
            <seg xml:id="i-tmsXD9ysoFNduR1ggjBec">
              Deremot kan jag under inga förhållanden vara med om det förslag
              till uttalande, rörande de unionella bestämmelserna, som statsutskottet
              i andra stycket af sin motivering velat göra till Riksdagens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-988Hp72czAs5Sx3FWdzUry" prev="i-XL4rwgNWjAH4vFpFwATnK5" who="Q6027185" next="i-CovUnb3hyoezUj5rB4WMBt">
            <seg xml:id="i-E2mpTq2cgMR3L6bM8zb4eN">
              Jag nödgas motsätta mig detta uttalande af så väl formella som
              reella skäl. Enligt min mening tillkommer det icke statsutskottet
              — nu lika litet som 1893 — att för Riksdagen framlägga förslag
              eller formulera uttalanden, rörande den rent konstitutionella
              sidan af unionsfrågan. Allra minst tillkommer detta utskottet,
              när, såsom här är fallet, endast en budgetsfråga föreligger, och
              dessutom, så vidt jag vet, ingen särskild anledning förefinnes
              för Riksdagen att frångå sin afvaktande hållning och göra ett
              nytt opåkalladt uttalande, rörande de unionella förhållandena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CovUnb3hyoezUj5rB4WMBt" prev="i-988Hp72czAs5Sx3FWdzUry" who="Q6027185" next="i-XCiU4TQJmFBTr1gKTmBX1A">
            <seg xml:id="i-BC61Qms3unhNpXyJA4MiN7">
              Men äfven innebörden af det föreslagna uttalandet finner jag
              för min del så betänklig, att jag icke vill genom min tystnad
              anses hafva instämt deruti. Jag fäster mig mindre vid påståendet,
              att Stortingets beslut af den 19 juli 1894 skulle innebära ett
              vittnesbörd om de unionella
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A27xr6KuAtSYfmX9grv3iM">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-FPVHyiSqRBdveBttvTqz7X">
            Angående förskott för bestridande af kabinettskassans utgifter.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W5mTFydQoey9PngoauoFoy">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-M6iGGMcZWmst9bugAmmERj">
            Angående förskott för bestridande «a, kabinettskassans utgifter.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-L91Z81GPmW3RjozHfeZb2U" type="date">
            6 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-XCiU4TQJmFBTr1gKTmBX1A" prev="i-CovUnb3hyoezUj5rB4WMBt" who="Q6027185" next="i-HgCBtTUEkhQzrJQuquo2vf">
            <seg xml:id="i-FMgQEZJ9vNKivDtmwgvBgE">
              bestämmelsernas bristfällighet. Ty så vidt jag förstår, förefinnes
              intet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HgCBtTUEkhQzrJQuquo2vf" prev="i-XCiU4TQJmFBTr1gKTmBX1A" who="Q6027185" next="i-6vvrZU3aC8cDPBiB3ADU8r">
            <seg xml:id="i-985wTRWneZMzM7WVrgwRTy">
              . sammanhang mellan de unionella bestämmelserna och detta beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GN8B9MmSvXsooenhFqyWAo">
            / Men deremot finner jag utskottets tal om att Kongl. Maj:t skall
            få till stånd en "fullständig revision" — skyndsamt och "utan
            dröjsmål” — af de unionella bestämmelserna, under nuvarande förhållanden
            och i den föreslagna formen, desto mera opåkalladt och olämpligt.
            Uttrycket kan nemligen, sedt i belysning af de senaste dagarnas
            händelser och stäldt i samband med yttranden och yrkanden, hvilka
            upprepade gånger framkommit inom Första Kammaren och den del af
            pressen, som representerar dess åsigter i unionsfrågan, icke gerna
            förmodas åsyfta annat än en fullständig omstöpning af de unionella
            bestämmelserna i ändamål att högst betydligt utvidga gemensamhetsförhållandet
            mellan de förenade rikena och förskaffa den norska konungamagten
            en väsentligen ökad magtställning gent emot Stortinget.
          </note>
          <u xml:id="i-6vvrZU3aC8cDPBiB3ADU8r" prev="i-HgCBtTUEkhQzrJQuquo2vf" who="Q6027185" next="i-Fe2zWU225PRxDwTxBnkT24">
            <seg xml:id="i-YEMfaUtq4z98fJohbPF5sU">
              Att en "fullständig revision" utan dröjsmål i dylik rigtning
              icke blott icke är önskvärd, utan att densamma med hänsyn till
              den stämning, som förefinnes inom alla partier i Norge, måste
              anses sakna hvarje utsigt till framgång, finner jag för min del
              klart och obestridligt, synnerligast som statsutskottet icke ens
              ifrågasätter att en föregående underhandling med broderlandet
              skulle föregå revisionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fe2zWU225PRxDwTxBnkT24" prev="i-6vvrZU3aC8cDPBiB3ADU8r" who="Q6027185" next="i-XDQGrEHv2c7wgJWW7tMTbx">
            <seg xml:id="i-TUb2G9naPSL8DBY7HnZayx">
              Jag kan under sådana förhållanden icke vara med om ett uttalande,
              som icke blott är i formen olämpligt och lätt kan missförstås
              och missbrukas, utan som dessutom i sjelfva verket aldrig kan
              blifva annat än ett slag i luften.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XDQGrEHv2c7wgJWW7tMTbx" prev="i-Fe2zWU225PRxDwTxBnkT24" who="Q6027185" next="i-NApN84GwjSVfYXUd7M1bCd">
            <seg xml:id="i-QCnHi4WvRP18RhjLJcmfaQ">
              Allra minst kan jag vara med om att begära att Kongl. Maj:t skall
              &lt;utan dröjsmål” och utan föregående underhandling göra allt hvad
              på Kongl. Maj:t beror för att få en dylik "fullständig revision"
              till stånd. Jag antager nemligen, att Kongl. Maj:t bättre än statsutskottet
              och Riksdagen bör kunna bedöma om och när en partiel revision
              efter föregående underhandling rörande konsulatoch utrikesministerfrågorna,
              med hänsyn till förhållandena i begge länderna kan vara lämplig
              och möjlig att genomföra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NApN84GwjSVfYXUd7M1bCd" prev="i-XDQGrEHv2c7wgJWW7tMTbx" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-K1u94VdUEYnXJLCp29tdad">
              På grund af hvad jag anfört ber jag att få instämma i herr Höjers
              yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JxDf4WfJeECivPyzcoYgsg" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-6DmjjsV2PcuciLv1nAqT3J" next="i-PGvSqXS3s2GXwDGzuPSDAW">
            <seg xml:id="i-ASantxkKPDvbebAWZmU2f">
              Jag tror icke, att det är erforderligt att ingå i någon närmare
              vederläggning af hvad den siste ärade talaren yttrat. Ty herrarne
              känna mycket väl denna fråga, och jag är öfvertygad, att hvar
              och en har med mycken eftertanke läst denna korta motivering,
              som utskottet anför. Jag tror också, att frågan är af den beskaffenhet,
              att ett yttrande, som skulle punkt för punkt vederlägga, hvad
              de siste talarne anfört, kanske skulle vara mindre lämpligt. Jag
              vill derför icke upptaga deras invändningar till bemötande, ty
              jag tycker, att de verkligen icke hafva så synnerligen stort reelt
              värde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PGvSqXS3s2GXwDGzuPSDAW" prev="i-6DmjjsV2PcuciLv1nAqT3J" who="Q5616733" next="i-RvXweuBebYQeVgYXwaA5p2">
            <seg xml:id="i-9RHdj5yDRdy7gs4svaf3kK">
              Den siste talaren klagade öfver, att här talades om en fullständig
              revision. Ja, mine herrar, hvartill skulle det tjena att inleda
              underhandlingar, om man icke kunde få en fullständig utredning?
              Jag tror, att det skulle vara önskligt, så väl ur Sveriges som
              Norges synpunkt,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-44Aycqmp92ndkMz2VexTtP" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 7
          </note>
          <u xml:id="i-RvXweuBebYQeVgYXwaA5p2" prev="i-PGvSqXS3s2GXwDGzuPSDAW" who="Q5616733" next="i-ABTfiV4YZ7XxS5JXu6UiPH">
            <seg xml:id="i-FxB7XmxjCVmxdRisQaTur1">
              att få dessa tvister, dessa ojemnheter fullständigt utredåa och
              fullständigt afhjelpta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ABTfiV4YZ7XxS5JXu6UiPH" prev="i-RvXweuBebYQeVgYXwaA5p2" who="Q5616733" next="i-DEggzBHCNPUZQQFH14tKw4">
            <seg xml:id="i-Pjd5cxnXZ7Jum1MbhyFmG6">
              Den förste talaren sade, att statsutskottet fallit konstitutionsutskottet
              och Kongl. Maj:t i embetet. Nej, långt derifrån. I frågor sådana
              som denna är det ju vanligt, att så väl statsutskottet som andra
              utskott uttala sin uppfattning om frågan i dess helhet. Nu beror
              det på, om Riksdagen gillar den. Men icke kan man säga, att utskottet
              fallit något annat utskott i embetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DEggzBHCNPUZQQFH14tKw4" prev="i-ABTfiV4YZ7XxS5JXu6UiPH" who="Q5616733" next="i-71w89fmhssT5VBEZ1Rd2jC">
            <seg xml:id="i-9outNXtYm12XKbh7zDQ7as">
              Sedan har det anmärkts mot statsutskottet, att det ieke sagt,
              huru revisionen skall ske. Jag tror icke, att man kan säga detta
              på förhand, ej heller att' det skulle vara lämpligt att i detta
              afseende ingå i detalj. Frågan är af allt för ömtålig och grannlaga
              beskaftenhet, för att detta skulle vara lämpligt. Jag tror, att
              man åt de personer, som erhålla i uppdrag att gifva revisionsfrågan
              den förberedande behandlingen, bör öfverlemna utarbetandet af
              detaljerna. Jag vill dock hoppas, att hvarken herr Höjer eller
              herr Olsson skola komma att få någon befattning härmed.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-71w89fmhssT5VBEZ1Rd2jC" prev="i-DEggzBHCNPUZQQFH14tKw4" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-9RkJeSJqSmvpaGvxs4MZTo">
              Jag får emellertid hemställa till kammaren, huruvida icke det
              lämpligaste, som kammaren kunde göra, vore att bifalla utskottets
              förslag till så väl motivering som kläm, och jag yrkar derför
              bifall icke blott till klämmen, utan äfven till hela motiveringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gz8AQ68Cz7E4uuwZp6L2z1">
            Herr Boéthius instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-Kt1SkZFYuvPmbefpYzdGqS" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-PKqTNiZyiVZorupTUcRo9m" next="i-Ph1eBZg45CK8xMM3tUn2nx">
            <seg xml:id="i-3A5W2EirMu1diMeKw18B6N">
              För att så vidt möjligt förvissa mig om, att icke något tvifvel
              eller någon tvist skall kunna uppstå — jag menar naturligtvis
              bland hederligt och sanningskärt folk; hvad de professionella
              lögnarne komma att säga, fäster jag mig naturligtvis nu lika litet
              vid, som jag tillförene gjort — skall jag anhålla, herr talman,
              att få till protokollet aflemna det skriftliga anförande, som
              jag nu går att uppläsa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Scuzk28H9tgsojuU24qmM">
            Den komité, som af konung Carl Johan förordnades den 31 januari
            1839 för att handlägga vissa frågor rörande unionsförhållandet,
            fick genom Kongl. Maj:ts beslut den 7 december 1843 sitt uppdrag
            utvidgadt till en revision af riksakten i dess helhet — en utsträckning
            af dess åliggande, som något tidigare hade afstyrkts af både svenska
            och norska statsrådet. Komitén afgaf den 4 november 1844 sitt
            uti 150 paragrafer affattade förslag till ny föreningsakt jemte
            ett särskildt förslag till provisoriska lagbestämmelser om den
            krigsmagtens minimistyrka, hvartill hvartdera riket förpligtar
            sig att med en bestämd andel bidraga. Angående förslaget till
            nytt föreningsfördrag afgaf norska regeringen den 27 februari
            1847 utlåtande, jemte en omarbetning af komitéförslaget, om hvilken
            omarbetning Louis De Geer yttrat, att förslaget derigenom blifvit
            i formelt afseende så väsentligen "förbättradt, att föga synes
            öfrigt att önska". Emellertid förklarade Kongl. Maj:t i svenskt
            och norskt statsråd den 24 mars 1848, att Kongl. Maj:t "med afseende
            på de många och vigtiga angelägenheter, som innevarande riksdag
            blifvit till svenska ständernas behandling öfverlemnade och tvifvelsutan
            komme att upptaga deras tid, icke fann skäligt att under nuvarande
            riksdag och storting göra någon
          </note>
          <note xml:id="i-Qr61NhoEmQqxim199mWyqh">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-GGJNkp9QmbhLjgm9yqjXUA">
            Angående förskott för bestridande af kabinettskassans utgifter.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PF5P53deKV29jB5Rh9S9BE">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-WQ8UpKJemG8cUgVDb3EBu8">
            Angående förskott för bestridande af kabinettskassans utgifter.
            (Forts )
          </note>
          <note xml:id="i-RMKe5kQLzYXjg1MaDDoEJK" type="date">
            8 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-NhkDAX4GQEY3uDu4eE2Me4">
            framställning om detta ärende, utan skulle handlingarne få fortfarande
            cirkulera". Under detta uttryck beslöjades det på en i allo genomförd
            likställighetsprincip byggda förslagets begrafning. Det år 1844
            afgifna förslaget hemlighölls i aderton år, eller till 1862, ehuru
            komitén hade hemstält, att det måtte offentliggöras. I det afseendet
            hade komitén yttrat:
          </note>
          <note xml:id="i-6kGGhuo6nV5NDEoeTo7rA1">
            "I det komitén inför Eders Kongl. Maj:t underdånigst framlägger
            sitt arbete, anser hon sig icke böra tillbakahålla sin underdåniga
            tanke om ändamålsenligheten af detsammas offentliggörande,
          </note>
          <u xml:id="i-Ph1eBZg45CK8xMM3tUn2nx" prev="i-PKqTNiZyiVZorupTUcRo9m" who="Q4582704" next="i-ShCqC5gUTUo51Hgjnx6K4E">
            <seg xml:id="i-Qxab9UU1hbhdgY7ZMQvXpf">
              Oaktadt komitén icke hyser något tvifvel derom, att dess underdåniga
              förslag, redan genom den grundliga pröfning Eders Kongl. Maj:ts
              rådgifvare i begge rikena torde skänka deråt, skall blifva befriadt
              ifrån de flesta och väsentligaste af de många ofullkomligheter,
              hvaraf det samma, oaktadt komiténs allvarliga sträfvanden att
              aflägsna sådana, säkerligen ändock är besväradt, anser komitén
              likväl, att en förutgående offentlig granskning förtjenar att
              tillstyrkas. Den skall ega rum, då en hvar, som dertill känner
              sig kallad, lemnas öppet tillfälle att göra sig bekant med och
              yttra sig öfver ämnet, innan förslaget framlägges för nationalrepresentationerna,
              Visserligen kan förutses, att omogna och vrånga omdömen icke skola
              uteblifva, men väntas bör ock, att dessa skola mötas och berigtigas,
              och att upplyste, insigtsfulle och fosterländskt sinnade män skola
              meddela anmärkningar, hvilka kunna medföra väsentligt gagn samt
              betydligen underlätta ärendets blifvande behandling inom nationalrepresentationerna.
              Blott genom ett offentligt utbyte af åsigter kan ett upplyst allmänt
              tänkesätt om saken utbilda sig hos begge folken, och först då
              ett sådant stadgat sig, genom sakens skärskådande från alla sidor,
              kan man hoppas ett fullmoget och tillfredsställande resultat uti
              detta grannlaga och för begge rikenas framtid tillika så högst
              vigtiga ärende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-84zvfDQLfAmc4PmtmrhARq">
            Komitén anser sig derför i underdånighet böra till Eders Kongl.
            Maj:t hemställa, att Eders Kongl. Maj:t täcktes, i likhet med
            hvad vid vigtiga lagstiftningsarbeten i båda rikena vanligen blifvit
            iakttaget, i nåder befalla:
          </note>
          <note xml:id="i-ccqJAoNHitX9a4DPiBd2g">
            att komiténs förslag, med dithörande bilagor, som kunna finnas
            nödiga till att upplysa dess arbeten, göras för en hvar tillgängliga,
            genom att till tryckning befordras och att derefter för allmän
            räkning till billigt pris försäljas i begge de förenade rikena."
          </note>
          <note xml:id="i-MHWFeFYmtD1ozAmdNXhwHL">
            När komitéförslaget omsider år 1862 vardt af trycket utgifvet,
            då hade unionen skakats i sjelfva sin grundval genom den Ankarsvärdska
            motionen --- om hvilken utrikesministern grefve Manderström i
            en cirkulärnot till de svenska legationerna i utlandet af den
            7 november 1859 uttalade en dom, hvars skärpa ej veterligen öfverträffats
            af någon annan — genom riddarhusropen om den skymf, som vederfarits
            Sveriges flagga genom upptagande af de norska färgerna i unionsmärket
            — slutligen genom Rikets Ständers inför Kongl. Maj:t uttalade
            anspråk på rätt för Sverige att inblanda sig i en norsk grundlagsfrågas
            afgörande, ett anspråk, hvilket genom norska Stortingets adress
            af den 23 april 1860 fått ett svar, som en hvar måste erkänna
            för ett mönster af värdig fasthet och måtta.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4fkBBFvfSFDjLJxzzjfC2L" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 9
          </note>
          <note xml:id="i-6pHMySnhHKo8kJGh1ekQLo">
            Först närmare två år efter sistnämnda dag blef efter 18 års hvila
            det revisionsförslag för allmänheten tillgängligt, hvars offentliggörande
            och diskuterande, på sätt komitén önskat, skulle hafva spridt
            den kännedom om föreningens rätta natur och om dessa verkliga
            brister, hvarigenom 1859—60 års olycksdagar i dess historia efter
            all sannolikhet kunnat undgås.
          </note>
          <note xml:id="i-hmjNFfGaxJHA6pjanpWer">
            När år 1863 den andra unionskomitén förordnades, hade man bakom
            sig femtioårsdagen, den 4 november 1864, af rikenas förening,
            i Norge firad med åtminstone ej ringare unionsvänlighet än i Sverige.
            Komiténs år 1867 afgifna förslag till en ny vidlyftig föreningsakt
            i 71 paragrafer väckte emellertid hvarken i Sverige eller Norge
            några allmännare sympatier. När det omsider 1871 förekom till
            afgörande, föll det i Stortinget för 92 röster emot 17, och derefter
            i Sverige under, som det kunde tyckas, en sällsynt allmän likgiltighet,
            i hvilken dock ingick en på många håll djupt rotad fiendtlighet,
            om hvars utbredning man endast derför ej kan någonting bevisa,
            emedan i Första Kammaren motståndarne med ett enda undantag ej
            yttrade sig, och vännerna, likaledes med ett enda undantag, tego,
            under det i Andra Kammaren fyra ledamöter togo ordet, af hvilka
            blott en bestämdt uttalade sitt gillande.
          </note>
          <note xml:id="i-ReyEAQGeNiQSisDxPXpPTc">
            Den som i Första Kammaren uttalade sin sympati för förslaget,
            var herr CO. F. Bergstedt. Mot detsamma uppträdde deremot grefve
            Carl Göran Mörner, som hembar det norska Stortinget sin tacksamhet
            «derför, att det befriat oss ifrån ifrågavarande förslag”, som,
            i stället för att stärka föreningen mellan Sverige och Norge,
            enligt hans förmenande skulle hafva ledt till ett motsatt resultat.
          </note>
          <note xml:id="i-MD1u7CuCZ6VzKcGHao8KL3">
            I Andra Kammaren yttrade herr Nils Larson, att en vidare diskussion,
            som, om den skulle hafva någon egentlig betydelse, icke torde
            kunna undgå att blifva vidlyftig, vore ändamålslös för den, som
            skulle vilja försvara förslaget, och öfverflödig för den, som
            skulle önska bekämpa detsamma, och hemstälde han derför, att Riksdagen,
            såsom svar å den kongl. propositionen med förslag till ny föreningsakt
            emellan Sverige och Norge, måtte förklara, att Riksdagen funnit
            sig icke böra antaga nämnda förslag.
          </note>
          <u xml:id="i-ShCqC5gUTUo51Hgjnx6K4E" prev="i-Ph1eBZg45CK8xMM3tUn2nx" who="Q4582704" next="i-593pcuRmtV89PgpqLsKE7g">
            <seg xml:id="i-DkzVgnT3yhiNU3CjW3qTxK">
              Herr Key påpekade, huruledes i motsats mot de långvariga och
              ifriga diskussionerna i Norge angående komiténs förslag här i
              vårt land «pressen icke ens under den senaste tiden sysselsatt
              sig med denna fråga, och, såsom vi finna”, tillade han, "är åhörareläktaren
              i dag temligen glest befolkad”. Han uttalade för öfrigt den mening,
              att hvad som gjordes oss mera behof än nya riksaktsparagrafer
              vore att utvidga vårt kommunikationsväsende samt öka och utveckla
              våra gemensamma intressen och vår samfärdsel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-593pcuRmtV89PgpqLsKE7g" prev="i-ShCqC5gUTUo51Hgjnx6K4E" who="Q4582704" next="i-6kqqXZbh9CQaenDazdnWNH">
            <seg xml:id="i-AtsyEGEDhYBz2nfzGndkXn">
              En annan ledamot uttalade sig sympatiskt för förslaget, som han
              ansåg vara i hufvudsakliga delar af behofvet påkalladt, nemligen
              professor Ribbing. Men han frambhöll tillika, att det knappast
              kunde förundra honom, att förslaget blifvit af norska Stortinget
              afslaget, hvilket han utförligt utvecklade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Av9ivNtSCBHxijxmifz6DL">
            Herr Carlsund yttrade — det var den fjerde och siste af talarne
            i denna kammare -— att han litade mera på en lifligare samfärdsel
            tolken emellan. "Lifligare kommunikationer", sade han, "dessa
            brödra-
          </note>
          <note xml:id="i-DZ1Ka49LoDSUQHkN5ydfLi">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-LxZoofRNG9B1CsHjNC1jw8">
            Angående förskott för bestridande af kabinettskassans utgifter.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P7FRgn8ZDqZKDCoR5s6FEJ">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-Em4fT4Em2uUG7prcNRjWSF">
            Angående förskott för bestridande af kabinettskassans utgifter.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TZGr7qVEkDsqwBiRa4h45G" type="date">
            10 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-6kqqXZbh9CQaenDazdnWNH" prev="i-593pcuRmtV89PgpqLsKE7g" who="Q4582704" next="i-KKsv2fmGSwiycZ1rJhdiao">
            <seg xml:id="i-ujE9rt2RFqFrcrRhQ2cVb">
              folk emellan förena deras intressen, känslor och åsigter bättre
              än alla pappersförhandligar.&lt; Och han slutade så: &lt;Låtom oss derföre
              förena våra ansträngningar för sådana bättre och lifligare kommunikationer
              och för ett gemensamt tull-, mynt-, måloch vigtsystem." Han, protektionisten,
              sade: &lt;Låtom oss upphöra med den ofrid, som hittills varit rådande
              vid våra gränser, och der indraga den tullkordong, som der underhållit
              den."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KKsv2fmGSwiycZ1rJhdiao" prev="i-6kqqXZbh9CQaenDazdnWNH" who="Q4582704" next="i-P1kGW9hgCYYR6HzVkznenb">
            <seg xml:id="i-BTNiaVLM7DLrdmpNxiEW3d">
              När statsutskottet under det läge, hvari unionsfrågan numera
              inträdt, påyrkar en "fullständig revision" af "de unionella bestämmelserna”,
              så är det visserligen omöjligt att veta exakt hvad härmed menas,
              men så mycket lär vara klart, att dermed afses en föreningsakt,
              som griper mer eller mindre vidt utöfver den nuvarande riksaktens
              innehåll. Jag ser, att utskottet håller ett sådant företag för
              lätt nog, ty — heter det — om Kongl. Maj:t gör allt hvad på Kongl.
              Maj:t beror, för att utan dröjsmål få den fullständiga revisionen
              till stånd, "så torde kunna antagas, att det at Kongl. Maj:t nu
              begärda medgifvandet icke skall behöfva afse någon längre tid".
              Naturligtvis har utskottet ej kunnat förbise, att i Norge ett
              förslag till riksaktsändring endast kan framläggas å första stortinget
              i en legislaturperiod och slutligen antagas först å ett af stortingen
              efter nya val. Utskottets uttryckssätt synes således innebära,
              att redan i och med framläggandet af ett förslag till "fullständig
              revision" ändamålet skall, ej formaliter, men i,sak eller såsom
              med visshet påräkneligt resultat vara vunnet, och i alla händelser,
              att man i Norge skall under nuvarande förhållanden finnas villig
              till en "fullständig revision". Härom hyser jag en motsatt mening,
              nemligen att den fullständiga revisionen är en fullständig illusion,
              dertill af farligaste slag. Utskottet kan hafva för mig obekanta
              grunder för sin tro, men jag, som ej vet mer, än en och hvar kan
              iakttaga, skulle hafva sofvit bort de sista fyra till fem årtiondena
              och särskildt tiden sedan 1885 för att kunna tro på möjligheten
              af en utvidgning af unionsområdet. Jag håller mig till svenska
              statsrådets uttalande den 14 januari 1893 — beklagande jag, att
              detta uttalande ej längesedan förvandlats till, hvad det origtigt
              kallats och aldrig varit, ett anbud. Här om någonsin borde till
              allas vår efterrättelse få gälla den visdomsregeln, att "i begränsningen
              visar sig styrkan".
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P1kGW9hgCYYR6HzVkznenb" prev="i-KKsv2fmGSwiycZ1rJhdiao" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-L6MdJwAwQBpKKiZE9G9TMn">
              Under ett par år hafva i vårt land krigsrop ljudit, hot om ett
              öfverfall på förbundsbrodern, ett öfverfall, skändligare än något
              som man hittills hört omtalas. När efter sådana föregåenden statsutskottet
              i tonen af ett ultimatum yrkar, att en "fullständig revision”
              skall skyndsamt, utan dröjsmål företagas, så frågar jag mig, om
              man intet högre önskar än att gifva en ny impuls åt medvetna eller
              omedvetna upplösningstendensers magt inom detta unionslandet och
              inom det andra. Jag fritager mig från hvarje andel i ansvaret
              för följderna af det uttalande, hvartill statsutskottet utan någon
              sin konstitutionella befogenhet inbjuder Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8HiNRbFdAGeZ3sEHERkfHm">
            Med herr Hedin förenade sig herrar Berg, Wavrinsky och Bergström.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4xzwWRy2EyyCZoVmmqab6d" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 11
          </note>
          <note xml:id="i-KzpxxeUkr2yyTK433zmSMq" type="speaker">
            Herr Eriksson i Bäck:
          </note>
          <u who="Q5716846" xml:id="i-JR4fHni6ZUFaJcH9SGTREx" next="i-MCgtZmSQAs6LN9ow4N9tNj">
            <seg xml:id="i-KdVFnf3DVJuBCEyPVtgPPS">
              Jag kan ej underlåta att här gifva tillkänna mitt ogillande af
              det omnämnda andra stycket i utskottets motivering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VpQs8KK5UzpBevFo7k5irW">
            Härmed var öfverläggningen i detta ämne slutad. Enligt de gjorda
            yrkandena gaf herr talmannen propositioner dels på bifall till
            utskottets hemställan och dels på bifall till samma hemställan,
            men med den af herr Höjer föreslagna ändring i motiveringen; och
            fann herr talmannen den förra propositionen vara med öfvervägande
            ja besvarad. Som votering likväl begärdes, blef nu uppsatt, justerad
            och anslagen en så lydande voteringsproposition.
          </note>
          <note xml:id="i-5tBwpjvs4Cur2cFBiTtX8P">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i förevarande
            utlåtande n:o 88, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-PzVdCxe3qgNWBw3MnxTySq">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-BhFiPCi2qKBWnisr5eRtgY">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit samma hemställan med den af
            herr Höjer föreslagna ändring i utskottets motivering.
          </note>
          <note xml:id="i-BXydBRwTjDeiJWhaCK1xDp">
            Omröstningen utföll med 164 ja mot 51 nej; varande alltså utskottets
            hemställan af kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-3fStShgvRomMgvKVjHwVXj">
            g 6.
          </note>
          <note xml:id="i-CguRYVP4VXJzPcNWjMccfw">
            Härefter föredrogs statsutskottets utlåtande n:o 89, i anledning
            af inom riksdagen väckta motioner angående upptagande af lån för
            försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4ESAyuL9tQ31UYiv92iB7Y">
            Uti två inom riksdagen väckta motioner, den ena i Första Kammaren
            af herr R. Almström m. fl. (motion n:o 39) och den andra i Andra
            Kammaren af herr H. H. Lilliehöök m. fl. (motion n:o 122), hade
            sammanstämmande hemstälts, att Riksdagen ville besluta en skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med begäran, att Kongl. Maj:t behagade låta
            upprätta och för Riksdagen framlägga förslag till flottans nybyggnad,
            det fasta försvarets utveckling samt arméns förseende med tidsenliga
            gevär, äfvensom till kostnadernas bestridande med inom landet
            upplånade medel, allt i hufvudsaklig öfverensstämmelse med de
            åsigter, som i motionerna blifvit angifna.
          </note>
          <note xml:id="i-SMsxRDM1fDW5jSLFBXrFLf">
            Härförutom hade i särskilda, inom Första Kammaren afgifna motioner
            föreslagits:
          </note>
          <note xml:id="i-MydNr7Rt9GCSsGJjnE3R9E">
            af herr friherre Klinckowström, motionen n:o 14:
          </note>
          <note xml:id="i-AztMrfYHg2UYDCFu4KQxrU">
            att Riksdagen ville afslå Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda förslag till anskaftande af medel på extra stat för nybyggnad
            af flottans sjögående fartygsmateriel, och att deremot Riksdagen
            ville besluta att för anskaffning af medel härtill anbefalla riksgäldskontoret
          </note>
          <note xml:id="i-8agWg3bZgfpsxYPmXDfMXx">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-WgwETA1xT3XXgKgjyVhVQG">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EgnBG2MjP6mEE4Po41Yf87">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-Mukxunu8TGr8e9jS4YxWW5">
            Angående upptagande aj
          </note>
          <note xml:id="i-KwmuRenvvKjgGraEe538Q2">
            lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LGShpjV9HxqgvsH7qw7VN9">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QU3UcmHo6AmXeBwjgz5ZFY" type="date">
            12 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-KbfKVA4i3wC8bkYgAFomZT">
            upptagandet at ett från de enskilda lånegifvarnes — allmänhetens
            — sida ouppsägbart statslån på 50 millioner kronor, med samma
            bestämmelser i öfrigt, som blifvit faststälda beträffande 1887
            års, endast från statens sida uppsägbara lån, löpande med 3 sr
            procent ränta, att halfårsvis af riksgäldskontoret utbetalas;
          </note>
          <note xml:id="i-33H8JqzpvaS4QVdWhG7jNq">
            samt af herr af Burén, motionen n:o 29:
          </note>
          <note xml:id="i-4VQS9K9HEArzPF3TkDxqRr">
            att staten genom sin inhemska statskredit måtte ställa ett belopp
            af 50 millioner kronor med 3 procent ränta, som halfårsvis betalades
            uti ouppsägbara obligationer, hvilka borde vara stälda på mindre
            valörer i 10, 20, 50 och 100 kronor, att försäljas med den kapitalrabatt,
            som tidsförhållandena kunde kräfva, och att dessa obligationer
            borde vara textade så, att de icke kunde belånas i utlandet, och
            hållas till försäljning på behöriga platser icke ensamt i de stora
            städerna, utan äfven vid hvarje postkontor och riksbankens afdelningskontor
            i landsorterna, der räntan äfven borde betalas; samt
          </note>
          <u xml:id="i-MCgtZmSQAs6LN9ow4N9tNj" prev="i-JR4fHni6ZUFaJcH9SGTREx" who="Q5716846">
            <seg xml:id="i-H5eibApgpb3yzPMXDfh35h">
              att använda nettobeloppet häraf att dermed i första rummet inom
              svenska verkstäder så mycket som der kunde tillverkas på möjligast
              kortaste tid fullständiga vårt sjöförsvar med anskaffande af den
              krigsmateriel för flottans räkning, som Kongl. Maj:t i sin proposition
              angående statsverkets tillstånd och behof föreslagit, så att flottan
              alltså måtte kunna fylla sin uppgift i försvaret och vår armé
              derigenom på verksammaste sätt kunde motsvara sitt ändamål och
              de ökade uppoffringar, nationen för dess stärkande underkastat
              sig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BwM6uCxCWifsCa1AHrUQYK">
            Utskottet hemstälde:
          </note>
          <note xml:id="i-AnMdeTv4Tmjc899NGJwpLr">
            att Riksdagen i anledning af herr friherre Klinckowströms, herr
            af Buréns, herr Almströms m, fl. och herr Lilliehööks m. fl. motioner
            måtte besluta i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl.
            Maj:t behagade låta upprätta och för näst sammanträdande Riksdag
            framlägga utredning angående de anslagsbehof, som måste tillgodoses
            för att vårt försvar må såväl till lands som till sjös, jemväl
            hvad materielen angår, varda fullständigadt, tillika med förslag
            i hvad mån och på hvad sätt medel dertill må lämpligast beredas.
          </note>
          <note xml:id="i-AJzEDXxbFV49VmHjESCUT9">
            Häremot hade reservation anmälts af herrar A. Persson i Mörarp,
            H. Andersson i Nöbbelöf, P. Pehrson i Törneryd, C. Persson i Stallerhult,
            S. G. von Friesen, P. Holm, Lasse Jönsson, N. Petersson i Runtorp,
            4. P. Danielson, K. A. Kihlberg, P. Norberg och L. Norrby, hvilka
            hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-RDieTDfQRjLs6jAJbG99ia">
            att herr Almströms m. fl. samt herr Lilliehööks m. fl. äfvensom
            friherre Klinkowströms och herr af Buréns omförmälda motioner,
            de sistnämnda i hvad de ej redan besvarats, icke måtte föranleda
            någon Rikdsagens åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-7aRqTyHMnP4YdnURMaofZS" type="speaker">
            Ordet begärdes af herr Danielson, som anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-R3t349WzzTVhqEVPDzZDSY">
            Jag skall be att i korthet få yrka afslag å utskottets hemställan
            och bifall till den af herr Anders Persson med flere afgifna reservation,
            hvari yrkas "att herr Almströms m. fl. samt herr Lilliehööks m.
            fl. äfvensom friherre Klinckowströms och herr af Buréns omförmälda
            motioner, de sistnämnda i hvad de ej redan besvarats, icke må
            föranleda någon Riksdagens åtgärd".
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6Yjf6YVaKRX8PZynQuVKvf" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 13
          </note>
          <u xml:id="i-UHAU9DDbGJLru5eXjS73RD" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-CpScwyMmdLAyZKQGdasAPA">
              Jag skall icke uppehålla kammaren genom någon motivering af detta
              yrkande, utan får blott hänvisa till den motivering, som är anförd
              i denna reservation, och jag tror, att de skäl, som deri anföras,
              äro fullt hållbara för den mening jag uttalat och det yrkande
              jag gjort.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ERkyGdXnydETj1Rde29fKM">
            Herrar Ola Bosson Olsson och Hansson i Solberga instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-3esaJZULMWsXsCvvDd8bmy" type="speaker">
            Herr Lilliehöök yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-5X4Uvs1LS8dLmjCZVAJgVQ">
            Herr grefve och talman, mine herrar! Redan vid 1892 års urtima
            riksdag, då beslut fattades att förbättra härorganisationen, var
            det en klar sak, som då äfven uttalades icke minst af urtima beslutets
            motståndare, att försvarsväsendet i sin helhet ändock komme att
            lida af åtskilliga bristfälligheter. Det talades och skrefs vidt
            och bredt om behofvet af sjökrigsmateriel för flottan, vapen för
            armén och förbättringar i fästningsväsendet, och detta tal var
            sant och hade sitt fulla berättigande, ty behofven funnos och
            de finnas allt jemt.
          </note>
          <note xml:id="i-FSL716421JfwqBw5wGbskf">
            Regeringens upprepade förslag, som gått ut på att åstadkomma
            en kraftigare utveckling af sjökrigsmaterielen, hafva endast i
            ringa utsträckning blifvit af Riksdagen bifallna, och riksdagshandlingarne
            vittna nogsamt derom att vapenanskaffningen och förbättrandet
            af fästningsförsvaret till följd af bristande medel måst inskränkas
            och fördröjas. Behandlingen af försvarshufvudtitlarnes extra ordinarie
            budget vid innevarande års Riksdag lemnar heller inga stora utsigter
            i detta afseende.
          </note>
          <u xml:id="i-6M1TxU7Vpqhe8FFiWss3Wi" next="i-GS36THi179jTtyNcN9SWbU" who="Q5952215">
            <seg xml:id="i-AikPkfZkxJcUfj55duEYfT">
              Att försvarsväsendet, i hvad angår materielen, är uti ett otillfredsställande
              skick, har emeilertid väckt oro och bekymmer hos mången, och deröfver
              må man ej förundra sig. Denna oro och den deraf följande åstundan
              att åstadkomma ett bättre sakernas tillstånd är anledningen till,
              att man velat påkalla Riksdagens uppmärksamhet genom de här föreliggande
              motionerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GS36THi179jTtyNcN9SWbU" prev="i-6M1TxU7Vpqhe8FFiWss3Wi" who="Q5952215" next="i-BeuUs3tj6qoGy9ekqXHQX5">
            <seg xml:id="i-Kc3RdZDjzJR3xN4KmNueYQ">
              Det är sant, att de behof, hvarom dessa motioner tala, äro stora,
              men det bör väl icke klandras, att man framhåller dem i hela deras
              utsträckning, ty den, som verkligen vill ett stort mål, bör utan
              bäfvan se detta mål klart framför sig, äfven om krafterna för
              tillfället icke skulle räcka till att nå detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BeuUs3tj6qoGy9ekqXHQX5" prev="i-GS36THi179jTtyNcN9SWbU" who="Q5952215" next="i-TV5vpgEx41Dj9o7RJwQPcH">
            <seg xml:id="i-QknU9dHA48grQMJh73kybD">
              Motionärernas förslag att genom upplåning inom landet åstadkomma
              medel för dessa behofs fyllande har blifvit skarpt klandradt från
              vissa håll. Man bar sagt att det är ett oerhördt slöseri att låna
              för militära ändamål. Det skulle, menar man, leda till statsbankrutt.
              Man har med mycken skärpa framhållit den finansiella ruin, som
              hotat några skuldsatta stater, såsom ett varnande exempel äfven
              för oss, och man har förmenat, att deras öde äfven skulle blifva
              vårt, om vi kastade oss in i dylika lånetransaktioner. Man har
              också framhållit, att de åtgärder, som motionärerna föreslagit,
              endast afse improduktiva ändamål. Men kan en åtgärd kallas improduktiv,
              som afser att värna fosterlandet och dess finansiella, industriella
              och kommersiella intressen? Nej, mine herrar, saken är enligt
              mitt förmenande allt för vigtig att affärdas med dylika uttryck
              af dåligt lynne och dy-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4cXcCTDtoVd4v1sT79N5To">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-f1DrU9Jhgw8sBezq2wEM6">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MZP53D9o6SGr1j8A8cMdgi">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ARDKpcpeWQ89eGXXgddte4">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-7E8Yr9y5dcsbudRXoxrNyH">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande mm.
          </note>
          <note xml:id="i-WPgkVwCkhoQ6nSECXvAPAh">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Xnv34FwGBvhUxqAGx2DG7t" type="date">
            14 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-TV5vpgEx41Dj9o7RJwQPcH" prev="i-BeuUs3tj6qoGy9ekqXHQX5" who="Q5952215" next="i-CXURoGx274fenZVPUe3Hxr">
            <seg xml:id="i-XFtDj15wDfddHAnt5eB3YG">
              lika tomma fraser. Jag tror, att den förtjenar att icke allenast
              allvarligt begrundas, utan ätven omsorgsfullt utredas, såsom motionärerna
              och äfven utskottet föreslagit, innan den utan vidare kastas öfver
              bord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CXURoGx274fenZVPUe3Hxr" prev="i-TV5vpgEx41Dj9o7RJwQPcH" who="Q5952215" next="i-9xr2p82DmnwjC4oQcdfnpD">
            <seg xml:id="i-MGMfSBSaGNNLwX6asuKR1Y">
              Ar det då nödvändigt för fosterlandets försvar att flottan förstärkes
              med tidsenliga fartyg, att armén förses med tillräckligt antal
              dugliga vapen och att fästningsförsvaret förbättras? Om svaret
              på denna fråga blir jakande, och något annat torde väl icke kunna
              förutsättas, så uppstår en annan fråga: kunna väl dessa stora
              och vigtiga fosterländska behof med de hittills vanliga anslagsbeloppen
              fyllas inom rimlig tid? På denna fråga måste jag för min del svara
              nej, ty hvad sjöförsvaret beträffar, skulle det på den hittills
              följda vägen komma att dröja en tidrymd af cirka 50 år, innan
              det antal fartyg skulle kunna anskaffas, sonr ansåges nödvändigt
              för ett betryggande sjöförsvar. Och då ett krigsfartygs tjenstbarhet
              icke kan anslås till mer än cirka 30 år, så är det tydligt, att
              vid 50-årsperiodens slut omkring halfva antalet af dessa fartyg
              skulle vara otjenstbara. Således kunna vi på den väg, som hittills
              varit följd, icke uppnå det mål, hvartill vi borde sträfva, nemligen
              ett betryggande sjöförsvar. Utsigterna för fästningsväsendets
              upphjelpande torde icke vara synnerligen bättre, och hvad beträffar
              anskaffningen af vapen för armén, så lärer det komma att dröja
              mer än 12 år, innan det minimiantal gevär skulle kunna anskaffas,
              som vore nödvändigt, äfven om det anslag, som nu i år lemnades,
              blefve gällande allt fortfarande. Visserligen komme nyanskaffningen
              att påskyndas, i samma mån som årsanslaget ökades utöfver hvad
              som nu beviljats, men här är naturligtvis efter min mening först
              och sist fråga om att snart kunna uppnå den punkt, då vårt försvar
              kan anses betryggande. Under sådana förhållanden finnes det enligt
              mitt förmenande ingen annan utväg, på hvilken man kan slå in,
              än att, såsom de flesta andra kustländer i Europa till och med
              det rika England, och såsom nu senast blifvit föreslaget äfven
              i Norge, slå in på lånevägen, naturligtvis under förutsättning
              att lånen upptagas inom landet, så att räntorna komma att tillfalla
              landets egna innebyggare, och att lånen ställas på viss amorteringstid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9xr2p82DmnwjC4oQcdfnpD" prev="i-CXURoGx274fenZVPUe3Hxr" who="Q5952215" next="i-PJCUJ3pAY6KWqPfJJmN5Tg">
            <seg xml:id="i-Y87XVAqgLr5ecbMJBsfJQX">
              Utskottet har vid behandlingen af denna fråga ansett sig på angifna
              skäl icke kunna gå med på de lånebelopp, som motionärerna föreslagit.
              Jag medgifver, att denna utskottets åtgärd under nuvarande förhållanden
              kan vara i viss mån välbetänkt, och jag vill derför mot densamma
              ej göra någon erinran, i all synnerhet som denna fråga i alla
              fall vore afsedd att hänskjutas till Kongl. Maj:t för utredning,
              då det ju i sista hand blir Kongl. Maj:t, som kommer att föreslå
              lånebeloppens storlek.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pw6PTkhiJ6sLdorphGDwKQ">
            Herr grefve och talman! Jag anhåller att få yrka bifall till
            utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-DzV9GcGdXVt5c8o4nm4Tiq">
            Häruti instämde herr Svensson från Karlskrona. Herr Pehrson i
            Törneryd: Jag har redan genom att biträda
          </note>
          <u xml:id="i-PJCUJ3pAY6KWqPfJJmN5Tg" prev="i-9xr2p82DmnwjC4oQcdfnpD" who="Q5952215" next="i-Vi8qWHb2eWzEaJPTqheKfU">
            <seg xml:id="i-QLxbWGCL2yuuCnxg9mYx93">
              den reservation, som är bifogad statsutskottets betänkande, gifvit
              min mening i frågan tillkänna, men uti en så vigtig sak som den
              före-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VTEtzXTeDDDg1aQkAk2qJC" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 15
          </note>
          <u xml:id="i-Vi8qWHb2eWzEaJPTqheKfU" prev="i-PJCUJ3pAY6KWqPfJJmN5Tg" who="Q5952215" next="i-Dj3aSZMhBpSo5L6gqkM5B">
            <seg xml:id="i-V25t1WWnRtGpCfVNKTuDaP">
              varande vill jag derjemte begagna mig af den rätt, som tillkommer
              hvarje riksdagsman, att få sin mening i protokollet förvarad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dj3aSZMhBpSo5L6gqkM5B" prev="i-Vi8qWHb2eWzEaJPTqheKfU" who="Q5952215" next="i-MMCXTtRjMaBTYeH2ajTEkT">
            <seg xml:id="i-CC5KRWEGqWDqogXYyYXBqe">
              De hufvudskäl, som synas mig kunna anföras emot både motionärernas
              mening och den framställning, som blifvit gjord af statsutskottet,
              finnas anförda i den reservation, som äfven jag har inom utskottet
              biträdt. Jag kan således fatta mig mycket kort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MMCXTtRjMaBTYeH2ajTEkT" prev="i-Dj3aSZMhBpSo5L6gqkM5B" who="Q5952215" next="i-M7TGSx2K19M4s5AmLzLuFT">
            <seg xml:id="i-5NAXQxPNQLKZBNHU3Zfv7n">
              Men om jag än vill försöka att så göra, anser jag dock, att några
              ord böra sägas, om hvad som under de närmast förflutna årtiondena
              försiggått, innan denna idé har dykt upp, att vi skola låna till
              förstärkande af vårt försvarsväsen. Jag syftar på den tid, då
              ropet var starkt icke allenast i vårt land, utan i många andra
              länder, att man borde förstärka sin sjökrigsmateriel med hvad
              som då var modernt och ansågs vara det bästa. Herrarne torde alla
              känna till, huru monitorerna på sin tid voro det enda vapen, till
              hvilket man ansåg sig kunna trygga sig i fråga om sjöförsvaret.
              På 1870-talet kommo åter rammfartygen på dagordningen, och jag
              vill minnas, att det år 1875 gjordes framställning till den svenska
              Riksdagen om ett större anslag för anskaffande af sådana fartyg.
              Vid ingen af dessa nu af mig omnämnda tidpunkter hade vårt land
              kunnat anskaffa den sjökrigsmateriel, som då ansågs nödig, under
              den tidrymd, inom hvilken anskaffningen förutsattes böra ske,
              utan medelst anlitande af lånevägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M7TGSx2K19M4s5AmLzLuFT" prev="i-MMCXTtRjMaBTYeH2ajTEkT" who="Q5952215" next="i-UGFufJMKAUAqGmCw7DqAYu">
            <seg xml:id="i-83DK4Dyx5j1EHH735sNqC9">
              Antag att svenska Riksdagen vid någon af dessa tidpunkter anlitat
              den utväg, som motionärerna nu vilja bjuda oss på samt att vii
              följd deraf nu hade att betala ränta och amortering på lån för
              anskaffandet af dessa numera omoderna krigsfartyg med i rundt
              tal 2 millioner kronor årligen, så undrar jag hvad vi nu skulle
              säga om våra fäder, som genom fattandet af ett så oklokt beslut
              skaffat oss en sådan utgift? Beträffande nu föreliggande fråga
              är förhållandet alldeles enahanda. Såvidt man får tro på, att
              verlden går framåt och uppfinningarne likaså, lider det icke något
              tvifvel, att icke den sjökrigsmateriel, som motionärerna vilja
              anskaffa genom upplåning, snart skulle vara omodern, så att vi
              blefve nödsakade att inom en alls icke aflägsen framtid förskaffa
              oss ny, tidsenlig sådan, och då hade vi derjemte qvar under en
              lång följd af år en utgift på öfver 2 millioner kronor om året
              för denna mer eller mindre obrukbara materiel, som vi nu beslutat
              anskaffa genom skuldsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UGFufJMKAUAqGmCw7DqAYu" prev="i-M7TGSx2K19M4s5AmLzLuFT" who="Q5952215" next="i-3Xgr7A1R1dNYKUuKjbHWzA">
            <seg xml:id="i-E3f3hSvGeN8RyjzFGnoPic">
              Motionärerna förutsätta nemligen, att amorteringstiden skulle
              blifva 30 år, och de säga på samma gång, att den tid, som ifrågavarande
              fartyg kunna anses brukbara, är likaledes högst 30 år. Men under
              den sista tredjedelen af denna tidsperiod äro dessa fartyg naturligtvis
              temligen omoderna och otidsenliga, ja, kanske redan delvis upprostade
              och obrukbara. Men ändå skulle man äfven under denna senare tidsperiod
              enligt motionärernes förslag hafva en ränta och amortering af
              mer än 2 millioner kronor årligen att betala för dessa fartyg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Xgr7A1R1dNYKUuKjbHWzA" prev="i-UGFufJMKAUAqGmCw7DqAYu" who="Q5952215" next="i-Q5oChkgRGYoCLc3yKeqtG7">
            <seg xml:id="i-895RNnjibsfRtWUY1jPrG9">
              Motionärerna i denna kammare, herrar Lilliehöök, Alsterlund,
              Elis Nilson och Edvard Svensson hafva beräknat, att den ifrågavarande
              materielen skulle kunna vara anskafftad tio år efter det lånet
              upptagits och de förutsätta, att det vid den tiden skulle gå så
              mycket lättare för sig att betala det högsta beloppet i räntor
              och amortering af lånet,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uy2NQthaSBbyzN4Cfms4S4">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-Qv1cSVbbVXpYJfa91ERPS2">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ya1wah2sysbBowypaDWEsZ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JaX1Rqcz6dw95GS3Nhe9fB">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-JHo9Lzj9rqanwGbezYT1PQ">
            Angående upptagande lån för försvarets stärkande
          </note>
          <note xml:id="i-GgyUNVmxQZHWKrnEDr6aeM">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-F1rc56ApN5ixxoTNShYK3N">
            16 Måndagen den 137Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-Q5oChkgRGYoCLc3yKeqtG7" prev="i-3Xgr7A1R1dNYKUuKjbHWzA" who="Q5952215" next="i-PghyPFh9pWm7hqFeRkukwH">
            <seg xml:id="i-HNup1AMdHzRT31uY4p3Rrc">
              som, säga de, vid den tiden grundskatterna äro afskrifna. Jag
              kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PghyPFh9pWm7hqFeRkukwH" prev="i-Q5oChkgRGYoCLc3yKeqtG7" who="Q5952215" next="i-LYH1JyBmgjmLjTVVD1xn6x">
            <seg xml:id="i-VHfUxA2cU2QFuovZ6DseDv">
              icke rigtigt förstå hvad motionärerna mena härmed. Mena de möjligen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LYH1JyBmgjmLjTVVD1xn6x" prev="i-PghyPFh9pWm7hqFeRkukwH" who="Q5952215" next="i-RBWvvhgJ2BtD9fGaRkP8x6">
            <seg xml:id="i-XGrbqdqrqgnn1ZbW2FTJbo">
              att, enär grundskatterna då afskrifvits, statsverket derigenom
              har kommit ifrån motsvarande utgiftsbelopp, så är det för visso
              en märkvärdig tankegång, som synes mig otillämplig i praktiken.
              Mena de deremot, att det verkligen skulle kunna gå för sig att
              i praktiken tillämpa ett sådant system, ja, då skulle det också
              vara tillrådligt att när som helst och ju förr dess hellre afskrifva
              alla skatter, ty derigenom skulle staten då blifva befriad från
              sina utgifter! Och hvarför föreslå då motionärerna icke en sådan
              vislig åtgärd?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RBWvvhgJ2BtD9fGaRkP8x6" prev="i-LYH1JyBmgjmLjTVVD1xn6x" who="Q5952215" next="i-Y8xEn1PGQoFbock7rASzuD">
            <seg xml:id="i-8zSBsMHewbc81Lyes7sqtn">
              Motionärerna säga vidare, att vid denna tidpunkt, d. v. s. om
              10 år, har 1892 års urtima Riksdags beslut trädt i sin fulla kraft,
              och derför anse de, att staten då skulle hafva så mycket lättare
              att åtaga sig denna högre utgift, som blefve en följd af anskaffningen
              af ifrågavarande krigsmateriel. Derför att de utgifter för staten,
              hvilka blefvo en följd af urtima Riksdagens beslut år 1892, nått
              sin högsta höjd, derför skulle staten hafva så mycket lättare
              att åtaga sig ännu flera och ökade utgifter för försvaret, såsom
              den af motionärerna föreslagna nya utgift af öfver 2 millioner
              kronor årligen. Jag kan för min del verkligen icke fatta denna
              tankegång och emedan jag anser motionärernas förslag innebära
              orimligheter, har jag icke kunnat underlåta att framhålla desamma
              för kammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y8xEn1PGQoFbock7rASzuD" prev="i-RBWvvhgJ2BtD9fGaRkP8x6" who="Q5952215">
            <seg xml:id="i-SDAErjhonYSbDscFR3dsvs">
              Då hvad jag nu anfört synes mig tala för afslag icke blott för
              motionärernas förslag utan äfven på statsutskottets hemställan,
              anhåller jag att få yrka bifall till reservationen, hvilken innebär
              ett rent afslag på såväl motionerna i ämnet som statsutskottets
              skrifvelseförslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KmLQv9taLDBrpMrD3E9RT7">
            I detta yttrande instämde herrar Anderson i Hasselbol, Nilsson
            i Skärhus, Andersson i Upsala, Olsson i Kyrkebol, Norberg, Hanmarström,
            Jansson i Djursätra, Odqvist, Eriksson i Elgered och Olsson i
            Ornakärr.
          </note>
          <note xml:id="i-B81pK5p7XYEoHLa82tj5Ck" type="speaker">
            Chefen för sjöförsvarsdepartementet, herr statsrådet Christerson
            erhöll härefter ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5608401" xml:id="i-FHuDbLDUHWwnSFRRiykSKm" next="i-KMFFTE3rUiHYCfhXk98EjQ">
            <seg xml:id="i-9Qv6irAY2UVHWSxCHh2ak7">
              Med anledning af den siste talarens anförande, vill jag anhålla
              att få påpeka ett par omständigheter, som han icke synes hafva
              fäst något afseende vid, men som dock för att kunna rätt bedöma
              frågan äro af stor betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KMFFTE3rUiHYCfhXk98EjQ" prev="i-FHuDbLDUHWwnSFRRiykSKm" who="Q5608401" next="i-X3oUBwgeb5ErAXFJiAEGWe">
            <seg xml:id="i-WYWum9KZBeK43NBkFquWks">
              De åsigter, som talaren framstälde, måste kännas mycket nedslående
              för hvar och en, som är vän af sjöförsvarets stärkande. Han framstälde
              med synnerligt eftertryck den frågan: hvad skulle hafva inträffat,
              om Riksdagen förut hade beviljat de anslag, som af Kongl. Maj:t
              begärts till byggande af fartyg för flottan? Han fäste sig dervid
              särskildt vid den utveckling, som sjökrigsmaterielen sedan lång
              tid tillbaka undergått. Den epok, han afsåg, karakteriseras nemligen
              af en vacklande hållning i afseende å sjökrigsmateriel, ja, man
              kan nästan säga af dennas pånyttfödelse. Ett likartadt förhållande
              har egt rum äfven på andra områden, såväl krutets som artilleriets.
              Det var ett tidsskede, då man icke var säker på hvad man kunde
              hafva största nytta af, utan man fick pröfva och förkasta på olika
              håll. Dessa omkastningar i sjökrigsmaterielens konstruktion skedde
              synnerligen hastigt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WrcZa3XTtAoCYLLLvAcmJj" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 17
          </note>
          <u xml:id="i-X3oUBwgeb5ErAXFJiAEGWe" prev="i-KMFFTE3rUiHYCfhXk98EjQ" who="Q5608401" next="i-7CEGjRgcVvcpsvRZNsTpdw">
            <seg xml:id="i-HWKMqV9YnfeNvy3PKCJoky">
              Just sådan var den tidsperiod, som talaren fäst sig vid. Men
              icke kan man väl derför hafva anledning antaga, att, om Riksdagen
              beviljat ett större fast anslag för byggande af krigsfartyg, vi
              här i Sverige icke skulle hafva följt med vår tid, utan fortsatt
              att bygga tartyg af den ej längre tidsenliga typen, utan att fästa
              något afseende vid nyssnämnda utveckling eller omkastning beträffande
              sjökrigsmaterielen. Icke hade väl vi då varit så konservativa,
              att vi, ehuru vi märkt, att materielen icke vore tidsenlig eller
              lämplig, ändock fortsatt med anskaffande af samma slags materiel,
              så länge de anslagna penningarne räckte. Åh nej, vi hade nog liksom
              alla andra länder sökt följa med vår tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7CEGjRgcVvcpsvRZNsTpdw" prev="i-X3oUBwgeb5ErAXFJiAEGWe" who="Q5608401">
            <seg xml:id="i-FUKSUd68UGhKhb6vEoLBmU">
              Nu är emellertid detta skede förbi; nu hafva åsigterna om den
              lämpligaste konstruktionen af sjökrigsmateriel fullt stadgat sig,
              ty på de sista 20 å 25 åren har icke något egentligt nytt framträdt
              inom de stora marinerna, och vi behöfva derför icke nu riskera,
              att sådana stora omkastningar åter skola på länge behöfva hos
              oss ega rum. Derför är icke heller faran af att nu bevilja ett
              fast nybyggnadsanslag för flottan på långt när så stor, som herr
              Pehrson i Törneryd ansåg den vara. Dessa monitorer, som herr Pehrson
              också talade om, äro visst icke numera tidsenliga och användbara
              på samma sätt och i den rigtning, som när de byggdes, men dessa
              fartyg kunna dock ännu den dag som är blifva ganska nyttiga och
              väl använda. De ingå nemligen som en väsentlig del i den krigsstyrka,
              som skall användas vid försvaret af vissa positioner, så att för
              oss spela de en ingalunda ovigtig roll. Under sådana förhållanden
              tycker jag icke att man har rätt att säga, att den omständigheten,
              att man truktar att det man skaffar sig under tidernas längd skall
              behöfra undergå förändringar, är ett skäl till att icke skaffa
              något.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RhH54u7Xx8WwcReHPASSy8" type="speaker">
            Herr Odhner:
          </note>
          <u who="Q731379" xml:id="i-WAsSTRUMPxnnZd1FZF52Q9" next="i-Tezt5Qh2XafieK2Q9jYKHx">
            <seg xml:id="i-WGKLwNZuxj7AYAspPbZwr7">
              Herr talman! Jag vill visst icke förneka betydelsen af de skäl,
              som reservanterna anfört för sin åsigt. Jag menar då likväl egentligen
              det skäl, som de anfört i första rummet, nemligen det som rör
              rikets kredit och den ofördelaktiga inverkan, som en åtgärd af
              här ifrågasatt beskaffenhet skulle derpå kunna utöfva. Hvad återigen
              beträffar det reservanternas hufvudskäl, som förekommer i andra
              stycket på sid. 21, nemligen att, om man nästan på en gång för
              ändamålet använder så stora summor, som motionärerna förutsatt,
              «skulle visserligen allt det väsentligaste af den erforderliga
              krigsmaterielen kunna under den närmaste framtiden anskaffas,
              men med de hastiga förändringar, typer och modeller äro underkastade,
              skulle den sålunda förvärfvade materielen, i synnerhet den som
              tillhör flottan, snart icke längre vara tidsenlig" — hvad beträffar
              det skälet, så kan det väl hända att det träffar i någon mån motionärerna,
              men jag kan icke se att det träffar utskottet. Ty medan motionärerna
              hafva förutsatt en temligen kort anskaffningstid, har deremot
              utskottet, synes det mig, autagit en ganska lång period för denna
              anskaffoing. Dessutom har ju utskottet i sin kläm icke inlåtit
              sig på denna specialfråga, utan endast yrkat en utredning af saken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AL3FwqrSUsXE9443P2cdeu">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-K73TXMpbmFVNk7LJv1ag3Y">
            2 a
          </note>
          <note xml:id="i-CdjLGX2GPu6KxAWWgc8HyW">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-2KDcnJVZUBrwvmU3fNrb3t">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Hm8A66nrJi46M5Gtvp6Jxz">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NgBbEj4XTqVFurZsLcyyQX">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-Qo3HLJfBT4ZU4yHbkCRnry">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-7u8Eo2RkmJBsLYxURt411o" type="date">
            18 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-Tezt5Qh2XafieK2Q9jYKHx" prev="i-WAsSTRUMPxnnZd1FZF52Q9" who="Q731379" next="i-JqYdDzXknx91fXgVWbNNZa">
            <seg xml:id="i-PvhYkaTYooP2Nhe8mgkydP">
              Jag återgår således till det förstnämnda skälet, nemligen hvad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JqYdDzXknx91fXgVWbNNZa" prev="i-Tezt5Qh2XafieK2Q9jYKHx" who="Q731379" next="i-3Xobk9zUkmKJk6PQS62Ekx">
            <seg xml:id="i-L9otjRSUnDz6xDZvQxkt8v">
              upptagande 2 som rörde rikets kredit. Det är det enda, som jag
              kan tillerkänna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MDrgSRLW8y2aG3uebdgre5">
            lån fö försvarets stärkande
          </note>
          <note xml:id="i-BGe8N8DyVB8rM72WFqWeUH">
            m. Mm.
          </note>
          <note xml:id="i-R9itPBTTEbz8MujLEL9ceU">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-3Xobk9zUkmKJk6PQS62Ekx" prev="i-JqYdDzXknx91fXgVWbNNZa" who="Q731379" next="i-UP4JyLSgZNteR45iAESRY3">
            <seg xml:id="i-94vTLqFSzPGBTMmPuDBnWY">
              någon större betydelse. Jag kan då icke föreställa mig att det
              skulle vara så farligt, som herrar reservanter hafva menat, att
              beträda en dylik väg, som den utskottet tänkt sig. Att ett lån
              upptages för ett så kalladt improduktivt ändamål, borde väl icke
              så synnerligen skada rikets kredit under två förutsättningar,
              nemligen dels att det sker endast undantagsvis, för en enda gång,
              och dels att man oryggligen följer den grundsatsen, att lånet
              upptages uteslutande inom landet. Nu säga visserligen reservanterna
              att, om man också går aldrig så försigtigt till väga med afseende
              på dylika obligationer, man icke kan hindra att de söka sig väg
              till utlandet. Ja, det är visserligen möjligt, att ett mindre
              antal af dessa obligationer skulle hamna på utländsk botten. Men
              det är å andra sidan väl föga troligt, att ett sådant mindre antal
              skulle väsentligen rubba eller skada vår kredit i utlandet, då
              den för öfrigt är god och väl grundad och då Sverige i allt fall
              och under alla omständigheter kommer att höra till de minst skuldsatta
              staterna. Om jag äfven ur denna synpunkt ännu skulle hafva qvar
              några betänkligheter, så häfvas de helt och hållet genom en enda
              reflexion. Det är den, som äfven finnes här anförd af motionärerna
              och af utskottet, att, om ingen extra ordinär åtgärd vidtages,
              utan allt får fortgå med samma långsamhet som hittills, blir deraf
              en oundviklig följd, att vårt försvar aldrig kan blifva annat
              än halffärdigt, bristfälligt och otillfredsställande för sitt
              ändamål och i farans stund; vi kunna då icke hoppas att få någonting
              annat än en flotta, som icke är i stånd att försvara våra kuststäder
              eller skydda vår neutralitet, en armé, som icke är försedd med
              tillräckliga vapen, fästningar som äro halffärdiga och halfbestyckade
              och slutligen — hvad som är det allra betänkligaste — de vigtigaste
              punkterna i vårt land alldeles obefästade, såsom i synnerhet Stockholm
              och Göteborg, Gotland och framför allt den vigtiga norrländska
              gränsen. Det kan då lätteligen hända, att alla våra hittills på
              försvaret nedlagda kostnader äro rent af bortkastade och förspilda.
              Det kan hända, att våra hamnstäder komma att brandskattas och
              vår öppna landsbygd hemsökas och utsugas af fiendtliga reqvisitioner
              och att inom några få dagar af landet utpressas lika många millioner,
              som nu äro i fråga att låna och amortera under en längre följd
              af år till förekommande af sådana eventualiteter, som jag nyss
              nämnt. Det kan till och med inträffa, att vår sjelfständighet
              sättes i fara och gifves till spillo. Lägger man nu i den ena
              vågskålen allt detta och i den andra vågskålen farhågan eller
              möjligheten — ty det är ju icke annat än en möjlighet, mine herrar!
              — att våra statspapper för ett ögonblick skulle komma att sjunka
              med en och annan procent på den utländska marknaden, så kan jag
              för min del icke ett ögonblick tveka i valet. Hvad särskildt beträffar
              våra statspapper och deras sjunkande värde, vill jag fästa uppmärksamheten
              på en annan omständighet. Om ock ett sådant sjunkande skulle inträffa
              i sammanhang med ett dylikt försvarslån, hvad tro herrarne skulle
              inträffa i fall af ett krig, om det visade sig att Sverige icke
              vore i stånd att häfda sin neutralitet, om Sverige stode vanmägtigt
              och ur
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AS2hDU8GRA9kYp7ZaMQbJq" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 19 N:o 44.
          </note>
          <u xml:id="i-UP4JyLSgZNteR45iAESRY3" prev="i-3Xobk9zUkmKJk6PQS62Ekx" who="Q731379" next="i-LBx246Vn9roU3f5XpfyUgH">
            <seg xml:id="i-BWwmbPuUe8fSB7scmUGiHi">
              stånd att försvara sig sjelft? Jo, då skulle man få se fall på
              våra Angående statspapper, hvartill man aldrig förr varit vittne.
              Detta är äfven en upptagande af omständighet att taga i betraktande.
              försoet Jag kan under dessa förhållanden icke annat än uttala
              mina "stärkande sympatier för förslaget och yrka bifall till utskottets
              hemställan, så m.m. mycket hellre, som utskottet uti sin motivering
              hållit sig inom mått- (Forts) ligare gränser än motionärerna;
              hvartill kommer att den utredning, som utskottet begär, bäst skall
              komma att visa både fördelarne och olägenheterna af det nya system,
              som här blifvit ifrågasatt. Jag anhåller om bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5MtmU5TLzaieNxDkv1Zxh8">
            Med herr Odhner instämde herrar Swartling, Eklund från Norrköping,
            Boéthius, Grundell och Nyström.
          </note>
          <u xml:id="i-LBx246Vn9roU3f5XpfyUgH" prev="i-UP4JyLSgZNteR45iAESRY3" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-FKukhtiHUgcXV2DVnQYCvc">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JnKjngTNBQUoaazyQkRP4n" type="speaker">
            Herr Palme:
          </note>
          <u who="Q6033580" xml:id="i-GwaTTZVvoepikMoxzutq8v" next="i-KKpqXrcqSdiANjrc7bBgr8">
            <seg xml:id="i-8EafQVX1jSNXHg2a2r76Fg">
              Herr talman, mine herrar! Då jag för något öfver 20 år sedan
              för första gången åhörde en föreläsning i krigskonst på Karlberg,
              började föreläsaren sin kurs med att utlägga den stora nyttan
              för individen så väl som för staten och den stora välsignelsen
              af krig. Ja, mine herrar, det är verkligen så, att ifrån en af
              statens lärostolar dylika läror inplantas hos de unga krigareämnena
              eller åtminstone inplantades; och dessa läror hafva, om jag icke
              misstager mig, återfunnits i en tryckt lärobok i ämnet. Alldeles
              samma eller närbeslägtade åsigter synas mig gå igen såväl i motionärernas
              förslag som i åtskilliga af de tidningar, som omnämnt desamma
              och som angående det nu ifrågasatta lånet anse att detta "endast
              af en inskränkt uppfattning kan betecknas som improduktivt". I
              detta afseende skall jag be att få erinra, hurusom en af motionärerna
              talar om, att dylika lån åstadkomma "nya och förökade industrier
              i landet” samt gynna all industri, och att ett system med inhemska
              lån för försvarsändamål "icke utsuger utan höjer industrien och
              kapitaltillväxten, hvarigenom välståndet och nationalförmögenheten
              ökas och befrämjas”. Jag har icke fått fullt klart för mig, i
              hvad mån utskottets majorilet delar dessa åsigter, och om icke
              möjligen samma ärade majoritet kan anse, att pansarfartyg kunna
              för vårt land insegla frakter, och fästningar möjligen användas
              för lukrativa fastighetsplaceringar. Ty det är endast med temligen
              stor tvekan, som utskottet tager afstånd från de nyss af mig antydda
              meningarna, då utskottet förordar dylika lån, "fastän icke i ordets
              rätta bemärkelse för produktivt ändamåls. Dermed må emellertid
              vara huru som helst, så kan det — mena dessa förslags anhängare
              — dock icke förnekas, att dessa lån, upptagna till ett älskadt
              fosterlands försvar, således äro ytterst afsedda för produktiva
              ändamål. Det är sant, att i viss mån kunna försvarsutgifter liknas
              vid de utgifter, som en fastighetsegare ålägger sig i och för
              brandförsäkring af sin egendom. Men likasom ett brandförsäkringsbolag
              kan för en viss risk fordra så höga premier, att de blifva helt
              enkelt olidliga för dem, som hafva att gälda desamma, på samma
              sätt är det med de försvarsutgifter, som kunna af en stat for-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XXJza8tuS9goeDdiQFSP9Y">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-Qa8uzuPT1AYZKRoQi6m7q">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-U7g2dAkeYtADQHVb9eQHhe" type="date">
            20 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-KKpqXrcqSdiANjrc7bBgr8" prev="i-GwaTTZVvoepikMoxzutq8v" who="Q6033580" next="i-VGWvWaWyJryDQjNKuMUudb">
            <seg xml:id="i-RdePgLpKiUAHmW35Xsgcwm">
              dras. Det måste gifvas en gräns, utöfver hvilken dylika utgifter
              icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VGWvWaWyJryDQjNKuMUudb" prev="i-KKpqXrcqSdiANjrc7bBgr8" who="Q6033580" next="i-XPchD6qZ8vnfdvEizeAwk1">
            <seg xml:id="i-L5L6hMYyjtJikvqTNGLfXd">
              "BRA kunna gå; och hvad vårt fosterland beträffar, synes mig
              för närvarande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LnViUMJxR7wFhfrNh5QaKv">
            försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GyM631Zgj7AkUfrrz8LFdK">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-XPchD6qZ8vnfdvEizeAwk1" prev="i-VGWvWaWyJryDQjNKuMUudb" who="Q6033580" next="i-HnntP3DhZKn94rE4VTGXzj">
            <seg xml:id="i-EAJqnmA5bCida1peE7URRa">
              denna gräns icke blott upphunnen, utan äfven öfverskriden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HnntP3DhZKn94rE4VTGXzj" prev="i-XPchD6qZ8vnfdvEizeAwk1" who="Q6033580" next="i-Lg21Z9o2SgJmgrLcjirHGz">
            <seg xml:id="i-TPnofXPcSDM47BGeGeKnue">
              Betrakta vi förhållandena Europa rundt, så se vi att de utgifter,
              som Sveriges folk åtagit sig för sitt försvar — jemförda med såväl
              invånareantalet som med statsbudgeten i dess helhet — äro större
              än i de allra flesta länder. Våra försvarsutgifter belöpa sig,
              som bekant, till något öfver 8 kronor per individ af landets befolkning
              och uppgå till 38 å 40 procent af samtliga statsutgifterna. Se
              vi t. ex. på Spanien, så har detta land, som dock vill räkna sig
              såsom stormagterna närstående, en utgift för försvaret af endast
              6 kr. 40 öre per invånare och något öfver 21 procent af statsbudgeten.
              Grekland har en sådan utgift af 63 krona per invånare och inemot
              23 procent af statsbudgeten. Holland — det rika Holland — har
              visserligen 12 kronor — således något mer än Sverige — per individ,
              men endast något öfver 27 procent af statsbudgeten. Portugal har
              resp. 6 kronor 50 öre och 17 procent, Rumänien 5 kronor 90 öre
              och 20 procent och Danmark, hvars nationalförmögenhet är betydligt
              större än vår, har visserligen per individ försvarsutgifter af
              10 kronor 69 öre, men i procent af budgeten utgöra de endast 38—39
              procent, d. v. s. ungefär samma procentsiffra som för Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lg21Z9o2SgJmgrLcjirHGz" prev="i-HnntP3DhZKn94rE4VTGXzj" who="Q6033580" next="i-EBT23hzjbfb6TQ7bAFQkYS">
            <seg xml:id="i-6Rr9mL7bYSc5tUrGPtW9qc">
              Statsutskottet har gjort en annan jemförelse, nemligen mellan
              statsskulden, dels fördelad på antalet invånare, dels i jemförelse
              med de årliga statsinkomsterna. Jag föreställer mig dock, att
              den af mig gjorda jemförelsen är med afseende på den nu föreliggande
              frågan mera upplysande. Och för öfrigt, den omständigheten, ”att
              vi hittills lyckats hålla oss temligen lågt nere på skuldsättningens
              skala, den omständigheten betyder icke på något sätt, att vi ytterligare
              kunna bära en än vidare utsträckt skuldsättning — och detta för
              improduktiva ändamål. En fattig man kan hafva de allra största
              svårigheter att uppbära och dragas med en jemförelsevis obetydlig
              skuldsumma, medan en rik man utan olägenhet kan låna upp en förmögenhet.
              Det är denna omständighet, som bör tagas i beräkning. Det är nationalförmögenheten,
              som vid de af utskottet anstälda jemförelserna icke tagits i betraktande.
              Och i fråga om nationalförmögenheten stå vi gudnås ej så högt
              på nationernas rangskala, att vi icke redan genom en ringa ökning
              af vår statsskuld skulle kunna komma i det obehagligaste läge.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EBT23hzjbfb6TQ7bAFQkYS" prev="i-Lg21Z9o2SgJmgrLcjirHGz" who="Q6033580" next="i-K5RgVwbjqxoz3QXNkz2n11">
            <seg xml:id="i-KutXF6tFqGy9yDMNhRDwgY">
              Huru skulle vi då, menar man, kunna åstadkomma de ytterligare
              medel, som äro nödvändiga för åvägabringande af ett betryggande
              försvar?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K5RgVwbjqxoz3QXNkz2n11" prev="i-EBT23hzjbfb6TQ7bAFQkYS" who="Q6033580" next="i-MapVuNpuQyKShsNz54WvWu">
            <seg xml:id="i-GiVHasa634btTTkNXWrDgx">
              Jag skall be att angående flottan få anföra en liten jemförelse,
              som jag tagit mig friheten göra. Det är en jemförelse mellan den
              svenska och den danska flottan. Jag gjorde denna beräkning förlidet
              år och har sedermera icke haft tillfälle att kontrollera siffrorna
              eller att komplettera dem med de sedan dess offentliggjorda uppgifterna.
              Jag vill först nämna, att enligt ett enstämmigt — som jag tror
              åtminstone, fullkomligt enstämmigt —- uttalande af alla, som känna
              de båda ländernas mariner, den danska flottan ovedersägligen är
              den
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RUsdPNhBZqU3ZzUjurbvAw" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 21
          </note>
          <u xml:id="i-MapVuNpuQyKShsNz54WvWu" prev="i-K5RgVwbjqxoz3QXNkz2n11" who="Q6033580" next="i-HMF5SnN5ZyrtWLTzkH3a2x">
            <seg xml:id="i-Mac4JA6cFekLMLb4yDe36x">
              svenska öfverlägsen. — Den danska flottan har 4 pansarskepp,
              den svenska har sina 3 första klassens pansarbåtar, men dessutom
              har den danska flottan 3 pansarbatterier, åtskilliga snabbgående
              kryssare, deribland både fregatter och korvetter, en hel del kanonbåtar
              o. s. Vv. Vi hafva visserligen en hel del pansarbåtar, bland hvilka
              till andra klassen räknas våra monitorer och till tredje klassen
              några föråldrade, i början af 1870-talet byggda småbåtar, hvaribland
              till och med finnas sådana, som drifvas med handkraft. Dessutom
              hafva vi några kanonbåtar af för liten fart och jemförelsevis
              ringa stridsvärde samt åtskilliga Cöfningsoch skolfartyg". Gå
              vi till minbåtarne, detta vigtiga moment i sjöförsvaret, så finna
              vi oss fullkomligt sakna s. k. minbåtar för öppen sjö. Sådana
              har Danmark icke mindre än 6. Vi hafva icke någon minbåt, som
              enligt europeiskt begrepp kan kallas för en första klassens minbåt,
              under det att Danmark har 3 sådana. Vi hafva deremot 12 af andra
              klassen mot Danmarks 2 och 8 af tredje klassen mot Danmarks 11.
              Se vi åter på den danska flottans tonnage, befinnes denna vara
              omkring 23 procent större än den svenska flottans, och gå vi till
              det sammanlagda antalet hästkrafter, är detta i den danska flottan
              58 procent större än i den svenska flottan. Medelfarten är — så
              godt jag kunnat beräkna den efter föreliggande uppgifter — cirka
              15 procent större i den danska flottan än i den svenska. Huru
              är nu allt detta möjligt? kan man fråga sig. Har Danmark haft
              tillfälle att under denna marinernas nyanskäffningsperiod göra
              så mycket större uppoffringar för sin flotta än vi ha gjort? Ja,
              det har Danmark haft. Enligt de uppgifter, jag från Köpenhamn
              sökt förskaffa mig — hvilka visserligen äro temligen approximativa
              och afse runda milliontal — kostar Danmarks nuvarande flotta cirka
              32 millioner. Gå vi åter till vår svenska flotta, så var dess
              — jag vill kalla det bokförbara värde för ett år sedan, enligt
              mig lemnade specificerade uppgifter rörande kostnaderna för alla
              våra krigsfartyg, något öfver 20 millioner. Alltså har Danmarks
              flotta kostat öfver 50 procent mera än den svenska flottan. Då
              blir nästa fråga: i sådant fall måtte väl Danmarks marinbudget
              vara betydligt större än den svenska marinbudgeten? Jag har i
              detta hänseende summerat i hop samtliga utgifter för marinen i
              Sverige och för marinen i Danmark under åren 1871— 1892. Jag har
              dervid funnit, att den danska marinen under dessa år visserligen
              har kostat 1334 millioner, medan den svenska marinen endast kostat
              1241 millioner. Men rörande den senare vill jag påpeka, att detta
              är båtsmanshållet oberäknadt. Räknas detta med, blir skilnaden
              högst obetydlig. Analyserar man, huru dessa medel inom Danmark
              och inom Sverige blifvit för flottan fruktbargjorda, finner man,
              att af detta anslag i Danmark utgått öfver 57 millioner för nybyggnad
              och underhåll af fartygsmateriel, medan i Sverige dertill har
              kunnat anslås endast något öfver 23 millioner. Detta i ordinarie
              anslag. Läggas härtill de extra ordinarie anslagen till fartygsmateriel,
              artilleri och minmateriel, kommer man för Danmark till en summa
              af 841 millioner och för Sverige till 553 millioner. Af denna
              sammanställning framgår, att af Danmarks hela marinbudget, 1334
              millioner, icke mindre än 841 millioner eller 63 procent användts
              till materiel, hufvudsakligen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mnp8dzvnftgp9EYyBYPZkx">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-6tnQuHG4weRCnaqjkwSxoi">
            Angående upptagande af
          </note>
          <u xml:id="i-HMF5SnN5ZyrtWLTzkH3a2x" prev="i-MapVuNpuQyKShsNz54WvWu" who="Q6033580" next="i-DtDybQvXVR3BBF47n8RJMQ">
            <seg xml:id="i-5hhXqMRGx1PUegYwB46T2X">
              försvarets
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DtDybQvXVR3BBF47n8RJMQ" prev="i-HMF5SnN5ZyrtWLTzkH3a2x" who="Q6033580" next="i-D3YLHxDf3AACAc5Gke6zYu">
            <seg xml:id="i-QiGmZoTXwva4pBgu2Ha7Rk">
              stärkande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7NiGMtM4Y2L7qVYLZ1uL6J">
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-qwUztoVLJoQEGMrXjxeDc">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-UzLov9WHbJj7cBJcJwdEYR">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-8osfso5JjGhWU67gSXkMUB" type="date">
            22 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-WzNqwajdysQcLGRVs7Cvg2">
            till fartygsbyggnad, medan af våra 1241 millioner endast 554
            millioner
          </note>
          <note xml:id="i-8SSp5mdvMuVcYjfHeviM2m">
            upptagande af eller 44 procent användts till materiel. Detta
            bevisar, att till aflönin-
          </note>
          <note xml:id="i-3rrAc8U642TyVEFQPCWWHZ">
            lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RJYcSeA2k4EuCnTDDzASju">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QVmNKa4vBKqZF5JSdUqzaf">
            gar, till underhåll samt till administrationen — den kongl. svenska
            byråkratien! — hafva vi användt 56 procent af vår marinbudget,
            medan våra sparsamma danska grannar dertill användt endast 37
            procent. Grefve Arvid Posse yttrade också en gång i denna kammare
            angående samma sak, att "praktiskt taget, hela 5:te hufvudtitelns
            anslag bokstafligen ätes upp".
          </note>
          <u xml:id="i-D3YLHxDf3AACAc5Gke6zYu" prev="i-DtDybQvXVR3BBF47n8RJMQ" who="Q6033580" next="i-4v58azdj14CZu2DyaT69Xm">
            <seg xml:id="i-261rY9Uf4AzUrAKZHtVG8Y">
              Jag har velat anföra dessa siffror för att dermed ådagalägga,
              att det icke så mycket är brist på anslag, som gjort, att vår
              flotta icke befinner sig i så godt tillstånd som den danska flottan,
              utan att detta fastmer beror derpå, att man kunnat framställa
              berättigade anmärkningar mot det sätt, hvarpå dessa anslag blifvit
              använda. Jag har velat framställa dessa siffror äfven för att
              visa, att genom reformer inom vår flottas förvaltning ganska väsentliga
              belopp böra kunna inbesparas för att dermed åstadkomma en mera
              effektiv fartygsnybyggnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4v58azdj14CZu2DyaT69Xm" prev="i-D3YLHxDf3AACAc5Gke6zYu" who="Q6033580" next="i-Mw9LmDpRrcSbAYvdYghhjR">
            <seg xml:id="i-JxEqy7Zf68i7RUWT2mk3nG">
              Då jag nu öfvergår från flottan för att kasta en blick på armén,
              vill jag tillåta mig att erinra kammarens ledamöter om de ansvarsfulla
              ord, som uttalades i den vid urtima riksdagen 1892 framlagda propositionen.
              Herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet yttrar
              der, att den härordning, han framlägger, är en "helgjuten och
              i alla sina detaljer fullt genomförd härordning”, och samma statsråd
              yttrade i den minnesvärda debatten den 21 november 1892, att han
              "förutsätter, att den stam vi få, och det befäl, som skall utbilda
              densamma, kommer att sköta sina åligganden lika väl som den stam
              och det befäl, jag nyss talade om. Blir det så", tillägger han,
              "är det min öfvertygelse, att den armé, med hvilken vi då skulle
              uppträda, skall komma att värna om vårt oberoende och fördrifva
              fienden ut ur landet”. Och han yttrar litet längre fram vjd slutet
              af sitt anförande: "Efter hvad jag yttrat, bör det icke förvåna
              herrarne, om jag slutar med att ställa en ur djupet af mitt hjerta
              gående bön till eder alla att godkänna detta förslag. Gören I
              detta", heter det, "så skolen I vinna det målet, att vårt fosterlands
              oberoende är tryggadt.' Sällan ha i denna kammare mera ansvarsfulla
              ord blifvit uttalade, och jag finner det särskildt af behofvet
              påkalladt att i ett ögonblick, då man vänder sig till kammaren
              med uppmaningar om att göra nya utgifter för detta "fullt betryggande"
              försvar, få dessa ord till kammarens protokoll återigen upplitvade.
              Särskildt är det utaf vigt att erinra om dessa ord, när man hör
              de ord, som en af de ärade motionärerna nyss uttalade, nemligen
              att anledningen till motionerna vore "försvarsväsendets otillfredsställande
              skick", och när man hör sådana uttalanden, som gjorts af en högre
              generalstabsofficer, en krigsministern nära stående man, hvilken
              angående samma utmärkta härordning yttrat, att den endast vore
              "provisorisk" och att den företedde bilden af ett "administrativt
              kaos"; och att den, som det heter, "blir sjufaldt värre, ju mera
              det skall förbättras i detalj".
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mw9LmDpRrcSbAYvdYghhjR" prev="i-4v58azdj14CZu2DyaT69Xm" who="Q6033580" next="i-MwfdzZJifeUZsng8Esht7m">
            <seg xml:id="i-3zjpX1C9hqDgB3ySynxQmQ">
              Att nu i ett ögonblick, då vårt land enligt min öfvertygelse
              har nått den gräns, utöfver hvilken vi ej kunna gå med våra försvarsutgifter,
              ens tänka på att ytterligare öka dessa utgifter, kan jag ej
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JMgHdnf9YkvLYSf2mqW45G" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 23
          </note>
          <u xml:id="i-MwfdzZJifeUZsng8Esht7m" prev="i-Mw9LmDpRrcSbAYvdYghhjR" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-FJscyo6NQUQktLEq3BegBJ">
              vara med om. Under sådana omständigheter kan väl ställas till
              mig den frågan: "Huru vill ni då ordna saken, så att detta försvar,
              som nu år 1895 ej är tillfredsställande, ehuru det sades blifva
              det år 1892, verkligen blir tillfredsställande?” Jag för min del,
              herr talman, kan derpå lemna endast ett enda svar, och det lyder
              så: Reformer inom vår flotta samt besparingar och indragningar
              inom fjerde hufvudtitelns budgetområde. Jag anser nemligen, att
              för att kunna ernå den ökning rörande fartygsmaterielen, som äfven
              jag erkänner vara af behofvet påkallad, och den utveckling af
              vårt sjöförsvar, som äfven jag anser vara af nöden för att vi
              skola kunna värna vårt fädernesland, jag anser, sade jag, att
              det enda medlet är att göra besparingar och indragningar på fjerde
              hufvudtiteln och derifrån öfverflytta medel till den femte. Som
              jag dessutom ej kan annat än rygga tillbaka inför det i finansielt
              hänseende högst vådliga framtidsperspektiv, som jag anser ligga
              i en skuldsättning, sådan som den nu ifrågavarande, så anhåller
              jag, herr talman, att få yrka bifall till reservanternas hemställan.
              ;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CRtodY9tt9ayNyMYswhg27" type="speaker">
            Chefen för sjöförsvarsdepartementet, herr statsrådet Christerson:
          </note>
          <u who="Q5608401" xml:id="i-5gc6vDuyWvzk3e35Q2BTKh" next="i-AsgqbijquvGMTtgynV8vPc">
            <seg xml:id="i-JEaAfBPvrZiJ3YsakSK2js">
              Med anledning af den hänvändning, som gjordes till mig, vill
              jag, då jag är här närvarande, yttra några ord med afseende på
              det, som sades angående svenska flottan i jemförelse med den danska.
              Skälen till de påpekade märkvärdiga förhållandena äro ganska enkla
              och lätt funna. Förhållandet är nemligen det, att i Danmark under
              en lång följd af år reguliert lemnats icke obetydliga anslag till
              flottans nybyggnad, deraf ett ordinarie årligt af 1,200,000 kronor.
              Jag minnes ej, hvilket år detta började, så att jag kan ej lemna
              några detaljerade sifferuppgifter; och jag beklagar, att jag ej
              har med mig några papper rörande de danska marinförhållandena,
              hvarigenom jag kunnat vara i tillfälle att komplettera eller lemna
              mera korrekta uppgifter än dem, den siste talaren lemnade, särskildt
              i ett par fall. Visst är emellertid, att en lång följd af år i
              Danmark det årliga anslaget till flottans nybyggnad uppgått till
              1,700,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AsgqbijquvGMTtgynV8vPc" prev="i-5gc6vDuyWvzk3e35Q2BTKh" who="Q5608401" next="i-FT7tc9S7FmiJcu78wqB7AP">
            <seg xml:id="i-FW5nJLNAiSaSCLytwLkRcx">
              Men härtill må läggas äfven ett annat förhållande. Det finnes
              nemligen en mycket vigtig faktor, som består deri, att i den danska
              flottan finnes allmän värnpligt, under det att vi få betala vårt
              folk ganska dyrt, dyrare än i de flesta stater. Danska flottan
              har en helt obetydlig s. k. fast personal, som utgör en liten
              ram, hvilken tjenar till utbildning af de värnpligtige; och för
              hvarje år införskrifves det antal, som behöfves, utan att det
              kostar staten alls så mycket, som motsvarande utgifter hos oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FT7tc9S7FmiJcu78wqB7AP" prev="i-AsgqbijquvGMTtgynV8vPc" who="Q5608401" next="i-AUz4aWY3YpHhPZFEs6a6n3">
            <seg xml:id="i-AYiXn2PinYFmXC3PH4aCD2">
              Dessa tvenne omständigheter jemte det, att anslaget för beklädnad
              per man i danska flottan är lägre, och åtskilligt annat göra,
              att det måste blifva för samma summa penningar olika resultat
              i afseende å nybyggnaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AUz4aWY3YpHhPZFEs6a6n3" prev="i-FT7tc9S7FmiJcu78wqB7AP" who="Q5608401" next="i-XBEu7rwHVLdCZ3KTSF3S2x">
            <seg xml:id="i-3MYUtWJScz2BUvJmikf9XG">
              Jag nämnde nyss det årligen återkommande anslag, som en lång
              tid beviljades för danska flottan, och hvarigenom arbetet kunde
              ordnas så, att det ena årets plan hade sammanhang med det andras,
              och kontrakt kunde göras för flere år på en gång, hvilket åter
              medförde
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pdb8Z1yPxD6a8nLp79fEN2">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-G6ejucWtoKdiqFX88pXVDw">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7M3kbwRU9v4mFZGyq4sznB">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FcqHzA1JMYvrsBUarQ4txT">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-9UupgzMbwFwnrGVLCiGjyx">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-7x4AyhXV13qmwCmx1bC8gB">
            upptagande af ö
          </note>
          <note xml:id="i-HfbWUv5JFGEz8E1GPnc2PZ">
            lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8T4ezm3enXXEPptWe3HuYz">
            ( Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TGoqkcJ8f2ASiBPiuKAJ5e" type="date">
            24 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-XBEu7rwHVLdCZ3KTSF3S2x" prev="i-AUz4aWY3YpHhPZFEs6a6n3" who="Q5608401" next="i-VY9LSq7xsbiLZ2deG5gEkE">
            <seg xml:id="i-XGms9oF11MB2VgEWwNxDPy">
              nedsättning i priset. Men under samma tid hade vi dels icke ett
              enda re till ordinarie byggnadsanslag — såsom under åren 1880,
              1881 och 1882 — dels, när man började behjerta detta behof i någon
              mån, ett ganska obetydligt anslag. Om man nu skulle värdera kostnaderna
              för den moderna krigsmateriel, vi fått — ty det var med den, som
              den senaste talaren jemförde den danska flottan — så uppgå de,
              efter nu gällande pris, till ungefär 113 millioner kronor. Den
              uppgift, som lemnades angående minbåtarnes antal var ej rigtig;
              men det spelar icke någon roll; faktiskt är, att vi ej hafva den
              stora sortens minbåtar. Men detta kommer helt enkelt deraf, att
              för deras anskaffning behöfliga penningar ej funnits att tillgå.
              Vi hafva af brist på medel ej kunnat bygga minbåtar de sista åren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VY9LSq7xsbiLZ2deG5gEkE" prev="i-XBEu7rwHVLdCZ3KTSF3S2x" who="Q5608401" next="i-PPtZCRW8eCpvYgNHA68Uxt">
            <seg xml:id="i-4U2zLhXjvpZPSEHwgjUHBw">
              "Men", säger man, "det skulle göras besparingar och reformer".
              Ja, mine herrar, det der ordet reform är nu för tiden ett mycket
              omtyckt ord. Ingen kunde vara mer tacksam än jag och min granne
              här på bänken, om vi kunde få närmare angifvet, hvari dessa reformer
              skulle bestå." Huru gerna vi än vilja reformera och förbättra,
              måste vi dock tveksamt spörja: "Hvar skall man kunna åstadkomma
              några verkliga besparingar?" 4Jo4, svaras det, "först skall en
              reform ske i fråga om personalen.” Men det, som skulle kunna,
              om än med svårighet, dragas in genom en den strängaste reduktion
              i detta hänseende, är en så försvinnande obetydlighet, att det
              är nära nog ett skämt att jemföra dessa besparingar med kostnaderna
              för byggandet af krigsfartyu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PPtZCRW8eCpvYgNHA68Uxt" prev="i-VY9LSq7xsbiLZ2deG5gEkE" who="Q5608401" next="i-Dn1XHEcAzJcFLcLiP6r1XX">
            <seg xml:id="i-CMCQXgyQQ3s7r8NUxz5GEx">
              "ed återstår blott ett anslag, som man kunde tänka användas,
              nemligen anslaget för flottans underhåll och nybyggnad, såsom
              det sedan gammalt heter. Detta anslag utgör, som herrarne veta,
              1,200,000 kronor om året. Men hvad är det, som härmed skall underhållas?
              Det är dessa varf med byggnader, dockor, kajer och samtliga de
              fartyg, som vår marin för närvarande eger. Finnes det någon, som
              kan gifva Kongl. Maj:t fullmagt att låta dessa förfalla? Kan man
              hafva rättighet dertill, eftersom man säger, att här måste sparas
              för att finna medel att bygga nya fartyg för? Jag tror icke, att
              någon departementschef gerna på eget ansvar vill tillåta befintlig
              materiel och byggnader förfalla. Då det således kan tydligt påvisas
              — hvilket statsrevisorerna lätt kunna kontrollera — att dessa
              penningar verkligen gå åt för att underhålla hvad som finnes,
              är det ingen möjlighet att af detta anslag. taga någon nämnvärd
              summa. Man bar någon gång med stora svårigheter tagit deraf till
              något, som varit nödvändigt att kosta på ett fartyg, såsom någon
              större reparation eller dylikt. Men det har medfört så stora olägenheter,
              att vederbörande varfchef haft största svårighet att reda sig
              under sådana förhållanden. Detta har t. ex. nyligen varit fallet,
              då man behöfde 50,000 kronor för att skaffa nya ångpannor till
              ett fartyg; derför måste det stå an med mycket vigtigt arbete
              på dockportar och dockor. Att under sådana förhållanden vilja
              räkna på detta underhållsanslag å 1,200,000 kronor, för att på
              der gjorda besparingar bygga fartygsmateriel, det öfvergår mitt
              förstånd. Jag kan ej se, huru det skulle kunna låta sig göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dn1XHEcAzJcFLcLiP6r1XX" prev="i-PPtZCRW8eCpvYgNHA68Uxt" who="Q5608401" next="i-GfnRGR7rvcGGbttKW72Xgg">
            <seg xml:id="i-4fhYhFcEjh5ey16qzzXAAc">
              Således finnes här ingen annan möjlighet än de s. k. reformerna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HLgqwgLRQa7DtVMmPJUZnq" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 25
          </note>
          <u xml:id="i-GfnRGR7rvcGGbttKW72Xgg" prev="i-Dn1XHEcAzJcFLcLiP6r1XX" who="Q5608401" next="i-BjafM78162uss25qEHqprW">
            <seg xml:id="i-6TdebM1Bwbyu7BxLwNBGFa">
              inom personalen, hvarom jag talade nyss. Men man har ej fått
              någon antydan om, hvari dessa skulle bestå. Om man möjligtvis
              skulle kunna draga in en eller annan obetydlig post på varfven,
              skulle besparingarna deraf — såsom en nu pågående utredning derom
              har visat — inskränka sig till några tusen kronor, om det ens
              kunde blifva så mycket. .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BjafM78162uss25qEHqprW" prev="i-GfnRGR7rvcGGbttKW72Xgg" who="Q5608401" next="i-RV7NjRaMuK2uiRmMxbN3aw">
            <seg xml:id="i-LpfubA8kfTXH2Km2ueBuS9">
              Hvad således beträffar det, att danska flottan byggt så mycket
              och vi så litet, så har jag visat, att anledningen helt enkelt
              varit den, att vi ej haft penningar att bygga för, under det deremot
              intet år gått, så länge jag kan minnas — och jag minnes den danska
              flottan sedan ganska långt tillbaka — utan att danska flottan
              haft ett i för- CRS till landets storlek ganska respektabelt anslag
              att bygga fartyg för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RV7NjRaMuK2uiRmMxbN3aw" prev="i-BjafM78162uss25qEHqprW" who="Q5608401">
            <seg xml:id="i-3hXeGPGfxxWZBAPPf4Rr1h">
              Hvad slutligen beträffar samme talares yttrande angående chefens
              för landtförsvaret anförande vid 1892 års riksdag, så gälde det
              organisationen af personalen, under det att här är fråga om anskaffning
              af maleriel. Men om man har en väl organiserad personal, så är
              detta ej detsamma som "någon materiel behöfver ej anskaffas."
              ”Tvärtom, det ena är en följd af det andra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QMxA5tt9sbi7m5QNLK61Es" type="speaker">
            Herr Alsterlund:
          </note>
          <u who="Q5552491" xml:id="i-6mxoE96aLT3nPjhSxJdWrB" next="i-KF7QiTNaRGoxMcbscFMAvE">
            <seg xml:id="i-A3oSqTiqSCzTn8HPUBnY9t">
              Herr talman, mine herrar! Å ena sidan måste man med tacksamhet
              erkänna, att Riksdagen vidtagit mycket betydande förbättringar
              i landets försvar. Men derför får man å andra sidan ej blunda
              för de många och stora brister, som ännu återstå att afhjelpa
              i afseende å försvaret, för att det skall kunna fylla sitt mål:
              värnandet af vår frihet och sjelfständighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KF7QiTNaRGoxMcbscFMAvE" prev="i-6mxoE96aLT3nPjhSxJdWrB" who="Q5552491" next="i-SS5tgwVueU7awoRfZtbvMd">
            <seg xml:id="i-NW2fJYtwXbKJyVqrzb8fNm">
              En talare på stockholmsbänken sade, att vårt försvar vore synnerligen
              dyrt. Jag är ej nu i tillfälle att korrigera hans siffror; men
              om jag vore det, skulle nog säkert åtskilliga af dem kunna reduceras.
              Emellertid medgifver jag gerna, att försvaret är dyrt; men jag
              ber dock herrarne lägga märke till, att de medel, som utgå ur
              statskassan till försvaret, komma snart sagdt alla näringar till
              godo och blifva således till fördel för de många, som af dem hafva
              sitt lefvebröd. Staten är genom armén och flottan en stor arbetsgifvare;
              och vore den ej det, skulle detta för visso blifva mycket känbart
              på många näringslifvets områden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K3cRBtZPmPEMy439oPu1wk">
            De hufvudsakliga brister i försvaret, som, enligt motionärernas
            mening, böra i första hand afhjelpas, äro, såsom af motionen synes
            och af en talare på karlskronabänken redan framhållits, följande.
          </note>
          <note xml:id="i-HFPAQjNvGayPM5s36jxbAG">
            Flottan saknar större delen af de fartyg, som den, enligt 1892
            års sjökrigsmaterielskomité, bör ega för att kunna utföra den
            stora och vigtiga del af försvaret, som henne tillkommer.
          </note>
          <u xml:id="i-SS5tgwVueU7awoRfZtbvMd" prev="i-KF7QiTNaRGoxMcbscFMAvE" who="Q5552491" next="i-5zTCPaE8A6XF3Jz7dp1sHb">
            <seg xml:id="i-DTx2str8sSESxwZg43EqGR">
              Armén har ej tidsenliga vapen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MVtwd3ZQcRueM9LpX8UQ9">
            Rikets fästningar äro ej i det stånd, att de lemna tillräckligt
            skydd åt de punkter och vigtiga orter, som de äro afsedda att
            skydda.
          </note>
          <u xml:id="i-5zTCPaE8A6XF3Jz7dp1sHb" prev="i-SS5tgwVueU7awoRfZtbvMd" who="Q5552491" next="i-UWVk3SbFad63sovhTT68FN">
            <seg xml:id="i-QW5mMBTXE57ngGcvr9ogxx">
              Hvad flottan beträffar, har dels talaren på karlskronabänken,
              dels herr statsrådet och chefen för kongl. sjöförsvarsdepartementet
              derom utförligt yttrat sig. Jag skall derför inskränka mig till
              att instämma med dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-poGuguC3s7kSYfy6hDE7X">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-9EQhvjGitV7qDHLHLJXake">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NSo7j75u8kddSgCjG3pXsL">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-7gbjuBEMeFaBgcoPLqoMNb">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EExznqYnb1GbobxuDLx6Tv" type="date">
            26 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-A8eEKud6sqNYYBdR4Tnn3F">
            Hvad åter behofvet af eldhandvapen för armén vidkommer, har,
            såsom bekant, Riksdagen beaktat detta behof, då den för någon
            tid sedan anslog medel för dels inköp af repeterkarbiner för specialvapnen,
            dels ock ändring af Karl Gustafs stads gevärsfaktori, så att de
            nya gevären för armén der må kunna tillverkas. Dessa gevär beräknas
            kosta 7 millioner kronor. Det är derför icke troligt och knappast
            möjligt att af skattebidrag årligen anslå så stora summor, som
            erfordras, för att armén skall inom den tid, behofvet kräfver,
            förses med dessa vapen.
          </note>
          <u xml:id="i-UWVk3SbFad63sovhTT68FN" prev="i-5zTCPaE8A6XF3Jz7dp1sHb" who="Q5552491" next="i-Qy1MzZ9WgBX4wtjxXipzwC">
            <seg xml:id="i-514EbvsSDFzHbwVYvhAib8">
              Hvad vidare rikets fästningar angår, så hafva vi Karlsborgs fästning,
              som varit under byggnad i öfver 60 år, men är det oaktadt ännu
              ej fullbordad. Vidare hafva vi befästningarna utanför Stockholm.
              Af myndigheterna har blifvit framhållet, att dessa behöfva förbättras
              och förstärkas. Stockholm är Sveriges hjerta. Denna stad har den
              stora strategiska betydelse, att den, som innehar densamma, har
              nyckeln till Mälare-dalen. Man finner således, hvilka ofantligt
              stora fördelar det skulle vara för en fiende att bemäktiga sig
              nämnde stad. Hufvudstadens fall skulle dessutom utöfva ett så
              öfverväldigande moraliskt inflytande i landet, att fortsättandet
              af ett krig derefter blefve omöjligt. För oss återstode under
              sådant förhållande endast att sluta fred på de villkor, segraren
              kunde bestämma, vore dessa villkor än så hårda. Då befästningarna
              utanför hufvudstaden alltså ej utgöra från sjösidan tillräckligt
              skydd för densamma, måste enligt mitt förmenande deraf framgå
              den tvingande nödvändigheten att inom så kort tid som möjligt
              sätta dessa fästningsverk i fullt försvarbart skick. Slutligen
              hafva vi Kungsholms fästning vid Karlskrona, som skyddar flottans
              hufvudstation derstädes; äfven denna fästning är i sådant skick
              — såsom jemväl blifvit af myndigheterna framhållet — att den ej
              fyller sitt mål. Dessutom behöfvas fästningar särskildt uti vår
              nordligaste provins, men äfven på Gotland. Norrbotten är, som
              bekant, en gränsprovins emot en mägtig granne och den enda provins,
              genom hvilken vi sammanhänga med kontinenten. Med skäl kan sägas,
              att portarne vid rikets nordgräns stå på vid gafvel gent emot
              ett anfall öfver Torneå-dalen. Det är hög tid att tillsluta dessa
              portar genom att anlägga å lämplig ort lämpliga befästningar i
              nämnda provins. Sverige är så vidt jag vet det enda land, som
              uraktlåtit skydda sin landgräns med fästningar. Och hvad Gotland
              beträffar, har det med skäl ansetts nödvändigt att bygga ett fäste
              der, så att, om äfven de gotländska hamnarne skulle tagas af en
              fiende, ön derför eller derigenom icke varder eröfrad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qy1MzZ9WgBX4wtjxXipzwC" prev="i-UWVk3SbFad63sovhTT68FN" who="Q5552491" next="i-TXzFUPb4X1ZqQJ4fvfvJNM">
            <seg xml:id="i-Qpyf3dJmSMzsJVGB7jPYxh">
              Det är gifvet, att för alla dessa behofs fyllande fordras stora
              summor, jag tänker att vi alla böra vara ense derom att det icke
              är möjligt anskaffa desamma genom årliga skattebidrag; och det
              är derför motionärerna hafva djerfts föreslå den utvägen att upptaga
              ett lån. Som af motionen synes, finnas liggande i våra banker
              och penningförvaltande verk 764 millioner kronor i rundt tal.
              Det skulle således vara ganska lätt att upptaga ett inhemskt lån
              för ifrågavarande ändamål. Utskottet har emellertid ej i allo
              varit af samma mening som motionärerna, utan för sin del föreslagit,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5AroQyWaoeuoPySQZjrqf4" type="date">
            Mändagen den 13 Maj. 27 N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-DBNmAVafTNGMEJ9hmeRXxx">
            satt Riksdagen i anledning af herr friherre Klinckowströms, herr
            Angdende af Buréns, herr Almströms m. fl. och herr Lilliehööks
            m. fl. motioner upptagande af måtte besluta i skrifvelse till
            Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl. Maj:t förtorets behagade låta
            upprätta och för näst sammanträdande Riksdag framstärkande lägga
            utredning angående de anslagsbehof, som måste tillgodoses för
            — m.m. att vårt försvar må såväl till lands som till sjös, jemväl
            hvad materielen = (Forts. angår, varda fullständigadt, tillika
            med förslag i hvad mån och på hvad sätt medel dertill må lämpligast
            beredas”.
          </note>
          <u xml:id="i-TXzFUPb4X1ZqQJ4fvfvJNM" prev="i-Qy1MzZ9WgBX4wtjxXipzwC" who="Q5552491" next="i-YH4PiKq8epWyBNZ6NKeueU">
            <seg xml:id="i-XSW7k4FhNTRMAg2T8Q2TYg">
              Uti motiveringen har utskottet särskildt framhållit, att det
              icke kan dela motionärernas uppfattning i afseende på de summor,
              som motionärerna föreslagit skulle användas för flottan, ej heller
              i afseende å den tid, inom hvilken motionärerna anse flottans
              materiel böra anskaffas, utan har utskottet ansett, att denna
              tid borde utsträckas och att endast 10 å 11 millioner kronor borde
              för ändamålet anslås. Hvad deremot beträffar landtförsvarets behof,
              synes utskottet vara af samma mening som motionärerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YH4PiKq8epWyBNZ6NKeueU" prev="i-TXzFUPb4X1ZqQJ4fvfvJNM" who="Q5552491" next="i-XhjvbwVRvEnRu6C96fdvem">
            <seg xml:id="i-FCcdVBAY6KhzitYeHDjzda">
              Emot detta utskottets beslut har reservation anförts af ledamöterna
              från denna kammare. De säga: &lt;Då den af Riksdagen beslutade omorganisationen
              af hären och flottan, så vidt personalen beträffar, snart varder
              fullbordad, anse vi, i likhet med motionärerna, till följd häraf
              vara angeläget, att den materiel, som för denna personal erfordras
              för att den skall kunna fylla sin uppgift, varder anskaffad".
              Reservanterna och motionärerna äro således beträffande behofvet
              af materielen af alldeles samma åsigt, men deremot icke i afseende
              på sättet för denna materiels anskaffning. Reservanterna anse
              det vara farligt att beträda lånevägen. Härpå har redan en talare
              på stockholmsbänken svarat. Till hvad han yttrat skall jag be
              att få lägga en erinran om att äfven andra länder låna medel för
              försvarsändamål. Konungariket Danmark har nedlagt 54 (säger femtiofyra)
              millioner kronor på befästandet af Köpenhamn. Befästningsarbetet
              började år 1886 och afslöts år 1894. På dessa 8 år hafva således
              utgifvits årligen mellan 6 och 7 millioner kronor. Det är gifvet,
              att landet för dessa stora utgifter måst anlita lånevägen. Belgien
              utgaf i slutet af 1860-talet för Antwerpens befästande 60 millioner
              kronor, och ytterligare hafva 14 millioner kronor anslagits för
              samma ändamål samt dessutom 18 millioner för befästandet af Maas-linien.
              Schweiz, som fått sig garanterad af stormagterna neutralitet,
              har icke förty under de sista tio åren utgifvit 11 millioner kronor
              för befästningar å S:t Gotthard. Rumänien har likaledes under
              de senaste tio åren nedlagt 63 millioner kronor på befästningarna
              kring Bukarest samt ytterligare för gränsbefästningar 16 millioner.
              Herrarne finna häraf, hvilka ofantligt stora summor dessa länder,
              som äro med oss i ekonomiskt hänseende något så när likstälda,
              uppoffrat för sitt försvar. Att de måst härvid anlita lånevägen,
              är helt naturligt; och så vidt jag vet har deras kredit häraf
              ej lidit. Jag tror derför, att vi också utan fara för, att vår
              kredit skall förstöras eller sjunka, kunna anlita samma väg. Hvad
              vi derigenom vunne vore den ofantligt stora fördelen, att vårt
              försvar inom något så när rimlig tid blefve försatt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B48hsS8g486duAnz9iZMGf">
            N:o 44. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-21pqKFUJX5ChJ46oPt6357" type="date">
            28 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-XhjvbwVRvEnRu6C96fdvem" prev="i-YH4PiKq8epWyBNZ6NKeueU" who="Q5552491" next="i-Gz53MwX7UPy91wBnsbcDq8">
            <seg xml:id="i-Qv5SppqSPup3B7dTPx8tzw">
              godt skick, utan att de årliga utgifterna för försvaret derigenom
              nämn-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5D5UxBDthBVdPs3FHHwj3G">
            upptagande af värdt komme att höjas.
          </note>
          <note xml:id="i-Vjwx33NLmY2nToydV151nn">
            lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Y8fHXkF4zfThRQgLrnZJMG">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Gz53MwX7UPy91wBnsbcDq8" prev="i-XhjvbwVRvEnRu6C96fdvem" who="Q5552491" next="i-U9ccenFCStg7jps31d6TjU">
            <seg xml:id="i-JYijMCKs8P8bb1YF1Gc58g">
              Vidare säga reservanterna, att de anse det till och med med hänsyn
              till försvaret vara ofördelaktigt att på en gång anskaffa så mycken
              materiel som motionärerna föreslagit, synnerligast hvad flottan
              vidkommer, och detta derför att, med de hastiga förändringar typer
              och modeller äro underkastade, den sålunda förvärfvade materielen,
              synnerligast hvad flottan vidkommer, snart skulle vara icke tidsenlig.
              Härpå har beträffande sjövapnet herr statsrådet och chefen för
              sjöförsvaret redan svarat. Hvad deremot anskaffandet af vapen
              beträffar, så är det ju gifvet, att, sedan man beslutat sig för
              att förse armén med nya gevär, det ligger stor vigt uppå, att
              dessa gevär så fort som möjligt blifva färdiga, på det att icke,
              om krig skulle inträffa, armén måtte behöfva gå i fält med två
              gevärsmodeller, som skulle bland annat medföra den ofantligt stora
              olägenheten att nödgas hafva två ammunitionssorter. Reservanternas
              skäl i afseende å eldhandvapnen är således alls icke hållbart.
              Samma är förhållandet beträffande befästningarna. Särskildt ber
              jag att få fästa uppmärksamheten derpå, att, såsom redan blifvit
              framhållet, utskottet afvikit från motionärernas förslag med afseende
              å såväl tiden för anskaffandet af sjökrigsmateriel som ock &amp; de
              härför erforderliga summorna. Reservanterna borde derför, med
              den uppfattning de uttalat, särskildt i afseende å flottan kunnat
              förena sig med utskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U9ccenFCStg7jps31d6TjU" prev="i-Gz53MwX7UPy91wBnsbcDq8" who="Q5552491" next="i-4y8hRDtAvTBes4qwZHiq3o">
            <seg xml:id="i-NGtERhf5LFQh2ZyavdwcJS">
              Herr Palme sade, så vidt jag fattade honom rätt, att det framgick
              af motionen, som om motionärerna skulle anse det ligga en välsignelse
              i kriget. Om jag missuppfattade hans ord, ber jag om ursäkt derför.
              Men om min uppfattning var rigtig, vill jag säga, att jag icke
              förstår, huru han kunnat finna en sådan tanke i motionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4y8hRDtAvTBes4qwZHiq3o" prev="i-U9ccenFCStg7jps31d6TjU" who="Q5552491" next="i-K8RMYFrFR9dgMw8bmLe97F">
            <seg xml:id="i-GSeZeWboECF3v6wZ4RjG57">
              För min del anser jag kriget såsom ett mensklighetens plågoris,
              och jag beder ur djupet af mitt hjerta, att Gud måtte beskydda
              och bevara vårt fädernesland för dess olyckor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K8RMYFrFR9dgMw8bmLe97F" prev="i-4y8hRDtAvTBes4qwZHiq3o" who="Q5552491" next="i-QaLNcTrC4nojEYwVokEyqm">
            <seg xml:id="i-RhUYHgH27vjwpGuAbu1i1G">
              Vidare framhöll herr Palme, att den danska marinen vore betydligt
              öfverlägsen den svenska. Jag kan icke finna, att detta kan vara
              något skäl för att vi icke skulle förbättra vår marin. Slutligen
              talade herr Palme om, att år 1892 hade det hetat att vårt försvar
              skulle blifva så bra, men år 1895 säger man att det finnes så
              stora brister i försvaret att afbjelpa. Ja hvad man sade år 1892,
              det var att personalen skulle komma i godt skick genom den då
              antagna organisationen, men naturligtvis fordras det vapen till
              personalen. Jag skall be, herr talman, att i kammarens minne få
              återkalla de ord, som uttalades i en skrifvelse till Kongl. Maj:t
              af den första Riksdagen under det nya riksdagsskicket. De orden
              voro ungefär följande: Nationen kan aldrig med erforderligt lugn
              öfverlemna sig åt sin inre fredliga utveckling, förrän frågan
              om ordnandet af dess försvar blifvit på ett tillfredsställande
              sätt löst". Ännu är icke den frågan löst. Låt oss infria de orden.
              Fäderneslandet fordrar det af oss, äfven om de bördor, som vi
              måste ikläda oss derför, blifva tunga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QaLNcTrC4nojEYwVokEyqm" prev="i-K8RMYFrFR9dgMw8bmLe97F" who="Q5552491">
            <seg xml:id="i-9bjgwVafzrmqoMiB1PjfbQ">
              Herr talman, jag yrkar bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9fU8JgDL36HjrYdQHfPA9y" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 29
          </note>
          <note xml:id="i-DUiJdLgAMK7fLs3DByofzt" type="speaker">
            Herr Pehrson i Törneryd:
          </note>
          <u who="Q6039716" xml:id="i-9WGmkCZ49grkjC5jVooRTK" next="i-LwGvrkqYh2VR8aT6zYia6u">
            <seg xml:id="i-KoPkAhhNhFUUk52urbJb4Q">
              Jag skall endast be att få i korthet beröra en detalj, som nyss
              uttalades från statsrådsbänken. Det nämndes, att man icke borde
              vara så rädd nu, då åsigterna rörande beskaffenheten af sjöförsvarsmaterielen
              hunnit stadga sig. För min del tror jag icke att man kan trygga
              sig mycket dervid, ty hvem kan väl säga, när åsigterna härutinnan
              hunnit stadga sig, och hvem kan förutsäga, att han har framtidens
              uppfinningar i sin hand. Jag tror, att man i stället kan på goda
              grunder antaga, att förändringar komma i berörda afseende att
              ega rum lika ofta och lika hastigt hädanefter som hittills. Hvad
              beträffar det gagn vi numera skulle kunna hafva af våra monitorer,
              såsom det också nämndes från statsrådsbänken, så tror jag att
              vi ännu kunna hafva något gagn af dessa monitorer vid vårt kustförsvar.
              Men ingalunda tror jag, att man numera har väsentligt gagn af
              sådana fartyg, om det gäller att försvara sig på öppna sjön. Jag
              vill icke längre ingå på detta ämne, emedan det är ett område,
              som för mig måste vara till stor del främmande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LwGvrkqYh2VR8aT6zYia6u" prev="i-9WGmkCZ49grkjC5jVooRTK" who="Q6039716" next="i-Hs6SsQS1zHdGHaoYg5Ljr1">
            <seg xml:id="i-MZ4BCv2gBcLuzNjngacgsQ">
              Sedan jag sist hade ordet, har det blifvit framhållet, att det
              skulle vara mindre farligt att antaga utskottets förslag än motionärernas,
              och en talare förklarade alldeles bestämdt, att om det varit fråga
              om att bifalla motionärernas hemställan, skulle han på inga vilkor
              kunnat vara med derom. Men jag ställer det spörsmålet särskildt
              till den talaren, jag menar herr Odhner på stockholmsbänken: Hvad
              är skilnaden mellan motionärernas förslag och utskottets skrifvelseförslag?
              Jo, snart sagdt ingen. Skilnaden ligger blott och barti beloppet,
              som man för denna första gång ämnar anskaffa. Men deri ligger
              icke den största betydelsen efter min åsigt, utan den ligger deruti,
              att vi en gång beträdt den farliga vägen, lånevägen, och sedan
              vi en gång beträdt denna väg, är det ingen garanti för att icke
              Riksdagen kan komma att taga ett andra och ett tredje steg i samma
              rigtning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hs6SsQS1zHdGHaoYg5Ljr1" prev="i-LwGvrkqYh2VR8aT6zYia6u" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-Vg2tDQiscvZuA3639pidto">
              Jag har icke kunnat undvika att erinra äfven om detta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JMrADV56tBwxdanCf5fGRb" type="speaker">
            Herr Palme:
          </note>
          <u who="Q6033580" xml:id="i-Waf6gVd31U6K7QRGYtiWSc" next="i-Kujtw3zEenEV4rvWbG9GvL">
            <seg xml:id="i-HVLMA9PbirZZxDAsvB2AeN">
              Den näst siste talaren yttrade, att jag gjort jemförelser mellan
              den danska och den svenska flottan och dervid funnit att den danska
              vore öfverlägsen den svenska, och deraf drog han den konseqvensen,
              att derför att jag ansåg detta skulle jag icke vilja vara med
              om att offra något för vårt sjöförsvar. Detta kan så mycket mindre
              vara min åsigt, som det alldeles tydligt torde, af hvad jag nyss
              hade äran yttra, framgå, att jag är varmt intresserad för ett
              så starkt sjöförsvar, som våra tillgångar någonsin kunna medgifva.
              Jag är nemligen icke af samma åsigt som nuvarande statsrådet och
              chefen för landtförsvarsdepartementet, hvilken vid 1893 års riksdag
              yttrade, att ändamålet med vårt försvar iovgalunda vore "att hindra
              fienden på alle. punkter att komma inom vårt område, utan att
              med visshet drifva ut honom ur landet så snart som möjligt".
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kujtw3zEenEV4rvWbG9GvL" prev="i-Waf6gVd31U6K7QRGYtiWSc" who="Q6033580" next="i-KtKjsqKpbQ7M2jqA87EaE3">
            <seg xml:id="i-Wro1VUpqQXcV95enMpaGej">
              Jag är fastmer af en alldeles motsatt åsigt, nemligen den, som
              funnit sitt. uttryck i några ord af en af våra hänsofne konungar,
              att "rikets tryggaste förmur, dess säkraste värn och försvar”
              vore ett godt sjöförsvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KtKjsqKpbQ7M2jqA87EaE3" prev="i-Kujtw3zEenEV4rvWbG9GvL" who="Q6033580" next="i-XpxMdPKYmXJrCzJcTiuTQY">
            <seg xml:id="i-Eb525fJeyPqjhtgDkSABsh">
              Hvad angår det uttalande, som herr statsrådet och chefen för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P9Ljd9wCbCLzLHy5nm3xDm">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-GsYF6fV9wZ2dF6kgki2wre">
            Angdende upptagande af lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-C7ww2HaoFtkKB9ouzhW7PT">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6aVHVSP52Eq9Gch6jQWgNM">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-Dv4d8sR8KJdD6HNJiusm6P" type="date">
            30 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-TMTaDapmD8dKgEXvCFEKNS">
            Angående sjöförsvarsdepartementet hade, ber jag att få påpeka,
            att uppgifterna upptagande af rörande danska flottan och särskildt
            rörande danska flottans minbåtar
          </note>
          <note xml:id="i-93ChfffyQGBP3upFUR3F9S">
            lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KLjBL5mKyJ8u5mMoLnmEBq">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-XpxMdPKYmXJrCzJcTiuTQY" prev="i-KtKjsqKpbQ7M2jqA87EaE3" who="Q6033580" next="i-VhkAYqXNmPuA53koanfALe">
            <seg xml:id="i-LPpb2nNUttE3b1PJhet8gB">
              äro hemtade ur en för honom säkerligen väl bekant bok, nemligen
              "Almanach fär die k. u. k. Kriegs-Marine 1894", hvilket arbete
              allmänt anses vara synnerligen omsorgsfullt och noggrant utarbetadt,
              och der det tydligt står i en jemförelsetabell mellan de olika
              ländernas vapenkrafter, att Danmark väl, men icke Sverige, har
              några torpedobåtar så beskaffade, att de kunna kallas &lt;Hochsee-Torpedoboote&lt;.
              Jag har eftertelefonerat de Jemförelsetabeller, på hvilka jag
              stödde mina meddelade sifferuppgifter rörande svenska och danska
              flottan, och i dem äro upptagna alla år från 1871 till och med
              1892. Af dessa tabeller — jag har dem här — framgår, att danska
              flottan under nämnda tid hade för nybyggnadsföretag ett fast anslag
              af 840,000 kronor, hvilket belopp vid periodens slut hade stigit
              till 1,200,000 kronor, samt ett extra anslag å i början blott
              169,000 kronor för fartygsbyggnad tillsammans med anskaffande
              af artilleri och minor, hvilket sedermera höjdes och i slutet
              af perioden steg till 6— 700,000 kronor. Herr statsrådet och chefen
              för sjöförsvarsdepartementet frågar, hvilka reformer som skulle
              kunna genomföras. Jag vill derpå svara ett par ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VhkAYqXNmPuA53koanfALe" prev="i-XpxMdPKYmXJrCzJcTiuTQY" who="Q6033580" next="i-KbgABtcMDCGSokeAjDV3V3">
            <seg xml:id="i-Ds3z45cv2Xz2Fx75V7sHaR">
              I slutet af det anförande, som herr statsrådet och chefen för
              sjöförsvarsdepartementet nyss hade, gjorde han sig till tolk för
              sin embetsbroder inom landtförsvarsdepartementet. Jag helsar detta
              såsom ett synnerligen glädjande symptom i en rigtning, hvilken
              enligt min öfvertygelse i sig innebär en af de allra förnämsta
              och vigtigaste reformerna i vårt försvarsväsende, nemligen en
              sammanslagning af landtoch sjöförsvarsdepartementen. Det är också
              åtskilliga andra reformer, som kunde tänkas. Det kunde tänkas,
              att man skulle indraga den ena af flottans stationer. Det kunde
              tänkas, att man skulle minska åtskillig ännu qvarstående militärlyx.
              Men det är ju icke detta, det här egentligen är fråga om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KbgABtcMDCGSokeAjDV3V3" prev="i-VhkAYqXNmPuA53koanfALe" who="Q6033580" next="i-WjQoRXffnh9477FXUEvkaY">
            <seg xml:id="i-RvHeBYDAvo6tNt2wRyaZU9">
              Såväl herr statsrådet och chefen för sjöförsvarsdepartementet
              som den näst siste talaren ville försöka bortresonera den verkliga
              innebörden af det yttrande till Andra Kammarens protokoll, som
              den 21 november 1892 fäldes af herr statsrådet och chefen för
              landtförsvarsdepartementet. För min del kan jag icke tolka ifrågavarande
              fras på mer än ett enda sätt. Att herr statsrådet och chefen för
              landtförsvarsdepartementet stält en ur djupet af hans hjerta gående
              bön till kammarens ledamöter att godkänna härordningsförslaget
              och tillfogat löftet: "Gören I detta, så skolen I vinna det målet,
              att vårt fosterlands oberoende är tryggadt." Det är ett drygt
              ansvar inför hela Sveriges folk, som herr krigsministern iklädt
              sig genom detta löfte, som icke kan tolkas på mer än ett sätt.
              Och jag föreställer mig, att kammaren är fullt enig med mig derom,
              att nämnda ord icke kunna tolkas på annat sätt, än att de gälla
              hela vårt försvar och icke endast personalen. I alla händelser
              skulle kammaren helt säkert vara synnerligt belåten, om herr statsrådet
              och chefen för landtförsvarsdepartementet ville angifva, hvad
              han verkligen menade med dessa ord, om han menade något annat,
              än hvad det verkligen står; ty dessa ord hafva upprepats och upprepats
              igen hela vårt land rundt, och i dessa ord ligger till mycket
              stor del
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-030.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-WjQoRXffnh9477FXUEvkaY" prev="i-KbgABtcMDCGSokeAjDV3V3" who="Q6033580" next="i-Ge9oFjRRv7hZ5SStLhAYgn">
            <seg xml:id="i-7yrDqpiffbNjNSvP1x1THA">
              -
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7g8eJ81CuFNzxJ5WARmoD2" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 31
          </note>
          <u xml:id="i-Ge9oFjRRv7hZ5SStLhAYgn" prev="i-WjQoRXffnh9477FXUEvkaY" who="Q6033580" next="i-Xcbz8csNYmMYjtUrkNd8yB">
            <seg xml:id="i-7EGKYhbkJERzfXTxxNEt4p">
              anledningen till, att landet hittills så jemförelsevis utan knot
              burit det urtima beslutet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xcbz8csNYmMYjtUrkNd8yB" prev="i-Ge9oFjRRv7hZ5SStLhAYgn" who="Q6033580" next="i-RkzBf1iyKbpozhTqM6yn1Y">
            <seg xml:id="i-UvE4d7DuynqeUGn3L9aUiD">
              Herr Sjö: Herr talman, mine herrar! Jag skall be att få instämma
              i reservanternas yrkande om afslag å utskottets hemställan. Och
              då jag detta gör, vill jag säga, att jag icke kan förstå, hvarför
              Riksdagen skall behöfva skrifva till Kongl. Maj:t om vidtagande
              af åtgärder och utredningar för framläggande af nya förslag till
              arméns förstärkande och flottans ökande, m. m., m. m. Hvar och
              en af oss har, tror jag, reda på, att regeringen, icke annat än
              jag kan förstå, gjort sin pligt, då den framlagt förslag i den
              rigtning, att den velat förstärka såväl det ena vapnet som det
              andra, förslag, ledande till så stora utgifter, att Riksdagen
              icke ansett sig kunna bevilja allt hvad Kongl. Maj:t äskat. Att
              då komma och begära, att Riksdagen skall uppmana regeringen till
              ett dylikt ökande af försvaret, kan jag sannerligen icke vara
              med om, lika litet som jag kan vara med om motionärernas förslag.
              Jag medgifver villigt och gerna, att motionärerna helt säkert
              menat väl och till och med besjälats af stark fosterlandskärlek,
              då de framlagt förslag om, att Riksdagen skulle gå in på att besluta
              upptagande af ett lån, på sätt deras motioner visa, till belopp
              af 50 äå 60 millioner kronor. Men jag hemställer, huruvida detta
              skulle vara klokt. Det skulle enligt mitt förmenande helt säkert
              gå ungefär samma väg, som det gått i Italien. Italien har kommit
              i ett sådant dilemma, att jag skulle beklaga, om vi skulle beträda
              den väg, som detta land gått. Vi skulle då komma på ett sluttande
              plan, och detta vill jag icke vara med om. Italien har på senare
              tid gjort allt hvad det kunnat för att få Tysklands medverkan
              till minskande af militärbudgeten. Tyskland har emellertid satt
              sig deremot, häfdande, att Italien ovilkorligen skall följa de
              föreskrifter, hvilka uppstälts för det, då det ingick i trippelalliansen.
              Italiens finanser äro till följd af de stora rustningarna de allra
              sämsta man kan tänka sig. Italienska statspapper bortsäljas till
              40 å 50 procent under deras nominella värde. Och då Italien begärt
              lån af Rothschild, har han svarat, att ett sådant skulle lemnas
              detsamma endast om det minskade på sin militärbudget. Med ett
              sådant exempel för ögonen kan jag icke tro, att svenska Riksdagen
              vill beträda en sådan väg som den ifrågavarande, en väg, som skulle
              leda derhän, att de ofantliga militära bördor, som deraf blefve
              en följd, gjorde, att vi ångrade de steg vi tagit på denna väg
              för militära ändamål. Om ofridens dag kommer, våra hamnar stängas
              och utländska lån uteblifva, skulle det kanske vara lika bra att
              hafva besparat i landet kapital, hvilket blefve till ovärderlig
              nytta vid krigsutbrott för tillgodoseende af oundgängliga behof,
              som att hafva i våra hamnar en del otidsenliga fartyg och förrådshus
              med otidsenliga gevär och otidsenlig ammunition.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RkzBf1iyKbpozhTqM6yn1Y" prev="i-Xcbz8csNYmMYjtUrkNd8yB" who="Q6033580" next="i-HgDshvjfHppAxZHWJeFqQk">
            <seg xml:id="i-Ao7iKLZE8Bqkdt3ak27coi">
              Herrarne kunna väl tänka sig, att jag har samma uppfattning i
              detta fall som utskottets reservanter eller att, om vi skulle
              forcera tillverkning och anskaffning af gevär på det sätt motionärerna
              och utskottet synas vilja, det sannerligen skulle gå derhän, att
              vi sedermera under en lång tid efter denna stora anskaffning icke
              skulle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GpNuGSKws9zJmMPaLirizd">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-3m3Ns3q2QogHozWzcYU45P">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Khmu1DFUmEaMiUJovBMMyK">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L4LMmnEKJqwVCDtG7jGHLh">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-wmbyQ9bycbXVsg5MM4M5T">
            Angående upptagande af lån för försvarets stärkande m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-R3tDmUcEiFNGwXtacyaycr">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BTYQimepVYphoEwTWdkNfs">
            Om anvisande af de i regeringsformens 63 2gföreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-Q6oUkcMfVP9Rr7HxhodxQc" type="date">
            32 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-HgDshvjfHppAxZHWJeFqQk" prev="i-RkzBf1iyKbpozhTqM6yn1Y" who="Q6033580" next="i-BbDtPne9hQe5n4zCVHWpX9">
            <seg xml:id="i-XRBSLfheTF2YcMypKC9qHq">
              kunna anskaffa de nödvändiga krigsmaterialierna. Om vi deremot
              rusta sakta och väl, efter råd och lägenhet — detta vill jag vara
              med om — då skall man åtminstone till en del hafva vid ett krigsutbrott
              så pass goda vapen, att de äro tidsenliga och ändamålsenliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BbDtPne9hQe5n4zCVHWpX9" prev="i-HgDshvjfHppAxZHWJeFqQk" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-5bALxP1BKVyS4WxyU7YGU9">
              När jag har denna uppfattning, kan jag icke annat än yrka afslag
              å utskottets hemställan och bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2si2L5U6ZgQdKGRqnm3Hq6" type="speaker">
            Herr Andersson i Löfhult:
          </note>
          <u who="Q5555399" xml:id="i-KZhCrfWqwnjEo7FFY97yip" next="i-NJCZTSR6fXaHy4Hu4mMKwr">
            <seg xml:id="i-HVghqBdKncUKmSZN2nD7Fx">
              Jag skall icke säga många ord. Jag är af alldeles samma tanke
              som den senaste talaren. Jag vill icke motsätta mig alla anslag
              till vårt försvars stärkande, utan jag skall gerna vara med om
              att efter råd och lägenhet anslå till vårt försvar, såväl landtförsvaret
              som sjöförsvaret, så mycket, som hvarje Riksdag anser sig hafva
              råd till. Men ingalunda vill jag vara med om att upptaga ett lån
              på 50 å 60 millioner kronor, som våra efterkommande skulle få
              att amortera. Och då jag icke vill vara med derom, skall jag yrka
              afslag å utskottets hemställan och bifall till hvad reservanterna
              anfört till detta betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G2npUKLDaj9R5Rd4Qj4LCe">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, gaf herr talmannen,
            i enlighet med de gjorda yrkandena, propositioner dels på bifall
            till utskottets hemställan och dels på afslag å nämnda hemställan
            och bifall i stället till herr ÅA. Perssons m. fl. vid utlåtandet
            fogade reservation. Herr talmannen förklarade sig anse svaren
            hafva utfallit med öfvervägande ja för bifall till den förra propositionen,
            men som votering begärdes, skedde nu uppsättning, justering och
            anslag af en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-42nXnnZZmvArZdaRVmproX">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i förevarande
            utlåtande n:o 89, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-BVoUaPt4sPsodUC6YeHEbv">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-AfWGauz976Wy7mi2gRAsGV">
            Vinner Nej, har kammaren, med afslag å utskottets hemställan,
            bifallit den af herr A. Persson m. fl. afgifna vid utskottets
            betänkande fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-RcHmjQxgmwuBavyvjTS3x5">
            Röstsedlarne uppräknades hvar efter annan och visade 30 ja, men
            180 nej; och hade kammaren sålunda, med afslag å utskottets hemställan,
            bifallit den förenämnda reservationen.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-B65L2dZp2tXVH3tv1F53t2">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-3NcCx21s93io4BpCsWKMyz">
            I ordningen förekom dernäst statsutskottets memorial n:o 90,
            om anvisande af de i regeringsformens 13 8 föreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-VQN3tXAwhkbuuuSEhGR8yu">
            I detta memorial hemstälde utskottet till en början:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TmTVbZrzP7hpiex3f5QmSM" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 33
          </note>
          <note xml:id="i-234yJUzWrEi14QqC3TggZ3">
            att den i regeringsformens 63 $ först omförmälda kreditivsumma
            må under tiden intill nästa riksdag bestämmas till två millioner
            femhundratusen kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-Loxn4dpcBQFHiXYuAAggUy">
            Häremot hade i en vid memorialet fogad reservation herrar grefve
            N. G. A. Sparre, O. M. Björnstjerna, C. Lundeberg, friherre F.
            W. von Otter, G. D. R. Tornerhjelm, H. P. P. Tamm, I. Wik, K.
            E. Bohnstedt, A. G. L. Billing, I. Kerfstedt, E. Fränckel och
            N. Fosser yrkat, att ifrågavarande kreditivsumma måtte bestämmas
            till sju millioner femhundratusen kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-MnkgxKSu3JeCQXCYUQdGnv">
            Efter uppläsande af utskottets hemställan anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-T98B8Ge3vtKo9Z6Kzubej6">
            Herr vice talmannen Östberg: 63 $ regeringsformen stadgar, att
            Riksdagen skall anvisa två särskilda tillräckliga summor, den
            ena att vara tillgänglig, då Konungen, till rikets försvar eller
            andra högst vigtiga och angelägna ändamål, sedan hela statsrådets
            tankar deröfver blifvit inhemtade, finner den vara oundgängligen
            nödig, och den andra att vid infallande krig af Konungen lyftas,
            sedan han statsrådet in pleno hört och Riksdagen sammankallat.
          </note>
          <u xml:id="i-NJCZTSR6fXaHy4Hu4mMKwr" prev="i-KZhCrfWqwnjEo7FFY97yip" who="Q5555399" next="i-665PJ83EXcy1Efaco1hCYF">
            <seg xml:id="i-PZU75dif1GvV6kvwhrP3Eh">
              Det tillkommer Riksdagen att bestämma beloppen af dessa kreditiv,
              men det synes mig uppenbart, att Riksdagen bör låta sig angeläget
              vara att de blifva tillräckliga för de behof, hvarför de äro afsedda,
              och jag anser, att det är Riksdagens skyldighet att så bestämma
              dem. Den summa, som man kallar det lilla kreditivet, har under
              många år före 1892 varit bestämd till 1,500,000 kronor och efter
              detta år till 2,500,000 kronor. Det har under senare tider användts
              en gång i slutet på 1860-talet, då ett belopp af något mer än
              1,000,000 kronor anvisades för afhjelpande af följderna af en
              missväxt och en gång under det sista fransk-tyska kriget, då 1,500,000
              kronor lyftades för vidtagande af åtskilliga åtgärder för försvarets
              stärkande. Man kan icke säga, att erfarenheten Jemnar någon ledning
              i afseende å det belopp, hvartill detta kreditiv kan behöfva bestämmas,
              utan man måste i stället söka göra klart för sig de utgifter,
              för hvilka ifrågavarande kreditiv kan behöfvas. Det är nu gifvet,
              att det mindre kreditivet, som Kongl. Maj:t kan använda när som
              helst, icke är afsedt att begagnas vid uppkommande krigstillfälle,
              och det är lika klart, att det icke kan komma att användas för
              arméns sättande på krigsfot. Det belopp, som man kan komma att
              bestämma, är nemligen alldeles otillräckligt för en mobilisering,
              och dessutom ligger det i sakens natur, att en dylik åtgärd icke
              kan ifrågakomma utan att Riksdagen samtidigt inkallas. Deremot
              kan det ju inträffa, att de politiska förhållandena i HEuropa
              blifva hotande, så att Sverige måste i tid tänka på att sätta
              sitt försvarsväsende i det stånd, att landet kan upprätthålla
              sin neutralitet. Det går under sådana oroliga tider icke an att
              vänta till det yttersta, utan man måste redan vid den tid, då
              man anser sig hafva all möjlig utsigt att få bevara neutraliteten,
              bereda sig på möjligheten af en mobilisering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KNMcJD2aDkVtAQiQVa9WuU">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 44. 3
          </note>
          <note xml:id="i-VQNXLUJAz5W2irMnjEsvEZ">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-G43hBgNfj8DjmGJp3mC7R">
            Om anvisande af de i regeringsformens 63 3 föreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-EutUWrCFVFKa76hdmUTL23">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Sg75e6YaZrfXTjzRFiaMF9">
            Ss
          </note>
          <note xml:id="i-AcEroaX9tBhGwGTUcCXgo1">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-NwQCGALZAXRj2jK64NFvde">
            Om anvisande af de i rege- Tingsformens 65 gföreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-2SBJT255yu1KG1LphbzLJH">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Cc52S9BdQHtvS1zH3YMShT" type="date">
            34 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-665PJ83EXcy1Efaco1hCYF" prev="i-NJCZTSR6fXaHy4Hu4mMKwr" who="Q5555399" next="i-75ZjwzPNvULMtGxU58MhUj">
            <seg xml:id="i-VVdisLDKHHaFfZJ8rqFp4M">
              I den promemoria af chefen för generalstaben, som bifogats utskottets
              betänkande, har framhållits, huru vi möjligen kunna behöfva sätta
              våra sjörästningar i stånd och huruledes det kan blifva nödvändigt
              att för dessa fästningar inkalla manskap, och derjemte vill jag
              påpeka, huru det under sådana förhållanden äfven blir nödvändigt
              att komplettera och iordningställa förråd och utrustningspersedlar,
              deribland också proviant eller, med ett ord, allt sådant, som
              man under vanliga förhållanden icke kan och icke bör anskaffa
              i så stor mängd, men som är nödvändigt i tider, då man tänker
              sig möjligheten af en mobilisering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-75ZjwzPNvULMtGxU58MhUj" prev="i-665PJ83EXcy1Efaco1hCYF" who="Q5555399">
            <seg xml:id="i-MQTAZciUcNB4aiWTBdDnVs">
              Nu är det visserligen sant, att för närvarande icke förefinnes
              någon särskild anledning att vänta, att landets lugn skall blifva
              stördt, men man kan aldrig förbise, att faror kunna ligga under
              det nuvarande lugnet. Det fins många ämnen till oro hopade, och
              man måste alltid frukta, att den dagen kan komma, då Sveriges
              neutralitet kan blifva hotad. Då nu uppmärksamheten blifvit fästad
              å dessa förhållanden, är det enligt min uppfattning en pligt för
              Riksdagen att något öka särskildt det mindre kreditivet. Man vet,
              att, sedan landets försvarsväsen blifvit rätt mycket stärkt genom
              beslutet 1892, behofvet af medel för ifrågavarande ändamäl är
              vida större än under förflutna tider, och dessutom var det på
              den tiden icke samma förhållande som nu, nemligen att man vid
              en mobilisering måste söka att inom en mycket kort tid bringa
              hela armén på fältfot, så att den genast kan operera med full
              utrustning. Reservanterna från Första Kammaren hafva föreslagit,
              att det mindre kreditivet skulle ökas till 7,500,000 kronor. Jag
              tror visst icke, att detta belopp är för högt, men å andra sidan
              synes det mig, att en fördubbling af det mindre kreditivet skulle
              innebära en ganska ansenlig förbättring, och jag tror derför,
              att det vore rigtigast, att man i denna kammare beslöte sig för
              att sätta det till denna summa. Jag tror mig veta, att det inom
              kammaren finnes en ganska stark stämning för denna mening. Med
              anledning häraf anhåller jag hos herr talmannen om proposition
              å det yrkandet, att, med afslag å utskottets hemställan, Riksdagen
              måtte besluta: att den i regeringsformens 63 8 först omförmälda
              kreditivsumma må under tiden intill nästa riksdag bestämmas till
              fem millio ner kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D8RUoQVzCdQuW7qfvuBfkm">
            Häruti instämde herrar Eklund från Norrköping, Swartling, Ramstedt,
            Höglund, Odhner, friherre Lagerbring, Larsson från Upsala, Boéthius,
            Lilliehöök och Alsterlund.
          </note>
          <note xml:id="i-6QHyeRxZPEn889eG6HLkwD" type="speaker">
            Herr Hedin yttrade:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-SPsV4q5Nf96ia83zzfPgA3" next="i-XiP1mmbEUXKt94AM5SgKoS">
            <seg xml:id="i-AzkLJZu5v3T1DM44zHP99r">
              Herr talman! Jag skall helt korteligen anhålla, att kammaren
              behagade bifalla utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XiP1mmbEUXKt94AM5SgKoS" prev="i-SPsV4q5Nf96ia83zzfPgA3" who="Q4582704" next="i-NwprFH6Ymg3HVbFLS8JxX1">
            <seg xml:id="i-ErAU6RXi42QMQKCDGHtWzT">
              Jag vill här till en början göra en allmän anmärkning, nemligen
              den, att Kongl. Maj:t icke låtit Riksdagen veta, att han anser
              de nuvarande kreditivsummorna otillräckliga. Kongl. Maj:t har
              likväl samma rätt som hvilken enskild riksdagsman som helst att
              väcka förslag om kreditivsummornas höjande, men så har icke skett.
              Att säga, att kreditivsummorna, som höjdes för tre år sedan, nu
              behöfva ytterligare höjas, derför att försvarsväsendet, sedan
              den nuvarande summan första
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3n8AtDzKyC5s8kQcMGUwdp" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 35
          </note>
          <u xml:id="i-NwprFH6Ymg3HVbFLS8JxX1" prev="i-XiP1mmbEUXKt94AM5SgKoS" who="Q4582704" next="i-DsyZwWn8Yry9i3tQj3x7wt">
            <seg xml:id="i-JfrkmWreupdXvNQkJaeULv">
              gången bestämdes, undergått förändringar, som äro lika många
              förbättringar, det är synnerligen och ovanligt löjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DsyZwWn8Yry9i3tQj3x7wt" prev="i-NwprFH6Ymg3HVbFLS8JxX1" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-5zLQL6MoSgMJ32sy3qpYtd">
              Eftersom den föregående talaren har erinrat om ett tillfälle,
              då man anlitade det mindre kreditivet, nemligen 1870 på sommaren,
              så vill jag tillägga någonting till hans yttrande, som kan i någon
              mån belysa, hvad han kallade den stora vigten af att i god tid
              bereda sig, nemligen att man då till de åtgärder, som enligt vederbörandes
              åsigt i första hand måste vidtagas till sjöförsvarets stärkande,
              räknade inköp af — stearinljus och flaggduk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GvJFYTQyMpZf1mhhTqmkGK" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-LnTxn6GUP9y88ukmzsFCzE" next="i-DTF9NKqrV5L7y6VSLBLLXP">
            <seg xml:id="i-4X3sxbr9x6qmH2eQRUDVYV">
              Den förste talaren ansåg, att förhållandena förändrat sig så,
              att det vore nödvändigt att förhöja kreditiven. Jag tror tvärtom,
              att förhållandena ändrat sig på det sättet, att kreditiven nu
              behöfvas mindre än fordom. Vi skola komma i håg, att när det s.
              k. lilla kreditivet stiftades, så var det fem år mellan hvarje
              riksdag, hvilken tid sedan förkortades till tre år, och då var
              det naturligtvis nödvändigare för Kongl. Maj:t att hafva en sådan
              summa att tillgå än nu, då vi hafva årliga riksdagar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DTF9NKqrV5L7y6VSLBLLXP" prev="i-LnTxn6GUP9y88ukmzsFCzE" who="Q5896011" next="i-4M5cUnTL4QCMwHRhAtgLUP">
            <seg xml:id="i-Cko1zAmNcveSLvEUPnurhr">
              Detta är den ena sidan af saken. Den andra är den, som vice talmannen
              omnämnde, vemligen att fästningarna skulle vara i odugligt skick,
              hvarför han ansåg nödvändigt att höja det lilla kreditivet. Tro
              herrarne, att Andra Kammaren kan vara belåten med att lilla kreditivet
              användes för att sätta fästningar i stånd, då vi årligen stå här
              och afväga behofven och hafva gemensamma voteringar om de summor,
              som skola anslås för sådana ändamål. Då man här nödgats afstyrka
              framställningar om anslag till sådant, har det alltid med styrka
              framhållits, hvad som fattas och hvad som erfordras för att fylla
              behofvet, men hvad landet kan bära, det framhåller man ej. Riksdagen
              skall väl icke afstå från sin rätt att bedöma dylika frågor och
              ställa en summa utan vidare till Kongl. Maj:ts förfogande utan
              att Riksdagen har någon rätt att kontrollera och se till, huru
              den användes och huru långt den räcker samt hvad landet tål att
              bära.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4M5cUnTL4QCMwHRhAtgLUP" prev="i-DTF9NKqrV5L7y6VSLBLLXP" who="Q5896011">
            <seg xml:id="i-8BRhXuhmzGFzAXqCHaBMkp">
              Ur denna synpunkt anser jag det mycket origtigt att höja denna
              kreditivsumma. Jag kan icke tro, att det inom denna kammare skall
              blifva majoritet för en sådan höjning, och derför inskränker jag
              mig till att yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9yCgTtnVMZVk6LpALMTvDV">
            I detta yttrande instämde herrar Bromée, Olsson i Sörnäs, Hansson
            i Solberga, HFriksson i Bäck, Persson i Tällberg, Sälling, Jansson
            i Saxhyttan. Dahn, Wittsell, Ola Bosson Olsson, Eriksson i Elgered,
            Ollas A. Ericsson, Jakob Erikson, Anderson 1 Hasselbol, Andersson
            i Nöbbelöf, Aulin, Gustafsson, Hahn, Folke Andersson, Erikson
            i Odensvi, Gyllensvärd, Olsson i Kyrkebol, Walter, Nordin i Hammerdal
            och FEriesson i Väsby.
          </note>
          <note xml:id="i-GUDKcTLFrA4NuTKRRQJn6Q">
            Ordet lemnades härefter till
          </note>
          <note xml:id="i-FfdkMLGpuRmJ3jdReHRabz" type="speaker">
            Chefen för landtförsvarsdepartementet, herr statsrådet friherre
            Rappe, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q4830349" xml:id="i-76Z1SCWjtN8swpHXm23mV8" next="i-RBKwg7nEhnL5G8eqzzJpz6">
            <seg xml:id="i-PzQMTEW9GPPW4eMAz9fqp">
              Herr talman, mine herrar! Jag skall endast be
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ChbB1KrsBvpDdoWY8hNPbr">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-UXnWQrYXGbZtVLLUcKKgRA">
            Om amvisande af de i regeringsformens 68 3föreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-YW3kwbZB5ooYmB58cNjnxa">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-89MhGg4FCo2nYtbDR5tSvU">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-6MCmWvKLVPEVvuuaGppVbo">
            Om anvisande af de i regeringsformens 932 föreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-SgMyyb3jXFksqbmLPRAZUt">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QcDPNfamjf3j5L2MPq1YpC" type="date">
            36 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-RBKwg7nEhnL5G8eqzzJpz6" prev="i-76Z1SCWjtN8swpHXm23mV8" who="Q4830349" next="i-W8ykw4MVgfUc6LzMzJQdsC">
            <seg xml:id="i-3RjPF9no7NrQ6qquF1xYMz">
              att med några få ord få uttala mig om de skäl, som skulle motivera
              ett höjande af detta kreditiv. Herrarne hafva naturligtvis genomläst
              reservationen och funnit redan deri åberopade en del talande skäl
              för kreditivets höjande. Der anföres bland annat, huru krigsmaterielen
              betydligt ökats i pris på senare tider. I det afseendet vill Jag
              blott erinra derom, att sista gången kreditivet lyftades, var
              priset på de gröfsta kanoner af den modell, man då använde för
              fästningarna, 3,000 kronor, och hvarje skott kostade 40 kronor.
              Nu kostar en sådan kanon ensam 58,000 kronor och hvarje skott
              593 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W8ykw4MVgfUc6LzMzJQdsC" prev="i-RBKwg7nEhnL5G8eqzzJpz6" who="Q4830349" next="i-2SzyB3yBXm8XJC9xWQ8Zvm">
            <seg xml:id="i-Cx7w8rMdFFoTHmVU3dvTwM">
              Detta lilla exempel visar, i hvilken mån krigsmaterielen ökats
              i pris.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2SzyB3yBXm8XJC9xWQ8Zvm" prev="i-W8ykw4MVgfUc6LzMzJQdsC" who="Q4830349" next="i-GN7WTKvJzo4MUbeyxvzd5M">
            <seg xml:id="i-QRTV9SDcpgNrzdwWkpB7EN">
              Men, mine herrar, när är det, som detta lilla kreditiv skulle
              behöfva lyftas? Det är ju framför allt, när det gäller neutralitetens
              upprätthållande, och vi äro väl alla ense om, att hvad som då
              behöfver göras, är dels att sätta vår flotta i ordning och dels
              att försätta våra sjöfästningar i ett sådant skick, att de icke
              genom en tillfällighet skulle kunna bringas i den enes eller andres
              af de i Östersjön stridande magternas våld. Att betydliga arbeten
              äro af nöden för ett dylikt sjöfästningarnes iståndsättande, torde
              vara eder alla bekant: en del af eder har ju nyligen rest ut och
              besett Vaxholm—0Oscar Fredriksborg, många hafva tagit del af de
              handlingar, som framlagts vid denna riksdag för att motivera nödvändigheten
              af ökade anslag till befästningarne vid Vaxholm och Karlskrona.
              Det är klart, att eftersom så mycket felas för att sätta dessa
              fästningsverk i tillfredsställande skick, så måste, om olyckan
              är framme och det blifver nödvändigt att söka upprätthålla vår
              neutralitet vid ett krig emellan de större magterna i Östersjön,
              en särskild plan finnas uppgjord, enligt hvilken man kan provisoriskt
              ordna dessa fästningar; och i samma mån som mycket felas med afseende
              å de permanenta försvarsanordningarna, är det nödvändigt att hafva
              större belopp till hands för att kunna provisoriskt ordna försvaret.
              Det är försänkningslinier, som skola påfyllas och nyanläggas,
              det är jordverk, som måste uppkastas, det är ammunition, som måste
              anskaffas för belopp, hvilkas siffror det måhända icke ens är
              lämpligt att här omnämna, men om hvilka det alltid kan sägas,
              att de äro betydliga, det är telegrafoch telefonledningar, som
              måste ordnas, 0. s. v. När man nu härtill lägger, att våra sjöfästningar
              äro anlagda enligt den förutsättningen, att en ganska betydlig
              lefvande försvarskraft alltid skall finnas till hands, om försvaret
              skall kunna göras långvarigt och verksamt, och att således en
              partiel mobilisering hör till de åtgärder, som fordras för neutralitetens
              upprätthållande, så kan man inse, att man kommer icke långt med
              21 millioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GN7WTKvJzo4MUbeyxvzd5M" prev="i-2SzyB3yBXm8XJC9xWQ8Zvm" who="Q4830349" next="i-D66rw7px5MVBDqL4WyZjmV">
            <seg xml:id="i-DjUUrE1JAXf5WYymRYHV5v">
              Det har sagts: hvarför har då icke Kongl. Maj:t framlagt förslag
              om höjning af dessa kreditiv? Jag tror, att Riksdagen i regeln
              förbehållit sig initiativet i denna fråga. Då nu dessutom öfvergångstiden
              icke är alldeles slut, lärer i detta förhållande finvas en anledning
              från Kongl. Maj:ts sida att icke begära ett definitivt ordnande
              af frågan nu; och då det var bekant, att Riksdagen sjelf ämnade
              taga frågan i sin hand, så var det äfven ur den synpunkten icke
              något skäl att komma med en proposition.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2zt1kt3QoJWkU9hcNkNxhH" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 37
          </note>
          <u xml:id="i-D66rw7px5MVBDqL4WyZjmV" prev="i-GN7WTKvJzo4MUbeyxvzd5M" who="Q4830349" next="i-3rKgXbvfsCRsHCx9eC4J1n">
            <seg xml:id="i-46aJsorM2g3nZgU6FiyvDp">
              Jag tror således, att af reservanterna verkligen förebragts talande
              skäl för att höja kreditiven; och då det icke är fråga om någon
              utgift, utan endast om att sätta oss i stånd att handla för oförutsedda
              händelser, så tror jag, att det vore klokt att höja kreditiven.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3rKgXbvfsCRsHCx9eC4J1n" prev="i-D66rw7px5MVBDqL4WyZjmV" who="Q4830349">
            <seg xml:id="i-VWHUGaFVY6Ws5aowSs8u6x">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Tbo3Vh8cHwhTWUxKyuYWgJ" type="speaker">
            Herr Pehrson i Törneryd:
          </note>
          <u who="Q6039716" xml:id="i-76QBY6kpZ95FcQn3tDijox" next="i-P1Dr75Dc1xnF9iAWX7Rr7J">
            <seg xml:id="i-SnyVfvjZAFzNLRs48NhXsQ">
              Det synes, som att reservanternas hufvudskäl för den af dem tillstyrkta
              förhöjningen i kreditivsummorna skulle vara: att de anse förhöjningen
              "vara en enkel följd af den vid 1892 års urtima riksdag beslutade,
              snart genomförda förbättring af härordningen och den utveckling
              af landets törsvarsväsende, som under de senare åren egt rum,
              hvarigenom, särskildt om neutralitetens upprätthållande fordrar
              truppers ställande på fältfot, kostnaderna nu blifva större än
              förut, då antalet af såväl stamtrupperna som beväringsklasserna
              var lägre: Det synes, säger jag, som om reservanternas hufvudskäl
              skulle återfinnas i dessa nu af mig citerade ord. För min del
              får jag säga, att jag har en helt annan uppfattning af de förhållanden,
              som reservanterna här hafva anfört, än hvad de sjelfva säga sig
              hafva. Det förefaller mig, som om man skulle vara i mindre behof
              af större kreditiv, sedan man stält sitt försvarsväsen bättre
              i ordning, än hvad det var före år 1892. Förbättringar hafva ju
              årligen införts, särskildt beträffande landtförsvaret, ända sedan
              1892, förbättringar, som äro af så väsentlig beskaffenhet, att
              ingen torde väl vilja förneka, att de äro af allra största betydelse.
              Skulle då detta återigen föra med sig ökade dispositionsbehof
              i förevarande afseende? Enligt hvad jag kan tycka, skulle det
              väl snarare ställa sig så, att ju bättre man har sitt försvarsväsen
              ordnadt, desto mindre skulle det behöfva ifrågasättas att använda
              något större belopp af sådana medel, som här äro i fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LADFLdy4rMmRLf7cvEFyDv">
            Om reservanternas uttalande i förevarande fall vore rigtigt,
            så förefaller det något egendomligt, att icke Kongl. Maj:t vid
            1892 års urtima riksdag förutsatte såsom en följd af bifall till
            Kongl. Maj:ts då framlagda härordningsförslag, att äfven samtidigt
            en höjning af dessa kreditiv var behöflig. Någon sådan framställning
            gjordes emellertid icke vid den nämnda riksdagen.
          </note>
          <u xml:id="i-P1Dr75Dc1xnF9iAWX7Rr7J" prev="i-76QBY6kpZ95FcQn3tDijox" who="Q6039716" next="i-G2zRPcJySLEEe6vCXomuVt">
            <seg xml:id="i-6APJrbJ5XjzkwhfPS18qdq">
              Under behandlingen af detta ärende inom statsutskottet har det
              under hand sagts, att när det mindre kreditivet höjdes vid 1853—-
              1854 års riksdag, så skedde denna höjning på framställning af
              Kongl. Maj:t. Jag har icke varit i tillfälle att kontrollera,
              om detta är fullt rigtigt, men jag har heller ingen anledning
              att tvifla derpå, emedan det sades från fullt trovärdigt håll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G2zRPcJySLEEe6vCXomuVt" prev="i-P1Dr75Dc1xnF9iAWX7Rr7J" who="Q6039716" next="i-8FjTpAZtpzqfwjMmrLBYHL">
            <seg xml:id="i-dosBGRp1M68zxkBGj4pRZ">
              Jag finner en betänklighet mot att bifalla den föreslagna förhöjningen
              derutinnan, att enligt regeringsformens 12 $&amp; eger Konungen «att
              i afhandlingar och förbund med främmande magter ingå”. Det låter
              tänka sig, att dylika förbund meg främmande magter kunna leda
              till förvecklingar. Jag ser ytterligare i samma grundlags 13 $
              en bestämmelse, som äfven kan framkalla betänkligheter mot att
              bifalla ifrågavarande framställning. Denna paragraf säger, att
              Konungen kan,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2dW9GKRgcWL2pYaMaygkBV">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-9gcMgqy1XLfhAjZZ2HQrqe">
            Om anvisande af de i regeringsformens 68 3föreskrifna kreditivsummor.
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-33k8LThsHLhFmHVUE6cw9L">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-6FyDbdzwZE84nWGQftB5MP">
            Om anvisande af de i regeringsformens 63 gföreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-3L2trjyHrk1W9fLAAQ256v">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-V6sbkeMuaWi8MxiR6ph7gh" type="date">
            38 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-8FjTpAZtpzqfwjMmrLBYHL" prev="i-G2zRPcJySLEEe6vCXomuVt" who="Q6039716" next="i-5JfiP8VeochH33B88m6Lcx">
            <seg xml:id="i-H6mXjPFwbwYE4QaWU8FSy4">
              Riksdagen oåtspord, börja krig och sluta fred. Jag är icke beredd
              att väga mina ord så, som jag skulle vilja i detta ögonblick,
              men så mMycC- ket vill jag hafva sagt, att jag tror, att en klok
              omtänksamhet från Riksdagens sida fordrar att icke ställa sig
              i det läget, att Riksdagen kunde genora ett bifall nu till lilla
              kreditivets höjning framkalla inträdandet af sådana förvecklingar,
              som man möjligen kunnat undgå, derest ett bifall icke lemnats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5JfiP8VeochH33B88m6Lcx" prev="i-8FjTpAZtpzqfwjMmrLBYHL" who="Q6039716" next="i-NYPM1zNSbLE1Ap5S9zCZ5F">
            <seg xml:id="i-Qv9DHnNfsbyv1LWJxFPoiy">
              Slutligen vill jag erinra derom, att det är icke otänkbart, att
              det lilla kreditivet kan komma att användas för sådana ändamål,
              som Riksdagen helt nyligen haft sig förelagda att pröfva, men
              då icke funnit godt att bevilja medel för. Regeringsformens 57
              8 säger, att "svenska folkets urgamla rätt att sig beskatta utöfvas
              af Riksdagen allena", och denna rätt skulle enligt mitt förmenande
              genom en sådan åtgärd, som den af mig nu antydda, kunna på ett
              betänkligt sätt kringgås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NYPM1zNSbLE1Ap5S9zCZ5F" prev="i-5JfiP8VeochH33B88m6Lcx" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-R8qdb5oNS7EvZfzjsCLinT">
              Det är på grund af de skäl jag nu anfört, som jag ber att för
              min del få yrka bifall till statsutskottets afstyrkande förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DQDdycdmYibysiprWhw25r" type="speaker">
            Chefen för landtförsvarsdepartementet, herr statsrådet friherre
            Rappe:
          </note>
          <u who="Q4830349" xml:id="i-QMBGL6iyrarnSK3TtDTuhC" next="i-NA9LRL3uzSyUWVLCxVGrdr">
            <seg xml:id="i-HzvVRJvH5Hz6yKPdUzFLQb">
              I anledning af hvad som nyss här sades, skall jag be att få yttra
              ett par ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NA9LRL3uzSyUWVLCxVGrdr" prev="i-QMBGL6iyrarnSK3TtDTuhC" who="Q4830349" next="i-PeydpLDswz7vkdZXEpQc4M">
            <seg xml:id="i-L53vcHvbdvyeiZmfvWcwor">
              Det antyddes, att det skulle vara något origtigt eller rent af
              grundlagsstridigt, om Kongl. Maj:t af lilla kreditivet använde
              något belopp för ändamål, angående hvilka Riksdagen redan fattat
              beslut och afslagit. Men, mine herrar, — jag går tillbaka till
              frågan om våra sjöbefästningar —, om de befinna sig i ett otillfredsställande
              skick och det blir nödvändigt att utan dröjsmål provisoriskt ställa
              dem i ordning, kan man då säga, att ett användande af kreditivmedlen
              för detta mål, ehuru Riksdagen ännu ej beviljat anslagen för de
              permanenta befästningsanordningarne — kan man säga att, detta
              skulle vara förbjudet eller olagligt? Nej, det är både nödvändigt
              och rigtigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PeydpLDswz7vkdZXEpQc4M" prev="i-NA9LRL3uzSyUWVLCxVGrdr" who="Q4830349">
            <seg xml:id="i-XasFrd2Kk3k63QtPyrU3SV">
              Det var det ena, jag ville säga, och det andra är: att wnder
              nuvarande förhållanden är det för Kongl. Maj:t absolut omöjligt
              att tänka på att mobilisera utan att sammankalla Riksdagen. Att
              det är så, böra vara klart för en hvar, som vet, hvilka belopp,
              som behöfva tagas i anspråk för en mobilisering. Det är derför
              orätt att för Riksdagen framdraga sådana farhågor. Dylika behöfva
              icke finnas; man skall blott se saken sådan som den är. Den gäller
              neutralitetens bevarande. Önskar då Riksdagen att genast blifva
              sammankallad ? Eller är det icke bättre, att till Kongl. Maj:ts
              förfogande på förhand stälts tillräckliga medel för att ordna
              dessa förhållanden? Detta är frågan, och derför tror jag, att
              det vore väl, om kreditivbeloppet höjdes.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E64kmTjs4XCJkSoeK65XmW" type="speaker">
            Herr Johansson i Noraskog:
          </note>
          <u who="Q5886593" xml:id="i-RCi89on9QbZkhgEsMHeeBM" next="i-KaEfRnpKPA9sLo2eEZzR18">
            <seg xml:id="i-BPJ5JhsuypWRp9TPCJLQxt">
              Herr talman! För min del skulle Jag icke hafva varit obenägen
              att vara med om en förhöjning af lilla kreditivet, derest frågan
              väckts på ett grundlagsenligt sätt, men så är ty värr icke förhållandet.
              Det är visserligen sant, att 8 39 riksdagsordningen föreskrifver,
              att statsutskottet skall föreslå beloppet af de kreditivsummor,
              som enligt 8 63 regeringsformen skola för särskilda händelser
              afsättas; men det är lika sant, att hvarken denna paragraf
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K68FN1yyfLmLyiXpwkYz9C" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 39
          </note>
          <u xml:id="i-KaEfRnpKPA9sLo2eEZzR18" prev="i-RCi89on9QbZkhgEsMHeeBM" who="Q5886593">
            <seg xml:id="i-XsXF8HNcuPo8oL4ApVHRDC">
              eller någon annan paragraf i grundlagen ger utskottets minoritet
              rätt att föreslå vare sig det ena eller det andra i detta afseende,
              då någon framställning derom icke på förhand blifvit väckt och
              utskottets pröfning understäld. Nu har här hvarken Kongl. Maj:t
              begärt någon höjning af dessa kreditivsummor eller någon enskild
              motionär satt en sådan höjning i fråga. Följaktligen kan man,
              om man vill tillämpa samma praxis i afseende på statsutskottet
              som i afseende på andra utskott, icke göra något annat än bifalla,
              hvad utskottet föreslagit. I bevillningsutskottet har man åtskilliga
              gånger blifvit erinrad om, att utskottets minoritet visserligen
              har rätt att reservera sig mot det slut, hvartill utskottet kommit,
              men icke att t. ex. framställa yrkande på förhöjning af en tullsats,
              då någon motion härom ej förut blifvit väckt. Och hvad konstitutionsutskottet
              beträffar, känna ju herrarne, att man velat gå ännu längre och
              göra ännu större inskränkningar i minoritetens rätt. Man har ju
              velat påstå, att minoriteten i detta utskott icke ens skulle hafva
              rätt att ur statsrådsprotokollen reservationsvis anföra de saker,
              de i motsats mot majoriteten ansett anmärkningsvärda. Säkert är,
              att något yrkande i den ena eller andra rigtningen af konstitutionsutskottsreservanter
              icke blifvit i denna kammare upptaget, om äfven praxis utvecklat
              sig derhän, att reservanterna under diskussionerna fått draga
              fram än det ena och än det andra, som de ansett anmärkningsvärdt.
              Under sådana förhållanden då jag föreställer mig, att en minoritet
              inom statsutskottet ej kan hafva större rätt i detta afseende
              än en minoritet inom konstitutionsutskottet eller bevillningsutskottet,
              och då — som jag redan sagt — hvarken någon kongl. proposition
              eller enskild motion i ämnet föreligger, anser jag för min del,
              att man icke grundlagsenligt kan göra något annat än bifalla,
              hvad utskottet föreslår, huru gerna man än skulle kunna vilja
              vara med om något annat. Det är på detta förhållande, herr talman,
              jag velat fästa uppmärksamheten; och anhåller jag på grund häraf
              om bifall till statsutskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QPrf41X5XdRBxhYQkMiNQY" type="speaker">
            Herr Höglund:
          </note>
          <u who="Q2039857" xml:id="i-EhTK49gzgECnyH3rEwZJFT" next="i-GyDfz4cq2iEXpNWpjhdYbm">
            <seg xml:id="i-5GnSq671harUcgVuuagsiM">
              En af kamraterna på stockholmsbänken anmärkte i början af diskussionen
              om denna fråga, att det vore löjligt att nu, sedan så många förändringar,
              som äro lika många förbättringar i härväsendet, blifvit vidtagna,
              komma och påstå, att en höjning af kreditivsummorna, särskildt
              det s. k. lilla kreditivet, vore nödvändig. De förbättringar,
              som skett i afseende på försvarsväsendet röra manskapets anskaffande
              och organisation; de röra manskapets ökning. Men det är klart,
              att ökadt manskap fordrar ökad utrustning, och för den saken har
              ännu icke blifvit på ett tillfredställande sätt sörjdt. Jag tror
              derför tvärtom, i motsats mot denne talare, att det just är dessa
              förbättringar och ändringar på härväsendets område, som nu göra
              behofvet af en höjning af det lilla kreditivet långt större, än
              det var förut. Om vi se efter, hur det förhåller sig med de stora
              kontinentala arméerna, särskildt den tyska armén, finna vi, att
              för denna senare är ett dylikt anslag som lilla kreditivet absolut
              obehöfligt, emedan der alla förråd och utrustningspersedlar finnas
              på förhand tillgängliga. Ett sådant tillstånd har vår armé icke
              ännu nått, och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WETCwbQsUCrjQS84JouFdW">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-QawET556PEjwG3YHjGa4rN">
            Om anvisande af de i regeringsformens 63 3föreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-FUjbsPfENXicQhu6xGvoai">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QserFt7wMf7bYsp3nRtdy1">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-WjaX8iS1SYsUPacs4g2pkJ">
            Om anvisande af de i regeringsformens 68 3föreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-UcYrkhJa9HiwircsAF55SZ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AfK9H6uwtY1vbDUzX77uuC" type="date">
            40 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-GyDfz4cq2iEXpNWpjhdYbm" prev="i-EhTK49gzgECnyH3rEwZJFT" who="Q2039857">
            <seg xml:id="i-V1i7Cd9KEN3xRqSqSfPibZ">
              det torde väl dröja länge, innan den kommer att nå det. Men i
              den mån, som Riksdagen genom årliga anslag gör det möjligt att
              mer och mer komplettera felande förråd och persedlar, bör man
              hafva all anledning att hoppas, att lilla kreditivet skall kunna
              undan för undan sättas till lägre och lägre belopp. För närvarande
              tror jag mig dock med allt skäl kunna säga, att det nuvarande
              beloppet icke står i rimligt förhållande till, hvad vid förefallande
              behof måste anskaffas. Det lilla kreditivet är, såsom upprepade
              gånger blifvit yttradt, ett slags neutralitetskreditiv, men icke
              alls något mobiliseringsanslag. Ty mobilisering får icke ega rum,
              förr än Riksdagen sammankallats, och då kan ju Riksdagen sjelf
              bevilja medel. Nej, det lilla kreditivet skall tjena till att
              vidtaga sådana förberedande åtgärder, som kunna sätta vederbörande
              i tillfälle att, om så behöfves, mobilisera armén. Det är alltså
              i de flesta fall en försigtighetsåtgärd, som regeringen företager,
              då den lyfter det lilla kreditivet, hvarigenom i tysthet och i
              god tid göres möjligt att, om det blir nödvändigt, verkställa
              en mobilisering af armén. Genom en sådan åtgärd kan man bevara
              en neutralitet, som annars skulle kunna komma i fara. Jag anser
              det derför vara en försigtighetsåtgärd af Riksdagen att sätta
              beloppet af denna kreditivsumma något så när tillräckligt högt.
              Någon fara för missbruk förefinnes ju icke heller, då regeringen
              har redovisningsskyldighet för hvarje öre, som användes, och ett
              tungt ansvar skulle drabba den regering, som lyfte kreditivet
              i oträngdt mål. Det är visserligen sant, som en föregående talare
              anmärkte, att $$ 12 och 13 i regeringsformen innehålla rätt för
              Konungen att ensam ingå i afhandlingar och förbund med främmande
              magter samt att ensam besluta om börjande af krig. Men jag undrar,
              om icke faran för, att Konungen skall begagna sig af den magten,
              ändå blott är en helt och hållet teoretisk fara. Jag tror väl,
              att ingen gerna kan tänka sig, att Konungen skall börja krig utan
              Riksdagens hörande. Det kan väl icke komma i fråga, annat än för
              den händelse, att vi blifva anfallna at en främmande magt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UUyep2nuSyV7H7ED2oH1Ha">
            På grund af dessa skäl, herr grefve och talman, ber jag att få
            instämma i det yrkande, som blifvit gjordt af herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-CLjVB6vWiCKDmKUf3QpT3k" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-TnNrtQoZpfN8x4n8CYudFM" next="i-EULj2eSq6gXysqKHoJyS7d">
            <seg xml:id="i-RntD8SVy2cPY4nWDmGHWjr">
              Yrkandet om bifall till en högre summa, än statsutskottet föreslagit,
              har icke någon betydelse derför, att reservanter inom utskottet
              icke ega någon motionsrätt. I följd deraf kan det icke heller,
              äfven om Första Kammaren har beslutat eller kommer att besluta,
              att kreditivsummorna skola bestämmas till högre belopp, än utskottet
              föreslagit, blifva fråga om någon gemensam votering rörande denna'
              sak. En afvikelse från statsutskottets förslag, till hvilken man
              har fullständig rätt, kan man dock göra. Man kan nemligen — det
              kan också hända, att, om denna debatt fortsättes längre, så kommer
              att ske — yrka, att den summa, statsutskottet här föreslagit,
              nedsättes till det belopp, hvartill den före 1892 års lagtima
              riksdag var bestämd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EULj2eSq6gXysqKHoJyS7d" prev="i-TnNrtQoZpfN8x4n8CYudFM" who="Q4582704" next="i-7GrGTEWsg5Jfqj9e717EFb">
            <seg xml:id="i-NKPPZG4RLubnLXrJPo6TBn">
              Herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet har
              sagt, att Kongl. Maj:t aldrig förut tagit initiativ till höjning
              af kre-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TtVmDDDuPfGnUz2b39wLcF" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 41
          </note>
          <u xml:id="i-7GrGTEWsg5Jfqj9e717EFb" prev="i-EULj2eSq6gXysqKHoJyS7d" who="Q4582704" next="i-WTikpEFsWsQFnpPEAyFqHt">
            <seg xml:id="i-5Q4Vh5W9CnxcFvfACBiLvH">
              ditivsummorna och att icke heller nu för Kongl. Maj:t fans någon
              anledning att härom göra framställning till Riksdagen, emedan
              det var bekant, att Riksdagen sjelf ämnade taga frågan i sin hand.
              Jo, om herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet
              hyser den meningen, att kreditivsummorna äro otillräckliga, då
              hade det varit hans ovilkorliga skyldighet att hos Kongl. Maj:t
              göra hemställan om framställning till Riksdagen om summornas förhöjning.
              Framställningen, som i så fall förmodligen funnit understöd från
              herr statsrådets öfriga kolleger, hade då kommit fram i behörig
              och lojal form. Det är deremot icke behörigt och det är icke lojalt
              att, när man icke sjelf vill stå för ett yrkande i en sak, i hvilken
              det i första rummet tillkommit Kongl. Maj:t att hafva en mening,
              skjuta framför sig ett antal reservanter från Första Kammaren,
              hvilka, såsom reservanter inom utskottet, icke haft någon motionsrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WTikpEFsWsQFnpPEAyFqHt" prev="i-7GrGTEWsg5Jfqj9e717EFb" who="Q4582704" next="i-73XFWmrisgkGUq28c4TFqw">
            <seg xml:id="i-7KLj8PqkSgbxCgDKuLeBV8">
              För öfrigt ber jag att få erinra derom, att, om man skulle få
              några känningar af krigshot, det icke är konstigt att raskt och
              i god tid sammankalla en urtima riksdag. Krigen komma emellertid
              icke — ej ens de mest oväntade, såsom t. ex. 1870 och 1871 års
              fransk-tyska krig — så oförberedt, att icke Kongl. Maj:t, som
              till sitt förfogande säkerligen eger en elit bland den europeiska
              diplomatien, bör kunna, om något krigshot förutses, i så god tid
              derom blifva underrättad, att Kongl. Maj:t kan, när hotet börjar
              antaga mera bestämda konturer, förbereda sig på att hålla en urtima
              riksdag. Vi hafva dessutom andra gränser än de, som skilja 'Tyskland
              och Frankrike åt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-73XFWmrisgkGUq28c4TFqw" prev="i-WTikpEFsWsQFnpPEAyFqHt" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-AWL8q8wRkC9huEeZtU58NF">
              Jag ber, herr talman, att få vidhålla mitt förut gjorda yrkande
              om bifall till statsutskottets förslag. Jag gör detta icke derför,
              att det är det enda yrkande, som jag här anser lagligt — det går
              nemligen äfven för sig att göra yrkande på en nedsättning i summan
              — utan jag gör det derför, att jag anser det vara det enda lagliga
              af de tvenne yrkanden, som hittills framstälts.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EJkNvUDo5EgYBitnZsb9sq" type="speaker">
            Herr Elowson:
          </note>
          <u who="Q5710181" xml:id="i-QqHR9Scygv4PyDXt3w9xVV" next="i-K8hZVLhrm47jXQ9FVyQiyG">
            <seg xml:id="i-4qTSH4npJhdB7ZmT4W6nX8">
              Jemlikt grundlagarne har Konungen formel rätt att vaka öfver
              de förhållanden, hvari de förenade rikena Sverige och Norge befinna
              sig till andra magter. Det är således regeringens uppgift att
              se till, om krig kan hota de båda länderna. Nu ha vi i det trontal,
              som Konungen höll vid riksdagens öppnande den 17 sistlidne januari,
              den mest lugnande försäkran derom, att de förenade rikena befinna
              sig i vänskapligt förhållande till främmande magter. Den passus
              i trontalet, som jag refererar till, lyder nemligen på följande
              sätt: «De förenade rikena befinna sig i det vänskapligaste förhållande
              till alla främmande stater, och mina bemödanden skola oafbrutet
              vara rigtade på bibehållandet deraf."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K8hZVLhrm47jXQ9FVyQiyG" prev="i-QqHR9Scygv4PyDXt3w9xVV" who="Q5710181" next="i-MTqXYNTp5oVRGAy7HLLaAB">
            <seg xml:id="i-2jPzn6ctiJdZkZYdNHJ3vr">
              Det kan således icke vara tvifvel om, att, i händelse något verkligt
              behof af en förhöjning af det s. k. lilla kreditivet förefunnits,
              en proposition från Kongl. Maj:t hade bort föreläggas Riksdagen.
              Så har likväl icke skett. Från statsrådsbänken hafva vi visserligen
              fått höra det uttalandet, att Riksdagen i denna sak eger initiativ.
              Ja väl, mine herrar, Riksdagen eger initiativ, men under vissa
              former, och man bör derför noga se till, att dessa former iakttagas.
              I 39 8 riks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7in9ZkRK4GvpBFDQcukG6o">
            Andra Kammarens Prot. 18935. N:o AV 4
          </note>
          <note xml:id="i-74qqTYSkti7JoKSy1r4V2d">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-FQkyeAL6p5EzPcdPnJfFwE">
            Om anvisande af de i regeringsformens 63 3 föreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-224hj9KvMVvYiBqgL6k6Lx">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2zxs7zXbFJwnctqagcsaih">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-QEd95RfFxTDAqvSnpWKECY">
            Om anvisning af de i regeringsformens 63 3föreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-HUYvnGPGZZ5z5B3WHyWp2E">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GSt14fcm5QNtSyUKzaa42x" type="date">
            42 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-9cpq8Uw4a2v19AgSboXarF">
            dagsordningen stadgas bland annat, att det åligger statsutskottet
            att föreslå beloppet af de summor, hvilka, jemlikt 63 $ regeringsformen,
            böra för oförsedda händelser afsättas. Då i den ordning, grundlagen
            föreskrifver, ingen framställning blifvit gjord om höjning af
            de s. k. kreditivsummorna, ligger den tanken pära till hands,
            at: Riksdagen nu icke kan besluta något högre belopp än det af
            statsutskotte såsom utskott föreslagna.
          </note>
          <u xml:id="i-MTqXYNTp5oVRGAy7HLLaAB" prev="i-K8hZVLhrm47jXQ9FVyQiyG" who="Q5710181" next="i-JWDKTiJrqxmaskfQaperwM">
            <seg xml:id="i-GQHqv7Sm2E3AE2PCfyaZmt">
              För min del hyser jag det förtroende till Kongl. Maj:t, att,
              då Kongl. Maj:t vid riksdagens början uttalade den försäkran,
              att de förenade rikena befunno sig i det vänskapligaste förhållande
              till alla främmande stater, Kongl. Maj:t ej skulle underlåtit
              att, om någon ändring härutinnan vid riksdagens slut inträffat,
              i förevarande fall inkomma med den framställning, som kunde anses
              vara af behofvet påkallad. Jag anser derför det vara af stor betydelse,
              att vi i denna stund bifalla, hvad statsutskottet här föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JWDKTiJrqxmaskfQaperwM" prev="i-MTqXYNTp5oVRGAy7HLLaAB" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-AbaXGUqf9F9M8Kuiotbrk2">
              Jag yrkar derför, herr talman, bifall till statsutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EbjTRjtoukTJCP5M4hiiSi" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573300" xml:id="i-29T3AuokGgcLXLybXvy4a7">
            <seg xml:id="i-QGDv5zw472biXm8kopzeF4">
              Herr talman! Den förste ärade talaren under denna debatt yttrade,
              om jag fattade honom rätt, att för närvarande icke finnes någon
              anledning att befara, det landets lugn skulle störas. Då jag delar
              denna hans mening, kan jag för min del, i trots af hvad statsutskottets
              reservanter i sin reservation anfört och i trots af hvad herr
              statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet här under
              debatten yttrat, icke finna det vara någon handling af statsklokhet
              att nu höja vare sig den ena eller andra kreditivsumman. Jag kan
              så mycket mindre finna det vara en sådan handling som en höjning
              af kreditiven, då Riksdagen för tvenne dagar sedan beslöt uppsäga
              mellanrikslagen och för en stund sedan fattade ett beslut, som
              pekar mot en fullständig revision af riksakten, säkerligen skulle
              utgöra en allt annat än lämplig och lycklig kommentar till dessa
              båda beslut. Då jag är viss om, att en höjning af någondera utaf
              kreditivsummorna skall komma att uppfattas, såsom också på vissa
              håll menas, såsom ett hot mot broderlandet, finner jag för min
              del skäl att till protokollet förklara, att jag i ett sådant Riksdagens
              beslut ej vill hafva någon del.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UqkZS62UrL6kp6ZPqLTpBG">
            Jag anhåller, herr talman, om bifall till statsutskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-3HWHLCEVb2EqPMze4Now8X">
            Häruti instämde herrar Svensson från Stockholm, Berg, Wavrinsky
            och Eklund från Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-K3jH8a1M9afbotSjgbvLHT" type="speaker">
            Herr John Olsson:
          </note>
          <note xml:id="i-6pv7t5o3gFhvNbSNvfWVaw">
            Jag har begärt ordet endast för att uttala, att, om en demonstration
            i fråga om dessa s. k. kreditivsummor ovilkorligen skall göras,
            såsom meningen synes vara, den enligt min tanke hellre bör gå
            i motsatt rigtning, än hvad reservanterna och herr vice talmannen
            föreslagit. Det är med hänsyn härtill och på grund af de skäl,
            som nyss anförts af herr Pehrson i Törneryd, som jag, herr talman,
            tillåter mig föreslå, att kammaren måtte bifalla statsutskottets
            förslag i denna punkt, men med den ändring, att summan sättes
            till en million femhundratusen kronor, eller till samma belopp,
            som den var före 1892 års lagtima riksdag.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rgmmfq1NH6iWBrJtXG52WR" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 43
          </note>
          <note xml:id="i-NQokfiCn76z3NhY3R16ws8" type="speaker">
            Herr Hammarskjöld:
          </note>
          <u who="Q5786866" xml:id="i-Rfch9FDf4adbJytzAuBcWT" next="i-D7xcxmJFFVkL17pbXB4EP2">
            <seg xml:id="i-3QW5c3HNfyVjdmwjBgHcZm">
              Änskönt det icke torde råda något tvifvel om, att den, som här
              vågar yttra sig för bifall till reservationen, befinner sig i
              en afgjord minoritet, kan jag dock icke underlåta att i frågan
              uttala min mening. Jag anser nemligen det vara, särskildt af herr
              statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet, så klart
              och tydligt ådagalagdt, att, i händelse af ett krigsutbrott mellan
              några stater i Europa, vid hvilket vi kunde blifva nödsakade att
              vidtaga åtgärder till bevarande af vår neutralitet, vi i det nuvarande
              s. k. lilla kreditivet icke hafva tillräckliga medel för att dermed
              sätta våra sjöfästningar i försvarsdugligt skick. Herr statsrådet
              och chefen för landtförsvarsdepartementet erinrade om den utfärd,
              som en stor del af oss för några dagar sedan gjorde till Waxholm
              och Oscar-Fredriksborg. Jag får säga, att jag af denna utfärd
              fick det intryck, att, änskönt det på nämnda ställen är ganska
              mycket gjordt för att kunna mota en fiende, det likväl återstår
              många och mycket dyrbara arbeten att utföra. Äfven för den, som,
              såsom fallet är med mig, icke är fackman, måste det vara klart,
              att ett belopp af 2,500,000 kronor är alldeles otillräckligt för
              att kunna bestrida de utgifter, som vid första ögonblicket äro
              för våra fästningars sättande i försvarsdugligt skick nödvändiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D7xcxmJFFVkL17pbXB4EP2" prev="i-Rfch9FDf4adbJytzAuBcWT" who="Q5786866" next="i-TrHF4xWvC9NrgMnQ4EX1X">
            <seg xml:id="i-RPMuHLBkWtotnj59Dofsb5">
              Änskönt jag, såsom sagdt, icke det ringaste tviflar på frågans
              utgång i denna kammare, har jag dock ansett mig skyldig att i
              densamma uttala min mening och gifva till känna, att jag ansluter
              mig till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UT5aHedoQpmE8KdhfYUhP8">
            Herr Natt och Pag instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-5eXhmgxkjxAsZgswss8rTN">
            Öfverläggningen var slutad. Derunder hade yrkats: 1:0 bifall
            till utskottets hemställan; 2:0 den ifrågavarande kreditivsummans
            bestämmande till 5,000,000 kronor; och 3:o samma summas bestämmande
            till 1,500,000 kronor. Herr talmannen upptog hvart och ett af
            dessa yrkanden till proposition i nu nämnd ordning och fann den
            förstnämnda propositionen vara besvarad med öfvervägande ja. Votering
            blef likväl begärd och företogs, sedan till kontraproposition
            antagits det under 2:o här ofvan upptagna yrkande, enligt följande
            nu uppsatta och af kammaren godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-GeJmYLuygsAXzabpALv1cB">
            Den, som vill, att den i regeringsformens 63 8 först omförmälda
            kreditivsumma skall under tiden intill nästa riksdag bestämmas
            till 2,500,000 kronor, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-TrHF4xWvC9NrgMnQ4EX1X" prev="i-D7xcxmJFFVkL17pbXB4EP2" who="Q5786866" next="i-P4n9XUweSBj78EzqD2i8tg">
            <seg xml:id="i-AFptxJygcnLtrnCG6DL5EN">
              Jas
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6jyjtqTu9HCE75gSnfhR4B">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-X52janDsyQkbBytBftKFMn">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-JHVud6isxqjsqwVr41ygsT">
            Vinner Nej, bar kammaren bestämt beloppet af detta kreditiv till
            5,000,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-HQ5nSkm8QXSzBmo71kYRkH">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-HP7aqsSYJskFgvsRsvJBST">
            Om anvisande af de i regeringsformens 68 gföreskrifna kreditivsummor.
          </note>
          <note xml:id="i-SAbmQfjnXJD6WEjQMp9BZQ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XanX8x4GybRG1sFRKqm9Zd">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-3mqygg38SZv8hHDCMJE6zi" type="date">
            44 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-EWNaFE2EMV24hK2Kv4mZeg">
            Omröstningen utföll med 155 ja mot 57 nej; varande utskottets
            hemställan alltså af kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-NwijYvhgGu4S9iiiCZkS1k">
            Hvad utskottet i öfrigt i föreliggande memorial hemstält och
            föreslagit bifölls af kammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-VppotuWjVVsXxuLCM1EvBC">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-XJ794xV2GefXu9dJ4KjEEe">
            Efter föredragning af bevillningsutskottets memorial n:o 28,
            i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om bevillningsutskottets
            hemställan i punkten 1:o af dess betänkande n:o 21 i anledning
            af Kongl Maj:ts proposition n:o 41, om vissa förändringar i gällande
            förordning angående vilkoren för försäljning af bränvin m. m.,
            biföll kammaren utskottets i nämnda memorial gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-VzDHfUam5pK48JL9wbWip1">
            g 9.
          </note>
          <note xml:id="i-3yHjg1C8AnnAKKEz9TNYSC">
            Föredrogs härefter bankoutskottets memorial, n:o 14, i fråga
            om ändringar i bankoreglementet.
          </note>
          <note xml:id="i-TTqsWdZ2MFADgj5xZ1YeWX">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-PSqmoT6WaGRDxWH3wxnaHo">
            Lades till handlingarne. Punkterna 2—7. Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-MzSU2kvFpt8v18rqEBcWbE">
            Punkten 8.
          </note>
          <note xml:id="i-GZnxXTBuRCXKpqKGBMRXUJ">
            Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-DeCF3Hrbju4g1Ma2zMWYvJ">
            g 10.
          </note>
          <note xml:id="i-VWuWqWhSQg8XAiKTq1yQNU">
            Slutligen föredrogs och bifölls Andra Kammarens andra tillfälliga
            utskotts utlåtande n:o 30, med anledning af Första Kammarens beslut
            i fråga om föreslagen skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
            om sådant tillägg till kongl. förordningen af den 11 oktober 1889,
            angående kontroll å tillverkningen af margarin samt å handel dermed,
            att deri blefve stadgad kontroll äfven å tillverkningen af och
            handel med margarinost.
          </note>
          <note xml:id="i-YaDx3MSW9GxtFX4hWHw2fY">
            g 11.
          </note>
          <note xml:id="i-9YQkK5NrNsivuTtnZu5oue">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: herr S. M. Olsson
            i Sörnäs under 5 dagar fr. o. m. den 15 dennes,
          </note>
          <note xml:id="i-Fsc5sqfQNVKUeNLG1wx8M3">
            » J. Andersson i Öhrstorp 4 » 15 ov » J. G. Haxén 4 9 16. , och
            +, OC. G. Thor 5 7 14
          </note>
          <u xml:id="i-P4n9XUweSBj78EzqD2i8tg" prev="i-TrHF4xWvC9NrgMnQ4EX1X" who="Q5786866" next="i-YPGwYQ444aETk5fcK1zckD">
            <seg xml:id="i-6ZPhviKHXLuyENFgeNS6c3">
              ”
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q3FbJPS5RNwbGX3vBmUnii" type="date">
            Måndagen den 13 Maj. 4n 8 12.
          </note>
          <note xml:id="i-Lo8zmWsacDVyT7JdfMf94Z">
            Anmäldes och godkändes
          </note>
          <note xml:id="i-AyxDCoSXhN5NU2JvJHj4Ea">
            dels Riksdagens kaunslis förslag till delar af riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note xml:id="i-NFjYk83HHfTUVqTcZjazo8">
            n:o 1, ingressen,
          </note>
          <note xml:id="i-NZgLumm6uVZCyowbQd7MG6">
            n:o 2, slutmeningen,
          </note>
          <note xml:id="i-Pchs3Y3Mn8HUZ36AiXYUZa">
            n:o 3, angående val af justitieombudsman och hans suppleant,
          </note>
          <note xml:id="i-GNcC26TfcuAzQp3fPY4hKT">
            n:o 4, angående val af fullmägtige i riksbanken och riksgäldskontoret,
          </note>
          <note xml:id="i-W2fAMPkyTSbxckQq4qhYGV">
            n:o 5, angående upphörande af utgående nederlagsafgiften,
          </note>
          <note xml:id="i-5zCzRbqHaFjgTd85QkmzPK">
            n:o 6, angående utarbetande och framläggande till Riksdagens
            antagande af visst tillägg till gällande myntlag,
          </note>
          <note xml:id="i-U1chfUPRDmSRTfcsjAETvh">
            n:o 7, i anledning af Kongl. Maj:ts framställningar dels angående
            " godkännande af grunder för blindundervisningens ordnande, dels
            ock om anslag till förskola för blinda i Vexiö samt till uppförande
            af en byggnad för förskola för blinda å Tomteboda m. m.,
          </note>
          <note xml:id="i-P9fV6zrggdMpc8p5KJhoWA">
            n:o 8, i fråga om Vermlands och Gotlands läns skiljande från
            svea hofrätts och förläggande under göta hofrätts domvärjo,
          </note>
          <note xml:id="i-8aBjm81rZg9RbXFuapiGFC">
            n:o 9, om fullständigande och förtydligande af gällande bestämmelser
            rörande verkställighet af frihetsstraff,
          </note>
          <note xml:id="i-1rL6FmqgrkLkyNNyT8R6X">
            n:o 10, angående kyrkovärdars tillsättande för viss tid,
          </note>
          <note xml:id="i-NN3zBnrm1iqR5HdigPZh3L">
            n:o I1, om lag angående hvad till fast egendom är att hänföra
            samt lag om ändrad lydelse af 1 $ i förordningen angående lagfart
            å fång till fast egendom,
          </note>
          <note xml:id="i-GYeV1HsogF8crzt8PKPyhf">
            n:o 12, om tillägg till lagen. angående skydd mot yrkesfara den
            10 maj 1889,
          </note>
          <note xml:id="i-EfNYRjUkZdzGXranPcVVuo">
            n:o 13, om ändrade bestämmelser rörande utseende af rättens ombudsman
            i konkurs,
          </note>
          <note xml:id="i-2cRH1NLpwz5BtaCKz8Xous">
            n:o 14, om fjerdingsmäns tillsättande,
          </note>
          <note xml:id="i-RvjFtYZ3WbrWLXpbPatXeD">
            n:o 15, om tillägg till lagen angående lösdrifvares behandling
            den 12 juni 1885,
          </note>
          <note xml:id="i-FQGHdZqkx7QYV2RZG1mNnU">
            n:o 16, rörande upphäfvande af forum privilegiatum för utländske
            adelsmän, som i riket inkommit,
          </note>
          <note xml:id="i-22GSZ9Q4Jvdyoq3JiYtcbL">
            n:o 17, om vidtagande af åtgärder till förekommande af obehörigt
            bruk af sådana inteckningar, som, enligt 23 8 i förordningen angående
            inteckning i fast egendom må utan uppvisande af inteckningshandlingen
            dödas,
          </note>
          <note xml:id="i-GbnXYGpuxdFeN9QUeaY5rZ">
            n:o 18, angående utredning och förslag i fråga om den legala
            annonseringen samt angående ändrad lydelse af 10 8 i förordningen
            om lagfart å fång till fast egendom, samt
          </note>
          <note xml:id="i-Tq4L71p4p74UXJRfGdzdaB">
            n:o 19, angående stämpelafgiften,
          </note>
          <note xml:id="i-2XfKHdJbANd5CQKoe6a5sC">
            och dels inkomna förslag till Riksdagens skrifvelser till Konungen,
            nemligen:
          </note>
          <u xml:id="i-YPGwYQ444aETk5fcK1zckD" prev="i-P4n9XUweSBj78EzqD2i8tg" who="Q5786866" next="i-5Gho9pEyvQtNSxibmDTK8f">
            <seg xml:id="i-7FgoWFPPcwBSPWc2CcWCdw">
              från statsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-fMjN1tyzTwLoNiK8R68Hi">
            n:o 71, angående godtgörelse till länsmannen C. G. Svenonius
            för mistad åklagareandel i förbrutet gods; och
          </note>
          <u xml:id="i-5Gho9pEyvQtNSxibmDTK8f" prev="i-YPGwYQ444aETk5fcK1zckD" who="Q5786866">
            <seg xml:id="i-7ABacec4o4PUA5nUkqdtMK">
              från bevillningsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jd9XeQ5nTn42sNfdL4HzwL">
            n:o 72, med anhållan om uppsägning af förordningen angående Sveriges
            och Norges ömsesidiga handelsoch sjöfartsförhållanden den
          </note>
          <note xml:id="i-3ScvVd8saKZN9u7cNrtsvg">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 44. 5
          </note>
          <note xml:id="i-SsPkuLvzZoDoLvmacGnyqn">
            N:o 44.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--44/prot_1895__ak__44-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hu1MzoYgEzVriWhD7UgVU8">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-FMV8UwyvJyfaCvX3TQ6fNT" type="date">
            46 Måndagen den 13 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-8h1KaiRfQd8bofAATmPoN3">
            30 maj 1890 samt om inledande af underhandlingar med norska regeringen
            angående nya bestämmelser i ämnet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-EMU4u5p9M2SQhgDcoB4QaQ">
            § 13.
          </note>
          <note xml:id="i-CANPLG8n7cxNVB1BVU1vCW">
            Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-NpyHGPtYSuAqwZQYvReEag">
            statsutskottets memorial n:o 91, med förslag till åtskilliga
            stadganden, hvilka böra införas i det nya reglementet för riksgäldskontoret;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-4wQ9ahBWKgQ2nnGiu18LP1">
            första särskilda utskottets memorial n:o 6, angående aflöning
            åt dess tjenstemän och vaktbetjening.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-TsExgpUKhLkRk47uNKDiWa">
            § 14.
          </note>
          <note xml:id="i-CXM772G6Zh9DSCjsowi5gU">
            Justerades protokollsutdrag; hvarefter kammarens ledamöter åtskildes
            kl. 3,18 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HcLDk5JJpnmkbT38yxYJd8">
            In fidem E. Nathorst Böös.
          </note>
          <note xml:id="i-MeibZzX4SxGbzj5p4kZB99">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1895.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
