<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1895--ak--32">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1895--ak--32</head>
          <docDate when="1895-04-24">1895-04-24</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YYW7HcjD9L2nfFLtGRKYz4">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-KqrVcDiuuq6rFKJCG6eYcc">
            1895. Andra Kammaren. N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-T7eoGtLH8ozkPy9ivSqjp6" type="date">
            Onsdagen den 24 april,
          </note>
          <note xml:id="i-Lnp9u5bnUyUkJrLksnfifh">
            KIL. 11 f. m. 8 1. Justerades protokollet för den 17 dennes.
            $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-EyNXvaf3Ve8rYryb4hgK6q">
            Företogs val af en ledamot i Riksdagens särskilda utskott n:o
            1 efter numera ledamoten af Första Kammaren herr friherre G. S.
            Åkerhielm; och befans efter valförrättningens slut härtill hafva
            blifvit utsedd herr M. Arhusiander med 155 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-BH1WvTLp9TeNKR4cEH2UdU">
            Närmast i röstetal kommo herrar friherre G. Lagerbring och P.
            0. Wikström med hvardera 2 röster.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-YFvvaTv4vGpoAmbNBrJWnz">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-BD26zxxkY7Pf9acobUSh6T">
            Justerades protokollsutdrag angående det i nästförestående 8
            omförmälda val.
          </note>
          <note xml:id="i-RW9X3Ukm72URWRArn8YXpR">
            g 4.
          </note>
          <note xml:id="i-6gT49ifPxn7qCZJku2Loqf">
            Hänvisades till statsutskottet Kongl. Maj:ts proposition till
            Riksdagen, angående försäljning till aktiebolaget Visby cementfabrik
            af ett område af Visborgs kungsladugård i Gotlands län.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-G4UKR8svpsbCBK6Bx7aMY5">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-CrGfBp6suVyraa8dGsW7cQ">
            Till behandling af bevillningsutskottet öfverlemnades herr G.
            Janssons i Krakerud i gårdagens sammanträde bordlagda motion n:o
            181.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Gvk9K4aB1MyAD8KLWs7roF">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-9fTk6Difi6ueN7pKnvAqa5">
            Föredrogos och bordlades för andra gången: bankoutskottets utlåtande
            n:o 10, samt lagutskottets utlåtanden n:is 36 och 37.
          </note>
          <note xml:id="i-FYFJSPTAqUYgu6i832AU3X">
            Andra Kammarens Prot, 1895. N:o 32. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EAuRm45go8hgyFaBPzqM2M">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-CW7myvRmpfqVv8G9Qz6r7J">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-X5K5NJPYTfLv2qtdrbaR48" type="date">
            2 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-KsaoM27sqbNrv8EPmygEaG">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-TY3CfnAKrKz9cnTmKiceTz">
            Efter föredragning af Första Kammarens protokollsutdrag, n:o
            154, innefattande delgifning af bemälde kammares beslut öfver
            dess tillfälliga utskotts utlåtande n:o 4, i anledning af väckt
            motion om meddelande af nya bestämmelser angående utöfvande af
            läkareverksamhet och handel med läkemedel, beslöt Andra Kammaren
            hänvisa detta ärende till behandling af dess tillfälliga utskott
            n:o 2.
          </note>
          <note xml:id="i-icMCMgPkux2YTvnoYnkmS">
            g 8.
          </note>
          <note xml:id="i-L6km5jGKqnQeZdmMFKuW3d">
            Jemlikt derom förut fattadt beslut företogs nu till behandling
            särskilda utskottets n:o 1 utlåtande n:o 1, i anledning af dels
            Kongl. Maj:ts nådiga proposition till Riksdagen med förslag till
            lag om handelsbolag och enkla bolag, lag om aktiebolag, lag om
            vissa föreningar för ekonomisk verksamhet, lag om aktiebolag,
            som drifva försäkringsrörelse, lag angående ändring i vissa delar
            af strafflagen, lag om ändring i vissa delar af förordningen angående
            handelsböcker och handelsräkningar den 4 maj 1855, lag angående
            ändring i 10 $&amp; af förordningen om tioårig preskription och om
            årsstämning den 4 mars 1862, lag om registrering af bankaktiebolag
            samt lag om ändring i vissa delar af lagen angående handelsregister,
            firma och prokura den 13 juli 1887; dels väckta motioner i anledning
            af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-EDCCTxG8wHkQ1g1hB87rWs">
            För att afgifva förslag i fråga om sättet för föredragningen
            af ifrågavarande utlåtande hade ordet begärts af
          </note>
          <note xml:id="i-5Sr7YfCVFneksegzFZwoXJ" type="speaker">
            Herr vice talmannen Östberg, som nu i sådant afseende anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-MVKLcyKuuc9WkypYche8UA">
            <seg xml:id="i-QR6RyQrvtGTN3WfECyaohJ">
              I afseende å föredragningssättet tillåter jag mig föreslå:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KQ6W91xM5bKE9XFpC7Dgca">
            att betänkandet föredrages punktvis, men att början göres med
            punkten 2, derefter punkten 3, sedan punkten 1 och derefter de
            återstående punkterna i den ordning, de finnas i betänkandet upptagna,
          </note>
          <note xml:id="i-Dbj5932fBh9n1sw667oDGX">
            att vid föredragningen af hvarje punkt det dertill hörande lagförslaget
            föredrages paragrafvis, de särskilda rubrikerna näst efter de
            paragrafer, dit de höra, och sist utskottets hemställan,
          </note>
          <note xml:id="i-7WF4zTzRaA475vuWV4N2dm">
            att vid föredragning af förslaget till lag om aktiebolag början
            sker med 66 8, derefter 1 8 och sedan paragraferna i nummerföljd,
          </note>
          <note xml:id="i-LejvurwKSKrXvEEhdpAzmq">
            samt slutligen, att, för den händelsee utskottets förslag skulle
            komma att i vissa delar af den ena eller andra kammaren återförvisas,
            utskottet lemnas öppen rätt att, vid ärendets förnyade behandling
            i afseende å de paragrafer, hvilka blifvit med eller utan ändring
            godkända, föreslå sådana jemkningar, som af ifrågasatta förändringar
            i återförvisade delar kunna föranledas.
          </note>
          <note xml:id="i-Aax8KwaFCihnDT41JHzC6B">
            Hvad herr vice talmannen sålunda föreslagit bifölls at kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-P5soHPbW3HxbASMYxDnMSW">
            I följd häraf föredrogs nu till en början $ 66 i utskottets förslag
            till lag om aktiebolag, hvilken $ var af följande lydelse:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-vdR1P9vaMzMRiBmCGvqH2" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 3 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-X8SZVL9zifjGJYAtbWE4Tu">
            Hos den myndighet i Stockholm, som Konungen bestämmer, skall
            Angående föras aktiebolagsregister för inskrifning af de uppgifter,
            hvilka enligt förslag eg lag denna lag skola för registrering
            anmälas eller hvilkas intagande i” forta) registret eljest är
            eller varder föreskrifvet. : i
          </note>
          <note xml:id="i-VMkpwqTRK7Hx5KhtD7woaJ">
            För anmälningsskyldighetens fullgörande svare styrelseledamöterna
            eller, der bolaget är upplöst annorledes än genom konkurs, liqvidatorerna.
          </note>
          <note xml:id="i-H8P81UGinQqsjWLw7awZUC" type="speaker">
            Herr vice talmannen Östberg erhöll å nyo ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-EekUNsUHLNMgcP7jxBNqfy">
            Jag ber att få hemställa, att diskussionen om den nu föredragna
            66 &amp; äfven måtte få röra sig om förslaget till lag om aktiebolag
            i dess helhet.
          </note>
          <note xml:id="i-9oPj75ZkncH9KNP9WZajPc">
            Jemväl denna hemställan bifölls; och blef den ifrågavarande paragrafen
            härefter af kammaren godkänd.
          </note>
          <note xml:id="i-6n62vy1iWVqa5JrLZAyPg3">
            I enlighet med den beslutade föredragningsordningen föredrogs
            nu
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-SkPdWmqsrWTv4NGCtQber3">
            § Zi föreliggande lagförslag, hvilken § godkändes. § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-P235HoC8PGMHxomKUkymZ2">
            Godkändes jemväl. För $ 3 hade utskottet föreslagit följande
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-2YdFpCUV4U9cdZY4UZHyEF">
            «tDelegarnes tillskott skola fördelas i aktier å lika belopp
            i svenskt mynt.
          </note>
          <note xml:id="i-VLias8MVVeefxsW8Z27Mhx">
            , Aktie vare mot bolaget odelbar.
          </note>
          <note xml:id="i-CsVrwXfTE4AZaqBbqNDenH">
            Är aktiekapitalet ej till visst belopp bestämdt, skall lägsta
            beloppet (minimikapitalet) utgöra minst iredjedelen af högsta
            beloppet (maxzimikapitalet). Ej må aktiekapitalet eller, der det
            ej är till visst belopp bestämdt, minimikapitalet sättas lägre
            än tiotusen kronor eller aktie lyda å mindre belopp än femtio
            kronor, utan Konungen för särskildt fall gifver tillstånd dertill."
          </note>
          <note xml:id="i-AV6FU5a8HGB4DZDRL35DpG">
            Efter uppläsande häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-3ZwPnnY36ED9oh6JPiJivG" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-BitZZo9Z39gq8dR4bHbDpB">
            Herr talman! Såsom kammarens ledamöter hafva sett, innehåller
            den nu föredragna 3 $ en mycket stor nyhet, nemligen en minimigräns
            för de belopp, hvartill såväl aktiekapitalet som aktien får, utan
            Kongl. Maj:ts särskilda medgifvande, sättas. Denna minimigräns
            har, kan man säga, tillkommit på grund af en anvisning i Riksdagens
            skrifvelse till Kongl. Maj:t af år 1885 med begäran om utarbetande
            af. förevarande lagförslag. I det ursprungliga, af bolagskomitén
            utarbetade lagförslaget, har minimigränsen för aktiekapitalet
            blifvit satt till 25,000 kronor och för aktiebeloppet till 100
            kronor. Särskilda utskottet har emellertid på anförda grunder
            nedsatt dessa siffror till respektive 10,000 kronor och 50 kronor.
            Jag hemställer
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TCXB6fpAhd4MRfs6peMDgZ">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-8UJ1GPQu1ieRHLhxqYSfU3">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-CqaAefgDTh7cPS26vxmyfJ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Gg9P48uxBDR6htnZ2gwkDG" type="date">
            4 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-H7nNZ3GzyRswZsgbzeYNnc">
            emellertid till kammaren, om icke, oaktadt denna utskottets nedsättning,
            paragrafen i fråga kommer att göra hela den nu föreslagna lagen
            om aktiebolag till en lag, som uteslutande blifver användbar för
            storkapitalet, och om icke genom densamma det absolut omöjliggöres
            för det lilla kapitalet och för småfolket öfver hufvud taget att
            begagna sig af en sådan företagsform som aktiebolag.
          </note>
          <u xml:id="i-4AhUrxdtPptVs1Fne6XZg4" next="i-63zcTRULL9pqPiwTgcCCQC" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-F4V7J3aSLTXocJkfLF6jmR">
              Visserligen hafva såväl bolagskomitén som äfven senare regeringen
              och särskilda utskottet antydt, att motiven för den föreslagna
              nedsättningen vore att söka i omsorgen för de mindre bemedlade.
              Utskottet yttrar härom i sista stycket af denna paragrafs motivering:
              «om akties nominalbelopp är allt för lågt, måste man befara, att
              aktierna placeras hos föga bemedlade personer, som sakna förmåga
              att bedöma ett företags utsigter och att under bolagets fortvaro
              bevaka sin rätt.” Det är sålunda en viss omsorg, en viss månhet
              om dessa personer, att de icke skola inlåta sig på dylika företag,
              som dikterat detta förslag från vederbörandes sida. Men dessa
              personer kunna i stället använda en annan företagsform, nemligen
              föreningar för ekonomisk verksamhet. De äro således icke förhindrade
              att insätta de penningar, de kunna ega, i företag, men de få icke
              begagna aktiebolagsformen. Nu är det emellertid så med dessa föreningar
              för ekonomisk verksamhet, att de kunna vara af 3 olika slag: dels
              sådana, der föreningsmedlemmarne endast svara för det insatta
              kapitalet, dels sådana, der medlemmarne hafva en begränsad personlig
              ansvarighet, och dels slutligen sådana, der de hafva obegränsad
              personlig ansvarighet. Om man nu erinrar sig, att aktiebolagsformen
              såsom kreditbasis utan tvifvel i många fall är den bästa och för
              delegarne mest lämpliga, och om man härmed sammanställer, att
              man vill omöjliggöra för de mindre bemedlade att använda denna
              företagsform, skall man finna, att dessa måste försöka sig på
              något annat medel för att, när de begagna föreningsformen, tillförsäkra
              sig en så god kreditbasis som möjligt. Detta medel är den personliga
              ansvarigheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-63zcTRULL9pqPiwTgcCCQC" prev="i-4AhUrxdtPptVs1Fne6XZg4" who="Q5573300" next="i-ERo8vnK92yD1SydpCMoXC2">
            <seg xml:id="i-Es9jXh8oJSdB3Esa3HrPVk">
              Nu hafva emellertid tre af högstaedomstolens ledamöter vid sin
              granskning af bolagskomiténs förslag framhållit det betänkliga
              i att föreningar för ekonomisk verksamhet skulle få komma till
              stånd med personlig ansvarighet. Men det är just denna personliga
              ansvarighet, som detta småfolk måste tillgripa, för att i ekonomiskt
              hänseende stå så pass starka, som de möjligtvis kunna, Och det
              är att märka, att justitieministern, då han vänder sig mot detta
              uttalande af högsta domstolens medlemmar, just framhåller, att
              den personliga ansvarigheten måste kunna användas i dylikt syfte.
              Han framhåller, att "det upprepade gånger af personer, som inlagt
              den största förtjenst om föreningsväsendet, med stort eftertryck
              häfdats, att den personliga ansvarigheten utgör en nödvändig förutsättning
              för föreningsväsendets utveckling och förkofran.” ”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ERo8vnK92yD1SydpCMoXC2" prev="i-63zcTRULL9pqPiwTgcCCQC" who="Q5573300" next="i-JXH9sN5AB7ohSsxavzdVZP">
            <seg xml:id="i-7MkUwx7UHG8ptNVjEknhbk">
              Och han säger ett stycke längre fram: "Det är således, efter
              min åsigt, på goda grunder komiterade föreslagit, att möjlighet
              må beredas de föreningar, som sådant önska och behöfva, att stärka
              sin ekonomiska ställning genom åtagande af personlig ansvarighet
              för föreningsförbin-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TwinW6VrseH5EU6LGb8WCK" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 5
          </note>
          <u xml:id="i-JXH9sN5AB7ohSsxavzdVZP" prev="i-ERo8vnK92yD1SydpCMoXC2" who="Q5573300" next="i-8hprqszafd2CPiQQN6ZvYa">
            <seg xml:id="i-Y3HTLiJp7aakENN5saoiEk">
              delser, och jag finner mig sakna skäl att härutinnan ifrågasätta
              någon ändring."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8hprqszafd2CPiQQN6ZvYa" prev="i-JXH9sN5AB7ohSsxavzdVZP" who="Q5573300" next="i-CWZyCE3ckYcMTCaoSTkdDD">
            <seg xml:id="i-WJ153mkzXkVWkujLkcaBD3">
              Här äterfioner man icke längre det minsta af den märkvärdiga
              månhet om de mindre bemedlade, småfolket och småkapitalet, som
              lagt sig så tydligt i dagen, då man velat förmena dem att insätta
              sina pengar i akticbolag. Det förefaller mig, som om i sjelfva
              verket detta förslag i $ 3 i lagen om aktiebolag tenderade till
              något helt annat, nemligen till att försvåra möjligheten för det
              mindre kapitalet att göra sig gällande, försvåra möjligheten för
              detta att gifva sig in på ekonomisk företagsamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CWZyCE3ckYcMTCaoSTkdDD" prev="i-8hprqszafd2CPiQQN6ZvYa" who="Q5573300" next="i-L4engiYyxYYNQrG6h5bdLE">
            <seg xml:id="i-XoPD8KuXK9cYTbLbU221xJ">
              Det har af bolagskomitén i denna punkt framhållits, att man icke
              egentligen kommit med detta förslag på grund af någon erfarenhet
              från vårt eget land —- det säges: "äfven om hos oss några svårare
              missförhållanden hittills ej yppatst — utan det är på grund af
              erfarenheten från utlandet och särskildt Tyskland, som man kommit
              med denna gräns, särskildt i fråga om aktiebeloppet. Nu synes
              mig dock, när man skall lagstifta på dylika praktiska områden,
              som om man borde bygga icke i främsta rummet på erfarenheter från
              utlandet, utan framför allt på erfarenheten från eget land; och
              jag kan i detta sammanhang icke underlåta att anmärka det märkvärdiga
              förhållandet, att bolagskomitén icke har gifvit någon som helst
              faktisk utredning, huru det stält sig här i landet med användandet
              af den aktiebolagsform, som vi hittills haft. Det är först i särskilda
              utskottets betänkande, som man får en liten upplysning, och det
              är den, att derest man skulle hafva satt den gräns, som föreslagits
              af bolagskomitén i denna 3 8 i lagen om aktiebolag, så skulle
              icke mindre än 40 procent af de aktiebolag, som under de fem sista
              åren kommit till stånd, icke kunnat komma till stånd. Detta är
              småfolkets ekonomiska företag. Och äfven med begagnande af den
              gräns, som utskottet föreslår, hade, upplyser utskottet, 20 procent
              af dessa aktiebolag icke kunnat komma till stånd. Det förefaller
              mig dock, som om icke alla dessa företag skulle kunna vara väl
              tillgodosedda med att begagna sig af föreningsformen. Och jag
              tillåter mig framhålla, att det naturligtvis dröjer en tid, innan
              denna föreningsform kommer att arbeta sig fram i den omfattning,
              man tänkt sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L4engiYyxYYNQrG6h5bdLE" prev="i-CWZyCE3ckYcMTCaoSTkdDD" who="Q5573300" next="i-J427SB9RX9dF3LpLoKVjq8">
            <seg xml:id="i-KxR4BSfvsQXcWAsQxGUV1M">
              Det är på erfarenheter utifrån, som man byggt, men hufvudsakligen
              på erfarenheten från tvenne mycket stora länder, hvilkas ekonomiska
              förhållanden äro olika med våra, nemligen Tyskland och Frank-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J427SB9RX9dF3LpLoKVjq8" prev="i-L4engiYyxYYNQrG6h5bdLE" who="Q5573300" next="i-aWrYr12YS7LweWWLix5Sd">
            <seg xml:id="i-BVwuEqA9r14uhB449wSbQE">
              rike. Deremot upplyser bolagskomitén — ty i fråga om utlandet
              har den en del upplysningar, men icke om vårt land — i fråga om
              andra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-aWrYr12YS7LweWWLix5Sd" prev="i-J427SB9RX9dF3LpLoKVjq8" who="Q5573300" next="i-RC8qq37ofa9gDtpfRHDfXH">
            <seg xml:id="i-7U3oR7JqhG4BPHGzVTMWaN">
              länder och sådana, som äro mera likstälda med vårt land, nemligen
              Belgien, Schweiz, Ungern, Portugal och Italien, således mindre
              länder, att der finnes icke någon som helst gräns satt för aktiebeloppet,
              för att icke tala om det stora affärslandet England, der man medgifver
              en så stor frihet som möjligt i detta hänseende och endast fordrar
              full publicitet. Det synes mig dock, att det borde funnits en
              utredning om de svenska förhållandena, en utredning, som visat,
              att alla dessa eller åtminstone det stora flertalet af dessa små
              bolag, som kommit till stånd här i Sverige med vår hittillsvarande
              aktiebolagslagstift-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4rXw58eQ45B8msVqeU1W8m">
            N:o 32. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-2AHpfTDt8LbyuJhoNWaDWH">
            förslag till lag
          </note>
          <note xml:id="i-XUMjKYWczF6zQ3mvb7gw3G">
            om aktiebolag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9GGhhxLt8ApCL1DaCgAmJh">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-Pkfz1UWLYawkYS6nbQCPoG">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-5ZNKunBHg7R1sZmdwwP5gb">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BGLeFnGSnFbRCcbuqKxxnW" type="date">
            6 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RC8qq37ofa9gDtpfRHDfXH" prev="i-aWrYr12YS7LweWWLix5Sd" who="Q5573300" next="i-2mGMykxpKbFXqMxVs8qN1H">
            <seg xml:id="i-RpyCBjs6aUdqsXpAHAmxyK">
              ning, skulle med fördel kunnat använda den andra associationsformen
              för ekonomiska företag, nemligen föreningsformen. Det borde, synes
              det mig, i en sådan utredning varit uppvisadt, i hvad mån de mindre
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2mGMykxpKbFXqMxVs8qN1H" prev="i-RC8qq37ofa9gDtpfRHDfXH" who="Q5573300" next="i-DcyehCZbuwYGSvNZENPNTS">
            <seg xml:id="i-Vbhb9W35c8JkpTFkiSgeyf">
              : bolagen visat sig icke bygga på solida grunder, i hvad mån
              det är de,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DcyehCZbuwYGSvNZENPNTS" prev="i-2mGMykxpKbFXqMxVs8qN1H" who="Q5573300" next="i-GFTzMBQcJcVPVRatMdXtnc">
            <seg xml:id="i-P421SSrGPE6PWNBEG3Kbpt">
              som samlat, och i hvad mån det är de stora, som visat sig vara
              solida och icke samlat. Någon sådan utredning har icke förelegat
              från bolagskomitén eller regeringen och naturligtvis icke kunnat
              från särskilda utskottet förebringas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GFTzMBQcJcVPVRatMdXtnc" prev="i-DcyehCZbuwYGSvNZENPNTS" who="Q5573300" next="i-29Q9AeLh2gRoYGQMhN5cRX">
            <seg xml:id="i-3wV72LE3r85bXpDSVeDjLi">
              Det synes mig tydligt, att, då enligt det framkomna förslaget
              såväl aktiebolag som föreningar för ekonomisk verksamhet böra
              registreras, de förra hos en gemensam centralstyrelse för hela
              landet och de senare hos Konungens befallningshafvande — det synes
              mig som om under sådana förhållanden denna synpunkt icke kunnat
              vara bestämmande. Förut har man visserligen klagati civildepartementet,
              att man haft besvär med så många illa utarbetade bolagsordningar.
              Men något sådant besvär kommer icke vidare att föreligga för civildepartementet,
              och då kan icke detta vara anledningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-29Q9AeLh2gRoYGQMhN5cRX" prev="i-GFTzMBQcJcVPVRatMdXtnc" who="Q5573300" next="i-LvXCEAnMgKyRLudGpeh17v">
            <seg xml:id="i-Eyxj4tp7A31TAMF11MSabw">
              Det synes mig som om dessa små kapitalister, om jag så skall
              kalla dem, borde hafva rätt att sjelfva afgöra, hvilkendera formen
              för deras företag för dem vore lämpligast. Jag är öfvertygad om,
              att de icke skulle i allt för stor utsträckning besvära den centrala
              myndighet, som skulle registrera aktiebolag, och detta derför,
              att, då Konungens befallningshafvande skola registrera föreningar,
              det ligger nära till hands för personer i landsorten att söka
              sig till den registreringsmyndighet, som der finnes, under förutsättning
              att föreningsformen är för dem lämplig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LvXCEAnMgKyRLudGpeh17v" prev="i-29Q9AeLh2gRoYGQMhN5cRX" who="Q5573300" next="i-2xp6JSVfWaBiovGCN6ptHx">
            <seg xml:id="i-Y7vtBQpHwwsM3ouhgjzV4e">
              Under sådana förhållanden tillåter jag mig hemställa till kammaren,
              huruvida det är billigt att uppdraga en sådan gräns mellan det
              stora och det lilla kapitalet, som här sker i 3 $&amp; af den föreslagna
              lagen. Jag skulle för min del helst yrka, att all gräns, särskildt
              i fråga om aktiebeloppets storlek, skulle bortfalla. Men då man
              nu börjat slå in på en dylik väg, lärer det icke kunna väntas,
              att man skall helt och hållet gå tillbaka till de gamla förhållandena.
              Jag skall dock tillåta mig att yrka, att i den 3 $ den sista punkten
              må erhålla följande lydelse:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2xp6JSVfWaBiovGCN6ptHx" prev="i-LvXCEAnMgKyRLudGpeh17v" who="Q5573300">
            <seg xml:id="i-X5FAFAbpRVpihdQMBS8ees">
              Ej må aktiekapitalet eller, der det ej är till visst belopp bestämdt,
              minimikapitalet sättas lägre än femtusen kronor eller aktie lyda
              å mindre belopp än tio kronor, utan Konungen för särskildt fall
              gifver tillstånd dertill.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WQW4sST2eST8WS4PUkZ9WG" type="speaker">
            Herr Höglund:
          </note>
          <u who="Q2039857" xml:id="i-PQBcurtcxCqHR36uxWEPKV" next="i-Ua5C7Q98GAViBtfVwkRopP">
            <seg xml:id="i-p7PTT8x5Q21qCq4rLtZvV">
              Den föregående talaren anser jag hafva gjort sig skyldig till
              en ganska stor missuppfattning, då han antog, att afsigten vore
              att utestänga småkapitalet från deltagande i aktiebolag. Det är
              visst icke förhållandet. Det är sant, att man ansett, enligt mitt
              förmenande på mycket goda grunder, att aktiebolagsformen är afsedd
              egentligen för större företag, för hopsamlandet af stora kapital
              för den större affärsrörelsen; men afsigten är just att hopsamla
              de små kapitalen, så att de kunna deltaga i större affärsföretag.
              Det är visserligen sant, att en viss gräns är satt för aktiebeloppets
              storlek, men
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SUGrogjZYqKZy3dd5Y1GoZ" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 7 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-Ua5C7Q98GAViBtfVwkRopP" prev="i-PQBcurtcxCqHR36uxWEPKV" who="Q2039857">
            <seg xml:id="i-833BWFFXurTFSX4SGvJKX3">
              så låg, som utskottet satt den, är den dock icke större, än att
              hvad Angående man i allmänhet menar med små kapital kunna deltaga
              i aktiebolag. förslag ag Dock har man icke velat sätta den så
              lågt, att aktien icke blefve stort ”” (Forts) — mera än ett skiljemynt;
              och mera blefve den icke, om man satte gränsen så lågt som till
              tio kronor. Jag har också i och med detta nu angifvit hufvudsakliga
              anledningen, hvarför man ansett, att aktiekapitalet icke bör sättas
              lägre än 10,000 kronor. Den apparat, som ett aktiebolag behöfver
              sätta upp, är för storartad för allt för små företag. Det är för
              dessa vida beqvämare att anlita föreningsformen. Och hvad den
              förre talaren nämnde om att de, som icke kunde bilda aktiebolag,
              ovilkorligen skulle nödgas bilda föreningar med obegränsad personlig
              ansvarighet, det vill jag för min del icke gå in på. Det kan vara
              möjligt, att de skulle i många fall behöfva en starkare basis,
              än erläggandet af enkla medlemsafgifter kan förläna, men i de
              alldra flesta fall böra de kunna nöja sig med den begränsade personliga
              ansvarighet, som i lagen finnes angifven. Man har nog redan förut
              ansett allt för små aktiebolag vara en olägenhet, men så länge
              ingen föreninsglag finnes, så finnes ju icke heller någon annan
              utväg än att sanktionera aktiebolag med mycket små kapital. Jag
              ber slutligen att få försäkra, att besväret med registreringen,
              som dessa små bolag skulle förorsaka, ingalunda varit taget i
              betraktande vid denna saks behandling, utan det är fullt objektiva
              grunder, som dervid varit bestämmande. Herr talman, på grund af
              hvad jag yttrat ber jag att få yrka bifall till utskottets förslag
              oförändradt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DCFfKVUhnx3R6ncXJYBqS3" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <u who="Q5610736" xml:id="i-WaWe85uC6e8R252ic6oBjJ" next="i-BTLFS7NsErb8VsSP48Bbsq">
            <seg xml:id="i-Y1dK4omfS5NY5MWTXdXTDY">
              Herr talman, mine herrar! Den förste talaren på stockholmsbänken
              tror jag hade rätt deruti, att de små företagen äro något ogynsamt
              behandlade i det föreliggande förslaget. Det är dock å andra sidan
              fullkomligt rigtigt, att det kan innebära en icke ringa fara,
              om aktiebeloppen få sättas allt för lågt. Visserligen ega vi icke
              någon stor erfarenhet härom i vårt land, men utlandets exempel
              äro talande. Men det är, efter min tanke, hufvudsakligen i företag
              med stort aktiekapital, som det är förenadt med fara att hafva
              låga aktiebelopp. De stora företagen äro ofta icke af lokal natur,
              utan de kunna hafva sin verksamhet på mycket skilda områden, hvarför
              de äro svåra att öfvervaka. Deri ligger den största faran, och
              man har funnit många svindlareföretag i utlandet vara just sådana
              företag,i hvilka man lockat in småfolkets besparingar, utan att
              det kunnat öfvervaka affärerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BTLFS7NsErb8VsSP48Bbsq" prev="i-WaWe85uC6e8R252ic6oBjJ" who="Q5610736" next="i-UvDNZfeAmQRDuYjFPwnwKW">
            <seg xml:id="i-CZ5oCC2BivAv1Hh6d84RTb">
              Det vore derför enligt min tanke en fördel, om man kunde ordna
              saken så, att det bestämdes ett mindre minimibelopp för aktier
              i företag, der aktiekapitalet icke går öfver en viss gräns, t.
              ex. 25 a 50 tusen kronor, hvilketdera dock icke lär vara så lätt
              att här direkt afgöra. Men på samma gång skulle jag för min del
              vilja höja minimigränsen för aktiebeloppen, så snart det gäller
              de större företagen, ty det är just i dessa företag som vi böra
              akta oss för utlandets exempel med låga aktiebelopp.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JttxuPncT7vjFQmBayVhed">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-7d8Y5CPiN9eCDCzzkZAnVm">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-VRuuTLCFxsFYGH3zjnedL4">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QPjMGxVphLDYbE3VAydtXV" type="date">
            8 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-UvDNZfeAmQRDuYjFPwnwKW" prev="i-BTLFS7NsErb8VsSP48Bbsq" who="Q5610736" next="i-EALTjKXECrBv1QfiiapiWc">
            <seg xml:id="i-RRATnGwsBeXWU5ZJC7vGaS">
              Nu har -man visserligen erhållit en slags regulator, då nemligen
              utskottet föreslagit, att Kongl. Maj:t skulle ega rätt medgifva
              undantag, men då man gått från sanktionssystemet till det normativa,
              så är det icke bra, att man i allt för många fall kommer och besvärar
              Kongl. Maj:t med sådana undantagsansökningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EALTjKXECrBv1QfiiapiWc" prev="i-UvDNZfeAmQRDuYjFPwnwKW" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-EmuevZaqcNghwNvLQAHZSj">
              Vore här någon, som hyste samma åsigt som jag, så skulle jag
              vilja yrka på återremiss af förslaget i syfte att få detsamma
              ändradt derhän, att en olika minimigräns bestämdes för de olika
              aktiekapitalen, men jag anhåller att först få taga del af diskussionen,
              innan jag gör något bestämdt yrkande i detta hänseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U35gkBfzGFVf7UzQ8gxXbV" type="speaker">
            Herr Persson i Tällberg:
          </note>
          <u who="Q6042759" xml:id="i-KLhcfEF4NTJtHD7ucNBWXr" next="i-7nkfU3FRTq1MpZ19q7ZQcy">
            <seg xml:id="i-QjAmx8iqr7SfoB73g9yYcC">
              Jag vill i väsentlig del instämma i hvad herr Bergström yttrade
              beträffande denna fråga. Och med anledning af den andre talarens
              påstående, att vi för de mindre företagen skulle vara belåtna
              med att blifva hänvisade till den så kallade föreningslagen, så
              vill jag säga, att jag vid första genomläsningen af dessa lagförslag,
              och då jag såg dessa höga aktiebelopp och aktiekapital, 1 och
              med detsamma tänkte, att här föreligger ett förslag, som för oss
              rent utaf omöjliggör bildandet af bolag, men då jag kom till föreningslagen,
              fann jag dock någon tröst, ehuru jag vid närmare granskning af
              densamma fann och fortfarande finner, att den omöjligen kan ersätta
              aktiebolagslagens fördelar. Om vi endast betrakta 8 $ i föreningslagen,
              så skola vi finna, att delegare i dessa föreningar kunna när som
              helst och efter viss tid, högst två år, utgå ur föreningen, och
              således förefinnes icke den ringaste trygghet för föreningens
              bestånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7nkfU3FRTq1MpZ19q7ZQcy" prev="i-KLhcfEF4NTJtHD7ucNBWXr" who="Q6042759" next="i-bokmdGrfdvaL8DUGBhjRV">
            <seg xml:id="i-LsavQarb9L7C7jScmmVQr8">
              Jag skulle vilja påstå, att dessa föreningar blifva sämre än
              de, som vi nu hafva, ty i dessa nuvarande föreningar kan ingen
              komma och pocka på att utfå sin andel i föreningen, men antaga
              vi deremot denna föreningslag, så kan en delegare under åberopande
              af en viss paragraf komma och säga: jag är berättigad att uttaga
              mitt belopp; och på så sätt kommer den ene efter den andre. Och
              man kan icke der mera än på andra håll skydda sig för intriger.
              Deremot kan man tänka sig — och jag fäster mig nu särskildt vid
              mejeribolagen, som för de mindre jordbrukarne äro af ofantligt
              stor betydelse — att intriger skulle kunna framkallas af en ny
              konkurrent på orten, och derigenom ett äldre mejeribolag i hvilket
              ögonblick som helst ramla öfver ända. Härpå kan man visserligen
              svara mig, att man eger samma rätt som förut, nermligen att bilda
              solidaritetsföreningar eller solidariska bolag. Ja, detta är visserligen
              sant, men jag frågar, hvad är det som gör, att dessa mindre kapitalister,
              som sammansluta sig i en förening, icke skola vara lika berättigade
              att åtnjuta lagens skydd som de, som hafva att förfoga öfver ett
              större kapital, ty för oss betyder ett kapital på 5,000 kronor
              lika mycket som 50,000 kronor på annat ställe, och en aktie, lydande
              å 10 kronor, kan ofta ega samma betydelse för oss, som en aktie
              på 50 kronor betyder för den andre talaren på stockholmsbänken,
              hvilken ansåg, att den förste talaren begått ett misstag, då han
              sade, att denna lag icke gynnade de små, och sökte göra troligt
              att, om aktiebeloppen blefve 50 kronor, de små borde blifva tillfredsstälda.
              Jag ber att i det fallet få hänvisa tilk
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2Y5isDr7aG3u8VBoYdaQdJ" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-bokmdGrfdvaL8DUGBhjRV" prev="i-7nkfU3FRTq1MpZ19q7ZQcy" who="Q6042759" next="i-ZQoww5d5c8CMwXeGXdUnk">
            <seg xml:id="i-PbTRmuwhZkE6CvxN2Po2HR">
              min valkrets, der det finnes en mängd små mejeribolag, hvilka
              till-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MxXBUNejrcmk5U52qYyug4">
            N:o 32. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-VmN1n8y2j8ijb155jvJEyX">
            kommit på grund af aktier lydande å 10 kronor. Flere hafva äfven
            förslag till lag
          </note>
          <u xml:id="i-ZQoww5d5c8CMwXeGXdUnk" prev="i-bokmdGrfdvaL8DUGBhjRV" who="Q6042759" next="i-53SEb7Qq3adRyVkZo3BL8f">
            <seg xml:id="i-LRzeejfzwUwfSekVWZKFuV">
              sina aktier lydande å 20 kronor, men jag vet knappt, att det
              finnes ett enda sådant aktiebolag, hvars aktier eller lotter äro
              högre än 20 kronor, och hvad aktiekapitalen beträffar, så variera
              de mellan 5 och 20 tusen kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-53SEb7Qq3adRyVkZo3BL8f" prev="i-ZQoww5d5c8CMwXeGXdUnk" who="Q6042759">
            <seg xml:id="i-58hQL6Ksp5SvqUBzFt6CBm">
              Det är med anledning häraf, som jag skall taga mig friheten att
              instämma i den förste talarens yrkande på nedsättning af såväl
              aktiekapitalen som aktiebeloppen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E5bFXBSYgBTmeevjSHzsBV">
            Häruti instämde herrar Norberg, Nordin i Hammerdal, Bromée och
            Hahn.
          </note>
          <note xml:id="i-JkETMXdKkUJvep8qodn2iS" type="speaker">
            Herr Palme:
          </note>
          <u who="Q6033580" xml:id="i-UvfnqCwqKnXhdcXk8Hw9i9" next="i-MAPPcoGjXS2tbTTFM5F5md">
            <seg xml:id="i-J3K35yaSioqvSQtviRjYga">
              Den andre talaren, som yttrade sig beträffande denna fråga, talade
              om att den nu föreslagna aktiebolagslagen just var afsedd att
              hopsamla små kapital, men jag ber att angående detta ord "småkapital"
              få hänvisa till hvad den siste ärade talaren yttrade. Småkapital
              är ett mycket tänjbart uttryck, beroende af från hvilket håll
              man ser det, uppifrån eller nedifrån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MAPPcoGjXS2tbTTFM5F5md" prev="i-UvfnqCwqKnXhdcXk8Hw9i9" who="Q6033580" next="i-ZjQDt7BhscxAyNgMabLS2">
            <seg xml:id="i-Ct9ck6mZF7RQBPZ3u78Qzt">
              Faran af att i någon mån sänka minimibeloppen för aktier ligger
              ju egentligen deri, att det skulle kunna tänkas, att här i vårt
              land skulle kunna inträffa sådana krascher, hvarpå t. ex. den
              engelska aktiemarknaden lemnat förfärliga exempel, i det att millionbolag
              bildats med mycket små aktiebelopp, på 1 £ sterl. och så omkring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ZjQDt7BhscxAyNgMabLS2" prev="i-MAPPcoGjXS2tbTTFM5F5md" who="Q6033580" next="i-XjUE2KGggs89sGFuUvpVV7">
            <seg xml:id="i-5WXB4uXSpe42tU8aWvhNhx">
              Om man gjorde någon inskränkning i den rigtning, herr Collander
              nyss angifvit, så tror jag. att denna fara skulle i väsentlig
              mån minskas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XjUE2KGggs89sGFuUvpVV7" prev="i-ZjQDt7BhscxAyNgMabLS2" who="Q6033580" next="i-5JExNxfTvSdSwxYd7Jpc3U">
            <seg xml:id="i-9oYGvKxWRPVXsEV8tZveVL">
              För att visa, att verkligen i vårt land aktiebolag med små aktiebelopp
              och aktiekapital ganska länge gjort sig gällande, ber jag, då
              hvarken komitén eller Kongl. Maj:t i detta afseende presterat
              någon utredning, att få anföra några siffror, som jag funnit uti
              Koersners handbok rörande svenska aktiebolag. Denna handbok är
              visserligen så gammal, att den icke omfattar aktiebolag, bildade
              efter 1888, men siffrorna hafva i alla fall sitt ganska stora
              intresse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T5Z5YCgFa8UXFZGEnLtGBD">
            Det finnes i vårt land icke mindre än 10 kanaloch rederibolag,
            som hafva aktiebelopp under 30 kronor, deraf ett bolag mellan
            10 och 20 kronor. Det finnes 14 boktryckerioch bokförlagsbolag
            i vårt land, som hafva aktier under 30 kronor, deraf 6 bolag mellan
            20 och 30 kronor och 6 mellan 20 och 10 kronor och 2 under 10
            kronor. Det finnes ett mycket stort antal mejeribolag med små
            aktiebelopp, och jag vill dervid nämna, att 27 stycken dylika
            bolag hafva aktierna bestämda till mellan 10 och 20 kronor och
            2 under 10 kronor. Hoppar jag sedermera öfver fiskeri-, brunnsoch
            badhusbolag, der äfven mycket små aktiebelopp ej äro ovanliga,
            så vill jag nämna, att byggnadsbolag finnas till ett antal af
            47 med små aktiebelopp, under 30 kronor, deraf icke mindre än
            11 under 10 kronor, och hvad handelsbolag beträffar, så hafva
            vi icke mindre än 18 stycken med aktier på belopp under 10 kronor.
            |
          </note>
          <u xml:id="i-5JExNxfTvSdSwxYd7Jpc3U" prev="i-XjUE2KGggs89sGFuUvpVV7" who="Q6033580" next="i-8gmoRVracfXrjthFTKBuFk">
            <seg xml:id="i-HJMx8omB8pb2UoNnEW8cDU">
              Af dessa siffror torde framgå, att ett verkligt behof förefinnes
              att få minimigränsen för aktiebeloppen något sänkt. Jag vill härvid
              ock
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cx7WjALnEUBiqQZ4YrMZq4">
            om aktiebolag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HHvisoA5JHYjUo97EYocdi">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-KErTEyvoh5M65S8zquEQtA">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-BKM3ej3YpVVs3AaM8NLrtW">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QV2WPuHxtYTiYFSix6oS33" type="date">
            10 Onsdagen den 24 April f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8gmoRVracfXrjthFTKBuFk" prev="i-5JExNxfTvSdSwxYd7Jpc3U" who="Q6033580" next="i-Sxp7H99ToWRG3cYFV3gBur">
            <seg xml:id="i-MfFi2XSA2fYpzgenvDhswW">
              särskildt påpeka en omständighet, som gör att lagen om föreningar
              för ekonomisk verksamhet icke alltid är tillämplig på dylika små
              företag. Det står nemligen der tydligen uttryckt, att den lagen
              skall omfatta föreningar för ekonomisk verksamhet, och det finnes
              i dess 8 1 ytterligare definieradt, hvad som menas med denna ekonomiska
              verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sxp7H99ToWRG3cYFV3gBur" prev="i-8gmoRVracfXrjthFTKBuFk" who="Q6033580" next="i-B15P23CJyt2NWVZ5MG5C36">
            <seg xml:id="i-TjCutDTbwiPdaRDE5Sdjbi">
              Gå vi derefter till komiténs betänkande, så står det på sid.
              137: tDerjemte torde här böra anmärkas, att frågan om ordnande
              af föreningar med ideelt syfte (klubbar, läsecirklar o. d.) ehuru
              nära sammanhängande med föreliggande ämne, dock med afseende å
              det komitén lemnade uppdraget här icke bort blifva föremål för
              behandling." -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B15P23CJyt2NWVZ5MG5C36" prev="i-Sxp7H99ToWRG3cYFV3gBur" who="Q6033580" next="i-FYoT8DpX2FvfRC7nRwv2ZY">
            <seg xml:id="i-79gYJQxFtcqCbNhC2Ao61h">
              Jag ber då att få påpeka, att åtminstone en del af de utaf mig
              omnämnda aktiebolagen just hafva en mera ideel betydelse. Af de
              elfva byggbolagen, som jag nyss omnämnde med aktiebelopp under
              10 kronor, äro de allra flesta bildade för byggande af goodtemplaroch
              föreningshus, och ett dylikt byggande kan naturligen ej komma
              under rubriken: förening för ekonomisk verksamhet, sådan som den
              här ifrågasättes, utan för att åstadkomma ett dylikt byggande
              blir det nödvändigt att appellera till en aktieinstitution, och
              för en sådan kooperation föreställer jag mig att aktiebelopp på
              50 kroror och derutöfver äro alldeles för höga. i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FYoT8DpX2FvfRC7nRwv2ZY" prev="i-B15P23CJyt2NWVZ5MG5C36" who="Q6033580" next="i-Ts9XjRfPp7nMcdcFAV7FSJ">
            <seg xml:id="i-EvRHDLagawggmN7hoqE4ot">
              Likaledes ock i fråga om tryckerier och förlagsbolag. Afven der
              gäller det ofta nog korporationer, som icke äro af ekonomisk natur,
              utan som hafva ett rent ideelt syfte och hvilka under sådana omständigheter
              knappast kunna hänföras under föreningslagens stadganden, hvadan
              äfven der aktiebolagslagen bör komma under tillämpning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ts9XjRfPp7nMcdcFAV7FSJ" prev="i-FYoT8DpX2FvfRC7nRwv2ZY" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-QTrmwqZj3Rjhts3QQjkCRA">
              Jag vill icke söka att ange den gräns nedåt, som för aktiebeloppen
              bör fastslås, men då jag anser att en begränsning äfven af bela
              aktiekapitalet bör ske samtidigt med en begränsning af aktiebeloppet,
              samt att detta bör ske i syfte att bereda skydd mot millionbolag
              med små belopp för aktierna, så ber jag att få yrka återremiss
              af denna $.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HZZRdqvs1PY3urJcsgJAB7" type="speaker">
            Herr Restadius:
          </note>
          <note xml:id="i-NFGAtQfSEYBbjqxG3tRE3i">
            1 anledning af den önskan, som den förste talaren på stockholmsbänken
            uttalade, att minimikapitalet i $ 3 borde sättas till 5,000 kronor,
            ber jag få fästa kammarens uppmärksamhet å ordalagen i 3 mom,
            af 19 8 i utskottets förslag. Der heter det, att minst hälften
            af aktiekapitalet skall hafva blifvit inbetaldt. Vid sådant förhållande
            och då 20 $ i utskottets förslag borttager den påföljd, som skulle
            inträffa, derest kapitalet icke blifvit fulltecknadt, så följer
            deraf att, om utskottets förslag blefve till lag upphöjdt, bolag
            kunna äfven enligt den nya lagen bildas med ett minimikapital
            af allenast 5,000 kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-RAWGf9vJ5f5ZMQCLxrpUPJ" next="i-WdvanEj8bifxmN2CoYeJZt" who="Q6068567">
            <seg xml:id="i-3rzZj2fmmh41fc4p8Eupto">
              Hvad sedan angår nämnde talares uttalade önskan, att aktiebeloppet
              också skulle nedsättas, så får jag säga, att jag icke tror att
              detta skulle leda till någon synnerlig praktisk nytta, utan tvärtom
              leda till olägenheter af ganska betänklig art, i det att, om aktiebrefven
              sättas till så låga belopp, som han föreslog, dessa aktiebref
              icke längre skulle förblifva aktiebref, utan förvandlas till lottsedlar,
              som skulle gå ur hand i hand och komma i personers händer, som
              hvarken ha
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RTnsqZo2jWRw9bs7XWjqr6" type="date">
            Onsdagen den 24 April f. m. 11 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-WdvanEj8bifxmN2CoYeJZt" prev="i-RAWGf9vJ5f5ZMQCLxrpUPJ" who="Q6068567" next="i-9uYeNLovpgxL65mCBzJQn9">
            <seg xml:id="i-XtJGYW9Uq9vb3eazyji7KC">
              vilja eller förmåga att åt bolaget och dess verksamhet egna någon
              Angående
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CmhG93nCCgkHJ4Uy3VEjHp">
            omtanke. förslag till lag Vid sådant förhållande och då derjemte
            i förslagets &amp; 3 är stad- Porte:
          </note>
          <note xml:id="i-TwWQr2si6DHRQAkFMoVFGu">
            gadt, att Konungen för särskilda fall eger att medgifva nedsättning
            i
          </note>
          <u xml:id="i-9uYeNLovpgxL65mCBzJQn9" prev="i-WdvanEj8bifxmN2CoYeJZt" who="Q6068567">
            <seg xml:id="i-HmaFFxXuqdjovDmjodnGVk">
              de föreslagna aktiebeloppen, så finnes ju ingen anledning till
              ändring
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8xooNC9ZSnZHc9eDNMsNt6">
            at det i &amp;:n föreslagna belopp; och får jag, på grund häraf,
            yrka bifall
          </note>
          <note xml:id="i-QgobR7uxz3xpnxuCrxeizz">
            till 8&amp;:n i den form, utskottet föreslagit densamma.
          </note>
          <note xml:id="i-8y9W3uZRf6jFfEQt5Jz5Es" type="speaker">
            Herr Collander:
          </note>
          <u who="Q5610736" xml:id="i-UvUPBe7KLUcZpcv6s81Le7" next="i-TtbwfkS6zXemGyUCvybxo5">
            <seg xml:id="i-4omgw4Zq7fKbKg41DDWVV6">
              Då jag fått understöd för min mening, så förenar jag mig med
              herr Palme i hans yrkande om återremiss. Jag har äfven enskildt
              hört, att åtskilliga hysa sympatier för den åsigten, att man skulle
              kunna få ett mindre aktiebelopp, då kapitalet icke går utöfver
              en viss gräns, men att man deremot borde kunna höja minimigränsen
              för de större aktiebolagen. Det är ju alldeles gifvet, att det
              är lätt att inom en ort, der det är fråga om att bilda ett bolag
              för tillgodoseende af ett lokalintresse, sätta aktiebeloppet till
              en rätt låg siffra; och om man än icke vill gå ned till 10 kronor,
              såsom en talare föreslagit, så kan man ju möjligen välja någon
              annan siffra och derigenom bereda möjlighet för de små kapitalisterna
              att sammansluta sig för att kunna komma i åtnjutande af aktiebolagslagens
              förmåner. Deremot är det lika vigtigt för de stora aktieföretagen
              att icke sätta siffran för lågt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TtbwfkS6zXemGyUCvybxo5" prev="i-UvUPBe7KLUcZpcv6s81Le7" who="Q5610736" next="i-6ffEYsBc24sQxQJf8wKpWZ">
            <seg xml:id="i-TfHYDjwWNHsCRBdLecoYQa">
              Jag skulle gerna velat haft den högre än till det af Kongl. Maj:t
              föreslagna beloppet af 100 kronor; men deremot möter en omständighet,
              som talar för att icke sätta beloppet allt för högt, den nemligen,
              att vid sådana sammanslutningar, som afse åstadkommande af förbättrade
              kommunikationer på en ort, t. ex. byggande af en jernväg, hvilket
              i allmänhet har karakteren af en subskription från allmänhetens
              sida, man icke bör från deltagande deri genom beloppets höjande
              förhindra personer, som icke hafva råd att utbetala några större
              belopp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6ffEYsBc24sQxQJf8wKpWZ" prev="i-TtbwfkS6zXemGyUCvybxo5" who="Q5610736">
            <seg xml:id="i-DTKeTyiU6jBa7h4muzUCUF">
              Herr talman! Jag ber att få yrka återremiss i det syfte, att
              aktiernas minimibelopp måtte sänkas, då aktiekapitalen icke gå
              utöfver en viss gräns, men att å andra sidan aktiebeloppen ock
              höjas, då man kommit upp till en viss gräns.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MML4xePdtmMLSXGHB7QoTq" type="speaker">
            Herr Fjällbäck:
          </note>
          <u who="Q5732483" xml:id="i-MxHVwCm3QqfGeauxUWaaXT" next="i-9BsivDNGecNg3qZYhtVMic">
            <seg xml:id="i-7dqQKTKP8vnPTq84eCHbBA">
              Jag är något tveksam, huruvida det kan vara lämpligt att återremittera
              8 i fråga, förr än vi fått veta huru det gått med densamma i Första
              Kammaren. Om $$ antages der, så föreställer jag mig att vi sedan
              tvingas att fatta beslut i frågan och dervid rösta antingen för
              rent bifall eller för rent afslag. Jag skulle derför helst vilja
              instämma med den förste talaren i haus yrkande om att fatta beslut
              om nedsättning af dessa belopp, som äro ifrågasatta, såväl beträffande
              sjelfva aktiekapitalet som angående aktiernas storlek, dock icke
              för att vid det slutliga afgörandet fasthålla dervid, utan för
              att möjligen vid en blifvande ny behandling af frågan kunna sammanjemka
              eller höja beloppet å 10 kronor till 20 å 25 kronor. För mig är
              det en hufvudsak, att man får minimiaktiekapitalet nedsatt till
              5,000 kronor. Det har icke kunnat bestridas af de talare, som
              här för-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T6LoEtjJzT1aeM9LBjbizH">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-EtJfYPRFuGAt9VMxdBMg1z">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-QYhqkV1LJqihY3fm3e2gMg">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6P7WnyB5L13SB6Uz9vosLL" type="date">
            12 Onsdagen den 24 April f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-9BsivDNGecNg3qZYhtVMic" prev="i-MxHVwCm3QqfGeauxUWaaXT" who="Q5732483" next="i-WGeiL5XAiK6VigJRZ4BoBb">
            <seg xml:id="i-5hVByjkZ5YpQtA5kpeatG3">
              svarat utskottets förslag, att det finnes en mängd företag i
              vårt land, som för sin drift icke behöfva större kapital än 5,000
              kronor. Herr Palme påvisade också, att en massa sådana bolag finnas;
              och det har heller icke kunnat påvisas, att dessa bolag mera än
              de större bolagen verkat till skada för aktieegarne, utan snarare
              kan man säga, att dessa gjort jemförelsevis fullt ut lika stort
              gagn som de stora bolagen. Och erfarenheten har visat, att den
              egentliga skilnaden mellan de stora och de små bolagen är den,
              att om man förlorar, så förlorar man på de förra mycket mera penningar
              än på de senare. Detta är vanligen den enda och egentliga skilnaden.
              Risk förefinnes emellertid i båda fallen; men att denna risk skulle
              vara större vid de små bolagen, det bestrider jag på det allra
              bestämdaste; och jag bestrider också, att utskottets förslag skulle
              innebära någon månhet om de små kapitalisterna eller de mindre
              bemedlade, om afsigten är att förmå dem ingå i de stora bolagen
              och låta dessa sköta deras penningar; ty de sköta dem lika bra
              sjelfva. Det nämndes af den andre talaren i ordningen, att aktiebolagen
              äro till för de större företagen, och att dessa större företag
              skulle sättas i gång genom småkapitalens sammanslutning. Ja, det
              är ju alldeles just detta, som hela detta förslag går ut på, nemligen
              att tvinga de små kapitalisterna in i de stora företagen och på
              detta sätt ställa dem under ledning af de större kapitalisterna
              och att förhindra dessa egare af små belopp att sjelfva sköta
              desamma och ingå i mindre företag, hvilka de sjelfva kunna bedöma
              och leda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WGeiL5XAiK6VigJRZ4BoBb" prev="i-9BsivDNGecNg3qZYhtVMic" who="Q5732483" next="i-F1DaPETvwMeFFe3eRhLMvx">
            <seg xml:id="i-E5o5ckjBQmcUEh79viUx55">
              Han sade vidare, att om man satte aktiebeloppet till 10 kronor,
              så skulle dessa aktier få naturen af att vara endast ett skiljemynt.
              Ja, det kan ju sägas, att dessa belopp äro små, och jag må erkänna
              att i större samhällen dessa belopp äro jemförelsevis mycket små,
              men att aktierna skulle få naturen at skiljemynt, det bestrider
              jag. Jag har så mycket större anledning till detta påstående,
              som, när det gälde uppförandet af den kongl. operan och till detta
              företag behöfde uppsamlas 35 å 6 millioner kronor, man började
              med att utfärda obligationer å 20 kronor och, sedan man af alla,
              som hade 20 kronor i fickan att afvara, fått mottaga dessa, så
              satte man ner obligationsbeloppet till 10 kronor, enär det befans,
              att ytterligare ett par millioner fattades för utförande af detta
              företag. Det var alltså genom att vända sig till denna massa af
              små kapitalister, som hade 10 kronor på fickan att afvara, som
              man samlade i hop dessa felande två millioner, och det visar,
              att man då icke var rädd för att taga dessa små belopp i form
              af "skiljemynt". Nu synes man deremot vara rädd för att innehafvarne
              af dessa små belopp skulle sammansluta sig till mera praktiska
              och nyttiga företag, om hvilka man skulle kunna säga, att desamma
              för småfolket äro af långt större betydelse, än någonsin kongl,
              operan är i allmänhet taget. När denna operation för teaterns
              uppförande gjordes, så fann man inga betänkligheter mot att anlita
              de små bidragen och icke heller fann man betänkligheter beträffande
              aktiernas storlek i förhållande till aktiekapitalet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F1DaPETvwMeFFe3eRhLMvx" prev="i-WGeiL5XAiK6VigJRZ4BoBb" who="Q5732483" next="i-4ZifZXhkT5kBM2J2CwrEn8">
            <seg xml:id="i-BoBxFNaF4rgDM4Tn78LUui">
              I detta afseende skulle jag helst velat hafva det så stäldt,
              att aktiernas storlek gjordes beroende af aktiekapitalets storlek,
              så att aktiebeloppet hade kommit att blifva t. ex. s4y af minimikapitalet,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6MGTZxreTXcGBnAxKtN7cx" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-4ZifZXhkT5kBM2J2CwrEn8" prev="i-F1DaPETvwMeFFe3eRhLMvx" who="Q5732483" next="i-RgvLYvQZJgZMjMXFCVwBBX">
            <seg xml:id="i-QYXDvC678oDekVssL7PRo3">
              d.v.s. att i ett aktiebolag med 5,000 kronors minimikapital aktiens
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L3MiGJ1eoX8TjrWfpHCJNA">
            N:o 32. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-Ljr6hogBbCwFE6CAsKE8mi">
            belopp skulle utgå med 10 kronor, ett bolag med 50,000 kronors
            förslag till lag
          </note>
          <u xml:id="i-RgvLYvQZJgZMjMXFCVwBBX" prev="i-4ZifZXhkT5kBM2J2CwrEn8" who="Q5732483" next="i-CK42gGMPAFL7ukXguJKbLJ">
            <seg xml:id="i-FunkfaVQixRXP7fdwoxaUd">
              aktiekapital hafva aktier å 100 kronor, och ett millionbolag
              på samma sätt hafva aktiernas storlek lämpad i förhållande till
              kapitalet. Derigenom hade man fått fram det som man vill få fram,
              nemligen att de större kapitalisterna finge slå sig tillsammans
              i fråga om de större företagen, och de mindre kapitalisterna i
              fråga om de mindre företagen. Detta tror jag skulle vara bättre
              än att bilda stora aktiebolag med de små kapitalisternas besparingar.
              Man har hänvisat dessa senare till bildande af föreningar. Jag
              må säga, att jag för min del icke är böjd för att vara med om
              att beröfva småfolket, som behöfver sluta sig tillsammans, möjligheten
              att använda aktiebolagets form för sina företag i stället för
              den sjelfbildade föreningsformen, hvilken senare form icke bland
              den stora allmänheten har den klang, att den ingifver förtroende,
              under det att under årens lopp så småningom uppstått förtroende
              till aktiebolagen både från aktieegarnes och från allmänhetens
              sida. En aktieegare vet nemligen att, om han insätter 10, 20 eller
              100 kronor i aktiebolag, han endast riskerar detta belopp och
              ingenting mera deröfver, och således ännu mindre riskerar sin
              ekonomiska existens. Men går han in i föreningar med en obegränsad
              ansvarighet, så vet man aldrig, hvar risken skall sluta. En sådan
              förening kan t. ex erhålla en styrelse, som sköter affären oförståndigt,
              och då kan det inträffa, att, då de öfriga delegarne kanske icke
              hafva något att betala med, slutet blir, att ett par eller tre
              personer ensamma få bära hela bördan samt blifva ekonomiskt ruinerade.
              Nu kan man häremot invända, att risken i dylika föreningar blefve
              mindre, om ansvarigheten vore begränsad, och att man derför skall
              bilda sådana föreningar. Men om ansvarigheten så begränsas, så
              skall detta helt naturligen försämra dessa föreningars kredit
              och anseende. Men det är icke blott detta som är olämpligt. Sjelfva
              föreningens form är ofta opraktisk och svår att tillämpa. Om t.
              ex. 100 personer vilja bilda en föreniog, så kan det hända, att
              en person vill sätta in 1,000 kronor, en annan 100 kronor och
              en tredje 20, 30 å 40 kronor, 0. s. v., och så är det ytterst
              svårt att ställa så till med denna förening, att de särskilda
              personerna må kunna tillskjuta de olika beloppen efter råd och
              lägenhet, och detta på ett sätt, att hvar och en får inflytande
              på föreningens beslut i förhållande till sina tillskott. Det är
              vidare ytterst svårt för en delegare i en förening att realisera
              sina andelar i densamma, under det att aktierna kunna försäljas.
              Andelar i föreningar äro dessutom ytterst svårtransportabla på
              andra personer; det är med ett ord en betydligt tyngre form för
              bedrifvandet af en sådan förenings affärsverksamhet. Jag kan icke
              förstå, hvarför särskildt landsbygdens representanter skulle vara
              med om att försvåra förhållandena för de små företagen på landsbygden,
              icke endast för de talrika mejerier, som icke behöfva mer än 5,000
              kronor i aktiekapital, utan äfven för en del andra små företag,
              som kunna drifvas på landet med ett kapital af endast 5,000 kronor.
              Det synes mig derför, som om denna kammare skulle göra klokt uti
              att nu antaga den förste talarens förslag och sedan vid en eventuel
              sammanjemkning gifva efter
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Szf5ZAa58VaPP7xJzvbpxC">
            om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-LbRY71cK58qPBxjcrpNU6b">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4oXNjUsvZCRRafM6iMY37Z">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-QaKsXPbsUrVKk5hCbH9JG4">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-K6p4cV11Ui9HdcNULB4o15">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JqhzbQ1QkN7WMRt1ow4SsF" type="date">
            14 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PzNV5VpqMSQRH3akkSAtrJ">
            något beträffande aktiernas storlek, så att minimum för dem sattes
            till 20 eller 25 kronor, men hålla fast vid beslutet om minimikapitalets
            fastställande till 5,000 kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-CK42gGMPAFL7ukXguJKbLJ" prev="i-RgvLYvQZJgZMjMXFCVwBBX" who="Q5732483">
            <seg xml:id="i-BePVeQAUmru7Shf4qaeBa4">
              Jag ber derför att få ansluta mig till herr Bergströms yrkande.
              Om det icke kan vinna framgång, skall jag gerna instämma i yrkandet
              om återremiss, men först sedan vi hafva fått underrättelse om
              Första Kammarens beslut i detta fall. Ty har Första Kammaren antagit
              paragrafen oförändrad, så gagnar det enligt min öfvertygelse ingenting
              till att återremittera densamma till utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5bSppMqamCUndQcZENYjgK" type="speaker">
            Herr Berglöf:
          </note>
          <u who="Q5572519" xml:id="i-Q1DpJ5391J846x2c4TZxw3" next="i-VZZfpwmzCcnXGTe3yku2RQ">
            <seg xml:id="i-NwAfzE1t1YEFuTZepF7pCG">
              Bland de till afgörande föreliggande lagförslagen behandlar ett
              den associationsform, som kallas registrerad förening. Dessa föreningar
              klandras redan nu, innan man hinner till behandlingen af det lagförslag,
              som, afser dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VZZfpwmzCcnXGTe3yku2RQ" prev="i-Q1DpJ5391J846x2c4TZxw3" who="Q5572519" next="i-6gsYhsg4pLVG2xM8QPKCSd">
            <seg xml:id="i-WUPjpGzhfTqtAQtLXdoGsT">
              Jag vill härvid fästa uppmärksamheten vid, att det var en Riksdagens
              skrifvelse med begäran om lagstiftning just om föreningarne, som
              åstadkom omarbetande af äfven den bolagslag, som för närvarande
              finnes. Man hade funnit, att aktiebolaget med dess tunga former
              icke var ett lämpligt mönster för lagstiftningen för föreningar,
              som ville sluta sig tillsammans under en lättare form. Men när
              man nu kommer fram med detta förslag, så är man genast färdig
              att klandra just hvad man först och främst begärt att få.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6gsYhsg4pLVG2xM8QPKCSd" prev="i-VZZfpwmzCcnXGTe3yku2RQ" who="Q5572519" next="i-BH79EEQWkAfUBebUTD8qs9">
            <seg xml:id="i-LQamZovB577gXNU2AUVZ4z">
              Innan jag ingår på det föreliggande spörjsmålet, vill jag fästa
              herrarnes uppmärksamhet vid nu gällande förhållanden med afseende
              på aktiebolag. När man nu vill bilda ett aktiebolag, skall man
              upprätta en bolagsordning och underställa densamma Kongl. Maj:ts
              pröfning. I denna bolagsordning angifves det kapitalbelopp, som
              bolaget vill hafva till grund för sitt företag, antingen så, att
              kapitalbeloppet är till visst belopp bestämdt eller också angifvet
              genom en minimioch en maximigräns. När denna bolagsordning inkommer
              till Kongl. Maj:t, är Kongl. Maj:t i tillfälle att tillse, att
              det kapitalbelopp, som är ämnadt att användas för bolagets affär,
              är tillräckligt stort, så att icke bolagsföretaget blir ett fullständigt
              fiasko. Och det händer icke så sällan, att Kongl. Maj:t låter
              genom respektive ombud för bolagssökandena föreslå bolagsmännen
              att höja beloppet med en viss summa för att nå den lämpliga basis
              för affärsföretaget, som Kongl. Maj:t finner nödig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BH79EEQWkAfUBebUTD8qs9" prev="i-6gsYhsg4pLVG2xM8QPKCSd" who="Q5572519" next="i-Qs6N9fHJxrL4rcPH7uxZ8T">
            <seg xml:id="i-FKr2eLAcBqn1s6FKVCGyDA">
              Sedan man tager bort denna Kongl. Maj:ts pröfningsrätt ur lagstiftningen,
              så är Kongl. Maj:t icke vidare i tillfälle — och lika litet någon
              annan myndighet — att bedöma kapitalbeloppets lämpliga förhållande
              till den tilltänkta affären. Detta är ett af de vigtigaste skäl,
              som tala för att i det nu framlagda förslaget till civillag för
              aktiebolagsformen bestämma ett belopp, hvarunder aktiebolags kapital
              ej få gå. Denna regel har sina undantag. Den siste talaren sade,
              att man genom den föreslagna lagen omöjliggjorde de mindre aktieföretagen
              genom att sätta så höga siffror som 10,000 kronor för aktiekapitalet
              och 50 kronor för aktiebeloppet. Nej, man tager icke bort möjligheten,
              tvärt om frambhålles ju i lagförslaget möjligheten att bilda aktieföretag,
              som anses kunna arbeta med mindre aktiekapital — låt oss säga
              — 3,000 kronor eller mindre aktievalör, t. ex. 25 kronor. De för
              sådant bolag
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3xAGMU53wBgcFdKFihFh7W" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 15 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-WvgjPDiJGuTfN9fMwZy5B9">
            intresserade ega att hos Kongl. Maj:t frambära skälen för dessa
            lägre Angdende siffror och få dem af Kongl. Maj:t pröfvade hädanefter
            som hittills. förslag ag Kongl. Maj:t pröfvar nu hvarje aktiekapitals
            tillräcklighet, Kongl. Maj:t te) 9 skulle hädanefter fortfarande
            pröfva aktiekapitalets tillräcklighet, för
          </note>
          <u xml:id="i-Qs6N9fHJxrL4rcPH7uxZ8T" prev="i-BH79EEQWkAfUBebUTD8qs9" who="Q5572519" next="i-6kWzE6iZm25PmdncXRjjVK">
            <seg xml:id="i-6fAFohSHCTmqTefA9RPPRg">
              den händelse det anses böra gå under det i lag bestämda beloppet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6kWzE6iZm25PmdncXRjjVK" prev="i-Qs6N9fHJxrL4rcPH7uxZ8T" who="Q5572519" next="i-D7S6XsKMG7vJqJMNGiMrue">
            <seg xml:id="i-Thkwg3uFPLXuGabg7FK5vG">
              Man har derigenom icke borttagit möjligheten att bilda bolag
              med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D7S6XsKMG7vJqJMNGiMrue" prev="i-6kWzE6iZm25PmdncXRjjVK" who="Q5572519" next="i-NLgWQDZrEaFer5jw1r3xjz">
            <seg xml:id="i-6B2A4r9iiX8A49sgYjFkzB">
              mindre kapital.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NLgWQDZrEaFer5jw1r3xjz" prev="i-D7S6XsKMG7vJqJMNGiMrue" who="Q5572519" next="i-QD7V7W2itnwM7ep2BqMHx7">
            <seg xml:id="i-WSVQTEbF52Ef7fs7gL1zRr">
              Jag vill för öfrigt fästa herrarnes uppmärksamhet derpå, att
              aktiebolagen dock böra ega någon säker basis att stå på, när det
              icke finnes någon personlig ansvarighet, utan man endast har det
              i bolaget insatta kapitalet att hålla sig till. Man talar om de
              mindre kapitalisterna, som enligt denna lag icke skulle få bilda
              aktiebolag. Ja, mine herrar, kunna de icke afvara och i ett företag
              insätta ett så litet belopp som 50 kronor, så kan man icke hänföra
              dem under rubriken kapitalister. Vilja de använda till något företag
              ett belopp af 25, 30 eller 40 kronor, så få de söka sin kapitalplacering
              på annat håll än i ett aktieföretag. Det finnes dock aktiebolag,
              som böra komma till stånd med ett mindre aktiebelopp, och då må
              de, som förr är sagdt, för Kongl. Maj:t framlägga de skäl, som
              tala för ett medgifvande härutinnan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QD7V7W2itnwM7ep2BqMHx7" prev="i-NLgWQDZrEaFer5jw1r3xjz" who="Q5572519" next="i-W9gCmJTH5BEuumrbGdJbTa">
            <seg xml:id="i-3P1GxSCgrXSiVMLUQkYTnU">
              Det har af en föregående talare föreslagits, att man skulle lämpa
              aktievalören efter aktiekapitalets belopp, så att det mindre aktiekapitalet
              skulle betinga ett mindre aktiebelopp än det större aktiekapitalet.
              En sådan lagstiftning skulle emellertid medföra svårigheter och
              oegentligheter. Särskildt inträda svårigheter vid en höjning af
              aktiekapitalet. Det är icke så sällan, som ett aktiebolag börjar
              med ett ringa belopp, men bolagets verksamhet växer ut, och det
              visar sig, att aktickapitalet behöfver höjas. Genom en sådan höjning
              af aktiekapitalet kommer man då möjligen öfver den gräns, som
              är satt för det lägre aktiebeloppet. Då skulle man antingen bebålla
              det mindre aktiebeloppet eller också skapa om hela bolaget, släppa
              ut nya aktier och höja dem till en viss siffra. Detta blir förenadt
              med stora svårigheter, som visserligen icke äro omöjliga att öfvervinna,
              men som jag tror skulle blifva synnerligen besvärande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W9gCmJTH5BEuumrbGdJbTa" prev="i-QD7V7W2itnwM7ep2BqMHx7" who="Q5572519" next="i-PDgX1LyE7GXp6t6FoewyMU">
            <seg xml:id="i-zzR6v9urNN9Fd8PEJh9m2">
              Då det således icke kan möta svårigheter att enligt föreliggande
              förslag få till stånd huru små aktiebolag som helst, tror jag
              icke att det kan vara någon fara att antaga lagförslaget. Skulle
              det under tidernas lopp visa sig, att det möter svårigheter, så
              är det icke värre, än att man då går in till Riksdagen och begär
              ändring, med framläggande af de skäl som tala derför. Jag tror
              dock, att ett sådant behof icke skall visa sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PDgX1LyE7GXp6t6FoewyMU" prev="i-W9gCmJTH5BEuumrbGdJbTa" who="Q5572519">
            <seg xml:id="i-6UtHamt5iGn9u6XzX4Tr4R">
              På grund häraf skall jag, herr talman, yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TENcNEFrTbowrxULMAPYWN" type="speaker">
            Herr Nordin i Hammerdal:
          </note>
          <u who="Q6157386" xml:id="i-Nto5v1mC8tUwbtpLXUCVQm" next="i-HNunB3Wo2iK6TrG9JKKEDj">
            <seg xml:id="i-4MF24fFXzFMg48sRQctAhm">
              Då jag begärt ordet, är det med tanke på bildandet af de små
              mejeribolagen i Norrland, som för denna landsdel äro ett oafvisligt
              behof, om man på något sätt skall kunna stödja småbönderna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XjycBPPKrFRYz7MtttfhoV">
            Det finnes der ställen med 2, 3, ända till 4 och 5 byar, der
            en hop fattiga bönder utgör byamännens antal och af dem kan ingen
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AVK74XvuHFHSwwf2WfWrCk">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-9sp7wmbvxe8oktJdvPhzJo">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-NNDMWg7Dw3AB9tkbtEUsv2">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QvCJtwJBNs7gRY5fKZ9GCo" type="date">
            16 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HNunB3Wo2iK6TrG9JKKEDj" prev="i-Nto5v1mC8tUwbtpLXUCVQm" who="Q6157386" next="i-8E9XNeMFqegUvu4tWAqioV">
            <seg xml:id="i-5vqKCNCHwiVDmani6ymLeH">
              åstadkomma ett större penningebelopp. Men få de slå sig tillsammans,
              så är det en möjlighet för dem att bilda ett aktiebolag med 10
              kronors: nominelt belopp på aktierna. Då skola de, tack vare mängden,
              kunna åstadkomma, att man får till stånd ett mejeribolag, och
              sådana äro — jag försäkrar det ännu en gång — särdeles nödvändiga
              för de norrländska böndernas existens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8E9XNeMFqegUvu4tWAqioV" prev="i-HNunB3Wo2iK6TrG9JKKEDj" who="Q6157386" next="i-U667hyuire5ixkevePvAja">
            <seg xml:id="i-RnN1rLL2XDHotmf3PPQHe8">
              Nu kan jag icke begripa, hvarför den siste talaren och flere
              med honom nödvändigt vilja bibehålla aktiernas belopp äfvensom
              minimikapitalet vid den höjd, hvarom utskottet gjort framställning;
              ty hvarken han eller någon annan har visat vådan af, att aktierna
              nominelt vore 10 kronor eller bolagets minimikapital 5,000 kronor.
              Jag tror mig också kunna bevisa, att fullt ut lika många bolag
              med 50,000 kronors aktiekapital och till och med derutöfver hafva
              stupat öfver ända som de bolag, som blott haft 5,000 kronors minimikapital
              och 10 kronors nominelt värde på aktierna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U667hyuire5ixkevePvAja" prev="i-8E9XNeMFqegUvu4tWAqioV" who="Q6157386" next="i-9HqeQpU7EFEfHZpnpmGnw3">
            <seg xml:id="i-Xfy7DZYY9rysgyVYP15Ygr">
              Jag ber kammarens landtmän noga betänka, hvilken fara det skulle
              ligga uti att antaga en aktiebolagslag, som skulle utestänga möjligheten
              för de små fattiga byalagen att förena sig i detta för dem så
              särskildt angelägna syfte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9HqeQpU7EFEfHZpnpmGnw3" prev="i-U667hyuire5ixkevePvAja" who="Q6157386" next="i-3JhCTgHK3wgwPh5jhLgTXc">
            <seg xml:id="i-DdwZB1GZScfRkMEcMTAoZt">
              Vidkommande föreningslagen, som omtalades, så kan den omöjligen
              ersätta aktiebolagen. Man må erinra sig, att i dessa föreningsbolag
              är den möjligheten öppen, att, så snart en delegare blir uppskrämd
              af ett löst rykte, han genast kommer och säger upp sin andel i
              bolaget. En annan, som hört, huru han gjort, blir också rädd och
              gör det samma, deras exempel följes af ännu andra, och så kan
              ett dylikt bolag, ett, tu, tre, vara upprifvet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3JhCTgHK3wgwPh5jhLgTXc" prev="i-9HqeQpU7EFEfHZpnpmGnw3" who="Q6157386" next="i-CiLCJ4tiHnK7mCg72zt7gc">
            <seg xml:id="i-JghiTEwqQAmENLXww2yc9V">
              Vidkommande aktiebolagen, om de äro stälda på så litet aktiekapital,
              som jag satt i fråga, så är det först och främst säkert, att de
              icke äro utsatta för sådana svårigheter som dem jag nyss nämnt,
              och för det andra hafva de den fördelen, att om en fattig bonde,
              som i ett sådant bolag insatt 20 eller 30 kronor — man kan ju
              till och med tänka sig bönder, som tagit 10 aktier och sålunda
              insatt 100 kronor — sedermera skulle finna, att han insatt mer
              än han tål vid, så kan han sälja sina aktier. De kunna äfven användas
              som säkerhet för lån, men det går icke, då det gäller föreningslagsformen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CiLCJ4tiHnK7mCg72zt7gc" prev="i-3JhCTgHK3wgwPh5jhLgTXc" who="Q6157386" next="i-PpzS7Y2GKCnGvaBtckB3Dj">
            <seg xml:id="i-R1KVQGn4JAGLjMzQQno4jD">
              Jag tycker derför att det vore sorgligt, om kammarens landtmän
              så illa insåge denna angelägenhet, att de läte det öfvergå till
              lag, att minimikapitalet ej får sättas lägre än tiotusen kronor,
              och aktier ej lyda å mindre belopp än femtio kronor. Det är minsann
              icke så lätt för några småbönder att åstadkomma så höga belopp.
              Herr Berglöf sade, att de på nådeväg kunde utverka undantag från
              denna bestämmelse. Ja, det må så vara, men detta är dock något
              helt annat än att hafva lagen till grund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PpzS7Y2GKCnGvaBtckB3Dj" prev="i-CiLCJ4tiHnK7mCg72zt7gc" who="Q6157386">
            <seg xml:id="i-VmSNY8iMGVLhejLJVsCwDW">
              På grund af det anförda ber jag att få yrka, att aktiens nominella
              belopp nedsättes till 10 kronor och minimikapitalet för aktiebolags
              bildande till 5,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HcnvvT8gvsnY9FM9KTJVx8" type="speaker">
            Herr Themptander:
          </note>
          <u who="Q52958" xml:id="i-64siR2V95kLaBRJ11aBPg3" next="i-9CnpmtsTYot8Qkes39Stkx">
            <seg xml:id="i-KL7YgkZW5mDgZKXXnjekzS">
              Det är för mig icke rätt möjligt att fatta den stora obenägenhet,
              som uttalats emot de smärre aktieföretagen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YHvdejkNjNAPQsK25NihSR" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 17
          </note>
          <u xml:id="i-9CnpmtsTYot8Qkes39Stkx" prev="i-64siR2V95kLaBRJ11aBPg3" who="Q52958" next="i-D6HjBsxwY9PPxBZv1d96St">
            <seg xml:id="i-J7zZnENr56cUHBetLcpQMm">
              Jag kan icke utfinna något annat skäl, hvarför man är så rädd
              för dessa mindre bolag, än att man fruktar, att den blifvande
              registreringsmy ndigheten skall få sin tid derigenom alltför mycket
              upptagen. Men den omständigheten torde väl dock vara af en mycket
              underordnad beskaffenhet i jemförelse med den onekligen ganska
              väsentliga fördelen för delegarne i åtskilliga smärre företag
              att få åtnjuta de mera fasta former och den begränsade ansvarighet,
              som är förbunden med aktiebolag. För öfrigt är det mycket svårt
              att uppdraga gränsen mellan ett stort och ett litet företag, ty
              dessa begrepp äro ju temligen relativa. Men jag är öfvertygad,
              att för många orter och för många uppgifter verka dessa mindre
              företag fullt ut lika framgångsrikt och välsignelsebringande som
              många större företag. Jag tror derför icke, att man, ställande
              sig på lagens grund, har fullgiltig anledning att uppdela företag
              som dessa i större och mindre och låta dem inför lagen behandlas
              olika. Man hänvisar sådana företag, hvilka man anser böra hänföras
              under rubriken mindre företag, till dessa så kallade registrerade
              föreningar, hvilka skulle utgöra en, som man säger, vida enklare
              apparat än aktiebolagen och af den anledningen bättre lämpa sig
              för de mindre företagen. Men jag får säga, att den apparat, som
              utgöres af dessa registrerade föreningar, är verkligen icke heller
              den så synnerligt enkel. Dermed vill jag dock icke uttala något
              klander öfver derom föreslagna bestämmelser; det är ju möjligt
              att de icke kunna göras mera enkla och kortfattade. Men å andra
              sidan må framhållas, att det är en väsentlig skilnad mellan de
              båda sätten att utöfva verksamhet under form af aktiebolag eller
              under form af en sådan registrerad förening. Hvartill kommer,
              att det finnes uppgifter, som icke kunna vinnas på föreningsvägen,
              emedan dessa föreningar i denna lag fått för sig utstakad en viss
              verksamhet företrädesvis af ekonomisk art.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D6HjBsxwY9PPxBZv1d96St" prev="i-9CnpmtsTYot8Qkes39Stkx" who="Q52958" next="i-SmhDTakRCtVvaAgqwVtUwn">
            <seg xml:id="i-99xayDLqrn9QQdEPqfWXBP">
              En talare på elfsborgslänsbänken hänvisade till att äfven med
              här föreliggande lagförslag det vore möjligt att få till stånd
              bolag, som icke hafva större imbetaldt aktiekapital än 5,000 kronor,
              derför att enligt några af honom åberopade lagrum funnes icke
              någon fullkomlig garanti för att aktiebeloppet blefve till fullo
              inbetaldt. Om sålunda aktiekapitalet vore bestämdt till 10,000
              kronor, vore det möjligt att det icke blefve mer än hälften eller
              5,000 kronor som inbetaltes. Det synes mig dock som kammaren icke
              bör taga synnerligt intryck af detta sätt att argumentera, ty
              det är ju att hänvisa till ett kringgående af lagen, Femte $:en
              säger ju uttryckligen, att aktiekapitalet skall inom ett år efter
              bolagets bildande vara till fullo inbetaldt. Och om lagen sedermera
              icke innehåller några bestämda garantier för att aktiekapitalet
              blir till fullo inbetaldt, -så är detta möjligen en brist i lagen,
              men ingalunda en omständighet, som berättigar hänvisa därtill,
              att aktiebolag med endast 5,000 kronors aktiekapital skulle enligt
              denna lag kunna bildas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SmhDTakRCtVvaAgqwVtUwn" prev="i-D6HjBsxwY9PPxBZv1d96St" who="Q52958" next="i-V7wbBvb4HJDGueEXqhv1RN">
            <seg xml:id="i-7nCzco1gs5K8kK6SuHo9Vk">
              En ärad utskottsledamot har sagt, att man kan ju enligt förslaget
              hos Kongl. Maj:t utverka sig rättighet att bilda aktiebolag med
              lägre kapital än 10,000 kronor. Ja, detta är visserligen en utväg,
              men då man nu i detta lagförslag befriat Kongl. Maj:t från all
              befattning med aktiebolags bildande, kan jag icke förstå, hvarför
              man skulle besvära
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5mooAGzBaACFwGPBE9bXt7">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 322, 2
          </note>
          <note xml:id="i-BCAYSAbn3N7w63my5NZtfL">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-Ae6rwztbBwp79aC6YXziAA">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-HdAXPRhu6yGEDKNZEo672e">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CNMh2TxWLhEvXse366fTEQ">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-TY8PdHwfaZjFCWnCjCihh8">
            Angåe nde förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-CQmCkp8kFq6HohrfKms622">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5UZPs2hKWh4he8uBLz3Buh" type="date">
            18 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-V7wbBvb4HJDGueEXqhv1RN" prev="i-SmhDTakRCtVvaAgqwVtUwn" who="Q52958" next="i-43p2ZV4xcknAbpKKaN9sw4">
            <seg xml:id="i-5Nac5gxXpwqdwoQAqx2c1v">
              Kongl. Maj:t med en pröfning i sådana fall. Och icke heller kan
              jag förstå, hvarför man för dessa delegare i smärre företag skall
              försvåra möjligheten att bilda aktiebolag. Hvarför ålägga dem
              denna ytterligare skyldighet att ingå till Kongl. Maj:t och begära
              att få bilda ett aktiebolag med lägre kapital än 10,000 kronor.
              Icke är detta något sätt att tillgodose och främja de små företagen,
              att försvåra formaliteterna för företagets bringande till stånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-43p2ZV4xcknAbpKKaN9sw4" prev="i-V7wbBvb4HJDGueEXqhv1RN" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-27wyLyH1ndFfrZZreXKcZx">
              Det synes mig derför, att man utan all tvekan bör kunna ansluta
              sig till det förslag, som blifvit väckt derom, att minimikapitalet
              nedsättes till 5,000 kronor och aktiens belopp till 10 kronor.
              Beträffande yrkandet om återremiss har jag ingenting att deremot
              invända, men vill för min del förklara mig beredd att omedelbart
              rösta för det af herr Bergström framstälda yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-idGwZWNSeQoUyh2A5woF2">
            Med herr Themptander förenade sig herrar John Olsson, Forsell,
            Eriksson i Bäck, Göransson, Ola Bosson Olsson, Sälling, Nordin
            i Sättna, Anderson i Hasselbol, Olsson i Kyrkebol, Norman, Kardell,
            Lindgren, Svensson från Karlskrona, Lilliehöök, Berg, Johansson
            från Stockholm, Wavrinsky, G. Ericsson från Stockholm, Ekman,
            Hansson i Solberga, Waldenström, Truedsson, Zotterman, Nilsson
            i Skrafvelsjö, Persson från Arboga, Hansson i Berga, Andersson
            i Ölsund, Johnsson i Bollnäs, Hammarström, Elis Nilson, Thor,
            Göthberg och Nilson från Lidköping.
          </note>
          <note xml:id="i-95EMAeWiZS1TLALSPc6cpq" type="speaker">
            Herr Jonsson i Hof yttrade:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-VRdpZHdbC1dVarfzLLs88s" next="i-JXZ7YehfP7wDMuHNvwvTg7">
            <seg xml:id="i-7PzubrzsLs98pxsMTGdtLo">
              Jag ber till en början få uttala den meningen, att vigten af
              den ändring, som här är föreslagen, icke synes mig vara så stor
              som man sökt göra den, ty, så vidt jag kan finna, skall det blifva
              i ytterst sällsynta fall man, med de tunga former, som denna lag
              i sjelfva verket har för att bilda aktiebolag, sätter i fråga
              att bilda dylika bolag med lägre kapital än 10,000 kronor. Men
              å andra sidan kan jag äfven medgifva det, att det kanske är lika
              praktiskt att sätta minimigränsen så lågt, som man anser på något
              sätt nödigt, och i stället borttaga den bestämmelse, som förekommer
              i slutet af paragrafen, eller att Konungen för särskilda fall
              kan medgifva undantag. Det kan ju möjligen ur denna synpunkt vara
              mera praktiskt, att lagen får hafva tillräckligt utrymme för att
              lämpa sig efter de särskilda ändamål man med bolagens bildande
              afser, och att i stället man slipper den utvägen att för undantagsfall
              gå till Kongl. Maj:t med begäran att få bilda aktiebolag på andra
              grunder än lagen angifver. För mig är det fullkomligt likgiltigt,
              om kammaren bifaller paragrafen i den form, utskottet gifvit densamma,
              eller sänker minimikapitalet och aktiens valör till den siffra,
              som man måste anse böra vara den lägsta för bildande af ett bolag
              under denna form, och den siffran kan jag på inga vilkor anse
              böra gå under 5,000 kronor, ty skall man sätta i ordning en sådan
              vidlyftig serie med uppvisningar, uppgifter och inregistreringar
              etc. för mindre affärer än på 5,000 kronor, då tror jag, att man
              kommer att bedrifva affärer, som icke äro rätt sunda för det allmänna.
              Jag anser emellertid, att slutorden i paragrafen «utan Konungen
              för särskildt fall gifver tillstånd dertill" böra utgå,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UWWyhuPvxKmSpfbCgJms8p" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 19
          </note>
          <u xml:id="i-JXZ7YehfP7wDMuHNvwvTg7" prev="i-VRdpZHdbC1dVarfzLLs88s" who="Q5891896" next="i-2TWJi9CG3TQzsBdmsjz5k5">
            <seg xml:id="i-N46Qep4aubUr8EHxwmrzLp">
              så att en minimigräns är gifven, hvarunder ingen får gå, och
              sedan får man välja uppåt efter omständigheterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2TWJi9CG3TQzsBdmsjz5k5" prev="i-JXZ7YehfP7wDMuHNvwvTg7" who="Q5891896" next="i-QcYd47T3hvN8KTs51fBrLs">
            <seg xml:id="i-57yHAySkUFwzKaUiH6tRyX">
              Då jag nu erfar, att yrkande blifvit framstäldt både om minimikapitalets
              nedsättande till 5,000 kronor och aktiens valör till 10 kronor,
              kan jag icke finna att en återremiss är behöflig, utan man skulle
              ju gerna kunna biträda detta yrkande med det tillägg likväl, att
              de af mig nyss citerade slutorden måtte ur paragrafen utgå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YXKL7uFf98RPxC9cWwEvQj">
            Jag skall således be att få göra det yrkandet, att sista punkten
            i 3:dje paragrafen måtte erhålla följande lydelse: &lt;Fj må aktiekapitalet
            eller, der det ej är till visst belopp bestämdt, minimikapitalet
            sättas lägre än femtusen kronor eller aktie lyda å mindre belopp
            än tio kronor." Och dermed punkt. Resten af paragrafen skulle
            då falla bort.
          </note>
          <note xml:id="i-K3i4TBT7iPEzd5DotUr4FG">
            Herrar Olsson i Sörnäs, Olsson i Mårdäng, Alsterlund och Fkströmer
            instämde häruti.
          </note>
          <u xml:id="i-QcYd47T3hvN8KTs51fBrLs" prev="i-2TWJi9CG3TQzsBdmsjz5k5" who="Q5891896" next="i-DStJgwzrjVyXXm23PWG7QC">
            <seg xml:id="i-5WDQoF8doebXnKMTk1dbLq">
              Herr Bergström: Herr talman! Jag skulle för min del icke hafva
              något emot att instämma i det af den föregående talaren nu framstälda
              ändringsförslag om borttagande af de sista orden i paragrafen:
              "utan Konungen för särskildt fall gifver tillstånd dertillé, under
              förutsättning nemligen, att det af mig väckta förslaget om siffrornas
              nedsättande verkligen blefve Riksdagens beslut. Men det torde,
              såsom åtskilliga talare här framhållit, med ganska stor sannolikhet
              kunna antagas, att man vid en blifvande sammanjemkning skall komma
              till högre siffror än de af mig föreslagna, och under den förutsättvingen
              synes det mig, att den af utskottet tillstyrkta satsen: "utan
              Konungen för särskildt fall gifver tillstånd dertill" verkligen
              bör qvarstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DStJgwzrjVyXXm23PWG7QC" prev="i-QcYd47T3hvN8KTs51fBrLs" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-N6DMZesRBy1L1DU1MrbNfN">
              Det är på denna grund jag tillåter mig vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4GtN3Zohc4kU6Dt3MbVTnV" type="speaker">
            Herr Themptander:
          </note>
          <u who="Q52958" xml:id="i-DU9VikJhnasSEFJRAWraXp" next="i-CVRhVg6kPbuo6D3JHQS8sK">
            <seg xml:id="i-CqUNoB17CdofbTyWixowXv">
              För min del skall jag be att få ansluta mig till det af herr
              Jonsson i Hof nyss framstälda yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CVRhVg6kPbuo6D3JHQS8sK" prev="i-DU9VikJhnasSEFJRAWraXp" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-6cZrLM9qjMEP9ubMFbr5oE">
              Den argumentation, jag använde, då jag nyss hade ordet, torde
              hafva tydligen gifvit vid handen, att jag ansåg bestämmelsen om
              öfverlemnande åt Kongl. Maj:t att bestämma, när lägre aktiekapital
              och lägre aktiebelopp skulle få användas, vara mindre lämplig,
              och jag anser derför också ändamålsenligast, att man ur paragrafen
              utesluter allt stadgande derom. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MDWJJ7BmMAGpG3UUKVJqdw">
            Herr Bergström yttrade en viss farhåga, att svårigheterna skulle
            ökas vid en blifvande sammanjemkning, om man nu antoge herr Olof
            Jonssons förslag. Till denna farhåga tror jag för min del icke,
            att det gifves fullgiltig anledning. Ty då Första Kammaren sannolikt
            kommer att bibehålla nämnda strof om Kongl. Maj:ts pröfningsrätt,
            enär den återfinnes både i Kongl. Maj:ts proposition och utskottets
            förslag, får kammaren ju tillfälle att åter pröfva den saken,
            när sammanjemkningsförslaget inkommer, äfven om denna strof nu
            uteslutes ur Andra Kammarens beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-VWjVPwTkpNwR7siQUY4GJU">
            Jag anhåller derför, såsom sagdt, att få ansluta mig till det
            af herr Olof Jonsson framstälda yrkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-VL4DnEw6cTEYa4EFZwvzNs">
            N:o 32. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-7ScDXc9TLiAfrJbd6jC7ZP">
            förslag till lag
          </note>
          <note xml:id="i-AQaRmGd2tpKHJjdepRpKPM">
            om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-FPYa97eNMuucEZ1fTz2CeZ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KEcvgsKb6fej3QTSeHjFjr">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-N3AmAXc7QwqirYWcmWeL1r">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-7FnrmixAU1R6ga1LVUWvjT">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CQDedyN6RsHeEkyS8tgRkS" type="date">
            20 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-EmLbd7oHK3nTUtNNUPRHbF" type="speaker">
            Herr John Olsson:
          </note>
          <note xml:id="i-CbabvucQA3EGcvH1EjkUFq">
            Ehuru jag redan instämt med herr Themptander i hans anförande,
            skall jag, då jag anser, att den af herr Olof Jonsson nyss framstälda
            anmärkningen onekligen eger fullkomlig befogenhet, nu anhålla
            att få instämma i det af herr Olof Jonsson gjorda yrkande, hvilket
            också biträdts af herr Themptander.
          </note>
          <note xml:id="i-9f2XrCSm1djv6gfbtSqTUw">
            Härmed var öfverläggningen slutad; och efter det herr talmannen
            till proposition upptagit de olika yrkanden, som derunder förekommit,
            blef paragrafen af kammaren godkänd med den ändring, som af herr
            Olof Jonsson under öfverläggningen föreslagits.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-AaTXG1TnjsdM1dbY58XztE">
            § 4 var så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-4dGYV2cjHeiyuzzo2Jy8Do">
            Å aktierna skola utfärdas bref. Sådant bref skall ställas till
            innehafvaren eller till viss man och angifva ordningsnummer å
            den eller de aktier, hvarå det lyder.
          </note>
          <note xml:id="i-RmAJ8S7YGJuRKjbKGND4WT">
            Aktiebref må ej utgifras, innan bolaget registrerats och full
            betalning blifvit erlagd för den eller de aktier, hvarå brefvet
            lyder.
          </note>
          <note xml:id="i-M1TQPiJce7dVc2ky5LmrFM">
            Utgifves dessförinnan bevis om rätt att vinna delaktighet i bolaget
            (promess) eller om verkstäld inbetalning å aktie (interimsbevis,
            interimsqvitto), skall sådant bevis ställas till viss man.
          </note>
          <note xml:id="i-F3D3pwdoVzYMt16auyDh6N">
            I en inom Första Kammaren väckt motion, n:o 24, hade herr Alb.
            Anderson beträffande denna $ föreslagit, dels att orden "till
            innehafyvaren eller" uteslutas ur första stycket, dels tillägg
            af ett nytt (fjerde) stycke, så lydande: "På särskild pröfning
            af Konungen skall i hvarje fall bero, huruvida utländsk undersåte
            må vinna inträde såsom delegare i aktiebolag", dels slutligen
            af förstvämnda förslag föranledda ändringar i 8, 18, 27, 69 och
            81 $$ af Kongl. Maj:ts förslag, hvarjemte motionären anhållit,
            att vederbörande utskott måtte vidtaga öfriga förändringar, som
            i anledning af hans framstälda förslag kunde finnas behöfliga
            i de till den kongl. propositionen hörande lagförslag.
          </note>
          <note xml:id="i-HPVwVXUpeJRaJgh9Xb3pb9">
            Efter föredragning af paragrafen anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-EEvvbtidkLUSGTbJnBr8hZ" type="speaker">
            Herr Ohlsson från Vexiö:
          </note>
          <u who="Q6023601" xml:id="i-PNhSxqfYWE7e4CX9LAHUN1" next="i-WRWWj7kTyMxG7Jn8e2p9q3">
            <seg xml:id="i-6QtrMwWbfiAhMp1qudJZg5">
              Som kammarens ledamöter behagade finna, har utskottet i likhet
              med Kongl. Maj:t föreslagit, att aktiebref skola kunna &lt;utställas
              icke blott till viss man, utan äfven till innehafvaren. Det i
              detta afseende nu föreslagna stadgandet är visserligen icke nytt,
              ty det öfverensstämmer i allo med gällande föreskrift i kongl.
              förordningen angående aktiebolag den 6 oktober 1848. Och åtskilliga
              skäl kunna ju också utan tvifvel anföras till stöd för en bestämmelse
              om att aktier må kunna utställas till innehafvaren, Så kan man
              ju säga, att ur principiel synpunkt ingenting kan vara att deremot
              erinra, ty, såsom vi alla veta, utgör det inbetalda kapitalet
              kreditbasis för aktiebolaget, och aktieegarne personligen eller
              deras större eller mindre betalningsförmåga spela i detta fall
              icke någon som helst rol. Ur kommerstiel synpunkt är det påtagligen
              fördelaktigt och beqvämt, att bolagsaktier kunna vid försäljning,
              pantförskrifning och slika tillfällen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YZdtNK8G7P29GL5s297bhv" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 21 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-WRWWj7kTyMxG7Jn8e2p9q3" prev="i-PNhSxqfYWE7e4CX9LAHUN1" who="Q6023601" next="i-LJvNTkgo9eTMqu6JiCFgUZ">
            <seg xml:id="i-7hp3g8BXBWNGMn3T9w7JBb">
              gå ur hand i hand, utan att öfverlåtelse behöfver ske samt anmälan
              Angående härom göras hos bolaget för anteckning å aktiebref och
              i registerbok. Föraleg oe lag Ur historisk synpunkt kan man kanske
              äfven med något fog åberopa PRE och erinra, att några särdeles
              anmärkningsvärda olägenheter hittills i icke försports deraf,
              att aktiebolagen under snart 50 års tid haft rättig-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LJvNTkgo9eTMqu6JiCFgUZ" prev="i-WRWWj7kTyMxG7Jn8e2p9q3" who="Q6023601" next="i-CUZvR7yNZwWJfZ3gKrAmMr">
            <seg xml:id="i-MGhpfQNCjJKEpriLngYEUv">
              het att utställa sina aktier till innehafvaren. Men alla dessa
              nu berörda
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CUZvR7yNZwWJfZ3gKrAmMr" prev="i-LJvNTkgo9eTMqu6JiCFgUZ" who="Q6023601" next="i-SvuKr6CzFygFjXr2AQLbt6">
            <seg xml:id="i-Ne32FB6SyfG8KNmHsh7Xha">
              och öfriga likartade synpunkter förefalla mig vara af väsentligen
              under-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SvuKr6CzFygFjXr2AQLbt6" prev="i-CUZvR7yNZwWJfZ3gKrAmMr" who="Q6023601" next="i-KjcRUyMHV6K2Xp99RZrvkW">
            <seg xml:id="i-QmoAe7vVr1jaKmYAynURr4">
              ordnad betydelse gent emot de synnerligen vigtiga skäl, som ur
              skatteteknisk synpunkt oafvisligen peka derhän, att bolagsaktier
              skola ställas
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CK5NuRpe8bDybbxgLRJwUx">
            till viss man. Få torde väl inom denna kammare de vara, hvilka
            icke
          </note>
          <u xml:id="i-KjcRUyMHV6K2Xp99RZrvkW" prev="i-SvuKr6CzFygFjXr2AQLbt6" who="Q6023601" next="i-A9G8gyjNPuGbXFEaprguWD">
            <seg xml:id="i-VBMNKnYiAxmvALfTZ9ykxo">
              full väl inse, att Riksdagen måste inom en snar framtid i vidsträck-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A9G8gyjNPuGbXFEaprguWD" prev="i-KjcRUyMHV6K2Xp99RZrvkW" who="Q6023601" next="i-QvPw5chJxVmXHStNmfBwnp">
            <seg xml:id="i-N1etqXZGASpckSU7BanZmh">
              tare mån än hittills anlita den direkta beskattningen för fyllande
              af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QvPw5chJxVmXHStNmfBwnp" prev="i-A9G8gyjNPuGbXFEaprguWD" who="Q6023601" next="i-Y6d517z2NSPvWcfQ1cgtzT">
            <seg xml:id="i-3H3HzqddsD3eXgxw7Aho9x">
              de allt jemt växande statsutgifterna. Tydligt och klart torde
              väl också
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y6d517z2NSPvWcfQ1cgtzT" prev="i-QvPw5chJxVmXHStNmfBwnp" who="Q6023601" next="i-J1fomZcS4WHfu8WMickD7z">
            <seg xml:id="i-ScSxvSFhvBmTr7bQsn7uNZ">
              vara, att man dervid i främsta rummet kan och bör taga i anspråk
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J1fomZcS4WHfu8WMickD7z" prev="i-Y6d517z2NSPvWcfQ1cgtzT" who="Q6023601" next="i-7LPqeGXnJvxGPNFb6ThoAq">
            <seg xml:id="i-NcpVZiQPDGMndbWy65JpJK">
              den mest bärkraftiga skattekällan, den fonderade inkomsten eller
              med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KFj1LBEVBjqbSXQBUweapy">
            andra ord inkomsten af samlad kapitalförmögenhet, kapitalet må
            nu
          </note>
          <u xml:id="i-7LPqeGXnJvxGPNFb6ThoAq" prev="i-J1fomZcS4WHfu8WMickD7z" who="Q6023601" next="i-HJ7AkLWuySjzVS9VG4m13t">
            <seg xml:id="i-DWuWGNi1vXKipXMRtsWSK8">
              vara placeradt i aktier, obligationer eller andra ränteoch vinstbärande
              papper. Och, mine herrar, i våra aktiebolag äro placerade kapitaltillgångar,
              som för våra förhållanden och ur skattesynpunkt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HJ7AkLWuySjzVS9VG4m13t" prev="i-7LPqeGXnJvxGPNFb6ThoAq" who="Q6023601" next="i-S2ZNUoH1s9816RQCm7zL3B">
            <seg xml:id="i-FfenHVGgsjJVkjRoTjx9yh">
              måste tillmätas mycket stor betydelse. Jag har i detta hänseende
              verkstält sannolikhetsberäkningar och dervid kommit till det resultat,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S2ZNUoH1s9816RQCm7zL3B" prev="i-HJ7AkLWuySjzVS9VG4m13t" who="Q6023601" next="i-BBJevTpMS55eieHqfNcaue">
            <seg xml:id="i-P2sUdfh3TVV8ZJShBrCozK">
              att blott och bart uti de nu inom landet befintliga aktiebolagen
              upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BBJevTpMS55eieHqfNcaue" prev="i-S2ZNUoH1s9816RQCm7zL3B" who="Q6023601" next="i-QiSzjJUfe1tiD11yXYKqRa">
            <seg xml:id="i-DDjxCpnDBTZTcmYPNEC19x">
              går sammanlagda aktiekapitalet till öfver 1,250,000,000 kronor,
              d. v. s.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QiSzjJUfe1tiD11yXYKqRa" prev="i-BBJevTpMS55eieHqfNcaue" who="Q6023601" next="i-QnpZkXbF3mSaSbLp2s4ZDu">
            <seg xml:id="i-HwmZYE48do5wj6z7dEwikk">
              mer än 141 milliard. Jag hemställer till herrarne, huruvida det
              kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QnpZkXbF3mSaSbLp2s4ZDu" prev="i-QiSzjJUfe1tiD11yXYKqRa" who="Q6023601" next="i-U2sjecnET8L5C9wkcbDNGW">
            <seg xml:id="i-P3cGBeirj9Vqvw4rpWDxkU">
              vara med statens blifvande skatteintressen förenligt att nu godkänna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U2sjecnET8L5C9wkcbDNGW" prev="i-QnpZkXbF3mSaSbLp2s4ZDu" who="Q6023601" next="i-PG2seMVa3cyraR2em41UK9">
            <seg xml:id="i-NxiSN1JTUby6qnERq9DL1B">
              ett lagstadgande, som gör det möjligt för dessa redan förefintliga
              och framdeles tillkommande milliarder aktiekapital att dölja sig
              under anonymitetens skyddande täckmantel. Visst och säkert är,
              att försummas nu det gynsamma tillfället alt ändra lagstiftningen
              i detta afseende, har man dermed också bibehållit och slagit fast
              ett af de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PG2seMVa3cyraR2em41UK9" prev="i-U2sjecnET8L5C9wkcbDNGW" who="Q6023601" next="i-Q5LypYrQFA5PGay8V9L6TN">
            <seg xml:id="i-74PNMFytvdKoop5W3BPNbA">
              i allt fall för många hinder, som försvåra vidtagandet af tidsenlig
              rättvisa och effektiva reformer inom vårt skatteväsen. Ty hvarken
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q5LypYrQFA5PGay8V9L6TN" prev="i-PG2seMVa3cyraR2em41UK9" who="Q6023601" next="i-6yDos22XKhBVi4deHweUSL">
            <seg xml:id="i-8i2B7NaejRjykopPENPFXQ">
              genom obligatorisk sjelfdeklaration eller annorledes skall man
              på tillfredsställande sätt kunna undanrödja de olägenheter, som
              alltid varda förbundna dermed, att de enskilde samhällsmedlemmarnes
              verkliga skatteförmåga — verkliga inkomst — icke kan i görligaste
              mån tillförlitligen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6yDos22XKhBVi4deHweUSL" prev="i-Q5LypYrQFA5PGay8V9L6TN" who="Q6023601" next="i-3yTgefEE4SFFn6mFK32toe">
            <seg xml:id="i-YP19RBMD6zMdWUxVckYfVi">
              utredas och beräknas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3yTgefEE4SFFn6mFK32toe" prev="i-6yDos22XKhBVi4deHweUSL" who="Q6023601" next="i-LoDyaPTUgsmbJxFFTqN5Hh">
            <seg xml:id="i-Mr6jjVyRZ6XNfMmQKzMZFo">
              Slutligen tillåter jag mig fästa herrarnes uppmärksamhet på den
              af herr Albert Anderson i Första Kammaren väckta motionen i hvad
              densamma afser aktiebolags besittning af fast egendom. Som vi
              alla väl veta, är det här i landet icke tillåtet för utländsk
              man att besitta fast egendom med mindre, än att Kongl. Maj:t dertill
              lemnat tillstånd. Inom denna kammare finnas säkerligen ganska
              många, som kanske icke så alldeles utan fog hysa vissa betänkligheter
              gent emot aktiebolagens vidtomfattande förvärf af fast egendom,
              särskildt jordoch skogsegendom i de norrländska provinserna. Dessa
              betänkligheter skulle nog blifva vida större och för visso mera
              befogade, om det visade sig, att under aktiebolags förklädnad
              en allt för stor del af landets fasta egendom och industri så
              småningom och helt oförmärkt komme att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Uvgd49b4x1TT6kGM7RyRyJ">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-7LHVRrNuY8DFKxbfahYUi1">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-2XWyf6L28W7aFsa8ULrWSQ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4n6fhtHcCTLZpYJ4Y6SSAV" type="date">
            22 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LoDyaPTUgsmbJxFFTqN5Hh" prev="i-3yTgefEE4SFFn6mFK32toe" who="Q6023601" next="i-5oRwFxFkPK4mxrVbCnLi8A">
            <seg xml:id="i-UwCw1ADCChiMrU3aWqEhje">
              glida öfver i utländska, för vårt lands utveckling och förkofran
              i stort sedt likgiltiga kapitalisters händer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5oRwFxFkPK4mxrVbCnLi8A" prev="i-LoDyaPTUgsmbJxFFTqN5Hh" who="Q6023601" next="i-89cwjM2Rx4kPFZHwmPAoHA">
            <seg xml:id="i-NKg56knM1X3ZFKALpG7zSQ">
              Jag tror derför, att äfven ur denna synpunkt fullt giltiga politiska
              skäl äro för handen att nu tillse, att bolagsaktier ställas till
              viss man, så att det blir möjligt att i tid öfverskåda ställningen
              och dermed också möjligt att i tid vidtaga de åtgärder, som af
              förhållandena i detta afseende till äfventyrs kunna påkallas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-89cwjM2Rx4kPFZHwmPAoHA" prev="i-5oRwFxFkPK4mxrVbCnLi8A" who="Q6023601" next="i-7oRdmNratagVrJszxSoYFj">
            <seg xml:id="i-UPViC4jQExpQEZHGxNxuRF">
              Huru jag än ser saken, är det för mig alldeles uppenbart, att
              de tungt, ja, mycket tungt vägande skälen kraftigt tala för, att
              aktier ställas till viss man, och att de skäl, som kunna göras
              gällande för den meningen, att aktier må kunna utställas äfven
              till innehafvaren, äro af vida mindre vigt och betydelse. Och
              här, såsom alltid, böra väl de små intressena vika för de stora,
              ett fåtal enskildes intressen måste underordnas stora och vigtiga
              statshänsyn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7oRdmNratagVrJszxSoYFj" prev="i-89cwjM2Rx4kPFZHwmPAoHA" who="Q6023601">
            <seg xml:id="i-7yk2YchGeKJaiCDzoKPrfM">
              Herr talman! Jag yrkar, på grund af hvad jag nu anfört, att den
              förevarande 4 8&amp; må varda till utskottet återförvisad för att
              omarbetas i det syfte, jag nu framhållit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9bvfX3xUXtMaLCxmYvuyk7">
            Häruti instämde herrar Petri, Alsterbrd, Åkerlund, Mallmin, Boéöthius,
            Svensson från Karlskrona, Lilliehöök, Gustaf Ericsson från Stockholm,
            Wavrinsky, Bromée, Odqvist, Eriksson i Bäck, Olsson i Kyrkebol,
            Persson i Killebäckstorp, Ola Bosson Olsson, Svensson i Olseröd,
            Ivar Månsson, Olsson i Ornakärr, Petersson i Boestad, Swartling,
            Zetterstrand, Johansson i Berga, Rydberg, Jansson i Djursätra,
            Wallbom, Eriksson i Elgered och Eriksson i Qväcklingen.
          </note>
          <note xml:id="i-KV9TtT3ivLNbaYJZ5T3KAf" type="speaker">
            Herr Lundell yttrade:
          </note>
          <u who="Q5966400" xml:id="i-6znddsPz8U5B4HciTzkwTN" next="i-TNRjZPAFpPDEoc9JjmBYyt">
            <seg xml:id="i-Rr1S4d45wBoAdzFPYdYtF">
              Jag skall endast be att få yttra några ord om denna fråga ur
              skatte-teknisk synpunkt. Jag kan nemligen icke finna, att det
              ur denna synpunkt har någon betydelse, om aktierna ställas på
              innehafvaren eller på viss man. Ty om genom bevillningsförordningen
              bestämmes, att aktier skola beskattas dubbelt, d. v. s. att bolaget
              först beskattas för sin verksamhet samt derefter aktieegaren beskattas
              i sin hemort för den inkomst han har i utdelning af sina aktier,
              så behöfver man för denna orsaks skull endast till bevillningsförordningen
              göra det tillägg, att bolag skall vara skyldigt att föra register
              öfver de personer, som i bolaget uppburit utdelning på aktierna
              samt stadga samma skyldighet för bolagen att till vederbörande
              taxeringsmyndighet i den ort, der aktieegaren eller utdelningstagaren
              har sin bostad, öfversända enahanda uppgift om utdelningsbeloppet
              och personen som uppburit densamma, som det nu åligger ett bolag
              att lemna rörande dess tjenstemäns löner m. m. På detta sätt går
              det ganska lätt för sig att beskatta aktieegarne. Deremot kan
              det vålla svårigheter att endast af registreringen öfver aktieegarne
              hos bolaget sluta sig till hvilka aktieegarne äro, som böra beskattas,
              då en aktie, äfven om den är stäld på viss man, kan byta om egare
              flera gånger under loppet af ett år. För öfrigt är det mycket
              lättare att beskatta aktier än obligationer eller kapital i öfrigt,
              hvadan, äfven om vi skulle besluta oss för ett sådant skattesystem,
              som den siste talaren omnämnde eller dubbel beskattning af aktier,
              detta icke skulle möta någon svårighet
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BKGnvrrwxHY11rJHbLDQtW" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 23 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-TNRjZPAFpPDEoc9JjmBYyt" prev="i-6znddsPz8U5B4HciTzkwTN" who="Q5966400" next="i-Jn4xeSsCySoiLsFaqd27pP">
            <seg xml:id="i-PHFSmNhBRHX1NWoRs4NbVe">
              för en sådan anordning derigenom att aktierna ställas på innehafvaren.
              Angående I afseende på den omständigheten synes man alltså kunna
              lemna förslag till lag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jn4xeSsCySoiLsFaqd27pP" prev="i-TNRjZPAFpPDEoc9JjmBYyt" who="Q5966400">
            <seg xml:id="i-YNfyLw45znvHMysPZ8cVob">
              bolagen frihet att sjelfva bestämma, huru aktierna skola utställas.
              — ”” Fort
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Atbv4Qv7ZSRHrsvBfFgNng" type="speaker">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet Östergren:
          </note>
          <note xml:id="i-SLmmy3GVjQTjEBk5YSfQNi">
            Den . ärade talaren från Vexiö har framstält yrkande om återremiss
            af 4 $ för att få bifall till det förslag, som framstälts af herr
            Albert Anderson i hans motion. Bemälde motionär har yttrat, att
            den nu förevarande 4 8 måtte ändras sålunda, att aktier icke skulle
            kunna utställas till innehafvaren och så att utländsk undersåte
            icke utan särskildt medgifvande af Kongl. Maj:t skulle kunna ingå
            såsom delegare i aktiebolag. Såsom motiv för detta sitt yrkande
            har motionären anfört, att olägenheter och förvecklingar uppstå
            deraf, att aktiebolag, som ega vidsträckta områden inom vårt land,
            till en del eller hufvudsakligen bestå af utländske undersåtar,
            och att kontroll huru härmed förhåller sig för närvarande icke
            är möjlig.
          </note>
          <note xml:id="i-9EfsQohGztAwraahhUDATQ">
            För min del anser jag, att den i 1848 års förordning om aktiebolag
            meddelade tillåtelsen att utställa aktier till innehafvaren ingalunda
            varit skadlig, utan tvärtom till gagn för vårt land, ty derigenom
            har det varit möjligt att anskeffa utländskt kapital till större,
            och för affärsverksamhetens utveckling vigtiga, företag. Jag har
            af en förteckning på bolag, som blifvit bildade före år 1875,
            inhemtat, att Kongl. Maj:t före sistnämnda år faststält bolagsordningar
            för icke v mindre än 28 bolag, som haft till ändamål byggandet
            af enskilda jernvägar. I alla dessa 28 bolagsordningar har det
            meddelats föreskrifter, att aktierna skulle ställas till innehafvaren.
            Sammanlagda beloppet af aktiekapitalen för dessa 28 bolag uppgick
            till 88 millioner kronor, och sannolikt är, att en icke obetydlig
            del af materielen till bolagens jernvägar anskaffats från utlandet
            och liqviderats med till innehafvaren stälda aktier i bolagen.
            Om bolagen icke haft denna utväg att skaffa sig utländskt kapital,
            skulle åtskilliga af dem aldrig kommit till stånd. Jag har härmed
            velat fästa uppmärksamheten på, att ett mindre kapitalstarkt land
            såsom Sverige kan hafva en verklig fördel af att aktier få ställas
            till innehafvaren.
          </note>
          <u xml:id="i-6iAp7XeiWRkoHYEBa5j5h8" who="Q6257773">
            <seg xml:id="i-YT6R54LYL7rsB88jRN1NNV">
              Den nästföregående talaren medgaf, att någon synnerlig olägenhet
              hittills icke försports deraf, att aktier varit stälda till innehafvaren.
              Men han anförde ett nytt, af motionären ej anfördt skäl för bifall
              till motionen, det nemligen, att borttagandet af rättigheten att
              utgifva aktier till innehafvaren skulle påkallas af hvad han kallade
              skattetekniska synpunkter. Jag vet, att fråga är väckt om sådan
              ändring i bevillningsförordningen, att särskild beskattning för
              aktieegares inkomst af aktier skall införas; och det är förmodligen
              för 'kontrolls skull som man vill hafva alla aktier stälda till
              viss man. Det synes mig dock vara olämpligt att grunda ett civilrättsligt
              lagstadgande på en möjligen blifvande skattelagstiftning. Är det
              nödigt ätt lägga särskild skatt på aktier, lärer det väl finnas
              utvägar att, när ett sådant beslut fattas, meddela nödiga kontrollbestämmelser,
              och förslag i den rigtningen är ju gjordt, nemligen om införandet
              af obligatorisk sjelfdeklaration. Jag fattar icke rigtigt, hvad
              man ur skatte-teknisk hänsyn egentligen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VkSgW7AdHFKm2hejYzARen">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-JxqWtNH4AFvJETFbuQc2z3">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-RWtrK3bpemh4qgtqQ2TsAN">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3tWNwXBKSWyBSVJXcyAZPX" type="date">
            24 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9BPqqsKFb7py6uHUt6VK3V">
            åsyftar med borttagandet af den äfven i utlandet allmänt medgifna
            rättigheten att ställa aktier på innehafvaren. Blifver det nödigt
            att utfärda en sådan lag, så måste det väl också förbjudas att
            utfärda obligationer och skuldsedlar till innehafvaren. Den, som
            utlånat penningar mot obligationer eller skuldsedlar, skulle ju,
            enligt den föreslagna bevillningsförordningen, erlägga skatt för
            den inkomst, han har af utlånta kapitalet. Att af skatte-tekniska
            skäl ändra uråldriga bestämmelser i civillagen kan emellertid
            hafva nu oberäkneliga följder. Jag har velat fästa uppmärksamheten
            äfven härpå.
          </note>
          <note xml:id="i-TZwfwxF24rJxXSZe455zjP" type="speaker">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="Q5724038" xml:id="i-Xpk8QeMSahxhQatoYZdpSL" next="i-LtbWzrNWPy2BEBnU9h9Sfh">
            <seg xml:id="i-HUJFsUwj57UsCAoQCe2upF">
              Herr talman! Den ärade representanten från Vexiö talade för denna
              paragrafs förändring i det hänseendet, att rättigheten att ställa
              aktier till innehafvaren skulle borttagas; den väsentliga grunden
              för sitt yrkande hemtade han från beskattningssynpunkt. Dervid
              uttalade han den mening, att ingen inkomst bör i högre mån beskattas
              än den af samladt kapital. Deri gifver jag honom för min del fullkomligt
              rätt. Ingen inkomst bör kunna vidkännas beskattning i högre grad,
              i regel naturligtvis, än den inkomst, som härrör ur samladt kapital.
              Men då han särskildt fäste sig vid aktiekapitalen i detta fall
              såsom representerande samladt kapital, torde jag knappast behöfva
              fästa uppmärksamhet vid, att det samlade kapital, som ligger i
              aktiebolagen, alldeles icke får beräknas till det belopp, som
              den ärade talaren gjorde, eller att det samlade kapitalet skulle
              uppgå tili samma belopp som sjelfva aktiebolagens kapital. Ty
              det lär väl icke vara någon hemlighet, att, om icke största delen,
              så åtminstone en väsentlig del af det kapital, som ligger nere
              i aktier, ingalunda är samladt kapital, enär aktierna antagligen
              äro till mera än halfva antalet belånade. Detta är således icke
              samladt kapital, från min synpunkt sedt åtminstone, och jag förmodar,
              att flere dela den uppfattningen. Hvarför vill han nu, från beskattningssynpunkt
              sedt, icke vidare medgifva rättighet att ställa aktier till innehafvaren.
              Jag förmodar, att han närmast tänkt på den ifrågasatta dubbla
              beskattningen af inkomst af aktiebolag. I nuvarande stund är hvarje
              aktiebolag skyldigt att till vederbörande beskattningsnämnd lemna
              fullständiga och exakta utdrag ur sina räkenskaper, ett fullständigt
              bokslut. Om icke beskattningsnämnden anser detta vara fullkomligt
              öfverensstämmande med verkliga förhållandet, om den misstänker,
              att det ligger någonting bakom, som icke blifvit för beskattningsnämnden
              bekant, har den helt enkelt rättighet att icke godkänna detta
              räkenskapsutdrag, utan antingen infordra fullständiga räkenskaper
              eller sätta kapitalvinsten för året betydligt högre. Men ligger
              det någon rättvisa deri, att, då det är fråga om åstadkommande
              af ett nytt, rättvist beskattningssystem, ett aktiebolag och dess
              delegare skola beskattas först och främst efter aktiebolagets
              behållna årsinkomst och derutöfver efter hvarje särskild aktieegares
              inkomst af bolaget? Den frågan torde kanske blifva något svår
              att besvara. Man kan ju, om man har magt dertill, göra det. Men
              det torde väl knappast vara skäl att samtidigt tala om rättvisa.
              Jag vill för öfrigt, då den ärade talaren nämnde det samlade kapitalet
              och dess afkastning, ställa den frågan till honom och till dem,
              som
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jy3LQFxXzRwBk7orxy4ExC" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 25
          </note>
          <u xml:id="i-LtbWzrNWPy2BEBnU9h9Sfh" prev="i-Xpk8QeMSahxhQatoYZdpSL" who="Q5724038">
            <seg xml:id="i-CuFqrdKBoKgPqPVi3dhB7N">
              kanske med honom öfverensstämma, huruvida icke lika stort kapital
              är nedlagdt i obligationer. Obligationer äro dock ett verkligen
              samladt kapital. Der hänger det icke så tillsammans, att kapitalet
              liksom aktiebolagskapitalet kan existera i dag och om ett eller
              annat år vara borta. Det är verkligen samladt kapital. Huru vill
              han komma åt blott enkel beskattning der? Der är det den enskilde
              personen och icke korporationer, som ega det samlade kapitalet,
              hvilket i de flesta fall skall gå fritt för beskattning, så vida
              det icke kan åtkommas genom lag om sjelfdeklaration. Att således
              förbjuda utlemnandet af aktier till innehafvaren på den grund,
              att de skulle vara ur beskattningssynpunkt skadliga, kan jag icke
              godkänna. Hvad deremot yttrades om herr Andersons i Första Kammaren
              väckta motion kan hafva sina sidor. Om den anmärkningen vill jag
              för närvarande icke yttra mig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3pubojjors3UpuBGpdAxcY" type="speaker">
            Herr Jonsson i Hof:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-X3D9JnZB8z6UrB5jiUvfuW" next="i-U1ep17h9PPtD914JV5PGXM">
            <seg xml:id="i-CaFtxpsUjM6zSZQfyoWTtU">
              Herr talman, mine herrar! Jag hemställer till kammaren, huruvida
              den omständigheten, att den förste talaren i ordningen såsom ett
              af de skäl, som han angaf för sitt yrkande, omnämnde den skatte-tekniska
              synpunkten, var af den stora räckvidd, att man sedermera under
              öfverläggningen bör komma att helt och hållet egna sig åt frågan
              om en ny bevillningsförordning, och om det ämnet är det, hvarmed
              vi för närvarande hafva att sysselsätta oss, eller om detta icke
              är lagen om aktiebolag. Jag tror således, att man icke bör sväfva
              ut vidare, än omständigheterna här kräfva. Jag skall icke om denna
              detalj yttra mera än att helt enkelt hemställa till herr Lundell,
              huruvida han tror att man i en bevillningsförordning eger rätt
              att föreskrifva, att aktiebolagen skola registrera utdelningarne
              till aktieegarne eller om han tror att man kan blanda ihop i en
              bevillningsförordning saker, som icke på minsta sätt höra dit.
              Det tror jag skall utgöra ett tillräckligt svar på hans tanke,
              om man skall gå den vägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U1ep17h9PPtD914JV5PGXM" prev="i-X3D9JnZB8z6UrB5jiUvfuW" who="Q5891896" next="i-YLoJgEzzLc2qzu7yfEcTAx">
            <seg xml:id="i-CNo18rugPnMinvPFSbVrhs">
              Den frågan åter, mine herrar, huruvida aktier fortfarande böra
              få ställas till innehafvaren eller ej, den har visserligen den
              innebörd, som af motionären, herr Andersson, angifvits. Men jag
              tror, att den derjemte äfven innebär annat. Skälet, hvarför aktier
              förut stälts till innehafvaren och väl fortfarande skola göra
              det, är egentligen det, att dessa aktier äro lämpligare affärspapper,
              än om de äro stälda på viss man. Den omständigheten, att dessa
              papper kunna löpa i hvarje mans hand, utan att någon anmälan till
              bolagsstyrelsen erfordras, gör, att dessa papper hafva en mycket
              beqväm art i sig sjelfva, så att de kunna löpa genom femtio eller
              hundra händer på ett år, om det så är. Men är det skälet verkligen
              så starkt, att, när man sammanställer det med de invändningar,
              som kunna göras i det fallet, det verkligen är hållbart. Vi få
              icke glömma att jemte den beqvämligheten hos aktiepapper att de
              löpa lätt, hafva de en olägenhet, som jag tror vara mera afsevärd.
              Det är nemligen den, att, när ett bolag bildas, och aktierna ställas
              till innehafvaren, det mycket ofta hinder, att det är fråga om
              en spekulationsverksamhet att förtjena på sjelfva aktierna. Man
              ställer till på olika sätt för att få höga utdelningar i bolaget.
              Denna höga utdelning lägges till grund för bedömandet af aktiernas
              värde i allmänna marknaden. När man har vunnit det åsyftade målet,
              säljer
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LmVn7xQ3EZqah8buPdcGXs">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-27AVwpVcd4jxM9rvuFBNMo">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-3agV5pGunAZankmSUhaBii">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RfodSwms8KHCyKmQKrY86F">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-J1cur9mWgpwL1Ns6QJeLqh">
            dngående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-26QGgim2gnQmSKv69h4L9W">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KAF9gWvCN1KkFoTxH1E3SB">
            26 Onsdagen åen 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-YLoJgEzzLc2qzu7yfEcTAx" prev="i-U1ep17h9PPtD914JV5PGXM" who="Q5891896" next="i-LYkn1xBRht9kC62BsNwrgf">
            <seg xml:id="i-8Zi8YkrzFE7356khSvitpJ">
              man aktierna, och köparne blifva sedan de, som få draga väfven.
              Det är ett sätt att underhjelpa de s. k. gränder-affärerna, som
              särskildt i utlandet med rätta mycket klandrats; och jag tror,
              att man skall kunna framvisa exempel på enahanda verkningar äfven
              hos oss. Detta är således ett skäl, som enligt min mening verkar
              derhän, att man må taga bort rätten att ställa aktier till innehafvaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LYkn1xBRht9kC62BsNwrgf" prev="i-YLoJgEzzLc2qzu7yfEcTAx" who="Q5891896" next="i-2jzuzLuJ2dFwzMy7kdxqxx">
            <seg xml:id="i-23MjgbYYbn8SHrKKx8sCei">
              Jag skall be att få påpeka äfven en annan omständighet, som förtjenar
              att noga beaktas. Såsom bekant, har man i lagen rörande tillverkning
              af bränvin etc. infört förbud för vissa personer inom samhället
              att sysselsätta sig med denna näring. Detta tror jag också vara
              fullkomligt rigtigt. Men derigenom att det är tillåtet att ställa
              aktier till innehafvaren och på sådant sätt låta dem löpa i hvar
              mans hand, utan att någon vet, hvem som innehar dem, kunna sådana
              personer, i fall de skulle vilja kringgå lagen, lätteligen lägga
              sig till med ett flertal aktier just i en sådan affär, som lagen
              förbjuder dem att idka. Är detta någon princip i lagstiftningen
              att på ena stället införa ett förbud, som är berättigadt, men
              på det andra stället öppna luckor, hvarigenom förbudets annullerande
              möjliggöres? Jag säger icke detta derför, att jag eger kännedom
              om att tillämpningen gått i denna rigtning — det tror jag icke
              varit händelsen — men jag säger det derför, att det gifves en
              möjlighet att tillämpa aktiebolagslagen på detta sätt, och det
              bör väl ändå ega någon betydelse, då man stiftar en ny lag i detta
              hänseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2jzuzLuJ2dFwzMy7kdxqxx" prev="i-LYkn1xBRht9kC62BsNwrgf" who="Q5891896" next="i-2rMpfzUurjGsBBUp3XxumM">
            <seg xml:id="i-W9EHZfB1NPo83Nepvvv6YU">
              Jag vill gerna medgifva, att bestämmelsen i vår gamla aktiebolagslag
              derom, att aktier få ställas till innehafvaren, har kunnat medföra
              den fördelen, att utländska kapitalister lagt ned penningar i
              företag inom vårt land, särskildt i jernvägsbygg gnadsändamål.
              Men jag vågar också påstå, att med utländska penningar bildats
              aktiebolag, som man helst skulle sett icke ha kommit till stånd.
              Man kan icke säga, att det är till fördel för landets näringslif,
              om utländska kapitalister köpa in hundratusentals tunnland mark
              och der bedrifva sågverksrörelse, hvaraf vinsten går i de utländska
              kapitalisternas fickor och icke stannar inom landet. Jag tror,
              att dessa affärer lika framgångsrikt och lika väl skulle ha bedrifvits,
              derest det icke funnits möjlighet för dessa utländska aktietecknare
              att slå under sig dem. Och jag ber kammaren lägga märke till att
              utvecklingen af särskildt denna affärsbransch inom landet går
              mer och mer derhän, att just dessa starka utländska kapitalister
              undan för undan slå under sig stora verk med vidsträckta skogsområden
              och hemman, och att ett förbud mot aktiers ställande till innehafvaren
              åtminstone skulle medföra den fördelen, att de utländska kapitalisterna
              nödgades gå in till Kongl. Maj:t och begära tillstånd att få besitta
              aktierätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2rMpfzUurjGsBBUp3XxumM" prev="i-2jzuzLuJ2dFwzMy7kdxqxx" who="Q5891896" next="i-TgGJNUKf9Apuzg1WWsxBKV">
            <seg xml:id="i-YGo3JUjpZpBkYjXdt1hUGo">
              Jag tror emellertid icke, att det är behöfligt att i enlighet
              med herr Albert Andersons förslag i sjelfva aktiebolagslagen inrymma
              bestämmelser i detta syfte. Jag föreställer mig, att de allmänna
              bestämmelser, som för öfrigt äro gällande, skola vara fullt tillräckliga,
              utan att man rycker in något härom i sjelfva lagen. Men om sjelfva
              hufvudsyftet med herr Ohlssons yrkande, att nemligen paragrafen
              bör återremitteras för att få borttagen denna rätt att ställa
              aktier till
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ALGio2yJuBHevRo7CX2QaB" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 27
          </note>
          <u xml:id="i-TgGJNUKf9Apuzg1WWsxBKV" prev="i-2rMpfzUurjGsBBUp3XxumM" who="Q5891896" next="i-NN6vreZmPUUgRVtHCn9Vqx">
            <seg xml:id="i-17VHeMiYBprykS1BDK7mAz">
              innehafvaren, är jag med honom fullkomligt ense, och jag ber
              att på det varmaste få tillstyrka kammaren att återförvisa paragrafen
              i sådan syftning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NN6vreZmPUUgRVtHCn9Vqx" prev="i-TgGJNUKf9Apuzg1WWsxBKV" who="Q5891896" next="i-JJX72MmuY691k6Rvw4LuYG">
            <seg xml:id="i-Q9mwm47ctqHHz7M3wd9X7H">
              Man skulle visserligen kunna säga, att rörande denna paragraf
              ett yrkande om en direkt ändring skulle kunna göras, och att derför
              en återremiss vore obehöflig. Men då denna paraBraf hänger tillsammans
              med flera andra paragrafer, som också böra ändras, derest den
              nu föreslagna förändringen vinner kammarens godkännande, torde
              det vara lämpligast att återremittera paragrafen. Jag instämmer
              derför i herr Ohlssons yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AsFxfFsTyNkkS5cDgSURch">
            I detta yttrande instämde herrar ZTruedsson, Larsson från Upsala,
            Holmgren, Kihlberg, Persson i Binkaby och Gyllensvärd.
          </note>
          <u xml:id="i-JJX72MmuY691k6Rvw4LuYG" prev="i-NN6vreZmPUUgRVtHCn9Vqx" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-FLLGZ3RmeRV7Dw6SVu1yA4">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BDnE1hUS364g33fqAD7kWA" type="speaker">
            Herr John Olsson:
          </note>
          <u who="Q6027185" xml:id="i-VSKy7ani9LDxMY6eRBNcd5" next="i-CZTnQQZqo1a6AKqRZsA87A">
            <seg xml:id="i-XjnttdaRxn5cTd6fxickc4">
              Herr talman! För min del ber jag äfven att få instämma i det
              yttrande, som afgafs af talaren från Vexiö, äfvensom i den senaste
              talarens yrkande, men jag undrar, om med hänsyn till det resultat,
              som de båda talarne ville vinna, det är klokt ” att endast återremittera
              paragraferna. Ty derigenom. kan man möjligen riskera, att icke
              någon annan hemställan sedermera inkommer till kammaren, än att
              kammaren ville fatta beslut i saken, och då stode vi fortfarande
              på samma punkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CZTnQQZqo1a6AKqRZsA87A" prev="i-VSKy7ani9LDxMY6eRBNcd5" who="Q6027185" next="i-5wJsxRSaiQcRqi7cts5zj1">
            <seg xml:id="i-R55sfsHW9YUE5cWA9yA2fV">
              Det har visserligen af den senaste talaren invändts, att det
              finnes flera andra paragrafer, som med denna stå i förbindelse
              och som också borde återremitteras för att syftemålet måtte vinnas.
              Men jag tror, att det icke finnes något hinder att, om man nu
              bestämmer sig för en viss formulering af denna paragraf, likväl
              sedermera återremittera de paragrafer, hvilkas lydelse kunna finnas
              vara beroende af lydelsen utaf denna paragraf.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5vt7SF7cxuyr3A44LC9VgA">
            På dessa skäl tillåter jag mig vördsamt hemställa till kammaren
            att besluta att antaga 4 &amp; med den förändring, att i stället för
            orden «till innehafvaren eller till viss man” insättas orden "till
            viss person".
          </note>
          <u xml:id="i-5wJsxRSaiQcRqi7cts5zj1" prev="i-CZTnQQZqo1a6AKqRZsA87A" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-KFg6xFf39SyAEk4E4dfC1W">
              Derigenom vinnes det syfte, som jag i likhet med de föregående
              talarne önskar vinna, och kammaren är oförhindrad att, när sedermera
              föredragas de paragrafer, som kunna vara beroende af lydelsen
              utaf denna paragraf, återremittera desamma för att få dem mera
              i öfverensstämmelse med sagda paragraf. Jag tror, att det är lämpligt,
              att kammaren gör ett bestämdt uttalande i saken, så att Första
              Kammaren vet hvad den har att rätta sig efter, och jag hoppas,
              att detta uttalande må blifva så allmänt och så enhälligt, att
              Första Kammaren anser sig böra gifva efter i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FcSxC6e1aEawjSVJnvn9no" type="speaker">
            Herr Höglund:
          </note>
          <u who="Q2039857" xml:id="i-6eNwCK8cNwdDDTywKcJY2Q" next="i-XC7P5fxffLUDK2WSFrYkf1">
            <seg xml:id="i-EAy1rh1NpJrjv72VJ6DeKB">
              Herr talman, mine herrar! Den näst siste talaren har visserligen
              sagt, att frågan om bevillningen borde ligga utanför denna diskussion,
              och i sak vill jag gifva honom rätt deri, men då denna fråga i
              alla fall torde komma att inverka på sakens utgång
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AiMR559L4NMuf9w2AoQQzW">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-SStsYLHxXpbK9EZqie6tj3">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-UrBycMDT39gampHePdSADM">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SDhHrHepK4gSoL4ADGGCWa">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-WfvXnVF5jbNbdpAk4y8cEd">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-2MzSF5wYtVyCwbZrSJsiZu" type="date">
            28 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XC7P5fxffLUDK2WSFrYkf1" prev="i-6eNwCK8cNwdDDTywKcJY2Q" who="Q2039857" next="i-FizQWS9MXvmG4x5cepRcub">
            <seg xml:id="i-M1ouiade3genEWZ3sF7E93">
              inom kammaren, må det icke förmenas mig att yttra några ord i
              detta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8HLgVsmP99KBCwpbBkZFwV">
            förslag till lag hänseende.
          </note>
          <note xml:id="i-AHMnGwchX1SUvsNrivG7xM">
            om aktiebolag. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-FizQWS9MXvmG4x5cepRcub" prev="i-XC7P5fxffLUDK2WSFrYkf1" who="Q2039857" next="i-DHekuGbuBDZJSwBiokVJhn">
            <seg xml:id="i-12ofxxeZQijgWwe9YNSnSm">
              Jag vill då icke alls yttra mig om det berättigade eller oberättigade
              uti en dubbelbeskattning af ett i aktieföretag nedlagdt kapital.
              Denna fråga kan ses från olika synpunkter, och om densamma kunna
              ju meningarna vard delade. Hvad jag särskildt vill fästa mig vid
              och hvad man har att hålla sig till är, i hvad mån denna fråga
              om dubbelbeskattning kan bafva med den nu förel iggande paragrafen
              i aktiebolagslagen "att skaffa. Dessförinnan vill jag dock göra
              en liten erinran om en omständighet, som kanske icke har fallit
              många af de herrar, som ifra för dubbelbeskattning, i ögonen,
              nemligen den, att med en dylik dubbelbeskattning af kapitalet
              följer också i viss mån en dubbel kommunal rösträtt för samma
              kapital; och då nu den allmänna tendensen — och detta icke utan
              skäl — är den att inskränka den kommunala rösträtten, kan jag
              icke föreställa mig, att detta vore ett mål, som man ville uppnå,
              åtminstone icke inom denna kammare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DHekuGbuBDZJSwBiokVJhn" prev="i-FizQWS9MXvmG4x5cepRcub" who="Q2039857" next="i-TkEkXrZdPoc5JmQiWUEseZ">
            <seg xml:id="i-8EDTSKwjaysYxi5KnxVQs2">
              Det har sagts, att det skulle vara nödvändigt att förbjuda aktiers
              ställande till innehafvaren för att på detta sätt kunna komma
              åt att beskatta aktiebolagens utdelning. För min del tror jag
              det icke. Våra taxeringsmyndigheter, som för närvarande hafva
              sig uppdraget att åsätta inkomstbevillning, torde hafva lättare
              att af den skattskyldiges ” lefnadssätt m. m. sluta sig till hans
              hela inkomst, än de för närvarande hafva att sluta sig till det
              inkomstbelopp, för hvilket han skall skatta, då ju totala inkomstbeloppet
              nu skall minskas med det belopp, som den skattskyldige kan uppbära
              i form af utdelning på aktier. Särskildt tror jag, att taxeringsmyndigheterna
              på detta sätt skulle få vida lättare, än de nu hafva, att beskatta
              de stora aktieinnehafvarne och de stora inkomsttagarne, om hvilkas
              totalinkomst man ändå har någorlunda lätt att draga slutsatser.
              — Deremot kan det mycket väl hända, att i sådant fall en och annan
              af de mindre aktieinnehafvarne, af de mindre kapitalisterna komme
              att gå fri; men detta vore väl icke heller så stor skada, vare
              sig i statsfinansielt eller annat afseende. Vill man dubbelbeskatta
              aktier, tror jag, att det enklaste sättet vore att stadga en kupongbeskattning
              på det sätt, att bolagen ålades att till statskassan inbetala
              en viss del af den utdelning till aktieegarne, de må hafva beslutat.
              Härigenom blefve beskattningen betydligt säkrare och enklare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TkEkXrZdPoc5JmQiWUEseZ" prev="i-DHekuGbuBDZJSwBiokVJhn" who="Q2039857" next="i-TAzBjMDtwrF2SZyKr2BuZg">
            <seg xml:id="i-7iSBdgJj1FBa7qTD8KSc2X">
              Slutligen ber jag att få påpeka ytterligare en sak, och det är,
              att verkan af ett förbud mot utgifvande af innehafvareaktier skulle
              blifva ganska obetydlig, förr än lång tid förrunnit, om man icke
              läte förbudet få retroaktiv verkan och påbjöde, att alla nuvarande
              aktiebolag, som hafva innehafvareaktier, inom viss tid skulle
              hafva sina aktier omändrade och stälda till viss man. Detta är
              dock en sak, som kan hafva mycket stora svårigheter med sig. Ty
              för närvarande hafva ungefär 10 procent af alla svenska bolag
              sina aktier stälda på innehafvaren, och bland dem finnas många
              af våra allra största bolag, d. v. s. just sådana, för hvilka
              svårigheterna af ett registers förande blefve störst. Jag vill
              här särskildt erinra om Skandinaviska kreditaktiebolaget, Stockholms
              Inteckningsgarantiaktiebolag, Gefie— Dala jern-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JB6nFajQ74vEfifYuSBNQT" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 29
          </note>
          <u xml:id="i-TAzBjMDtwrF2SZyKr2BuZg" prev="i-TkEkXrZdPoc5JmQiWUEseZ" who="Q2039857" next="i-YR1YsyPXcRWd7FiUUR3A1e">
            <seg xml:id="i-HFNfygcbPSWesvAoSXWQ42">
              vägsaktiebolag och för öfrigt de flesta jernvägsaktiebolagen.
              Bland dessa ber jag särskildt att få fästa uppmärksamheten vid
              Skandinaviska kreditaktiebolaget, som enligt uppgift har ett antal
              af mellan 3 och 4 tusen aktieegare — icke aktier, utan aktieegare,
              mina herrar! Om vi nu erinra oss, att Stockholms adresskalender
              innehåller omkring 31,000 adresser, finna vi, att det register,
              som Skandinaviska kreditaktiebolaget vore tvunget att hålla, skulle
              till sitt omfång utgöra omkring en tiondel af Stockholms adresskalender.
              Man kan lätt förstå, mina herrar, huru svårt det skulle vara att
              hålla ett sådant register och framför allt att få det pålitligt.
              Och om taxeringsmyndigheterna få ett sådant der långrandigt register,
              hvad skola de göra med det? De få der uppgift på en massa personer,
              boende mellan Ystad och Haparanda, och dem skola de taga reda
              på. Man kan ju icke begära, att ett aktiebolags register skall
              vara så fullständigt, att det omfattar äfven adresserna. Man kan
              ändå mindre begära, att, om det finnes adresser angifna, dessa
              skola vara tillförlitliga. Huru skall man då bära sig åt med ett
              sådant register? Jag fruktar, att allt för många praktiska svårigheter
              här skulle yppa sig. Denna väg leder således enligt mitt förmenande
              icke till målet. I likhet med herr statsrådet och chefen för kongl.
              justitiedepartementet tror jag, att det är för tidigt att ändra
              en civillag på grund af en ännu icke utfärdad skattelag. Man bör
              ej ändra en lag, innan man fått fullt klart för sig, hvilka ändringar
              som äro erforderliga. Det synes mig derför bättre att vänta med
              lagens ändrande, till dess man vet hvad som bör ändras. Detta
              är långt bättre än att nu göra ändringar på måfå, som kanske sedermera
              belinnas vara dels onyttiga och öfverflödiga, dels otillräckliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YR1YsyPXcRWd7FiUUR3A1e" prev="i-TAzBjMDtwrF2SZyKr2BuZg" who="Q2039857" next="i-PsqNav1K5DvTGRhbxsQe1d">
            <seg xml:id="i-1kjheaBWdMxmXFzsjgdKX">
              Herr Olof Jonsson häntydde på dets. k. aktiejobberiet eller rättare
              grinderiet, som han rigtigt karakteriserade såsom en illegitim
              affärsbransch, bestående uti att man grundade aktiebolag endast
              i den afsigten att uppdrifva utdelningen för de första åren, att
              derigenom få aktierna i hög kurs och sedan sälja dem med största
              möjliga vinst. Jag tror ej, att denna illigitima affärsbransch
              röner synnerligen stark uppmuntran deraf, att aktierna äro stälda
              på innehafvaren. Jag tror, att densamma praktiserats och praktiseras
              i lika stor utsträckning med aktier stälda till viss man, som
              med aktier stälda till innehafvaren. Jag ber att få erinra om
              det i stor skala förekommande förhållandet, att aktier, som äro
              stälda till viss man, cirkulera som handelsvara man och man emellan
              med blanko-endossement. Det är en sak, som icke kan förbjudas;
              det är nödvärdigt för att aktierna skola kunna pantsättas. På
              annat vilkor än att aktierna äro endosserade in blanko tager icke
              en bank dem som hypotek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PsqNav1K5DvTGRhbxsQe1d" prev="i-YR1YsyPXcRWd7FiUUR3A1e" who="Q2039857" next="i-WEJeBefRFDeCVcjmmYs4CL">
            <seg xml:id="i-49cbpPHqnuuCyqGKDX8Zme">
              Vidare yttrade herr Olof Jonsson, att bränvinslagens förbud för
              på visst sätt qvalificerade personer att drifva den näringen skulle
              blifva illusoriskt. Ty sådana personer, som icke få idka dylik
              näring, skulle då kunna göra det genom att köpa till innehafvaren
              stälda aktier i dylikt bolag. Det är sant, att de ej kunna förmenas
              att innehafva dylika aktier. Men det är ej meningen, så vidt jag
              förstår, med nämnda lagbud att hindra dem att placera sin egendom
              på det ena eller andra sättet, utan meningen är att hindra dem
              från att sköta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JgTo5tRgiQjVncoo556sKk">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-Uj2125q6gJMqrNXnQ27fUC">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-PXX69jeWM9W1vjy5PPudt1">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W9GFFCLPwqfFjnMJc4aNUs" type="date">
            N:o 32. 30 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-WEJeBefRFDeCVcjmmYs4CL" prev="i-PsqNav1K5DvTGRhbxsQe1d" who="Q2039857" next="i-RQwZ9pyfLfncyFrpr31exL">
            <seg xml:id="i-DATK1NfcNTvFf4BKcvUggp">
              Angående en dylik affärsrörelse. Och då det förbudet torde ega
              tillämplighet förslag till lag på styrelsemedlemmarne i dylika
              bolag, blir nog detsamma fullt effekom GENT: tivt ändå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RQwZ9pyfLfncyFrpr31exL" prev="i-WEJeBefRFDeCVcjmmYs4CL" who="Q2039857" next="i-BV5Re4d56DRzuKjGmxKNrV">
            <seg xml:id="i-6UroEHhFcobDJB715Wwcug">
              ork Vidare nämnde herr Olof Jonsson, att genom aktiernas ställande
              till innehafvaren skulle det vara möjligt för utländske män att
              förvärfva sig fast egendom i landet utan att söka Kongl. Maj:ts
              tillstånd, och att på det sättet stora vinstbelopp skulle gå ur
              landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BV5Re4d56DRzuKjGmxKNrV" prev="i-RQwZ9pyfLfncyFrpr31exL" who="Q2039857" next="i-ELwxCKdBDghJderdjs9Xu3">
            <seg xml:id="i-2Ccbhv4yh5QpAUv8mmZkaG">
              Hvad först den senare saken beträffar, är min öfvertygelse att,
              om man hade en statistik öfver de utländska penningar, som gått
              in i landet och nedlagts i aktieföretag, och de penningar, som
              ur landet gått ut i form af vinstutdelning till utländska aktieegare
              i svenska företag, skulle man få se, att mycket större belopp
              gått in i landet än ut ur landet. Ty med högst få undantag kan
              man säga, att utländska personer, som nedlagt penningar i svenska
              företag, alldeles icke rosat marknaden, utan i många fall varit
              utsatta för betänkliga svindlerier och det så, att det rent af
              bidragit att minska svenska namnets afseende och Sveriges kredit
              i utlandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ELwxCKdBDghJderdjs9Xu3" prev="i-BV5Re4d56DRzuKjGmxKNrV" who="Q2039857" next="i-FgUv1ipfySNirrkHiUrtMM">
            <seg xml:id="i-SCxjdAkQA2PieS8suTwGbp">
              Hvad åter igen angår den saken, att utländska män skulle komma
              i besittning af på det viset allt mer sig ökande jordarealer inom
              landet, så medgifver jag visst, att det är ett önskemål att förebygga
              sådant, likasom det öfver hufvud taget ur många synpunkter är
              önskligt, att aktiebolagen ej få alltför stor andel af den svenska
              jorden. Men jag tror ej, att här är rätta stället att söka förebygga
              sådant. Man måste gå in på andra områden för att kunna göra det.
              Och såsom herrarne torde erinra sig från förliden riksdag, pågår
              ett arbete iden rigtningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FgUv1ipfySNirrkHiUrtMM" prev="i-ELwxCKdBDghJderdjs9Xu3" who="Q2039857">
            <seg xml:id="i-CCXVv498pmtUw3BrDdh79D">
              Herr talman! På grund af hvad jag nu yttrat, anhåller jag att
              få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7ZqrvFCnUA94tnsc7SEDyY" type="speaker">
            Herr Restadius:
          </note>
          <u who="Q6068567" xml:id="i-BJANheSS8MYUkeCaByncYz" next="i-NyPN2FiCjk11izFqbMTdaM">
            <seg xml:id="i-ADKv7B3KdRD59dkzi2xdnr">
              Jag finner icke, att den ifrågavarande framställningen har den
              stora betydelse, som åtskilliga talare velat tillmäta densamma.
              Men nog är det ganska underligt, att den fria sjelfbestämningsrätt,
              som i allmänhet är tillförsäkrad invånarne i Europas stater —
              med undantag möjligen af Ryssland -— icke skulle få tillerkännas
              svenske män. Anledningen dertill skulle vara af tvåfaldig beskaffenhet.
              Man fruktar nemligen att genom att tillåta användandet af till
              innehafvaren stälda aktier gå miste om de fördelar, som afses
              med 13829 års kongl. kungörelse, i det utländingar ej utan Kongl.
              Maj:ts tillstånd skola få förvärfva och besitta fast egendom i
              riket. Man fruktar vidare, att hinder skulle uppstå för uppnåendet
              af den dubbla beskattningsrätt på aktier, som många eftertrakta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NyPN2FiCjk11izFqbMTdaM" prev="i-BJANheSS8MYUkeCaByncYz" who="Q6068567" next="i-SUVunEpyyact9xorUrJ5Q5">
            <seg xml:id="i-Y3M6inVQGgJU7qUVF88j64">
              Hvad den förra frågan angår, är det åtminstone visst, att sedan
              1848 hafva innehbafvareaktier varit i svensk lag tillåtna, utan
              att någon föregående talare kunnat anföra ett enda exempel, då
              härigenom olägenheter uppstått, derigenom att utländingar kommit
              i besittning af dylika aktier. Tvärtom kan det påvisas — jag skulle
              kunna framdraga enskilda exempel derpå — att genom en sådan lag
              utländska penningar indragits i Sverige till mycken förmån för
              stora företag, hvilka utan anlitande af dessa penningar sannolikt
              icke kommit till stånd.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XUv6ZJLedC91jVMATWqe81" type="date">
            Onsdagen den 24 April, t. m. 31 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-SUVunEpyyact9xorUrJ5Q5" prev="i-NyPN2FiCjk11izFqbMTdaM" who="Q6068567" next="i-BrfsGV3TmCbmeWGziDVJ1P">
            <seg xml:id="i-7zi7yfYfKcXbwVQRJNoxZq">
              Ilvad åter beträffar det senare skälet, vill jag fästa uppmärksam-
              Angående heten derpå, att i många utländska stater man infört
              en sådan dubbel förslag Lag beskattning, som bär är ifrågasatt,
              men att i dessa länder icke finnes ”” (Forts) — | något förbud
              emot användningen af innehafvareaktier. I dessa länder hyser man
              den åsigten, att det är precis lika svårt att få en menniska att
              uppgifva antalet och storleken af de reverser och obligationer
              hon eger, som af de aktier hon kan innehafva. Kan man ej uppnå
              det eftertraktade målet genom sjelfdeklaration — sannerligen man
              kommer det i någon mån närmare genom införandet af ett sådant
              förbud, som nu är ifrågasatt! Det kan ju hända hädanefter såsom
              hittills, att, der jag har en på viss man stäld aktie, denna öfverlåtes
              in blanko på en annan innehafvare utan att denne låter sig i boken
              inregistreras. Då har man precis lika litet reda på innehafvaren
              som nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BrfsGV3TmCbmeWGziDVJ1P" prev="i-SUVunEpyyact9xorUrJ5Q5" who="Q6068567" next="i-7fkCUMUJRiR688BF6iJyks">
            <seg xml:id="i-ANqv3LpnxqUrSAU4x4d6mL">
              Jag vet ej, om den senaste talaren yttrade något om de penningebelopp,
              som genom dubbel beskattning möjligen skulle kunna inflyta. Men
              jag ber att få nämna, att enligt den stora skattekomiténs förslag
              skulle skatten på den utdelning, som verkligen gifves, belöpa
              sig till ungefär 180,000 kronor; det är naturligtvis både för
              innehafvareaktier och till viss person stälda aktier. Af innehafvareaktier
              skulle man kunna erhålla ett belopp af högst 25 å 30,000 kronor.
              Men fråndrager man de bolag, som tillkommit före den nya ordningen,
              och hvilka fortfarande blifva berättigade att begagna innehafvareaktier,
              så skulle, i fall dylika aktier fortfarande komma att användas
              till lika stort eller snarare ringa procentantal som nu, skatten
              på dessa aktier uppgå till cirka 8 å 10,000 kronor. Men det är
              gifvet, att icke alla, som innehafva slika aktier, skola uraktlåta
              att uppgifva hvad de innehafva. Följaktligen skulle beloppet ej
              kunna sättas till mer än ett par, tre tusen kronor för dem, som
              undandraga sig beskattningen i följd af tillåtelsen att begagna
              innehafvareaktier. Imot detta belopp svarar ej den inskränkning
              i den fria sjelfbestämningsrätten, som ligger deri, att man får
              ställa aktier till hvilken viss person man vill eller till innehafvaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7fkCUMUJRiR688BF6iJyks" prev="i-BrfsGV3TmCbmeWGziDVJ1P" who="Q6068567">
            <seg xml:id="i-UP1cjqVrbr42pxaWc2eg2H">
              Det är på sådan grund som jag, herr talman, anhåller att få yrka
              bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WJw5CHaM6YwS4k1jSDZdQe" type="speaker">
            Herr Lundell:
          </note>
          <u who="Q5966400" xml:id="i-ByvsWig44ChU9Qb3ttG5aN">
            <seg xml:id="i-SEky6BuxmMR4At476K7pTH">
              Jag begärde ordet med anledning af en uppfordran att säga, om
              jag trodde det vara möjligt att i bevillningsförordningen stadga,
              att det skall föras register öfver hvilka som erhålla utdelning.
              Jag tilltror mig icke att precis och direkt yttra mig hvarken
              för eller emot den omständigheten. Men jag tycker icke det kan
              vara större svårigheter att i bevillningsförordningen stadga skyldighet
              för ett bolag att uppgifva till beskattningsmyndigheterna, hvilka
              som få utdelning af bolaget, än ålägga bolagen att uppgifva löner
              och inkomster för sina tjenstemän. Vidare, om det skulle behöfva
              göras ändring i bolagslagen i sammanhang med ändring i bevillningsförordningen,
              lärer det väl, när omständigheterna i bevillningsförordningen
              dertill föranleda, icke vara något hinder för att, om man då finner
              skäl dertill föreligga, göra en ändring äfven i bolagslagen, som
              ålägger bolag att föra dylikt register och lemna uppgifter om
              utdelningsbelopp och personer som i bolaget lyftat utdelning.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WRgApY8gB6mYVExd5NdPfN">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-LHLCJxBGWfbRGEAvtfZ6M4">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-Hf6kzvqcXvhZbgN7CNv2zx">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WQDyDNsWxKQbodbG1SFpN4" type="date">
            32 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VTa35skBrB9bs8cz5GmEw7" type="speaker">
            Herr vice talmannen Östberg:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5EBWz3ftcsNnGoCbnZDPqo" next="i-SSkLidfCgmmVtrszJrf9Vg">
            <seg xml:id="i-AKMYhKpQ9ftpv5wi2LE6ow">
              Den förste talaren medgafi början af sitt anförande, att man
              principielt icke kunde hafva något emot, att aktier finge ställas
              till innehafvaren. Men det är ej nog dermed. Förhållandet är —
              jag ber att få erinra derom — att det länge varit tillåtet i Sverige
              att ställa aktier till innehafvaren, och detta är vanligt inom
              hela Europa och i de flesta länder genom lagstiftningen tillåtet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SSkLidfCgmmVtrszJrf9Vg" who="unknown" prev="i-5EBWz3ftcsNnGoCbnZDPqo" next="i-WAVBgfnTpqhw1iKnrGkR5k">
            <seg xml:id="i-5ncJVZBN5mFy7n1QXk6kXE">
              Under sådana förhållanden bör man hafva bra starka skäl för att
              komma fram med yrkande, att denna gamla rättighet skall upphäfvas.
              Kongl. Maj:t har ej föreslagit någon rubbning deri. Utskottet
              har ej heller ansett så vigtiga skäl föreligga, att man borde
              gå ifrån det kongl. förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WAVBgfnTpqhw1iKnrGkR5k" who="unknown" prev="i-SSkLidfCgmmVtrszJrf9Vg" next="i-NYB6P5BNEauxDVPojQYLmK">
            <seg xml:id="i-2WN88MpvQk5XBybMG3c6y6">
              Hvilka äro då de skäl, man anser så tungt vägande”?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NYB6P5BNEauxDVPojQYLmK" who="unknown" prev="i-WAVBgfnTpqhw1iKnrGkR5k" next="i-WafZDP3NW3rxZF81TjuK41">
            <seg xml:id="i-Ty12dpisi3Ssv1pDPbpo1B">
              Herr Olof Jonsson yttrade, att man genom att låta aktier ställas
              till innehafvaren skulle gifva stark uppmuntran åt griänderväsendet.
              Jag tror icke, att han har rätt deri. Jag tror icke, att erfarenheten
              i vårt land bestyrker detta påstående. Så vidt jag förstår, går
              det lika lätt att utöfva en sådan affärsverksamhet, om aktierna
              äro stälda på viss man, som om de äro stälda på innehafvaren.
              På senare tider har i Sverige allt mindre förekommit, att aktiebolag
              bildats med aktier stälda till innehafvaren. Man har i allmänhet
              ansett det vara för bolagen sjelfva ändamålsenligt att ställa
              aktierna till viss man. Men samtidigt härmed har — man måste medgifva
              det — grinderväsendet ökats i stället för att minskas. Jag tror,
              att dessa förhållanden ej gifva stöd åt den uppfattning han uttalade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WafZDP3NW3rxZF81TjuK41" who="unknown" prev="i-NYB6P5BNEauxDVPojQYLmK" next="i-4sY4SZjme8hEaqDsHowpbQ">
            <seg xml:id="i-Ew1o8C9tyJtCn8NqgkGgyP">
              Hvad åter beträffar den önskan, man uttalat, att genom en förändring
              i aktiebolagslagen bana väg för en rättvisare beskattning på det
              sätt, att man skulle dubbelbeskatta bolagen, så tror jag, att
              den nu föreslagna åtgärden hvarken skulle leda till det målet,
              ej heller vara behöflig derför, om man annars är angelägen om
              att få aktiebolagen dubbelbeskattade. Jag vill i det fallet erinra
              om, att det bör anses hvarken lättare eller svårare att beskatta
              innehafvare af aktier än att beskatta innehafvare af obligationer
              eller inteckningar. Dessa båda senare slag af värdepapper få ju
              ställas på innehafvaren så väl som på viss man. Och jag har icke
              hört någon, som yrkat förbud emot att inteckningar skulle få göras
              löpande, likasom jag tviflar på att något sådant yrkande kommer
              att framställas. Men hvad vinner man, om man söker göra det särskildt
              lätt att få reda på innehafvare af aktier, då man ej har möjlighet
              att få reda på dem, som ega andra löpande papper? Förhållandet
              är äfven i utlandet, der man särskildt beskattar inkomst utaf
              aktier, att man tillåter aktiers ställande till innehafvaren.
              Man har der ej ansett nödvändigt, att aktierna ställas till viss
              man, för att man skall kunna beskatta aktieegarne för de inkomster
              de af aktierna uppbära. .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4sY4SZjme8hEaqDsHowpbQ" who="unknown" prev="i-WafZDP3NW3rxZF81TjuK41" next="i-7zvoEUjUsc4CLu9NRswAgA">
            <seg xml:id="i-MbKLZHnX2ALwWgBPj5YuuR">
              För öfrigt kan jag ej förstå, att man genom en granskning af
              aktieregistren skall kunna få någon tillförlitlig eller användbar
              grund för beskattningen af aktieegarnes inkomster. Ty dessa aktiebref,
              som äro stälda till viss man, omregistreras icke ögonblickligen,
              sedan de öfvergått ur den ena handen i den andra, utan det drager
              om någon tid. Det kan blifva en hel rad transporter, innan man
              hinner få aktierna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NcuErfDcZY1fMxqJJBG9bk" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 33
          </note>
          <u xml:id="i-7zvoEUjUsc4CLu9NRswAgA" who="unknown" prev="i-4sY4SZjme8hEaqDsHowpbQ" next="i-C4Z4vmdnH8w99L1g5t2YGs">
            <seg xml:id="i-4GajsXuJTmNM4eNY8959uD">
              inregistrerade. Hvem skall då upptagas som egare? Man möter här
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GRKc7Fes96qUK9nEb8oCjR">
            N:o 32. Angående
          </note>
          <u xml:id="i-C4Z4vmdnH8w99L1g5t2YGs" who="unknown" prev="i-7zvoEUjUsc4CLu9NRswAgA" next="i-T6woJCBzcHMwby95bJVDuZ">
            <seg xml:id="i-Jm5q3DnDEMUCiKoiEMyD4S">
              enligt min tanke alldeles oöfvervinneliga svårigheter. Om man
              vidare förslag till lag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T6woJCBzcHMwby95bJVDuZ" who="unknown" prev="i-C4Z4vmdnH8w99L1g5t2YGs" next="i-RcGq8Jp35F4ppg9kG4QTz9">
            <seg xml:id="i-BPDZgi91C3uNkenMiHodSK">
              vill fästa uppmärksamheten vid det faktiska förhållande, att
              aktier, stälda till viss man, gå med blankotransporter i åratal,
              innan de komma in i registret, så kan man äfven deraf förstå,
              att utdrag ur aktieregistren icke lemna någon tillförlitlig grund
              för beskattningen af aktier. Man kan äfven erinra, att det mycket
              väl låter tänka sig här som på andra håll, der man vill göra för
              starka inskränkningar, att det kan utbilda sig ett bulvansystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RcGq8Jp35F4ppg9kG4QTz9" who="unknown" prev="i-T6woJCBzcHMwby95bJVDuZ" next="i-4JN9aEoKkXoUfSPSqn8iva">
            <seg xml:id="i-dEkjCN72E6udNTup6WD11">
              Herr Restadius påpekade, att statens vinst på beskattningen af
              innehafvareaktier ej skulle blifva särdeles betydande. Detta är
              verkligen förhållandet. Ty såsom redan erinrats, är det endast
              sy af bolagsaktierna, som äro stälda till innehafvaren, och den
              beräknade inkomsten kan ej uppskattas till mer än något öfver
              180,000 kronor. Hvad man skulle vinna i skatt blefve således en
              ren obetydlighet, och jag tviflar på, att det nu är skäl att för
              det ändamålet söka åstadkomma en förändring i lagen. Jag tror
              ej heller, att man kan behöfva befara, att bolagen mer än hittills
              skulle ställa aktierna på innehafvaren, endast i afsigt att söka
              underlätta aktieegarnes bemödanden att undandraga sig beskattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4JN9aEoKkXoUfSPSqn8iva" who="unknown" prev="i-RcGq8Jp35F4ppg9kG4QTz9" next="i-9UjAcsXRrkHLNNuJ94vAqq">
            <seg xml:id="i-Me3MuHoKmoLpVGKZhN23Ze">
              För öfrigt, om man också skulle för de bolag, som framdeles bildas,
              vidtaga en sådan åtgärd, kan man dock ej göra lagen retroaktiv;
              man kan ej träffa de gamla bolagen. Med afseende på dem qvarstode
              alltid den svårighet man nu klagar öfver. Dessa äldre bolag komme
              uti en undantagsställning; och jag kan ej se, att det vore för
              framtiden på något sätt fördelaktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9UjAcsXRrkHLNNuJ94vAqq" who="unknown" prev="i-4JN9aEoKkXoUfSPSqn8iva" next="i-2yiaCbDZzxUsSSybgQtjfZ">
            <seg xml:id="i-43K4UXyS6inCw1HGCKmiY8">
              Vill man nu ovilkorligen åstadkomma en dubbel beskattning af
              bolag, kan man vinna detta mål genom att stadga sjelfdeklaration
              för innehafvare af aktier. Om man inför allmän sjelfdeklaration,
              så är komplett onödigt att ur beskattningssynpunkt yrka på aktiers
              ställande på viss man. Men man kan ock, om man ej vill gå in på
              allmän sjelfdeklaration, anordna en speciel deklaration för innehafvare
              af aktier. På det sättet vinner man syftet vida bättre än genom
              den föreslagna åtgärden att införa en särskild bestämmelse i aktielagen.
              För öfrigt, om man vill se saken uteslutande ur beskattningssynpunkt
              — ehuru man enligt mitt förmenande ej borde allt för mycket betrakta
              saken ur den synpunkten — finnes det äfven andra sätt att beskatta
              kapitalet dubbelt. En vida lättare utväg vore nemligen att beskatta
              sjelfva bolagen. Detta vore ur många synpunkter att föredraga
              framför den dubbelbeskattning, för hvilken man här i dag så mycket
              intresserat sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2yiaCbDZzxUsSSybgQtjfZ" who="unknown" prev="i-9UjAcsXRrkHLNNuJ94vAqq">
            <seg xml:id="i-4dAPtzN8ECzUJbGdmMB33e">
              Herr talman! Då de skäl, som blifvit anförda för en förändring
              i utskottets förslag, enligt mitt förmenande icke kunna tillmätas
              någon större vigt, skall jag yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LAcNLVeNVet79UV49qwHUo" type="speaker">
            Herr John Olsson:
          </note>
          <u who="Q6027185" xml:id="i-VkLndyuawWK7WSZGU8LedN" next="i-CP5NLrhAGhsQNZbDquesqs">
            <seg xml:id="i-YAwPpHFsg8NGUAnrSf46KZ">
              Då min uppmärksamhet blifvit fäst derpå, att i sista momentet
              af denna 8 äfven förekommer uttrycket "viss man" och detta uttryck
              onekligen kan vara föremål för tvetydighet — åtminstone i riksdagsordningen
              utmärker detta uttryck, som bekant,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LhzxSuyrWNMiSyi4G5rzP5">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 32. 3
          </note>
          <note xml:id="i-RbU7jDyP631VDdiec3bG6m">
            om aktiebolag. Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AxtvLNDKZyikDwG9hTUGkN">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-Vnrxuqa6HhXFDiVkxmkZC2" type="date">
            34 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CP5NLrhAGhsQNZbDquesqs" prev="i-VkLndyuawWK7WSZGU8LedN" who="Q6027185">
            <seg xml:id="i-8ihHs1aycA9jSs6jb6BTX4">
              Angående hvad det egentligen innebär och icke tillika "qvinna"
              — anhåller jag förslag, Er pl att få göra detta tillägg till mitt
              förra yrkande, att äfven i detta sista om Attredorag. moment ordet
              "man" utbytes mot "person".
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RjmaKuCiqwUbyhYn8sa4Zu">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Wtb9fr3KaNGoWZt4TBFBge" type="speaker">
            Herr Ohlsson från Vexiö:
          </note>
          <u who="Q6023601" xml:id="i-WZUUUeWphfuwRtepKoTtvN">
            <seg xml:id="i-8s3mCxzrqiJfA71DyVwQ5H">
              Jag ber att få nämna, att Första Kammaren beslutit återremittera
              den förevarande paragrafen, och vidhåller jag mitt förut gjorda
              yrkande om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4GBc14RAfpYQtS1MRLF6uw">
            Öfverläggningen förklarades härmed slutad. I enlighet med: de
            gjorda yrkandena gaf herr talmannen propositioner dels på paragrafensgodkännande
            i oförändradt skick, dels på godkännande af densamma med den af
            herr John Olsson i hans senare anförande föreslagna ändring; och
            dels slutligen på återremiss; och fann herr talmannen den sistnämnda
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad. Votering blef
            likväl begärd och företogs, sedan till kontraproposition antagits
            godkännande af paragrafen med den af utskottet föreslagna lydelse,
            enligt följande nu uppsatta och af kammaren godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-x2KV6y88KvcctECVUsWMA">
            Den, som beträffande första särskilda utskottets förslag till
            lydelse af 8 4 i förslaget till lag om aktiebolag vill, att paragrafen
            skall till utskottet återremitteras, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-EMHdizNyLWmau5u4yjvkvM">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-MR91kDD2SvMTaWqzc5TDDc">
            Vinner Nej, har kammaren godkänt den af utskottet föreslagna
            lydelsen af nämnda paragraf.
          </note>
          <note xml:id="i-De3fbQorTHpqQeMcYmZW5U">
            Omröstningen utföll med 164 ja mot 38 nej; och hade kammaren
            alltså beslutat att till utskottet återremittera den ifrågavarande
            paragrafen.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-PmUxP6GL79KEyx5vWn7qxx">
            §§ d5—7.
          </note>
          <note xml:id="i-CVT8bKU9Tks4nDUj17pP4Q">
            Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-SrpYKWtktEgPfvgVWyFg7j">
            Efter föredragning dernäst af $ 8 anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-8qemDpvAANvPWSVsJdZgKs" type="speaker">
            Herr Ohlsson från Vexiö:
          </note>
          <note xml:id="i-VQ8cdbM3YgN3QriW3VSNFw">
            Då kammaren återremitterat 4 8, yrkar jag, att kammaren äfven
            må återremittera denna 8 $, som står
          </note>
          <note xml:id="i-Vq4hYWCp1gbgMizcthtyeB">
            i sammanhang med den förut återförvisade 4 8.
          </note>
          <note xml:id="i-6Vzjb5G17uJ6cDxdWDcPNT" type="speaker">
            Herr Hedgren:
          </note>
          <note xml:id="i-6gTATSwTL8PZFnFzWopVpK">
            I sjunde momentet af den föredragna paragrafen föreslås, att
            redan vid bolagets bildande skall fastslås antalet af de revisorer,
            som skola utses för granskning af styrelsens förvaltning.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9Sy9jeFxAXyW7qAW4FYH2Z" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 35
          </note>
          <u xml:id="i-4auzrvx7HPVX4L6XiCLNwX" next="i-Xn24W8QxFJHZx21RjiZfY3" who="Q5795804">
            <seg xml:id="i-BPpjsaLSdbALetmB9ZufV8">
              En sådan bestämmelse torde dock vara särdeles olämplig. Ty det
              är väl näppeligen någon, som vid ett bolags stiftande kan göra
              sig en föreställning om, hvilket omfång bolagets verksamhet kommer
              att få. Antingen kan det gå i den rigtning, att bolagets verksamhet
              utvidgas till den grad, att inom ett eller annat år det blir nödigt,
              att revisorernas antal ökas, eller också kan det gå i motsatt
              rigtning, så att bolagets verksamhet minskas och det för den skull
              icke behöfves så stort antal revisorer, som man från början tänkt
              sig. Men med denna paragrafs antagande, sådan den är föreslagen,
              skulle man ju icke kunna få någon ändring i ett en gång bestämdt
              antal revisorer, med mindre bolagsordningen ändrades. Det kan
              väl icke vara lämpligt, att det är förenadt med sådan omgång att
              få bestämmelse om revisorernas antal ändrad. Deremot torde utan
              risk kunna öfverlåtas åt bolagsmännen sjelfve att bestärama den
              förändring af revisorernas antal, hvartill bolagets verksamhet
              kan gifva anledning, utan att bolagsordningen derför behöfver
              ändras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xn24W8QxFJHZx21RjiZfY3" prev="i-4auzrvx7HPVX4L6XiCLNwX" who="Q5795804">
            <seg xml:id="i-Afrrvaw1Gc7dvsUaXaQm7a">
              Jag får derför, herr talman, yrka återremiss af paragrafen i
              syfte att få sjunde momentet ändradt i den rigtning, jag antydt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3fLMa6JbxjYWKr1Hs8pA5c" type="speaker">
            Herr Berglöf:
          </note>
          <note xml:id="i-UzMP5kqA1DmANW6KUP8gJz">
            Med anledning af det yrkande om återremiss, som gjorts af representanten
            från Vexiö, vill jag fästa kammarens uppmärksamhet derpå, att
            i det beslut angående föredragningssättet, som här förut fattats,
            ingår, att, om en paragraf återremitteras och ändring i densamma
            varder af utskottet föreslagen, åt andra paragrafer, som äro beroende
            af den återremitterade, kommer att gifvas den ändrade lydelse,
            som af ändring i den sist nämnda paragrafen påkallas. Till följd
            deraf behöfver det ju ej yrkas återremiss för hvarje särskild
            paragraf, som är beroende af den återremitterade fjerde.
          </note>
          <note xml:id="i-NgB6M8kGytNq4pisoqk8T9">
            I afseende å det yrkande, som gjorts af en representant från
            Göteborg, må det ju vara en smaksak att bedöma den fråga han vidrörde,
            och jag har deruti ingenting i sak att säga. Kommer paragrafen
            att å nyo behandlas af utskottet, må detta öfverse det förslag,
            som blifvit väckt af samma representant.
          </note>
          <note xml:id="i-BULej6GhzakV3tb3W4Hado" type="speaker">
            Herr Ohlsson från Vexiö:
          </note>
          <u who="Q6023601" xml:id="i-79jr8qksJssySJqW8VdHzW">
            <seg xml:id="i-7ndPUXkrwcFkEhwrz5ZaFx">
              Då det syftemål jag ville främja med mitt återremissyrkande kan,
              på sätt föregående talare anmärkt, vinnas genom det af kammaren
              förut fattade beslutet, återtager jag yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LcwABN3GQSQW9wgB8tDXK4">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, beslöt kammaren
            återremittera jemväl denna 8 till utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-MAKzuQwhEpr9gY5KqEx9aC">
            §§ 9—12. Godkändes. Efter föredragniug vidare af § 13 anförde
          </note>
          <note xml:id="i-ETLcEFqtEhQm7drtNXtvit" type="speaker">
            Herr Palme:
          </note>
          <u who="Q6033580" xml:id="i-PgYxQK5nZSaBjUFa6CtobL" next="i-AheSJSA36iE6iD95r6raes">
            <seg xml:id="i-RNdtjBrCtBGKdq69K3qumc">
              Då detta är en af de paragrafer, som röra stiftande af bolag,
              ber jag att få yttra ett par ord.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G8iGxHau96o168bn4rvc3m">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-YREqQ688BrcjVVPTaNx2kc">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-AyettQFTRxoiudeq9GVfgL">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SWis12WRZuweaHoPwxgtD4">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-D5oVtcuP7ATG3V91wkKcWW">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-rMJpyupepC6AnKbzYLc89">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5cViGsPb6GiDj64GMohEU6" type="date">
            36 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-AheSJSA36iE6iD95r6raes" prev="i-PgYxQK5nZSaBjUFa6CtobL" who="Q6033580" next="i-9i4FkFQZeuHVseTXL8RNWq">
            <seg xml:id="i-Ax4ZGu3RQqfkMdj6G4pXS7">
              Det torde för åtskilliga bland denna kammares ledamöter vara
              i färskt minne, hvilken väldig affärskrasch under 1870-talet öfvergick
              Tyskland i sammanhang med den då derstädes grasserande "Grindersvindelné.
              Med detta namn betecknas det stora antal mer eller mindre svindelartade
              affärsföretag, som då bildades, affärsföretag, hvilkas bildande
              underlättades af en ofullständig lagstiftning. Dessa affärsföretag
              hade till hufvudsakligt eller snart sagdt enda mål herrar «Grinders”
              fördel, med bortseende helt och hållet från det allmänna bästa.
              Såsom ett resultat af denna i Tysklands affärslif beklagansvärda
              period står den tyska bolagslagen af den 18 juli 1884. Jag vill
              icke här ingå något närmare på denna tyska aktiebolagslag, men
              jag ber att få framhålla, att densamma med alldeles särskild skärpa
              och bestämda stadganden uttalat sig om bolags stiftande. Den bestämmer
              t. ex., att stiftarne af ett bolag äro solidariskt ansvariga inför
              det blifvande bolaget; att deras magt gent emot bolaget till en
              början är i någon mån inskränkt; samt att under de första åren
              af ett bolags verksamhet en ganska obetydlig minoritet bland aktieegarne
              kan i vissa afseenden gent emot dessa &lt;Grinder" göra sin vilja
              gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9i4FkFQZeuHVseTXL8RNWq" prev="i-AheSJSA36iE6iD95r6raes" who="Q6033580" next="i-YBK8WPSLphEBvB177AaDT5">
            <seg xml:id="i-FXwKP5RQVN6GZsNriHPH7X">
              Bolagskomitén har insett detta och framhåller, att största faran
              för allmänhetens inledande i osunda affärsföretag möter, såsom
              lätteligen inses, vid den tidpunkt, då företaget skall sättas
              i gång, d. v. s. då bolaget bildas. Bittra erfarenheter i detta
              hänseende hafva flerstädes i utlandet föranledt en mycket detaljerad
              lagstiftning, afseende att, så vidt möjligt är, förebygga ett
              återupprepande af missbruk, som undergräft tusendens välstånd
              och stundom skakat ett helt lands kredit. Äfven om hos oss, säger
              komitén, "några svårare missförhållanden hittills ej yppats, måste
              dock, när fråga är om ny lagstiftning i ämnet, försigtigheten
              mana att ej lemna den från andra länder erhållna varningen opåaktad".
              Komitén har således haft blicken öppen för den fara, som vållas
              genom hvad som med ett allmänt talesätt i vårt land har kallats
              bolagsbildningsjobberi. Men jag kan icke anse, att de stadganden,
              som i detta afseende återfinnas i aktiebolagslagen, äro till fyllest.
              Der finnes visserligen bestämdt, att den lista, som framlägges
              för aktieteckning, skall innehålla erforderliga uppgifter om det
              ifrågasatta företaget och om grundarnes personer. Det har vidare
              i samma syfte stadgats, att vid den första konstituerande bolagsstämman
              skola de af stiftarne, som kunna antagas ega särskildt intresse
              af bolagets tillkomst derigenom att de i utbyte mot aktier öfverlemna
              exempelvis ett patent eller en fast egendom, icke vid tillfället
              ega rösträtt. Men det kan dock tänkas flera fall, då det kan vara
              af allra största behof att göra aktietecknarnes rätt gent emot
              stiftarne bättre laghägnad. Jag erinrar mig särskildt ett fall,
              som lätteligen kan tänkas inträffa, eller — kanske har det inträffat?
              Några grundare komma öfverens att bilda aktiebolag. De vidtaga
              alla iden nya aktielagen faststälda åtgärder. Aktieteckningen
              fullbordas, bolaget konstitueras och registreras, men så, innan
              bolaget ens träder i verksamhet, finna dessa grundare kanske med
              sitt egoistiskt ekonomiska intresse öfverensstämmande att helt
              enkelt sluta upp med affären. De upplösa bolaget. Denna aktiebolagslag
              erbjuder derför en ganska lätt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CPoUyYzc5ekUZHcNWXmAiJ">
            N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-YBK8WPSLphEBvB177AaDT5" prev="i-9i4FkFQZeuHVseTXL8RNWq" who="Q6033580" next="i-EcKhryKL91vqiBCCDfxPMP">
            <seg xml:id="i-68KNQiwBsynt94gXaQ83be">
              procedur, och när de det gjort, stå alla de, som satt in pengar
              i före- Angående taget i förlitande på dessa grundare, dessa stiftare,
              der med sina förslag till lag pengar. Andra företag hafva kanske
              uppstått såsom en följd af det Bort) första. En fullständig ombildning
              af en orts ekonomiska lif har kanske | genom detta löfte om ett
              företag inträdt. Då slutar företaget. Jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EcKhryKL91vqiBCCDfxPMP" prev="i-YBK8WPSLphEBvB177AaDT5" who="Q6033580" next="i-4YrHh3gfYJcerY1EK9CHep">
            <seg xml:id="i-UtUsnvpp1VEQWZpGBSnCPW">
              menar att äfven för dylika fall bör en noggrann och fullständig
              aktie-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4YrHh3gfYJcerY1EK9CHep" prev="i-EcKhryKL91vqiBCCDfxPMP" who="Q6033580" next="i-6NSMisGhxegnvymRfE3Cm3">
            <seg xml:id="i-K1R8kBaz8PcDSYAEc2rFZp">
              bolagslag lemna garantier. Huru dessa garantier skola åvägabringas,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CrzuRfzVkYLE9ing76N9kX">
            — om det kan ske genom en mera qvalificerad röstmajoritet vid
            bo-
          </note>
          <u xml:id="i-6NSMisGhxegnvymRfE3Cm3" prev="i-4YrHh3gfYJcerY1EK9CHep" who="Q6033580" next="i-SgwGP6vN1xQEtbPbrLpFoH">
            <seg xml:id="i-G38st2txMQwQocMscxkDNK">
              lagets upplösning, än i det nu framlagda förslaget afses, eller
              om det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SgwGP6vN1xQEtbPbrLpFoH" prev="i-6NSMisGhxegnvymRfE3Cm3" who="Q6033580" next="i-743k8y92NPAVB49uXaaAQH">
            <seg xml:id="i-GC6XvmGubdkNf5D6z2d5Zo">
              skall ske på något annat sätt — derom vill jag icke uttala mig.
              Jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-743k8y92NPAVB49uXaaAQH" prev="i-SgwGP6vN1xQEtbPbrLpFoH" who="Q6033580" next="i-ABrL8XBizT1cfqPExJtMRb">
            <seg xml:id="i-XnSZk13tGxDKURMU8wZDQk">
              vill icke heller göra något yrkande. Men när den första af dessa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TWk5PpAahXaVuBher3Hhvd">
            paragrafer rörande ett bolags bildande blifvit till utskottet
            återremit-
          </note>
          <u xml:id="i-ABrL8XBizT1cfqPExJtMRb" prev="i-743k8y92NPAVB49uXaaAQH" who="Q6033580" next="i-JZucd9D5j3yftt3YF2wobX">
            <seg xml:id="i-DSxj2BZ2goeQybyrXbBKEv">
              terad, vill jag vördsamt anhålla, att utskottet måtte behjerta
              äfven den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JZucd9D5j3yftt3YF2wobX" prev="i-ABrL8XBizT1cfqPExJtMRb" who="Q6033580">
            <seg xml:id="i-QDrHNTpBgvU6W9T7fvHowh">
              synpunkt, som jag nu tagit mig friheten påpeka.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RNFRBjUcf7P1sxxQvKP2ZM" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 37
          </note>
          <note xml:id="i-KpKD3iB76Wkt4pKwj3Nw7x">
            Vidare yttrades ej. Paragrafen godkändes. $$ 14—219.
          </note>
          <note xml:id="i-9qdgeVHzXgTYWn1Gw8S1q8">
            Godkändes.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-RF9KtxzH2iYapfYe5u9fWz">
            § 20 hade följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-KhozK6p45wdVfdoEWbKkKE">
            Kongl. Maj:ts proposition. Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-PdABbPzpMh8jvpShtkcwjm">
            Sist en månad efter utgången af den för aktiekapitalets inbetalning
            bestämda tid skall, der ej anmälan om full inbetalning förut skett,
            för registrering aflemnas en af styrelseledamöterne egenhändigt
            underskrifven uppgift om det belopp, som å aktierna inbetalts.
          </note>
          <note xml:id="i-ToyAX34vjf7SNFwAPJQfcZ">
            Understiger hvad inom sålunda stadgad tid anmälts vara inbetaldt
            det belopp, hvartill bolagets aktiekapital lägst må sättas, skall
            bolaget anses vara vid utgången af den tid upplöst; och varde
            anteckning härom i registret gjord.
          </note>
          <note xml:id="i-71pQtfAEzBgdiw9kW1YNkV">
            Sist en månad efter utgången af den för aktiekapitalets inbetalning
            bestämda tid skall, der ej anmälan om full inbetalning förut skett,
            för registrering aflemnas en af styrelseledamöterne egenhändigt
            underskrifven uppgift om det belopp, som å aktierna inbetalts.
          </note>
          <note xml:id="i-R9FCKYimD5mRXhUVnoAE9B">
            Efter uppläsande af utskottets förslag begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-5UKu6xdSvhwoDPN1wnSoFn" type="speaker">
            Herr Wester, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-KRemyGgF9zk1CkLvx2Yp8U">
            Som herrarne af betänkandet finna,
          </note>
          <note xml:id="i-FUy7kYx7FPFN7EcoHCTQBW">
            har denna paragraf i Kongl. Maj:ts förslag två moment, men har
          </note>
          <u xml:id="i-PAuxAfVsJFCxe19Tq3rL84" next="i-DZ5i8wjW7skbUrtDbibZVp" who="Q6237468">
            <seg xml:id="i-4NYZZnzzefTJvKfoDCCSGH">
              utskottet tillstyrkt, att det senare momentet skall bortgå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DZ5i8wjW7skbUrtDbibZVp" prev="i-PAuxAfVsJFCxe19Tq3rL84" who="Q6237468" next="i-7kgTPf5pEsFLhoEKuTqP92">
            <seg xml:id="i-2vXSWJMnMka2zN3YriKy2x">
              Jag kan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sd6xZii2aVqSaajRMktEFt">
            icke underlåta att yrka bifall till Kongl. Maj:ts förslag jemväl
            i
          </note>
          <u xml:id="i-7kgTPf5pEsFLhoEKuTqP92" prev="i-DZ5i8wjW7skbUrtDbibZVp" who="Q6237468" next="i-FBzC7ena7HdmJTajmB8doe">
            <seg xml:id="i-6wXwSsFbfpEpyc32YvBUyr">
              denna del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FBzC7ena7HdmJTajmB8doe" prev="i-7kgTPf5pEsFLhoEKuTqP92" who="Q6237468" next="i-KJs8NoX4HptbBZGLryA62Q">
            <seg xml:id="i-MGekr7PvMtcRnXamnJn9H8">
              Då aktielagen stadgar, att aktieegare icke är skyldig att tillsläppa
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GqKismaCom57dbsv2mQYLU">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-DQC6triT7wYyCrebWCCtyw">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-CfWCokozzozD6DUZbgtw8s">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2hFwtJtwJpw6bmuAEd9UPS" type="date">
            38 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-KJs8NoX4HptbBZGLryA62Q" prev="i-FBzC7ena7HdmJTajmB8doe" who="Q6237468" next="i-CL28PMh46mdR2WnPYuZpyj">
            <seg xml:id="i-B52vmAEQAWTYAeauicKBqP">
              mera än hvad lydelsen af hans aktie utvisar, följer deraf, att
              det verkliga aktiekapitalet är enda grunden för bolagets förmåga
              att fullfölja sin verksamhet och för bolagets kredit. Derför innehåller
              också lagförslaget, efter min uppfattning välbetänkt, åtskilliga
              stadganden i ändamål att förhindra ett aktiebolag att börja sin
              verksamhet utan att hafva ett för densamma tillräckligt kapital.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nq5q8z9p4X12VXKAoXBh4M">
            I detta syfte stadgas, att aktie icke får af bolag utsläppas
            emot inbetalning af lägre belopp än hvarå den lyder, att sist
            inom ett år från bolagets bildande aktiekapitalet skall vara till
            fullo inbetaldt, att i stiftelseurkunden skall vara utsatt aktiekapitalets
            storlek eller, om så icke sker, minimikapitalet och maximikapitalet;
            att vid bolagets inregistrering skall uppgifvas det belopp, till
            hvilket aktiekapitalet uppgår, och slutligen, att aktiekapitalet
            icke får annat än i vissa angifna fall minskas, och att genom
            denna minskning aktiekapitalet under inga förhållanden får nedsättas
            under minimikapitalet. Detta är allt godt och väl. Men sedan kommer
            spörsmålet, huru man skall kunna göra dessa stadganden effektiva
            eller, med andra ord, huru man skall kunna ställa så till, att
            vederbörande bolag verkligen kommer att förfoga öfver det kapital,
            som ansetts nödvändigt för dess verksamhet. Detta spörsmål löses
            i 19 och 20 $8$, sådana dessa paragrafer af Kongl. Maj:t formulerats.
            I 19 83 säges, att ansökningen om bolagets registrering skall
            vara åtföljd af, bland annat, en försäkran af styrelseledamöterna,
            att minst hälften af aktiekapitalet blifvit inbetald. I första
            momentet af 20 &amp; eiler den del af paragrafen som utskottet tillstyrkt,
            heter det, att "sist en månad efter utgången af den för aktiekapitalets
            inbetalning bestämda tid skall, der ej anmälan om full inbetalning
            förut skett, för registrering atlemnas en af styrelseledamöterna
            egenhändigt underskrifven uppgift om det belopp, som å aktierna
            inbetalts;" och sedan har Kongl. Maj:t tillagt andra momentet,
            som är af följande lydelse: «Understiger hvad inom sålunda stadgad
            tid anmälts vara inbetaldt det belopp, hvartill bolagets aktiekapital
            lägst må sättas, skall bolaget anses vara vid utgången af den
            tid upplöst; och varde anteckning härom i registret gjord."
          </note>
          <u xml:id="i-CL28PMh46mdR2WnPYuZpyj" prev="i-KJs8NoX4HptbBZGLryA62Q" who="Q6237468" next="i-SEMcz86BU6KDTWLgh2L2E2">
            <seg xml:id="i-MUdybHVeBmeKR6kTNvNR2g">
              Genom utskottets borttagande af detta moment har åstadkommits,
              att man icke har något medel att hindra ett bolag att börja och
              fortsätta sin verksamhet, oaktadt det bestämda aktiekapitalet
              icke blifvit inbetaldt, ja, oaktadt icke ens det i bolagsordningen
              utsatta minimikapitalet influtit. Hvad följden häraf blir, är
              lätt att förstå. Man bör ju antaga, att, då bolagets stiftare
              bestämt ett minimikapital, detta utgöres af nätt och jemnt det
              belopp, som de ansett vara alldeles oundgängligen nödvändigt för
              att bolaget skall kunna drifva sin verksamhet. Men genom borttagandet
              af detta andra moment har man lemnat ett bolag öppet att träda
              i verksamhet utan att ega ens detta kapital. Detta kommer naturligtvis
              att inverka på bolagets soliditet och på dess kreditorers ställning
              till detsamma. Dessa, som af stiftelseurkunden veta att bolaget
              skall hafva ett så och så stort kapital, göra affärer med bolaget
              under den förutsättning och i förmodan, att bolaget verkligen
              har detta kapital. Sedan går bolaget
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RJXNY3cie3qQroMz4tSMu8" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 39
          </note>
          <u xml:id="i-SEMcz86BU6KDTWLgh2L2E2" prev="i-CL28PMh46mdR2WnPYuZpyj" who="Q6237468" next="i-VL8vi4TSkCkDMuUcXH2irh">
            <seg xml:id="i-2FwhW8otWa6eLp2U2maF5J">
              öfver ända, och då finner man, att bolaget deraf haft endast
              hälften eller något mera, och man kan icke utan skäl göra lagen
              ansvarig derför. Men det är icke nog härmed, utan derigenom att
              man ej kan tvinga bolagen att fullgöra lagens bestämmelser i detta
              afseende blifva så väl stadgandet om bolagets skyldighet att inom
              viss tid inbetala hela aktiekapitalet som ock stadgandet om minimikapitalet
              utan all betydelse, derest bolaget vill undandraga sig att fullgöra
              dessa stadganden; och på sådant sätt bereder man icke auktoritet
              åt en lag, Vid granskningen inom högsta domstolen hafva också
              dess ledamöter enhälligt tillstyrkt detta andra moment. Det säges
              i dess utlåtande: "För den händelse vid utgången af den för aktiekapitalets
              inbetalande bestämda tid det skulle visa sig, att hvad som inbetalts
              understege det belopp, hvartill bolagets aktiekapital lägst finge
              sättas, saknades den lagliga grunden för bolagets tillvaro, och
              bolaget borde förty upplösas." Högsta domstolen har betonat detta
              så, att det är tydligt, att den anser minimikapitalets inbetalande
              såsom ett hufvudvilkor för bolagets tillvaro.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VL8vi4TSkCkDMuUcXH2irh" prev="i-SEMcz86BU6KDTWLgh2L2E2" who="Q6237468" next="i-7jx7zXtEmyenMZQGECqnsa">
            <seg xml:id="i-GeDk4QEQS4uh5sWcs81hFy">
              Emellertid har utskottet, som sagdt, uteslutit detta stadgande;
              och jag skall tillåta mig att i korthet till besvarande upptaga
              de skäl, som utskottet anfört för denna sin åtgärd. Utskottet
              säger till en början, att denna föreskrift har sin verkliga "betydelse
              endast med afseende å bolag, hvilkas aktiekapital icke uppgår
              till minst dubbelt så mycket som nyssnämnda minimum”. Af stiliseringen
              häraf måste man antaga, att utskottet anser detta förhållande,
              eller att bolagets kapital icke uppgår till minst dubbla minimikapitalet,
              vara ett undantagsförhållande. Men jag tror icke att så är fallet.
              Att döma efter förhållandet med de bolag, som sanktionerats under
              åren 1885—1894, ställer sig saken helt annorlunda. Det befinnes
              nemligen, enligt den utredning, som utskottet lemnat rörande dessa
              bolag, att af desamma 34 procent haft ett aktiekapital, som understigit
              4, 18 procent ett aktiekapital under + och 8 procent ett kapital
              under 4 af maximikapitalet. Då det nu stadgats, att minimikapitalet
              skall utgöra minst tredjedelen af maximikapitalet, framgår häraf,
              att af de bolag, som stiftats under de sista tio åren, 60 procent
              hafva sitt kapital under det nu bestämda minimikapitalet. Då man
              ser detta och då man betänker, att många bolag, synnerligen om
              de skola bedrifva en affär, som icke anses särdeles inbringande,
              börja sin verksamhet med det minsta möjliga kapital, enär det
              ofta är svårt nog att anskaffa mera, så följer häraf, att genom
              borttagandet af senare momentet af 20 8 många bolag kunna och
              jemväl verkligen komma att bedrifva verksamhet, oaktadt endast
              hälften eller något mera af minimikapitalet blifvit inbetaldt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7jx7zXtEmyenMZQGECqnsa" prev="i-VL8vi4TSkCkDMuUcXH2irh" who="Q6237468" next="i-XNYYESPQmZDVEuLs6zUgkb">
            <seg xml:id="i-J1rAwsS9ceA4DFzStMKLnB">
              Vidare anför utskottet såsom skäl för sitt afstyrkande af andra
              momentet, att, när ett bolags aktiekapital uppgår till "jemt så
              mycket" som minimikapitalet, oeh genom en eller annan aktieegares
              oförmåga eller motvilja det fattades ett obetydligt belopp, en
              eller ett par aktier, det skulle vara hårdt, om för denna obetydlighets
              skull bolaget skulle vara tvunget att upplösas. Derpå vill jag
              svara, att ett sådant fall
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B8xaYWRKejSVDowbEjvY62">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-P8pxYHV3vzmSXVmF9FvG8A">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-F13zFcto2br7SXFRH7sQgj">
            förslag till lag &gt; om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-M8ra6cq3Bf76si6eXqcJCi">
            Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8gX8D8Z6wK9pyDeKGNDYJj">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-Kx9Zh8HRAN2rKJMgU9cTPT">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-QKejVivuAUeGeXLyLu1cJF" type="date">
            40 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XNYYESPQmZDVEuLs6zUgkb" prev="i-7jx7zXtEmyenMZQGECqnsa" who="Q6237468" next="i-3P2E6RNq5GLa1kbZDeu8Fi">
            <seg xml:id="i-7VhhDjfkN5a7apQBV7xSBk">
              visserligen kan gifvas, men att det måste höra till de sällsynta
              undantags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7ZipxuujpFm3MchJQNn9oq">
            förslag till lag fallen. Ännu sällsyntare undantag måste det
            vara, att, om någon på
          </note>
          <note xml:id="i-PbqxYVp4cXpAUK6AcHWS8j">
            om aktiebolag. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-3P2E6RNq5GLa1kbZDeu8Fi" prev="i-XNYYESPQmZDVEuLs6zUgkb" who="Q6237468" next="i-L24rBDjBw54RLjBixWURfy">
            <seg xml:id="i-DF393GXFJaPdt3fpZcjGr1">
              ett eller annat sätt strejkar, öfrige bolagsmännen icke skola
              på en månad efter förfallotiden kunna anskaffa detta lilla kapital.
              Under hvarje förhållande synes det mig att, om också en eller
              annan gång skulle hända att ett bolag blefve temligen hårdhändt
              upplöst, detta är bättre, än att mängden af bolag kunna verka
              utan att ens hafva inbetalt minimikapitalet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UTAp4zua6hfja6WgbCRLZd">
            På dessa skäl, herr talman, tillåter jag mig yrka afslag å utskottets
            hemställan i denna del och bifall till 20 8 i Konvgl. Maj:ts förslag.
          </note>
          <u xml:id="i-L24rBDjBw54RLjBixWURfy" prev="i-3P2E6RNq5GLa1kbZDeu8Fi" who="Q6237468">
            <seg xml:id="i-HERXvPahZY4qxNqKT6G23s">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-que6AkZTfpyTnGYFbGccr" type="speaker">
            Herr Berglöf:
          </note>
          <u who="Q5572519" xml:id="i-QCTpE9sLYfHRHhGCQcnZqa" next="i-SuTsN7pdHijGM9Ei3qjFMa">
            <seg xml:id="i-YUBCeRd8fqxhiq4WbXV1wA">
              Denna paragraf är skrifven med hänsyn till Kongl. Maj:ts förslag
              i 3 $, der det var bestämdt, att aktiekapitalet skulle vara minst
              25,000 kronor. Då tänkte sig Kongl. Maj:t, att intet bolag fick
              fortsätta med sin verksamhet, som icke hade inbetalt ett kapital
              af 25,000 kronor. Regeln skulle vara den, att bolag, deri hade
              tecknats ett aktiekapital af 100,000 kronor och inbetalts den
              lagbestämda hälften 50,000 kronor, men der under den här angifna
              tiden icke inbetalts hela beloppet 100,000 kronor, icke behöfde
              upplösas. Ett bolag åter, som hade så litet aktiekapital, att
              dess hälft icke uppginge till 25,000 kronor och deri icke heller
              eljest betalts detta belopp, det skulle upplösas. När nu utskottet
              nedsatt det lägsta aktiekapitalet till 10,000 kronor, så skulle
              detta andra moment i 208 endast drabba de minsta bolagen, eller
              dem som icke komme öfver nämnda siffra med sitt halfva aktiekapital.
              Kammaren har nyss temligen enhälligt beslutat en återremiss, i
              syfte att detta lägsta aktiekapital måtte ytterligare nedsättas
              till 5.000 kronor. Med denna bestämmelse blir detta andra moment
              i 20 8 ännu mera omöjligt, i det att det blott kommer att drabba
              de fåtaliga bolagen med mycket små aktiekapital och icke kommer
              att gälla de stora bolagen. Skulle ett sådant der litet bolag
              vara så olyckligt att hafva några suddiga aktietecknare, som icke
              på angifven tid fullgöra sina inbetalningar, skulle bolaget löpa
              den stora risken att gå sin död till mötes: det skulle upplösas.
              Har nu halfva aktiekapitalet inbetalts, och bolaget trädt i verksamhet,
              antagit en hel del arbetare, köpt sig egendomar och drifvit sin
              verksamhet under ett helt år, och det så finnes under de sista
              veckorna af året, att någon aktieegare icke fullgjort sina liqvider,
              men styrelsen icke kan få in de felande penningarna under den
              lagbestämda tiden — så kan det lätt hända att bolaget, på yrkande
              af några derför intresserade, måste enligt lagen upplösas. Detta
              kan Ju icke vara praktiskt och är icke nödvändigt heller.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9fb7sEwhiCdVSUCKd2gvCE">
            Den föregående talaren har sagt, att det kan vara riskabelt att
            inlåta sig i affärer med ett bolag, som icke inbetalt det belopp,
            som det enligt lag skall inbetala. Deremot har man dock en bestämmelse
            i 5 8 2 mom., der det heter: "Aktietecknare, som ej senast vid
            bolagets bildande för aktie erlägger full betalning, vare skyldig
            aflemna särskild skriftlig förbindelse å återstoden. Den förbindelse
            må, ändå att aktierätten öfver-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-91GNCFr7rBn1gemrWwuEtc" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 41 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-SuTsN7pdHijGM9Ei3qjFMa" prev="i-QCTpE9sLYfHRHhGCQcnZqa" who="Q5572519">
            <seg xml:id="i-2kjdh9gk7tRsssvxMHd9Gb">
              går till annan, ej återställas förr, än aktiens belopp blifvit
              till fullo Angdende guldet." förslag till lag Kommer således ett
              bolag, der aktiebeloppet icke blifvit i sin öre) helhet inbetaldt,
              på obestånd, så har tredje man att hålla sig till dessa hos bolaget
              befintliga förbindelser och på grund af dem utkräfva det belopp,
              som är i bolaget tecknadt och som skall till bolaget ingå. Således
              förefinnes enligt utskottets åsigt icke någon fara i att borttaga
              denna i och för sig mycket oegentliga bestämmelse, som icke kan
              drabba alla, utan blott de små aktiebolagen med de små aktiebeloppen.
              På grund häraf yrkar jag bifall till utskottets förslag i 8 20.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LtiEpnCj8vnSefudR33SCS" type="speaker">
            Herr Wester:
          </note>
          <u who="Q6237468" xml:id="i-8gg3vAhBf1skk2JftMdRVu" next="i-bEUcidXtpjrWD4yxfpreQ">
            <seg xml:id="i-VeYyWv7NdnvtssdJqriti">
              Jag har uppfattat orden "hvartill bolagets aktiekapital lägst
              må sättas" uti andra momentet af Kongl, Maj:ts förslag sålunda,
              att dermed skulle afses icke det minimibelopp, som står i eller
              kommer att stå i 3 $, utan det minimibelopp, som i stiftelseurkunden
              angifves. Af den föregående talarens yttrande tycker jag mig hafva
              förnummit, att han uppfattat dem på ett annat sätt, och jag vill
              lemna osagdt, om hans uppfattning är den rätta. Det står nemligen
              i komiterades förslag: "det lägsta belopp, som i 3 &amp; är nämndt",
              men dessa ord äro utstrukna i Kongl. Maj:ts förslag. Hade deri
              3 8 åberopats, så hade han obetingadt haft rätt. Nu är det tvifvelaktigt,
              men min mening var, att det skall finnas ett stadgande derom att,
              derest ej det minimibelopp, som finnes upptaget i stiftelseurkunden,
              blifvit inom viss tid efter den bestämda förfallotiden inbetaldt,
              skall bolaget anses upplöst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bEUcidXtpjrWD4yxfpreQ" prev="i-8gg3vAhBf1skk2JftMdRVu" who="Q6237468" next="i-5Dxbw3QfPcLcK3G5CjzQVP">
            <seg xml:id="i-6UC6Gjcoq8xUtHnisPRjci">
              Vidare sade samme talare, att för kreditorerna vore det ingen
              fara, emedan de kunde hålla sig till de förbindelser, som bolagsmännen
              utgifvit, då de icke betalt hela beloppet på en gång, och hvilka
              de icke få tillbaka förr, än allt är inbetaldt. Detta är nog godt
              och väl, men frågan är, hvad en sådan förbindelse är värd. WSäkert
              är, att den icke har samma värde som aktien, om hela beloppet
              flutit in i bolagets kassakista, ty först och främst är det antagligt,
              att ett bolags affärer icke gå så dåligt, att det upplöses ett
              eller ett par år efter dess stiftande, utan att det dröjer en
              längre tid, och, då den tiden inträder, är det temligen ovisst,
              om den person, som gifvit ut en sådan förbindelse — och märk väl
              att denna förbindelse icke fordrar någon säkerhet — är solvent.
              Derjemte är det en annan omständighet, som också bör tagas i betraktande,
              nemligen att bolaget aldrig kan förmenas att använda dessa förbindelser
              såsom säkerhet vid sina lånetransaktioner, så att, om bolaget
              kommer på obestånd och behöfver upplåna penningar, man nog kan
              antaga, att det använder dessa förbindelser såsom hypotek för
              lån. När det då kommer till kritan och bolaget går om styr, så
              äro de pantsatta förbindelserna föga eller intet värda för öfriga
              fordringsegare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Dxbw3QfPcLcK3G5CjzQVP" prev="i-bEUcidXtpjrWD4yxfpreQ" who="Q6237468">
            <seg xml:id="i-WeckoMMoXb5dAR99ipeeyy">
              Då emellertid, såsom jag nämnde, det kan vara ovisst, huru detta
              uttryck skall tolkas, så ber jag, herr talman, att få förändra
              mitt yrkande derhän, att jag, i stället för att yrka bifall till
              20 8, sådan Kongl. Maj:t föreslagit den, yrkar återremiss till
              utskottet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-C38P81rk1xJA74wgYxyic3">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-R78btsJQW27hVhE9fGEmVW">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-W3Z1Z2dsKLt5bcdqThovQc">
            (Forts )
          </note>
          <note xml:id="i-GEuF5rK6vnN3x6TVnc9sF7" type="date">
            42 Onsdagen den 24 April, f. m.'
          </note>
          <note xml:id="i-Limiqh7H8sgyiUCbVJQ2CP" type="speaker">
            Herr Höglund:
          </note>
          <u who="Q2039857" xml:id="i-3451NG9C1NBciyk4c9wg1f" next="i-Re9FcWCsSexvdZBgjeymQj">
            <seg xml:id="i-KD3vpXgd9JudzoCSjGKSDP">
              Herr talman, mine herrar! I enlighet med hvad jag i min reservation
              å sid. 54 yttrat, anser jag, att uteslutandet af andra stycket
              i 20 &amp; innebär en försämring, i det att derigenom på beqvämaste
              sätt lagens bestämmelse om det minsta aktiekapital, som ett bolag
              får ega, kan kringgås. Derför kan jag icke annat än instämma i
              herr Westers yrkande, att detta andra stycke måtte å nyo upptagas,
              och jag anser det vara så mycket vigtigare, som förslag blifvit
              i denna kammare väckt att i 3 8 nedsätta det lägsta tillåtna aktiekapitalet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Re9FcWCsSexvdZBgjeymQj" prev="i-3451NG9C1NBciyk4c9wg1f" who="Q2039857" next="i-VhASK4fD7TrKy4nc3Epf4K">
            <seg xml:id="i-NdQnqCaj3MLcpKAAJZtE6Q">
              Emellertid tillåter jag mig göra några anmärkningar mot den föregående
              talarens yttrande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5KtekMKdKWzb7Doxhc2Yye">
            Herr Wester torde icke hafva erinrat sig, att detta andra stycke
            var skrifvet och af Kongl. Maj:t formuleradt, långt innan stadgandet
            om maximioch minimikapitalet var infördt i 3 8, och att det sålunda
            icke hade afseende på bolagets minimikapital, utan måste anses
            afse det lägsta aktiekapital, som ett bolag får ega, och hvilket
            nu nedsatts till 5,000 kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-VhASK4fD7TrKy4nc3Epf4K" prev="i-Re9FcWCsSexvdZBgjeymQj" who="Q2039857" next="i-F4UEGXFahZCJDtmTtHakP6">
            <seg xml:id="i-XwQap4y3eDoxf5ZsbLQhMG">
              Jag instämmer fullkomligt med herr Wester deruti, att aktieförbindelserna
              ingalunda hafva samma värde som verkligen inbetaldt aktiekapital,
              hvilket bör vara bolagets kreditbasis, om jag också icke tror,
              att dessa förbindelser i de flesta fall äro så formulerade, att
              de, såsom herr Wester antager, skulle kunna pantsättas för bolagets
              skulder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F4UEGXFahZCJDtmTtHakP6" prev="i-VhASK4fD7TrKy4nc3Epf4K" who="Q2039857">
            <seg xml:id="i-MXf5fGW4iYh2BE3KH4BETN">
              Herr Wester tyckes emellertid önska, att andra stycket i 20 $
              skall gälla bolagets. minimikapital. Jag vill då deremot erinra,
              att det endast för de små bolagen med ett fåtal aktieegare låter
              sig göra att på det af mig nyss antydda sätt kringgå lagen. Det
              fordras nemligen, att alla aktieegarne äro i maskopi med hvarandra,
              ty eljest råka de ut först för 6 $, enligt hvilken aktierätten,
              vid tredska med inbetalning, kan förklaras förverkad, och dessutom
              för 65 $, enligt hvilken styrelsen, om den underlåter att infordra
              återstående inbetalning på aktier, kan göras solidariskt ansvarig
              för följderna. Men för de små bolagen anser jag detta andra stycke
              af 20 $ vara af vigt och instämmer derför i herr Westers yrkande
              om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7pRvQbGzRgyM4FSSQ81kiK" type="speaker">
            Herr Berglöf:
          </note>
          <u who="Q5572519" xml:id="i-98nBaXDdu2MCMpZgerYSGe" next="i-FXrwNJGrYHiDqR3PiFLq68">
            <seg xml:id="i-VVyJEfRE2vQGFq6Xpm4a3W">
              Det är i fråga om tolkningen af uttrycket "lägst må sättas" i
              20 8 2 mom. som jag skall be att få säga några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FXrwNJGrYHiDqR3PiFLq68" prev="i-98nBaXDdu2MCMpZgerYSGe" who="Q5572519" next="i-LbEbDdsdRaNazhGeGjoCQA">
            <seg xml:id="i-6rDLE6zwPBmNBcx9fQaiY5">
              Talaren på halmstadsbänken har påstått, att min tolkning icke
              var rigtig, utan har framburit en annan åsigt. Gent emot den skall
              jag ännu en gång fästa herrarnes uppmärksamhet derpå, att i det
              kongl. förslaget till aktiebolagslag fins en bestämmelse derom,
              att aktiekapitalet icke får sättas till lägre belopp än 25,000
              kronor; och vidare derom, att aktiekapitalet skall vara till siffran
              bestämdt. Uti det förslaget talas icke om något maximieller minimikapital,
              utan blott om ett bestämdt aktiekapital, som icke får understiga
              25,000 kronor. När jag då i 20 8 2 mom. läser orden "hvartill
              bolagets aktiekapital lägst må sättas", så måste detta betyda
              25,000 kronor och icke något annat, ty det fins icke något annat
              minimum att tala om. Det är först i utskottets förslag, som det
              fins ett annat minimum, i så måtto som utskottet föreslagit, att
              aktiekapitalet icke behöfver vara till visst be-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7YQudtvkMhULb8gtjkEMpM" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 43 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-LbEbDdsdRaNazhGeGjoCQA" prev="i-FXrwNJGrYHiDqR3PiFLq68" who="Q5572519" next="i-5BWVTokFp1mRKsq3skRcxU">
            <seg xml:id="i-16d8vVigDQpYDkqofqSQ5x">
              lopp bestämdt, utan kan hållas inom ett minimum och ett maximum,
              Angående som vi tänkt oss såsom dess gränser. förslag till lag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5BWVTokFp1mRKsq3skRcxU" prev="i-LbEbDdsdRaNazhGeGjoCQA" who="Q5572519">
            <seg xml:id="i-R88y5cs8jmi8XhFa7ZRfLR">
              Jag hoppas, att en hvar af herrarne skall inse, att denna tolkning
              ?” rg är rigtig, och att uttrycket "lägst må sättas" afser det
              lägsta i lag (Forts.) bestämda aktiekapital, som ett bolag får
              ega.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LdQCDuGRpJe86nhhj8UZbx" type="speaker">
            Herr Themptander:
          </note>
          <note xml:id="i-S1oRQRvz8sMLadX7qB68dN">
            Utan tvifvel har den siste ärade talaren rätt i sin tolkning
            af hvad som i den kongl. propositionen menas med det der begagnade
            uttrycket "hvartill bolagets aktiekapital lägst må sättas", men
            den förändring, som kammaren gjort i en föregående paragraf, hvarigenom
            bestämdes, att aktiekapitalet får sättas till maximum och minimum,
            betingar, att den formulering, som begagnats i Kongl. Maj:ts förslag,
            icke vidare blir rätt lämplig att bibehålla.
          </note>
          <u xml:id="i-Nw8Q6uVAro9c5TeBPDg7ju" next="i-P4V53TnPH1WCRY7RhH4VVp" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-XpdkPdVmmRUfRJ53JEF8b7">
              Jag instämmer deremot fullkomligt med herr Wester derutinnan,
              att i denna paragraf måste insättas en bestämmelse, som gör effektivt
              det stadgande, som förekommer i 5 8, att sist inom ett år från
              bolagets bildande skall aktiekapitalet vara till fullo inbetaldt.
              Det kan väl icke vara meningen, att denna bestämmelse skall stå
              endast såsom en död bokstaf, och att tillfälle skall vara beredt
              för ett bolag att fortsätta med sin verksamhet huru lång tid som
              helst, utan att aktiekapitalet blifvit inbetaldt. Det är derjemte
              att bemärka, att den praxis, som hittills gjort sig gällande under
              en lång följd af år, är den, att det uttryckligen bestämts i bolagsordningen,
              att kapitalet skall vara till fullo inbetaldt inom ett år. Derför
              och för att göra en sådan bestämmelse effektiv, synes det mig
              behöfva för uraktlåtenhet derutinnan stadgas en påföljd. Denna
              påföljd förekom i 20 $ 2 mom. af Kongl. Maj:ts förslag, men, såsom
              herr Wester redan antydt, det stadgandet är ej tillräckligt, utan
              det måste vara föreskrifvet, att inom ett år skall vara inbetaldt
              icke endast hvad som motsvarar det som i lagen är medgifvet såsom
              det minsta aktiekapital, utan naturligtvis det belopp, som i det
              speciella fallet för det särskilda bolaget är stadgadt såsom dess
              minimikapital. Ty värdet af ett sådant stadgande, som här föreligger,
              för ett aktiebolag med ett minimikapital at t. ex. hundratusentals
              kronor, är enligt min tanke alldeles betydelselöst. Ett sådant
              stadgande kunde visserligen haft någon betydelse, om Kongl. Maj:ts
              förslag, der minimikapitalet bestämts till 25,000 kronor, bifallits;
              men nu, då minimikapitalet sänkts till 5,000 kronor, blifver det,
              såsom jag sagt, alldeles betydelselöst. Meningen är ju, att det
              för hvarje särskildt aktiebolag stadgade minimikapital skall inom
              ett år inbetalas, och att, i händelse så icke kommer att ske,
              derför skall bestämmas särskild påföljd. .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P4V53TnPH1WCRY7RhH4VVp" prev="i-Nw8Q6uVAro9c5TeBPDg7ju" who="Q52958" next="i-4zB5W9HAX1YKU5cJqUPRV9">
            <seg xml:id="i-KJjsU7VPPmjw1GYF8RHkxt">
              Här har af herr Höglund sagts, att den af utskottet föreslagna
              ändringen skulle endast komma att drabba de små bolagen, som hafva
              ett fåtal delegare, emedan man skulle kunna tänka sig, att endast
              i sådana bolag detta fåtal aktieegare kunde, såsom han uttryckte
              sig, ligga i maskopi med hvarandra om underlåtenhet att inbetala
              aktiekapitalet. Jag ber få vädja till den ärade talaren, med hans
              stora erfarenhet, om han ej har sig bekant, att det äfven gifves
              åtskilliga
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VxbwXjLGKmehE3Ua7o3XwC">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-PPMwDSRnSZ3mXyqXqXWQ7x">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-ETT8ESc4EjrGWPjAa87wT3">
            44 Onsdagen den 24 April, f. m. bolag med stora aktiekapital
            och få delegare. Jag tror, att sådana.
          </note>
          <note xml:id="i-9cNKFSjZRtUKxoq3Sbcdr8">
            Jörslag till lag bolag icke äro sällsynta.
          </note>
          <note xml:id="i-Fz1t29NkzTjXrRSn43s1XU">
            om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-UkL6VySwD6VhVNAQJbwSMs">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-4zB5W9HAX1YKU5cJqUPRV9" prev="i-P4V53TnPH1WCRY7RhH4VVp" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-NWQfBAvV8bLdnGWTEgznDZ">
              För min del anser jag derför, att, om man vill göra verklighet
              af hvad man i föregående paragrafer stadgat, det vore önskvärdt,
              att denna paragraf till utskottet återremitterades, på det att
              utskottet. finge taga i öfvervägande en så beskaffad ändring,
              att i paragrafen insättes en bestämmelse, som gör stadgandet i
              5 8 fullt effektivt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6JKJh9LDFwzNXS25gLaHhd" type="speaker">
            Herr Wester:
          </note>
          <note xml:id="i-EXwBKRz81vU8vsJkrNZ1NG">
            Jag ber att få upplysa, att Första Kammaren, der förändring af
            förevarande paragraf äfven påyrkats, med 82 röster mot. 27 återförvisat
            den till utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-AWaUwhKun15da8XyBjCuAL" type="speaker">
            Herr Höglund:
          </note>
          <u who="Q2039857" xml:id="i-FHS7DE9qobkrygCxqqDsgj">
            <seg xml:id="i-EHXaXXGe6Z8Ak7KPQRnRNZ">
              Jag måste erkänna rigtigheten af den utaf herr Themptander gjorda
              anmärkningen, att det kan förekomma aktiebolag med stora aktiekapital
              och få delegare. För dessa bolag gäller naturligtvis samma förhållanden
              som de, hvarpå jag tillåtit mig att fästa uppmärksamheten med
              afseende på de små bolagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9j6wgCYU9mU2JfJPxj1SVq">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Paragrafen återremitterades.
            $$ 21—29.
          </note>
          <note xml:id="i-NLgmo4c51QKnoisAJCEMFy">
            Godkändes.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-CVY4V4k8bWLbPPWZ8JXKJg">
            § 30 var så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-D76VAEaAmTw41jz7bMLYbQ">
            Aktieegare vare berättigad att uppbära hvad å hans aktie belöper
            af utdelning, som under bolagets bestånd i behörig ordning beslutes,
            så ock af behållning, som efter verstäld liqvidation förefinnes.
          </note>
          <note xml:id="i-Gua7FijUyVkZ9CiS2maYys">
            Efter uppläsande häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-BGVinJ4VfewxAcUmadUXLN">
            Herr Falk: Herr talman! Jag tror man med skäl kan påstå, att
            senare tiders lagstiftning i allmänhet visat sig svag för att
            i lagförslag inplocka massor af stadganden, som i sjelfva verket
            kunna vara mer eller mindre obehöfliga. I förevarande förslag
            till lag om aktiebolag, hvilken lag väl hufvudsakligen är afsedd
            att skydda tredje mans rätt, synes det mig som om en del af de
            deri intagna stadganden, hvilka beröra förhållanden aktieegarne
            emellan, vore af beskaffenhet, att de icke behöfde i lagen upptagas.
            Jag tager mig friheten fråga, på hvad grund en paragraf sådan
            som den nu föredragna eller 30 8 anses böra i lagen inflyta. För
            mig synes det vara stäldt utom allt tvifvel, att aktieegare är
            berättigad att uppbära hvad å hans aktie belöper af utdelning,
            som under bolagets bestånd i behörig ordning beslutes, så ock
            af behållning, som efter verkstäld liqvidation förefinnes. Skall
            det vara nödvändigt att lagstifta i det stycket? Mig förefaller
            det, som om denna sak fölle af sig sjelf eller rättare sagdt helt
            enkelt vore en följd af allmän rättsordning.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PNf6sf2wbuAnnS6KArP4Ea" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 45 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-VAVoQyhYPgwRm39ZS8qY7M">
            Jag tager mig derför friheten yrka, att denna paragraf måtte
            ur Angående förslaget utgå. förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-PxFAVoFgU184k7qyrDq3YW">
            i i Forts. Vidare yttrades ej. Kammaren beslöt, att denna 8 skulle
            ur för- (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Sev2HgYbSJvh8AXR2DeVur">
            slaget utgå. $ 31 lydde sålunda:
          </note>
          <u xml:id="i-Kpe42FPUBtgMaWeqbuy1Vf" who="Q2039857">
            <seg xml:id="i-BXPKPsVTSrtKg4bwQn5CEL">
              Sedan för aktie full betalning blifvit erlagd, vare aktieegaren
              icke pligtig att ytterligare något tillskjuta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KVMWLh5i1z6QV6kkLNDdD9">
            I afgifven reservation hade herr Berglöf yrkat, att denna &amp; skulle
            ur lagen uteslutas.
          </note>
          <note xml:id="i-M91QMBomAacrPDkcmJj2n1">
            Efter uppläsande af paragrafen anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-LdDpwovK2E5j1qqcMYSQZg" type="speaker">
            Herr Berglöf:
          </note>
          <u who="Q5572519" xml:id="i-Epp6GiqzuRbUq3uZokZgMN">
            <seg xml:id="i-MK95NQmCVVygCtMAcHdPbZ">
              Såsom herrarne finna af betänkandet, har jag reserverat mig mot
              denna paragraf. Skälet derför är, att lagförslagets 1 $ tydligt
              angifver aktiebolagets karakter att vara ett bolag, der hvarje
              delegare är för bolagets förbindelser ansvarig allenast med sin
              från början utfästa insats, och att, sedan denna en gång blifvit
              till fullo inbetald, delegarne icke äro personligen betalvingsskyldige
              för bolagets gäld. Sedan jag sålunda i 1 $ fastslagit aktiebolagets
              karakter, genomgår jag i lagförslaget en del andra paragrafer
              angående aktiekapitalets inbetalning, angående aktiebolagets bildande,
              angående bolagsordnings antagande, angående aktiebolags registrering,
              angående aktiekapitalets ökning eller nedsättning etc. etc., och
              så kommer jag till 31 $, som säger: "Sedan för aktie full betalning
              blifvit erlagd, vare aktieegaren icke pligtig att ytterligare
              något tillskjuta.&lt; Denna paragraf är enligt min tanke alldeles
              obehöflig i lagen, emedan hvad den innehåller redan finnes i 1
              $. Man kan ju säga, att paragrafen är oskadlig, och att det derför
              ej betyder någonting, att den finnes. Ja, det må vara, men man
              bör ej betunga en lag med flera paragrafer, än som oafvisligen
              äro nödvändiga. Och om den för öfrigt skall finnas, bör den hafva
              en annan plats.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VuGvyvXCbjCdbLi1Jhgdvy">
            På grund häraf yrkar jag, herr talman, att 31 &amp; måtte ur lagen
            utgå.
          </note>
          <note xml:id="i-Vz2c5evdkZzW4kpyQGWgFu">
            Med herr Berglöf instämde herr Falk.
          </note>
          <note xml:id="i-EGbE5vbihdWRUCtAi9a7wB" type="speaker">
            Chefen för justitiedepartementet, herr statsrådet Östergren:
          </note>
          <note xml:id="i-GXr1xd9udX7JmkFVstqGt6">
            Den siste talaren ansåg att ifrågavarande paragraf vore öfverflödig,
            att, om den skulle i lagen finnas, den borde hafva en annan plats.
          </note>
          <note xml:id="i-BEJwsFC52X129MUAVmWF3j">
            Han ansåg paragrafen vara öfverflödig, derför att hvad den innehåller,
            redan finnes stadgadt i 1 8. Så är emellertid icke förhållandet.
            Af 1 $ följer visserligen, att aktieegare icke äro för betalning
            af bolagets skuld pligtig tillskjuta något utöfver aktiebeloppet,
            men der finnes intet stadgande om befrielse för aktieegare att
            för bolagets utvidgning eller andra ändamål till bolaget göra
            ytterligare tillskott. Det är för att få in i lagen en sådan bestämmelse,
            som den 31 8 föreslagits.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2A9EY2Huuk5BPnxDMM3opF">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-CzDWfuLZRLtefuFGZ1R7M5">
            Angående Jörslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-MoLf5nz5nnQSm92B3dhhdX">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8nyBxK1oMwNVfBX3LuuDQE" type="date">
            46 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-SEwVbTtY4nxhmnxVKyydCt" who="Q6257773">
            <seg xml:id="i-QzJySoyuh6ucbyNXYo3rT4">
              Hvad paragrafens plats beträffar, synes man icke kunna anvisa
              den någon lämpligare plats än bland de öfriga paragrafer, som
              röra förhållandet mellan aktieegarne inbördes.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F5ycqVrBMkTNfNgRHNGGTo">
            Vidare yttrades ej. Paragrafen godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-CsNep1dgd3GcY1eQTBa57k">
            För $ 32 hade utskottet föreslagit följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-LC5id4ZJQQx7AAXDgqZNSR">
            Aktieegares rätt att deltaga i handhafvandet af bolagets angelägenheter
            utöfvas å bolagsstämma. Der ege hvarje aktieegare, som behörigen
            anmäler sig till deltagande i förhandlingarne, rösträtt.
          </note>
          <note xml:id="i-Wj3muqbiKRxCV1o16z4HV8">
            Ej må någon, för egen del eller såsom ombud för annan, deltaga
            i afgörande af fråga, hvari hans enskilda rätt är mot bolagets
            stridande; och må för ty ledamot af styrelsen ej deltaga i beslut
            om ansvarsfrihet för förvaltningsåtgärd, för hvilken han är ansvarig,
            ej heller i val af revisor.
          </note>
          <note xml:id="i-THWNxKkiPt685LBGiHX4g2">
            Vid bolagsstämma skall, genom styrelsens omsorg, föras protokoll,
            utvisande, hvilka aktieegare i förhandlingarne deltagit samt det
            antal aktier, för hvilket en hvar af dem egt rösta. Senast fjorton
            dagar efter stämman skall protokollet vara för aktieegarne tillgängligt.
          </note>
          <note xml:id="i-HvX2xKbwuXyFTqfLKYmLGp">
            Beträffande denna &amp; anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-9uvPBJxiU3RmWfQ3vCtkxU" type="speaker">
            Herr Bengtsson i Gullåkra:
          </note>
          <u who="Q5570257" xml:id="i-VbdjCa1Tw8NGNJw6iQL3mE" next="i-MDDixNaBZKACXAAUv2Vncy">
            <seg xml:id="i-MAWkjPwGHcih1Jmv8b8dKs">
              Herr talman, mine herrar! Då man i denna paragraf infört bestämmelser
              om vissa inskränkningar för aktieegare, såsom att de ej må deltaga
              i afgörande af fråga, hvari deras enskilda rätt är mot bolagets
              stridande, och för ty ledamot af styrelsen ej må deltaga i beslut
              om ansvarsfrihet för förvaltningsåtgärd, för hvilken han är ansvarig,
              ej heller i val af revisor, borde man — synes det mig — här också
              införa en bestämmelse, som skyddar de mindre aktieegarnes rösträtt
              vid bolagsstämmor. Jag tror, att man i denna paragraf bör intaga
              ett stadgande i syfte att en aktieegare icke får rösta för större
              'antal aktier än ett visst belopp. I 8 8 9 mom. föreskrifves visserligen,
              att i den stiftelseurkund, som aktietecknarne åligger att upprätta,
              skall under viss, bestämd förutsättning angifvas, huru det skall
              tillgå vid omröstning å bolagsstämma, men den saken blifver nog
              i de flesta fall förbisedd. Ty då en person tecknar aktier, tänker
              han icke på rösträtten. I stiftelseurkunden står t. ex. ingenting
              derom, och om han möjligen frågar derefter, svaras honom, att
              sådant bestämmes efteråt. Men sedan förbises detta. Det kommer
              då icke att dröja länge, förrän denne aktieegare finner, att hans
              rösträtt vid bolagsstämman icke har den ringaste inverkan. Det
              finnes otaliga exempel derpå, att de mindre aktieegarne icke ha
              det ringaste afgörande inflytande på besluten vid bolagsstämmornpa.
              Jag anser derför, att, om man vill bevaka deras rätt i detta afseende,
              man bör i denna paragraf intaga ett stadgande derom, att aktieegare
              endast får rösta för ett visst belopp af sina aktier, t. ex. för
              högst !/,, af det tecknade aktiekapitalet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MDDixNaBZKACXAAUv2Vncy" prev="i-VbdjCa1Tw8NGNJw6iQL3mE" who="Q5570257">
            <seg xml:id="i-RP8zAgMm1Ah9k4i4cx3TFw">
              Jag yrkar derför, herr talman, att denna paragraf måtte till
              ut-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PmdV41TM1btaLRqHgdM3WE" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 47 N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-oyWWYgqPyo9XsfdUmLCpg">
            skottet återförvisas, i syfte att få den af mig angifna bestämmelsen
            i Angående
          </note>
          <note xml:id="i-F5uW2etLZZMgNQd5mFQfjN">
            infö förslag tilllag paragrafen införd. om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-YNNnyvKaPMpxB5L7s2ZX4H" type="speaker">
            Herr Berglöf:
          </note>
          <u who="Q5572519" xml:id="i-Qe61RoWZXGw7CpKxGBoxgJ" next="i-JYwhtRn3zdKyRaKaKgApmF">
            <seg xml:id="i-TgrvGaxW2MikFBVCNwLVe9">
              Det kan ju vara mycket lämpligt, att, vid afln görande af aktiebolags
              angelägenheter, man använder en graderad röstskala, Men det är
              icke lämpligt att derom införa bestämmelse i en civil lag. Vi
              måste nemligen komma i håg, att, enligt det föreliggande lagförslaget,
              hvarje aktiebolag för sig eger att uppgöra sin bolagsordning och
              att deri intaga de bestämmelser, som kunna anses vara för bolaget
              nödiga och behöfliga. Ingenting hindrar derför, att ett bolag
              i sin bolagsordning intager en bestämmelse om användning af en
              sådan röstskala, som de anse lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JYwhtRn3zdKyRaKaKgApmF" prev="i-Qe61RoWZXGw7CpKxGBoxgJ" who="Q5572519">
            <seg xml:id="i-5Qq5g3rur9itRZAQwxChxr">
              Jag anser derför, att den siste talarens yrkande på paragrafens
              återförvisande till utskottet för att få en sådan bestämmelse
              införd icke bör bifallas. :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KF4VWWA5GDvSV6NbtECQMz" type="speaker">
            Herr Höglund:
          </note>
          <u who="Q2039857" xml:id="i-6frfoQ65QDHfebXK2a42vt" next="i-Fi7PVaS9xQsQyFNSYFTMRB">
            <seg xml:id="i-UP5F4eaFGTA3wdyPfkssfr">
              Såsom ett tillägg till hvad den siste ärade talaren yttrade skall
              jag be att få påpeka, att i mom. 9 af lagförslagets 8 paragraf
              står, att redan i stiftelseurkunden skola vara angifna "grunderna
              för utöfvande af rösträtt och fattande af beslut å bolagsstämma".
              Det är således tydligt, att hvar och en, som tecknar aktier i
              ett bolag, kan på förhand veta, huru rösträtten skall utöfvas,
              och hvilka inskränkningar kunna förekomma i densamma. Jag tror
              också, att förhållandena i detta afseende kunna vara mycket olika
              i olika bolag. I eft bolag kan det vara lämpligt, att ingen får
              rösträtt för mer än + af aktiekapitalet, i ett annat deremot,
              att ingen får rösta för mer än +, och i ett tredje kan det vara
              lämpligast att bestämma, att ingen får rösta för mer än J, af
              kapitalet. Att i en civillag införa ett allmänt stadgande i detta
              afseende, tror jag för min del icke kunna ske, då det torde vara
              omöjligt att finna ett stadgande, som kan passa för alla bolag.
              Derför har man också ansett, att stadganden om rösträtt å bolagsstämma
              böra intagas i bolagsordningen för hvarje särskildt bolag. I sjelfva
              lagen deremot har man blott ansett sig böra föreskrifva, att sådana
              stadganden ovilkorligen skola intagas, och det icke blott i bolagsordningen,
              utan äfven i stiftelseurkunden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fi7PVaS9xQsQyFNSYFTMRB" prev="i-6frfoQ65QDHfebXK2a42vt" who="Q2039857">
            <seg xml:id="i-9iGvbZD8rfDRAJcdtf8g3F">
              För öfrigt skall jag be att få påpeka, att denna fråga icke hör
              till den 8, med hvilken vi nu sysselsätta oss. Är det derför så,
              att man önskar en ändring i detta afseende, är det icke 8 32,
              som bör återremitteras, utan &amp; 34.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XiCNR7bnhafnsGMfN6kbJJ">
            Med anledning af hvad jag nu yttrat skall jag, herr talman, be
            att få yrka bifall till utskottets förslag i den förevarande paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-Enz2qUPAj25Bej4j5a6mZe" type="speaker">
            Herr Bengtsson i Gullåkra:
          </note>
          <note xml:id="i-N79tmFaJcNdgHGj4VF5Weo">
            Mot hvad den siste ärade talaren anfört har jag icke någon invändning
            att göra. Ty jag medgaf ju sjelf, då jag nyss hade ordet, att
            på grund af bestämmelsen i 8 8 mom. 9 om införande i stiftelseurkunden
            af stadganden rörande utöfvandet af rösträtt och fattande af beslut
            å bolagsstämma hvarje aktietecknare skulle kunna få reda på dessa
            stadganden, om han blott uppmärksammade dem. Men jag påpekade,
            att dessa stadganden
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HoUzBAZY9kXtUvdU3cJCx4">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-RnSuEdNkxte9ge7a9Q6Grq">
            Angående förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-CfAm5m89coTYMmJsXAcc83">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9rzXwwLMC5qzvGxQUD9vfa" type="date">
            48 Önsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6Ko8fRd4Hunhc6XsPFScAf" next="i-4xtL43et6MPAyg7kJaZWFZ" who="Q5570257">
            <seg xml:id="i-ErvVvnEugGGePSJReCG9xh">
              kanske i många fall icke skulle blifva observerade af aktietecknaren,
              förr än han tecknat sina aktier; och sedan kunde han icke få rättelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4xtL43et6MPAyg7kJaZWFZ" prev="i-6Ko8fRd4Hunhc6XsPFScAf" who="Q5570257" next="i-PcnNCcC3aA32LW1fwt6TK5">
            <seg xml:id="i-4bFGfEUwkXr8hLJvo9R4cY">
              Hvad vidare angår herr Berglöfs yttrande, att man, när bolagsordning
              skall upprättas, skulle kunna deri införa sådana stadganden om
              rösträtt, får jag säga, att jag icke tror, att det går så lätt
              för sig. Ty det står i &amp; 18, att i de ämnen, som omförmälas i
              $ 8, må afvikelse från hvad stiftelseurkunden innehållit ej göras,
              med mindre samtlige aktieegare förena sig derom. Om således en
              aktieegare, när han tecknade sina aktier, ej uppmärksammade stadgandena
              rörande rösträttsförhållandena, går det icke för honom, när det
              blir fråga om att antaga bolagsordning, att få någon ändring i
              desamma, så vidt icke alla aktieegarne äro med derom. Jag kan
              derför icke finna, att hvad herr Berglöf anförde på något sätt
              vederlägger min åsigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PcnNCcC3aA32LW1fwt6TK5" prev="i-4xtL43et6MPAyg7kJaZWFZ" who="Q5570257">
            <seg xml:id="i-2mqWaqwSEAhAvFEqw9NSvV">
              Hvad 'för öfrigt beträffar frågan om hvarest dessa stadganden
              skulle införas, om de skulle intagas i lagen, så får jag säga,
              att jag icke kan se annat, än att det är just i denna &amp; de skulle
              intagas. Denna $&amp; handlar ju om bolagsstämma, och således anser
              jag, att stadgandena skulle stå just här.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DoaSF13GWZhe21NUBCgju">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, samt propositioner
            af herr talmannen gifvits å hvartdera af de olika yrkandena, blef
            paragrafen, sådan den af utskottet föreslagits, af kammaren god-
          </note>
          <note xml:id="i-WSCQwqrWJSUqNAv8cUHiqL">
            känd. $ 33 var så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-ATR7d6MZy2bjsiC7f7LsKF">
            Beslut om ändring af bolagsordningens bestämmelse i afseende
            på föremålet för bolagets verksamhet eller om sådan ändring af
            bolagsordningen, att aktier med företrädesrätt må utfärdas, vare
            ej giltigt, med mindre samtliga aktieegarne förenat sig derom
            eller beslutet fattats å två på hvarandra följande bolagsstämmor,
            deraf minst en ordinarie, och å den stämma, som sist hålles, biträdts
            af minst två tredjedelar af de röstande med ett sammanlagdt aktiebelopp
            af minst två tredjedelar af hela aktiekapitalet.
          </note>
          <note xml:id="i-5CxvSqF2f2Hh7f4LhwXDAg">
            Beslut om annan ändring af bolagsordningen eller om bolagets
            upplösning af annan orsak, än i 54 $ sägs, vare ej giltigt, med
            mindre samtlige aktieegarne förenat sig derom eller beslut fattats
            å två på hvarandra följande bolagsstämmor, deraf minst en ordinarie,
            och å den stämma, som sist hålles, biträdts af flertalet bland
            de röstande. Lag samma vare om beslut, som i 25 $ afses, ändå
            att det ej innefattar ändring i bolagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-Pxy5Vdn17eJdSP8gxaHFbP">
            Är för giltighet af beslut, hvarom nu är sagdt, något ytterligare
            vilkor i bolagsordningen bestämdt, lände ock det till efterrättelse.
          </note>
          <note xml:id="i-3Ne1usNxbkMLUC6y2V6LTK">
            Efter uppläsande häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-FL8ssuY8PpUEr61PX4CRgJ" type="speaker">
            Herr Persson i Mörarp:
          </note>
          <note xml:id="i-9UZ73z75XzPntQ3fq7zvzX">
            I $ 32 i den kongl. propositionen, som motsvarar denna utskottets
            8 33, har Kongl. Maj:t föreslagit,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9EkB7pKAaqrY6Xc8F1KUF" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 49
          </note>
          <note xml:id="i-4bNgSzJu7pAkYqKLbny5UZ">
            att beslut om ändring af föremålet för ett aktiebolags verksamhet
            skall vara beroende af samtliga aktieegarnes medgifvande. Om t.
            ex. på bolagsstämman i ett jernvägsbolag, i hvilket en person
            tecknat aktier för byggandet af en viss jernväg från ett ställe
            till ett annat, uppstår fråga om att utvidga företaget eller teckna
            aktier i ett annat Jernvägsföretag eller om någon annan sak, som
            går ut på ändring i föremålet för bolagets verksamhet, skulle
            enligt Kongl. Maj:ts förslag denna fråga vara beroende af samtliga
            aktieegarnes medgifvande.
          </note>
          <u xml:id="i-UkVNNVdQxEUcUttD5Jf2mj" who="Q6042602">
            <seg xml:id="i-5diAgqWAu3et4UVS1mDTG8">
              Utskottet har nu ansett denna bestämmelse för sträng och försökt
              modifiera densamma genom det alternativet, att ändring i afseende
              på föremålet för bolagets verksamhet må kunna ske, om. beslut
              derom fattas ”å två på hvarandra följande bolagsstämmor" och om
              det &lt;å den stämma, som sist hålles, biträdts af minst två tredjedelar
              af de röstande med ett sammanlagdt aktiebelopp af minst två tredjedelar
              af hela aktiekapitalet". Nu kan man tvista om, huruvida denna
              modifikation är tillräcklig för att betrygga de mindre aktieegarnes
              rätt. För min del tror jag, att den är otillräcklig, då det gäller
              stora bolag, der aktiekapitalet går löst på millioner kronor och
              der det finnes kapitalstarka personer eller bolag, som ega aktier
              för hundratusentals kronor. För dessa är det icke svårt att på
              bolagsstämmorna bevaka sina intressen; men värre är det för de
              små aktieegarne, som hafva ett fåtal aktier på sina händer. Erfarenheten
              har också visat, att deras röster i sådana fall icke hafva mycket
              att betyda. År det fråga om, att ett bolag skall utvidgas, och
              det visar sig, att förslaget är till förmån för det ursprungliga
              bolaget, föreställer jag mig, att det icke skall vara någon svårighet
              att drifva igenom en sådan sak på en bolagsstämma, äfven om man
              fordrade ett medgifvande från ett större antal än af två tredjedelar
              af de röstande. Men det kan hända och det har händt, att, om några
              mägtiga aktieegare inom ett bolag, som på ett eller annat sätt
              kommit i besittning af någon slags egendom på annat håll, vilja
              bringa densamma under bolagets verksamhet, de mindre aktieegarne
              stå rättslösa mot dessa mägtigare aktieegare och på detta sätt
              kunna tvingas in på företag, på hvilka de vid tecknandet af sina
              aktier icke alls tänkt sig komma in.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KXJgFmpAzcPdWkb2JsbZ5c">
            Med anledning af hvad jag nu yttrat skall jag derför taga mig
            friheten föreslå, att kammaren måtte besluta den ändring af de
            i första stycket af $ 33 förekommande orden: "och å den stämma,
            som sist hålles, biträdts af minst två tredjedelar af de röstande",
            att orden "två tredjedelar" utbytas mot "fyra femtedelar"; och
            anbåller jag, herr talman, om proposition å detta mitt yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-XZgAinCH1UdmVFUxUZbdoY" type="speaker">
            Herr Höglund:
          </note>
          <u who="Q2039857" xml:id="i-LMbcbLsSY691ngnMrRcszk" next="i-Hih9bPsVZ1f6sihzHPWyy2">
            <seg xml:id="i-7cg18vquK7bbi5FUVvZv9b">
              Jag skall be att få erinra — hvad också den förre talaren nämnde
              — att Kongl. Maj:ts förslag är vida strängare än utskottets. Man
              ansåg i utskottet, att bestämmelsen i Kongl. Maj:ts förslag, att
              det skulle fordras enhälligt beslut af 2 på hvarandra följande
              bolagsstämmor för ändring af föremålet för aktiebolags verksamhet
              m. m., skulle göra, att dylika ändringar blefve faktiskt omöjliga;
              och med anledning häraf var det klart, att man skulle försöka
              mildra denna bestämmelse. Nu kan man ju hafva olika meningar om,
              hvilket
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3xdkrFCazo17SqfYwTE344">
            Andra Kammarens Prot. 1895. N:o 32, 4
          </note>
          <note xml:id="i-zvWtWBXQfwCytwisfGrzK">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-58oqCoK7gC2mzMH6nWTdx4">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-C7uZLV14K5FJCWF1cCeZDs">
            förslag till lag
          </note>
          <note xml:id="i-WGMWNKDufM4pFQ1eby4sn">
            om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-VHd5KLZdgrYgMkuhkWX8oD">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MR4JCaEXNYWVjvFvASfeJP">
            N:o 32,
          </note>
          <note xml:id="i-VnT3VTs4aV4pYMisxcKNr1" type="date">
            50 Onsdagen den 24 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8AthhLcSarT83FNGzfZQAK">
            Angående röstmaximum är rigtigast att bestämma: två tredjedelar,
            tre fjerdedelar
          </note>
          <note xml:id="i-LgTtHEGAjRjvm4K8mUz13A">
            förslag till lag om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-UqSoRjgGmTTuruoFkyTdW6">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Hih9bPsVZ1f6sihzHPWyy2" prev="i-LMbcbLsSY691ngnMrRcszk" who="Q2039857" next="i-55Wrv68cSsPgASBPJ5S2ch">
            <seg xml:id="i-SqmNDgGHaRKuMmn6TwVTbw">
              eller fyra femtedelar af de röstande. Det är ej så lätt att afgöra.
              Men i betraktande af, huru svårt det dock torde vara att å en
              bolagsstämma få i hop två tredjedelar af de röstande med ett sammanlagdt
              aktiebelopp af minst två tredjedelar af hela aktiekapitalet, ansåg
              utskottet, att denna qvalifikation skulle vara tillräcklig för
              att skydda de mindre aktieegarnes rätt. Jag skall be att få nämna,
              att det var mycket svårt att få Första Kammarens ledamöter i utskottet
              att gå med på denna begränsning, och jag tviflar derför på att
              man skall kunna komma något längre på den vägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-55Wrv68cSsPgASBPJ5S2ch" prev="i-Hih9bPsVZ1f6sihzHPWyy2" who="Q2039857">
            <seg xml:id="i-Reb5hYKXV6aEuegcRyKYjF">
              Jag skall, herr talman, be att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-To8LfJLkBL5VPmt9C1HEpE" type="speaker">
            Herr Persson i Mörarp:
          </note>
          <u who="Q6042602" xml:id="i-Mb8n2JgFyyYHRcGAdHc4um">
            <seg xml:id="i-GgsxxwGdVp1xHznqaM4FUZ">
              Det kan nog vara så, att det kan tyckas, att Första Kammaren
              i detta afseende gått så långt, som man kan få den att gå nu,
              dock tror jag att begränsningen bör gå åtminstone något längre.
              Det är just med tanke derpå som jag tagit mig friheten att formulera
              mitt yrkande till fyra femtedelar. Jag föreställer mig nemligen,
              att, om Andra Kammaren fattar ett sådant beslut, kamrarnes skiljaktiga
              meningar blifva föremål för en sammanjemkning, der man möjligen
              kan åstadkomma, att man kan få begränsningen satt till tre fjerdedelar;
              och i det fallet tror jag att man gått så långt i medgifvanden,
              som man rimligtvis från Riksdagens sida bör gå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RxJm6AQRsioRCapkjRnBg6" type="speaker">
            Herr Wittsell:
          </note>
          <u who="Q6245517" xml:id="i-5b9pjMw375Z8oh4zmMhKLg" next="i-CdEBaKBBbz6Rp47RwPqNCM">
            <seg xml:id="i-76Sm63iYbLEnoqZ78WjfjJ">
              Jag kan icke gilla det af den senaste talaren gjorda yrkandet,
              att siffran skall bestämmas till fyra femtedelar. Om man tänker
              sig, att ett bolag kommit till stånd och drifver sin verksamhet
              med fördel, och att då uppstår en fråga att för utvidgande af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CdEBaKBBbz6Rp47RwPqNCM" prev="i-5b9pjMw375Z8oh4zmMhKLg" who="Q6245517" next="i-KBYmDWNfcaSVjXQynqmmkZ">
            <seg xml:id="i-CCoasUaK4FsPnYPnNWtNNd">
              dess verksamhet teckna aktier t. ex. i en jernväg, för att kunna
              få ett
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KBYmDWNfcaSVjXQynqmmkZ" prev="i-CdEBaKBBbz6Rp47RwPqNCM" who="Q6245517">
            <seg xml:id="i-HLZmGXW7BZZww3hEbDMuQT">
              utvidgadt verksamhetsfält, och om då fyra femtedelar af aktiekapitalet
              skulle behöfva deltaga i beslutet, för att en sådan utvidgning
              af bolaget skulle kunna ega rum, så tror jag att detta skulle
              verka til skada och icke till nytta. Eller om ett förslag framkomme
              att utvidga en jernväg, så är naturligtvis första frågan den,
              hvilka som kunna antagas hafva största nytta af en sådan jernvägsutvidgning.
              Detta är naturligtvis de båda ändpunkterna, och då bör man väl
              tänka på att tillfråga dessa ändpunkter, om de icke äro hågade
              att teckna något för en ny jernvägsanläggning. Då kan jag icke
              finna, att det är ringaste ovigtigt, om den redan byggda jernvägen
              på bolagsstämma finnes beredvillig till aktieteckning för att
              få en ytterligare inkomst genom tillskyndelse af den nya jernvägen,
              på hvilken varor kunna forslas vidare. Om då fyra femtedelar af
              aktiekapitalet skulle erfordras för att få till stånd en sådan
              teckning, så skulle det kanske vara en hämsko för all industri,
              hvarför jag för min del yrkar bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WWJztjtBD8oKgbFv8isj7z" type="speaker">
            Herr Ivar Månsson:
          </note>
          <u who="Q6000239" xml:id="i-A62to3SUFsatvyQz5Jsutz" next="i-EparvgBMukxncUJ8ZAgcyd">
            <seg xml:id="i-Lc5oaFmHb5rAnPJXBXoBU8">
              Herr talman! Jag skall deremot anhålla att få understödja det
              af herr Persson i Mörarp framstälda förslag. Man bör nemligen
              ihågkomma, att vid det första inträdet i ett bolag står det mig
              fritt, huruvida jag vill gå in i detsamma eller icke
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XLHzF554dvT6E6J5uTJL1K" type="date">
            Onsdagen den 24 April, f. m. 51
          </note>
          <u xml:id="i-EparvgBMukxncUJ8ZAgcyd" prev="i-A62to3SUFsatvyQz5Jsutz" who="Q6000239" next="i-5KQCatfobvkBGMJbnm5gJp">
            <seg xml:id="i-5FtR7Wf6HiEVcqk2m2LqWt">
              äfvensom att bestämma hvilket kapital, jag vill sätta in i företaget,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UP4qFa5amBaKH66iid1WQo">
            N:o 32.
          </note>
          <note xml:id="i-VZErcNhdCRVhgpyz6Mh6Qa">
            Angående
          </note>
          <u xml:id="i-5KQCatfobvkBGMJbnm5gJp" prev="i-EparvgBMukxncUJ8ZAgcyd" who="Q6000239" next="i-Ax7PddZw9jFohFAg6zn4wH">
            <seg xml:id="i-D2b1vsVq5KpBuNX4FFUjZv">
              men sedan jag väl kommit in i detta bolag, kan jag utsättas för
              att förslag till lag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ax7PddZw9jFohFAg6zn4wH" prev="i-5KQCatfobvkBGMJbnm5gJp" who="Q6000239" next="i-LTWbWBLsutBeRmULYi6FKi">
            <seg xml:id="i-KDVaLZTWXjzZUTXCKiAqmF">
              komma in i snart sagdt hvilket annat företag som helst. Här gäller
              det således icke mest fria val, utan det blir fråga om tvång.
              Den ene tvingar den andre att ingå i ett företag, som han måhända
              icke vill ta del uti, och derför bör man enligt min tanke ställa
              så till, att det fordras en hög majoritet för fattande af beslut
              om utvidgning af bolagets verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LTWbWBLsutBeRmULYi6FKi" prev="i-Ax7PddZw9jFohFAg6zn4wH" who="Q6000239" next="i-Lz1actLQ1G7BX9NUXnYoT5">
            <seg xml:id="i-hKTawj5zTe69wLaSvbZwx">
              Herrarne skola ihågkomma, att det kan vara af många olikartade
              förhållanden, som detta tvång kan föranledas. Då man vet, huru
              t. ex. stora samhällen kunna vara allrådande i detta fall och
              besluta gent emot andra aktieegare, så synes det mig, som om försigtigheten
              bjuder, att man närmar sig hvad Kongl. Maj:t i detta fall ansett
              lämpligt, och Kongl. Maj:t har, såsom herrarne finna, insett,
              att i detta afseende bör man vara så försigtig som möjligt. Jag
              medgifver, att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lz1actLQ1G7BX9NUXnYoT5" prev="i-LTWbWBLsutBeRmULYi6FKi" who="Q6000239" next="i-Gf3duGJot3HEyW6vxk7Ejh">
            <seg xml:id="i-WYs2yW7s2y4GquBLFUt49y">
              det är att gå något för långt, då man vill, att alla delegarne
              skola gifva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gf3duGJot3HEyW6vxk7Ejh" prev="i-Lz1actLQ1G7BX9NUXnYoT5" who="Q6000239">
            <seg xml:id="i-25cUCS1xn3cyS3PhFcP6af">
              sitt medgifvande, men jag anser dock, att man bör närma sig derhän
              så mycket som möjligt. Jag anser således, att herr Perssons i
              Mörarp förslag har alla skäl för sig och derför anhåller jag att
              få yrka bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WBvPrxwtT6Hejs1SVbqZta" type="speaker">
            Herr Truedsson:
          </note>
          <u who="Q6215894" xml:id="i-GHcAhbton6y99v7c35StQR">
            <seg xml:id="i-Hnrjr8NhSVjWY27pNZhVnc">
              Jag skall endast inskränka mig till att yrka bifall till herr
              Perssons i Mörarp förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DXeAEVRYwEBMWRupVGQw6b">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Enligt de gjorda yrkandena
            gaf herr talmannen propositioner dels på godkännande af paragrafen
            oförändrad och dels på densammas godkännande med den af herr Persson
            i Mörarp föreslagna ändring. Herr talmannen förklarade sig anse
            svaren hafva utfallit med öfvervägande ja för den förra meningen,
            men som votering begärdes, blef nu uppsatt, justerad och anslagen
            en så lydande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-22umP8zKBTu3zao4TSLC39">
            Den, som godkänner i oförändradt skick första särskilda utskottets
            förslag till lydelse af 8 33 i förslaget till lag om aktiebolag,
            röstar
          </note>
          <note xml:id="i-5bu8XqQVusnzaQ1mhUtJ9c">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-6u68JhoYYdydtDejtUXLMC">
            Vinner Nej, har kammaren godkänt nämnda 8 med den af herr Anders
            Persson deri föreslagna ändring.
          </note>
          <note xml:id="i-2T7mNkV4323TqncNPQDSEv">
            Omröstningen visade 67 ja, men 106 nej; hvadan kammaren beslutat
            i enlighet med nej-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-PV51LjbbiZNKXZdQ2VT5g1">
            Då tiden nu var långt framskriden uppsköts den vidare behandlingen
            af föreliggande lagförslag till kl. 7 e. m., då detta sammanträde,
            enligt utfärdadt anslag, komme att fortsättas.
          </note>
          <note xml:id="i-J1dKzZRn9GAmg4zU93WbyB">
            om aktiebolag.
          </note>
          <note xml:id="i-M8Zt9Cgy7qYDYDR6W8xRj2">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--ak--32/prot_1895__ak__32-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KmALBwirWRBJh86kqqgrNy">
            52 Onsdagen den 24 April, f. m. 8.9. Upplästes följande sjukbetyg:
          </note>
          <note xml:id="i-KAK4JXtAyibrE2y8AUoEuD">
            Att baron C. C:son Bonde i följd af lungkatarr är förhindrad
            att infinna sig i riksdagen under de närmaste dagarna, intygas
            af Stockholm den 25 april 1895.
          </note>
          <note xml:id="i-62gA8H2BSMNztCeVENNrKz">
            0. Medin.
          </note>
          <note xml:id="i-VJX2FTZJaEbFWi7XWDsuie">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3,48 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QHsS89N9aHbET4G2CSmXrY">
            In fidem E. Nathorst Böös.
          </note>
          <note xml:id="i-P9stibsBXAHvfhULFffYHh">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS' BOKTEYCKERI-AKTIEBOLAG, 1895.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
