<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1895--fk--18">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1895--fk--18</head>
          <docDate when="1895-03-29">1895-03-29</docDate>
          <docDate when="1895-03-30">1895-03-30</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9QicTKSGJgT4eYSjd9wtfM">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL 1895. Första Kammaren. = N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-FNKShw95GxZMqLFL24H6bv" type="date">
            Lördagen den 30 mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RT7iGPPtoqFsSf38hTNcyQ">
            "Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6pTYKEt4otbwqjteckjZW5">
            Upplästes ett inkommet läkarebetyg, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-MoHX5eR5YMK2o7gGcveGZU">
            Ledamoten af Riksdagens Första Kammare C. Treffenberg, som tider
            af katarr i de öfre luftvägarne, bör af denna anledning en kortare
            tid afhålla sig från riksdagsarbetet, intygar,
          </note>
          <note xml:id="i-M1AjvubT4F7q5kmgf44sw5">
            Stockholm den 29 mars 1895.
          </note>
          <note xml:id="i-2qafnXH7SnpB7nYn1AgzBT">
            Thorbj. Hwass,
          </note>
          <note xml:id="i-RapeFoZjvPaYEM8VMNt4pE">
            Legitimerad läkare.
          </note>
          <note xml:id="i-7MrapVCL94RGbnC7fkouDq">
            Justerades protokollet för den 23 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-VMKkkATsYnGRWEeqhCM1ur">
            Herr statsrådet Gilljam aflemnade Kongl. Maj:ts nedannämnda nådiga
            propositioner 'till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-MvKT7YEafkDqNSsApsw87A">
            1:0) angående jordafsöndring från indragna militiebostället Gettnabo
            n:o 1 i Kalmar län;
          </note>
          <note xml:id="i-Dm5v6gtXtUncC2NPa3d1Gq">
            2:0) angående försäljning af kronan tillhöriga halfva gården
            n:o 71 med halfva tomten n:o 127 a inom qvarteret Storoch Vretroten
            m. m. i Arboga;
          </note>
          <note xml:id="i-SLt4qLaVant9PeFjiFzMPn">
            3:0) angående utvidgning af Vexiö hospitals område; och
          </note>
          <note xml:id="i-2Udv4Xiq6PVLbjUaYhe1Vh">
            4:0) om anordnande af bageri och bryggeri vid Vexiö hospital.
          </note>
          <note xml:id="i-8xzi9z7oC4ax9HmDbixtfB">
            Första Kammarens Prot. 1895. N:o 18. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YXrxZ2bk45P29VzDtQVxBz">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-1sHed7b98w54554qHiXUF">
            2 Lördagen den 30 Mars, f. m. Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-8e3U3iXPWv38TRTHzDQk6b">
            konstitutionsutskottets memorial och utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-5f7qJw25GgwsCk7ffWrAmZ">
            n:o 10, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut vid behandling
            af utskottets utlåtande n:o 4 rörande väckta motioner om ändring
            af $ 52 regeringsformen och 8 33 riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-42mRSPDmUrdEYNxEKV45WV">
            n:o 11, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 88 60,
            65 och 75 riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-7yxCRn8Eco5QVbomJx3rhD">
            n:o 12, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af &amp; 10,
            $ 20, $ 32 mom. 1 och $ 33 riksdagsordningen ;
          </note>
          <note xml:id="i-7CVDvzwJzRLSrr5FiA6K5n">
            n:o 13, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 8 34
            riksdagsordningen; och
          </note>
          <note xml:id="i-LD7pKzj6FfFeUkzYHkpkC3">
            n:o 14, i anledning af väckt motion om ändring af $ 37 mom. 1
            och $ 45 riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-FepZCWBJhn5hj5F3Au4f2H">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-FD5BFwM8NNxFiHPH8gNrXE">
            n:o 45, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående lindring
            i vilkoren för ett åt Hjelmarens och Qvismarens sjösänkningsbolag
            af staten beviljadt lån å 2,000,000 kronor; och
          </note>
          <note xml:id="i-8WBJ6k5SZEFAkNQ8DhTQag">
            n:o 46, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående anslag
            för anläggning af en bibana från norra stambanan vid Vännäs till
            Umeå och vidare till Storsandskär; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-So1WjsNoqPbbDUtHjdM8uQ">
            sammansatta bankooch lagutskottets utlåtande n:o 2, med anledning
            af väckt motion om skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan om
            utredning, huruvida ej det verkliga värdet å rikets silfver- «skiljemynt
            borde bringas i rigtigare öfverensstämmelse med dess namnvärde.
          </note>
          <note xml:id="i-PJHwt3yzfpfNizA1PZhTFD">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flera ledamöters begäran,
            konstitutionsutskottets under gårdagen bordlagda .utlåtanden n:is
            6—9 och lagutskottets samma dag bordlagda utlåtande n:o 26.
          </note>
          <note xml:id="i-AmigNX5JSLCTnYG9j4kJU3">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            den 27 och 29 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 9, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens åttonde hufvudtitel,
            innefattande anslagen till ecklesiastikdepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-ANjnXLneyxLDA1NitxaxRA">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-M5vsk6U3FtPsjyMQf5cHwb">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PWNMxUciZhYeB5H3oFEf9f">
            Lördagen den 380 Mars, f. m. 3 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-KiRDDZwcyVMRoqaZyM3d7w">
            Punkten 2. Lönereglering för konsistorie- Herr Billing: Här föreligga
            vid utskottets förslag en reservamo tartern ”
          </note>
          <note xml:id="i-8MEzTCxPyfwRSmbU62Gssc">
            tion af de flestå förstakammarledamöterna i statsutskottet och
            en reservation af herr Tamm. Skilnaden emellan de elfvas reservation
            och Kongl. Maj:ts förslag är endast, så vidt jag förstår, af formel
            betydelse. Reservanterna uttrycka ännu tydligare hvad som varit
            meningen i Kongl. Maj:ts förslag, att konsistorienotarierna vid
            omorganisation af domkapitlen skulle vara skyldiga att underkasta
            sig äfven sådana förändringar, som kunde följa deraf, att de skulle
            få en annan tjensteställning än hittills. Skilnaden emellan herr
            Tamms reservation och den kongl. propositionen eller de elfvas
            reservation, hvilka båda sistnämnda jag låter här sammanfalla,
            är den, att herr Tamm föreslår, att Kongl. Maj:ts framställning
            skulle bifallas med den förändring, att pensionsrätten nu icke
            skulle beviljas åt konsistorienotarierna. En hvar ser lätt, att
            denna sista reservation icke har framkommit af ovillighet emot
            Kongl. Maj:ts proposition, utan i stället afsett att, om man icke
            kunde åstadkomma bifall till denna, man dock måtte taga ett väsentligt
            steg till förbättring af för handen varande missförhållanden.
          </note>
          <u xml:id="i-D3hMSH67ZDZtg21V8Tya8i" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4HjJ6nTC17oLAKQNT6XpR7">
              Jag skall derför icke i mitt yttrande vända mig emot denna reservation,
              utan allt hvad jag kommer att säga har sin giltighet i afseende
              å både Kongl. Maj:ts proposition, de elfvas reservation och herr
              Tamms reservation. :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U4kMC4yUcPzgauE4xFJEdu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WAFfPPj4sASb18xrfuLu6X">
              Först ber jag att få fästa kammarens uppmärksamhet på dess embetsverk,
              som här äro i fråga: domkapitlen och Stockholms stads, konsistorium.
              Dessa embetsverks arbete och verksamhetsområde hafva under senare
              tider i hög grad utvidgats, framför allt derigenom, att de allmänna
              läroverken och folkskolorna höra under domkapitlens vård. Och
              allt hvad dit hörer, det veta vi, har tagit mycket större former
              under de senare årtiondena, än man förr kunde ana. Följden häraf
              har blifvit, att arbetet för konsistorienotarierna äfven har blifvit
              icke blott qvantitativt utan också qvalitativt större, så att
              på en konsistorienotarie måste nu ställas mycket höga kraf. ÅA
              ena sidan är domkapitlet en domstol, som fäller utslag i allehanda
              ärenden, och en konsistorienotarie behöfver derför hafva icke
              så ringa juridiska insigter. Vidare behöfver han hafva insigt
              i det kyrkliga lifvets vexlande förhållanden. Han måste känna
              till folkskolan och dess behof och de frågor, som röra sig omkring
              henne. Han måste också vara inne i de allmänna läroverkens arbeten.
              Jag vill tillägga, att han har en stor penningförvaltning sig
              anförtrodd. Bortåt 3'/, millioner kronor i fonder förvaltas af
              domkapitlen — och då i första hand af konsistorienotarierna —
              och 4 millioner kronor i utbetalningar förmedlas genom dessa tjenstemän.
              När så stora kraf ställas på konsistorienotarierna, kan och bör
              man icke då tilldela dem en lön, som i någon mån svarar mot de
              kompetensfordringar, som stillas på dem? Det förslag Kongl. Maj:t
              framstält
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FsBkkUgHzRx2JLtYwAyGRE">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-Vhk3Boj6FiUrVUge4WAzWV">
            Lönereglering för konsistorienotarierna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Que3gbXvFFwDCg2XgdMbc1">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VqArL95Rw68EtaiLx13HkH" type="date">
            4 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-MvDMKBwHAN7P7txHek7Dz9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SZVCksmD4iitJqzz3xT7PT">
              är utan tvifvel af den beskaffenhet, att i afseende på de föreslagna
              lönebeloppen icke någon väsentlig anmärkning kan eller bör göras,
              såsom vore de för höga, hvarför icke heller utskottet emot Kongl.
              Maj:ts förslag i detta afseende gjort någon erinran.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N6DYdbYy2sMDfgtj8sKD47">
            Nu har under en lång tid behofvet af en reglering af de ekonomiska
            förhållanden, under hvilka domkapitlen arbeta, gjort sig mer och
            mer känbart. "Till Kongl. Maj:t hafva inkommit petitioner från
            tjenstemän i dessa embetsverk, kyrkomötet har ingått med liknande
            framställningar och nu föreligger här från Kongl. Maj:t, efter
            en mycket noggrann och allsidig utredning af statskontoret, ett
            förslag till definitiv lönereglering.
          </note>
          <u xml:id="i-XvsNLXbVTBeLFZGuUFXGcD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HacuSmsYLe41m5FMN9myX8">
              För nästan alla embetsverk och deras tjenstemän har lönereglering
              på senare tider blifvit verkstäld, och man har frångått den principen
              för tjenstemäns aflöning — sportelprincipen —, som förr gjorde
              sig gällande, men som ingalunda lände till embetenas önskvärda
              förvaltning eller till tjenstemännens, bästa. Endast i fråga om
              domkapitlen qvarstår hvad som på andra områden i embetsmannaverlden
              blifvit utdömdt, hvad som man under inga vilkor skulle vilja vara
              med om på något annat område.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8YeH98SFwQykgNAmk4tuSS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Dsr1aEqsno7CS9a7onMXtg">
              Men fertalet inom statsutskottet, d. v. s. Andra Kammarens ledamöter,
              har yrkat afslag å Kongl. Maj:ts hemställan. Jag ber att få fästa
              kammarens uppmärksamhet derpå, att för detta afslag har utskottet
              icke anfört mera än ett enda skäl, nemligen det, att man icke
              borde verkställa en lönereglering härvidlag utan i samband med
              en omorganisation af domkapitlen. Jag anhåller att ett ögonblick
              få granska detta afslagsskäl, det enda, som anförts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6hhvwTdRfmBRA77J7zdiFE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-A1Q6n76ybLQGRX7rtUhRuZ">
              Till en början ber jag få fästa uppmärksamheten derpå, att skäl
              att afslå en lönereglering, derför att embetsverket bör omorganiseras
              och omregleras, kan vara för handen, såvidt det är fråga om att
              reglera lönerna för detta embetsverks ledamöter, men här är icke
              fråga derom. Här är icke fråga om att bestämma ett enda öres lön
              eller arfvode åt ledamöterna i domkapitlet, utan endast att bestämma
              aflöning för sekreteraren uti detta embetsverk. Huru man än må
              omorganisera domkapitlen, alldeles visst är, att aldrig kunna
              de omorganiseras så, att icke vid dem måste finnas en sekreterare
              eller notarie och en amanuens. Många förslag om omorganisation
              af domkapitlen hafva framkommit, men intet enda af alla dessa
              förslag har gått ut på att inskränka konsistorienotariernas göromål
              eller kompetens, utan i stället hafva de gått ut på att öka dessa.
              Och det finnes icke den ringaste anledning antaga, att vid en
              omorganisation konsistorienotariernas arbete skulle komma att
              kräfva en mindre aflöning än den nu föreslagna, utan snarare att
              man i stället möjligtvis kunde komma att framställa högre aflöningskraf.
              Till det vid Kongl. Maj:ts proposition år 1893 rörande lag om
              stiftsstyrelser fogade statsrådsprotokoll anförde också departementschefen
              resonnementsvis, hvilka lönebelopp man kunde och berde tänka sig
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WB93H5MpU8TghLjML4Ckaj" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 5 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-8j4QyFrkNjngr5XHvDgvYL">
            för stiftets sekreterare. De lönebelopp, som i berörda proposition
            Lönereglering förespeglades, voro väsentligen högre än de, som
            nu föreslås. för konsistorie-
          </note>
          <u xml:id="i-HMTogZpDFKNZiJgjqNGuEL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KkfvySUDYsenF1xBaBeChZ">
              Af hvad jag nu sagt tror jag framgår, med ovedersäglig viss-
              ”"förferna het — och ingen har kunnat på minsta sätt vederlägga
              denna fram- (Forts.) ställning — att det skäl, som här är anfördt,
              att en omorganisation af domkapitlen skulle möjligtvis förringa
              anspråken i afseende på löneförhållandena för konsistorienotarierna,
              saknar all grund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4PFUZxR1TuWYbjUECE4dJR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-26UperMKMDM3iJr5m3Vm58">
              Möjligen kunde man tillmäta utskottets förslag en, så att säga,
              politisk betydelse, om nemligen meningen skulle vara att, genom
              att vägra en lönereglering, framtvinga en omorganisation af domkapitlen,
              som man annars icke kunde hoppas på att erhålla. Jag ber dock,
              gent emot detta, få påpeka först och främst, att det väl kan sättas
              i fråga, huruvida det är rigtigt att använda ett sådant politiskt
              tvångsmedel till nackdel för en del tjenstemän, som i afgörandet
              af de politiska frågorna icke hafva någon röst eller stämma. Kan
              det vara rättvist att behålla alla tjenstemän i domkapitlen under
              förhatliga löneförhållanden, derför att möjligen en tvist kan
              vara emellan olika magter om huru domkapitlen böra organiseras?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JFJApHbNMK54RegQiQgcm2">
            Vidare ber jag få tillägga, att, så vidt jag vet, det icke har
            varit någon starkare motsats mellan de olika bestämmande magterna
            angående domkapitlens omorganisation. Det enda förslag, som framkommit
            från Riksdagens sida, särskildt från Andra Kammaren, allt intill
            1893, var det att konsistorienotarierna skulle vara jurister.
            Till detta Andra Kammarens förslag tog kyrkolagskomitén hänsigt
            och föreslog, att stiftssekreteraren skulle vara jurist. Kongl.
            Maj:t upptog detta, det enda som Andra Kammaren dittills hade
            begärt, och framlade förslag härom, hvilket förslag godkändes
            af Första Kammaren och kyrkomötet, men afslogs af Andra Kammaren
            — fastän förslaget innehöll den enda bestämmelse, som kammaren
            hade begärt.
          </note>
          <u xml:id="i-DSWCtDQEjxxN9NKTR63quq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UQwbhCEDa2bg49JAFPzkoJ">
              Då uppkastades en annan tanke — jag vill knappt kalla det för
              en tanke, ty det var verkligen icke något genomtänkt — utan en
              liten fantasi. I en motion om att på ett eller annat sätt lekmannaelementet
              skulle representeras i domkapitlen i en annan form än hittills.
              Jag ber att i parentes få säga, att i tio domkapitel representeras
              lekmannaelementet af fyra, fem å sex personer och det presterliga
              af två. Man kan väl då icke klaga öfver, att det icke finnes lekmän
              i domkapitlen. Men det enda sätt, hvilket både i diskussioner
              och i motioner i Andra Kammaren anutydts för att få dessa lekmän
              in i domkapitlen, var så beskaffadt, att en hvar, som granskar
              det, skall, utan att han behöfver hafva någon principiel anmärkning
              emot detsamma, finna, att det i utförandet är alldeles opraktiskt
              och ogenomförbart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D4SsCYVcnsTUmFbCR7D8PU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Sk3YipzwNBNaAHVA7p4v24">
              Jag tror mig nu hafva visat, att de skäl, som utskottet anfört
              emot Kongl. Maj:ts framställning, sakna all både ekonomisk och
              politisk grund. Jag skall nu be att få anföra några af de positiva
              skäl, som tala för Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AiuXvjP5pW6YZtrRAzsAyU">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-G9K8pvTTwHR31bftGPNDK">
            Lönereglering
          </note>
          <note xml:id="i-TL4QwA4JJhNaUf4nuMWKBP" type="date">
            6 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-BXqVvfQydmQx5wAoCaWAVW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-m8dfPZksTgQNUZngFdaSR">
              Jag ber då att på fästa kammarens synnerliga uppmärksamhet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HpSbpETBfYDXMgvM2XBHxF">
            för konsistoriederpå, att statsutskottet, d. v. s. Andra Kammarens
            ledamöter i
          </note>
          <note xml:id="i-5nxB7DZMW2wuqUSywHHcv5">
            notarierna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WX9vrhUr9Gdo4CTJrx155p">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Qo5CnqnqGSeeMaFJcAEpmG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JGG84sJULCsmPvvCmriDMu">
              statsutskottet, i sitt utlåtande uttryckligen och utan inskränkning
              säga, att de nuvarande aflöningsförhållandena för domkapitlens
              tjenstemän äro olämpliga och otidsenliga. Jag ber att få fråga:
              huru olämpliga och otidsenliga måste de vara, när dessa statsutskottets
              ledamöter, som vilja afslå Kongl. Maj:ts förslag, dock säga, att
              dessa löner äro olämpliga och otidsenliga? Om det hade kunnat
              finnas en enda undanflykt från att medgifva detta, tro icke herrarne,
              att man begagnat denna undanflykt? Men nu kan man icke komma ifrån,
              utan måste säga, att dessa löner äro olämpliga och otidsenliga.
              Jag upprepar: huru olämpliga och otidsenliga tro herrarne då att
              de måste vara?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AdqKaewyd5bjrbYZWMGDMN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XiBYtXQievmeqv1bHfPCDM">
              Vidare ber jag få fästa uppmärksamheten på hvad Kongl. Maj:t
              sagt. Kongl. Maj:t har sagt, att denna reglering är nödvändig.
              Kongl. Maj:t har sagt, att de nuvarande löneförhållandena vid
              domkapitlen äro utdömda på andra områden, och Kongl. Maj:t har
              sagt, att de äro staten ovärdiga och kunna på intet sätt försvaras.
              'Tro herrarne icke då, att det är ådagalagdt, att de äro orimliga?
              För att nu herrarne dock icke skola lita på Andra Kammarens ledamöter
              och icke obetingadt lita på Kongl. Maj:t, utan herrarne sjelfva
              skola få pröfva saken, skall jag be att få relatera något litet
              ur Kongl. Maj:ts proposition eller ur verkligheten. '
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NSUtobUNPVUCbLkEj4kkRh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2y9LzVqwvRcrVBw3NB5ZSy">
              Till domkapitlens tjenstemän utgå i statsanslag sammanlagdt 25,000
              kronor. ' Det finnes nu 13 domkapitel med 26 tjenstemän, och då
              finner man, att dessa 25,000 kronor icke kunna räcka till. Hvarifrån
              komma då de öfriga nödvändiga lönemedlen? Jag skall nämna endast
              de mest betydande. De äro provisioner och lösen för expeditioner.
              Låtom oss nu först tänka på lösen af expeditioner. Jag ber herrarne
              höra på, ty herrarne tro det icke, om herrarne icke höra det rigtigt,
              så genom-orimligt är det. Om en prest utnämnes till kyrkoherde
              i ett regalt pastorat, betalar han i fullmagtslösen 2 procent,
              men om en kyrkoherde utnämnes af domkapitlet, betalar han 6 procent
              af lönen i fullmagtslösen. Detsamma gäller om komministrarne.
              Äfven elementarlärarne, som få sin fullmagt af domkapitlen, betala,
              för att aflöna statens tjenstemän, 6 procent af sin årslön — alla
              innan de ens få årslön, under det deras gelikar och deras i bättre
              vilkor stälda gelikar betala endast 2 procent i stämpelafgift.
              — Jag vill fråga: är detta rimligt? Bör ett sådant förhållande
              fasthållas en enda dag längre? Hafva vi icke här ett exempel på
              hvad vi fördöma hårdt på andra håll: att staten låter andra betala
              sina tjenstemän. Helt enkelt är det så, att staten låter de sämst
              aflönade prestmännen och elementarlärarne aflöna sina tjenstemän.
              Huru skall väl detta kännas af dem, som betala dessa aflöningar?
              De kunna icke undgå att känna det såsom ett prejeri, ty sådant
              är det verkligen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-rx5rR8KPRZkJSoNSwVH98">
            Vidare hafva konsistorietjenstemännen provisioner på uppbörd.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R5MFXr1x8FnK5J7QUine1M" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 7 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-G3FzaGmPKsnad8yMZ2aLM5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FLXRM5F1E42Bhcwz5LjaJ9">
              Om en del af sådana provisioner är icke så mycket att säga. Lönereglering
              Jag skall taga de orimligaste. för konsistorte- Herrarne veta,
              att det i våra kyrkor upptages kollekter för motarierna välgörande
              ändamål. Utaf dessa kollekter låter staten taga 6 pro- — (Forts)
              cent till aflöning af domkapitlens tjenstemän. Man tager alltså
              6 procent af hvad välvilliga medmenniskor sammanskjutit till välgörande
              ändamål för att dermed aflöna statens tjenstemän. Ar det moraliskt
              rätt? Jag såg här om dagen redogörelsen för en kollekt, der provisionen
              till konsistorienotarien gick till 102 kronor. När jag nu vet,
              att i denna kollekt säkerligen flertalet icke lagt mer, snarare
              mindre än 10 öre, ty man lägger icke mera i håfven i allmänhet,
              så har staten bestämt lönen åt konsistorienotarien så, att han
              i detta fall tog 1,000 välvilliga menniskors bidrag. Är det moraliskt
              rätt och kan någon försvara det? Nej, det är ingen, som kan försvara
              det! Och slutligen ännu ett exempel. För att aflöna statens tjenstemän
              upptages kollekt till dem i kyrkorna. Man går omkring med håfven
              i kyrkbänkarne för att taga upp aflöning till konsistorienotarierna,
              till statens tjenstemän. Är detta staten värdigt? Jag tror, att
              jag har anfört tillräckliga skäl för att Första Kammaren, som
              jag hoppas, enhälligt skall finna, att hvad som nu är icke bör
              längre vara. I sak har jag icke något annat yrkande än bifall
              till de elfvas reservation, men då jag anser, att i formelt hänseende
              någon vinst skulle göras, om den kläm, som reservanterna här framlagt,
              blefve sammandragen och förkortad, skall jag anhålla att få yrka:
              att Riksdagen, med godkännande af hvad Kongl. Maj:t föreslagit
              såväl i afseende å aflöningssättet för konsistorienotarierna under
              derför uppstälda vilkor som ock beträffande arfvoden åt konsistorieamanuenserna,
              extra biträden och vaktbetjening vid domkapitlen samt skrifmaterialier
              och expenser för dessa myndigheter äfvensom ersättning för semestervikariat
              och i enlighet med Kongl. Maj:ts framställning, måtte höja det
              under åttonde hufvudtitelns anslagsrubrik »domkapitlens expeditioner»
              uppförda anslag med 69,409 kronor eller till 94,409 kronor, samt
              att det nu under titel »indelning och dermed jemförlig anvisning,
              på förslag, ersältningar» under nyssnämnda anslagsrubrik upptagna
              anslag må från riksstaten uteslutas. Jag anhåller, herr talman,
              om proposition på detta mitt förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ReBnk96ptARZzAVKH29Bo8" type="speaker">
            Herr Rodhe:
          </note>
          <u who="Q6075847" xml:id="i-WwDyKwgm2CrzgisBjPGtXv" next="i-YLSpxgG2me4k7z2JEXsUXq">
            <seg xml:id="i-unt6chuXq2cqucaiRtU6d">
              Den, som rimed uppmärksamhet och något intresse för saken tagit
              del af det föreliggande betänkandet, kan säkerligen icke undgå
              att både förvånas öfver och beklaga det slut, hvartill utskottet
              kommit. Att en förändring med afseende på domkapitelsexpeditionernas
              underhåll och deras tjenstemäns aflöning är i hög grad önskvärd
              och behöflig, för att icke säga nödvändig, har dock i den synnerligen
              klara och fullständiga motiveringen till Kongl. Maj:ts ' proposition
              blifvit med, såsom mig synes, så öfvertygande och bindande skäl
              bevisadt, att man haft anledning vänta, att utskottet
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T57Ji575krTLPsua1PZxVD">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-5hhGToDuwuNeAu54D4t6Xs" type="date">
            8 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-34MnczMRwgxjnPYWbqV2qH" prev="i-WwDyKwgm2CrzgisBjPGtXv" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-Q1Lp1vz5zXmCCEJfgmitLg">
              Lönereglering enhälligt tillstyrkt propositionen. Utskottet har
              också icke kunnat
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8CsCdG2JDLSJK33sxP2nsw">
            för konsistorie-
          </note>
          <note xml:id="i-738hpVqk7z1gZeozx5sue4">
            notarierna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-412XoNBYdVXQp8oNT7QZDb">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-4oRnPKgWX2tdp9p6y5QY86" prev="i-WwDyKwgm2CrzgisBjPGtXv" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-VbbWQaUAftz5npfhA66hvE">
              jäfva dessa skäl, utan medgifvit, att aflöningen för domkapitlens
              tjenstemän är olämplig och otidsenlig. Ja, man kan väl säga, att
              genom det sätt, hvarpå denna aflöning är ordnad, kränkes både
              rätt och billighet såväl som statens värdighet. Det kan icke vara
              rätt att, såsom den föregående talaren derom erinrade, bidrag
              till denna aflöning hemtas ur insamlingar för välgörande ändamål
              eller derigenom att en skatt lägges på vissa och dertill de sämst
              aflönade ecklesiastika embetsmännen. Det kan icke vara billigt,
              att presterskapet nödgas genom enskilda sammanskott bidraga till
              aflöningen af en statens tjensteman. Det kan icke vara förenligt
              med statens värdighet, att den sålunda åt den enskilda barmhertigheten
              prisgifver en sin embetsman och att den icke lemnar tillräckligt
              underhåll åt en institution, af hvilken den dock fordrar ett fortfarande
              arbete. Och det är icke ett ringa arbete som fordras af tjenstemännen
              vid dessa institutioner. Konsistorienotarien vid det domkapitel,
              hvilket jag tillhör, har i regel 8 å 10 timmars dagligt arbete,
              och dertill ett mycket ansvarsfullt arbete, då han t. ex. har
              att förvalta fonder, uppgående till mer än 260,000 kr., och förmedla
              utbetalningar. uppgående till nära '/, million. Att hafva ett
              så drygt och tillika ett så ansvarsfullt arbete och icke kunna
              påräkna en säker, icke vexlande årsinkomst, måste ju kännas påkostande.
              Det sist församlade allmänna prestmötet i Göteborg beslöt, att,
              för höjande af lönen åt konsistorienotarien derstädes, en uttaxering
              skulle ske på presterskapet till olika belopp, beroende på de
              innehafvande lägenheternas olika storlek. Jag vill minnas, att
              kyrkoherdar i 1:sta klassens pastorat betala 10 kr., i 2:dra klassens
              7 och i 3:dje klassens 5 kronor. Huruvida ett sådant beslut kommer
              att fattas vid nästa prestmöte, låter sig icke med någon grad
              af visshet förutsäsägas. Skulle ett sådant beslut icke fattas,
              kommer konsistorienotarien att gå miste om en högst betydlig del
              af sina löneinkomster. Härtill kommer, att om enskilda prester
              vägra att lemna det af prestmötet beslutade bidraget, kan detta
              icke på laglig väg indrifvas, utan notarien måste tåligt finna
              sig uti att se sig beröfvad en del af den påräknade inkomsten.
              :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8nQoZnvBmiMqTFr79F79cj" prev="i-WwDyKwgm2CrzgisBjPGtXv" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-8zTeJx8xjfYMmMCEp6FcFp">
              Man kan väl fråga: på hvilket annat område behandlar staten sina
              tjenstemän på detta sätt? Måste man icke medgifva, att det är
              en enkel akt af rättvisa, som begäres af Kongl. Maj:t, då anslag
              äskas för dessa tjenstemäns aflöning. Och detsamma kan sägas med
              afseende på domkapitelsexpeditionernas underhåll. Man har svårt
              att inse det förnuftiga i detta, att icke ett tillräckligt årligt
              anslag beviljas åt dessa institutioner. Äfven om staten ersätter
              de brister, som årligen uppkomma — hvilket dock hittills icke
              varit fallet med afseende på Göteborgs domkapitel, enär Kongl.
              Maj:t här låtit en för biskopshusets vård och underhåll afsedd
              kassa under en lång följd af år betäcka den årliga bristen —,
              men äfven om staten ersätter dessa brister, är det ju som sagdt,
              alldeles orimligt att bevilja årli-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4DonETz674BdjfLqaEHn8j" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m, 9 Nio 18.
          </note>
          <u xml:id="i-V1c1wtioJDYzT4NJ1mxSRy" prev="i-WwDyKwgm2CrzgisBjPGtXv" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-48jggsYRvxRheSSv7NbVD2">
              gen ett underhåll, hvars otillräcklighet på förhand inses, för
              att se- Lönereglering dan efteråt betala uppkommande brist. för
              konsistorie-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YLSpxgG2me4k7z2JEXsUXq" prev="i-WwDyKwgm2CrzgisBjPGtXv" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-A7c6M66tAvqexxAsQKEzG1">
              Utskottet har emellertid afstyrkt Kongl. Maj:ts proposition,
              det -”?forterna har icke utaf de af detsamma godkända premisserna
              dragit den slut- (Forts.) sats, man kunde hafva väntat, och detta
              beroende derpå, att det in- | skjutit en mellansats, som skulle
              förtaga verkan af dessa premisser, nemligen den satsen, att en
              omorganisation af domkapitlen är väntad. Ja, om nu denna omorganisation
              kunde vara att vänta inom den närmaste framtiden, skulle man kunna
              tåla sig med de närvarande förhållandena så länge. Men jag undrar,
              om de medlemmar af utskottet, som afstyrkt Kongl. Maj:ts proposition,
              verkligen sjelfva trott på möjligheten af en snar lösning af denna
              organisationsfråga. Man har sålunda velat för en lång tid fastslå
              nämnda oefterrättlighetstillstånd och man vill låta allt framgent
              enskilde tjenstemän lida för bristerna i en institutions organisation.
              Månne icke ett sådant förfarande är egnadt att försvaga tron på
              rättfärdighetens magt inom det offentliga lifvet? Och för öfrigt,
              såsom den siste talaren nämnde, omorganisationen af domkapitlen
              hindras ju icke i ringaste mån genom ett antagande af Kongl. Maj:ts
              törslag. Den ena frågan kan lösas fullkomligt oberoende af den
              andra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WFCtCyMRChyBCrDxg3z6iB">
            På grund af "dessa skäl beder äfven jag, herr talman, att få
            yrka bifall till Kongl. Maj:ts proposition i den form den föregående
            talaren föreslagit.
          </note>
          <note xml:id="i-Q77qbx7PWDicifnt7nWYss" type="speaker">
            Herr Säve:
          </note>
          <u who="Q6201341" xml:id="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN" next="i-5S7KqCNFfP5ASa45sTYQyT">
            <seg xml:id="i-3SNueWyC1AM8f9PTuEuhfc">
              Efter den utförliga utredning, som denna fråga erhållit i statsregleringspropositionen
              och efter de noggranna upplysningar, som lemnats af de sista ärade
              talarne i deras anföranden, tager jag för gifvet, att frågans
              utgång inom denna kammare är afgjord. Jag skulle derför icke hafva
              besvärat med att begära ordet, så framt jag icke velat hafva till
              protokollet antecknadt, att jag i denna fråga anslutit mig till
              den kongl. propositionen med den formulering, den fått genom herr
              Billings sista yrkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CnSMWvFoDwhPW2K62Sjvus" who="Q6201341" prev="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN">
            <seg xml:id="i-DSww79y3cyZqSSSqQabiN2">
              I likhet med de föregående talarne, anhåller äfven jag att få
              uttala en reservation mot statsutskottets motivering i afseende
              å denna fråga. Det förefaller mig högst betänkligt, i fall Riksdagen
              skulle vilja godkänna denna motivering, ty derigenom råkade Riksdagen
              rigtigt in på den betänkliga väg, som skulle nödga den att uppskjuta
              alla löneregleringsfrågor, ja, alla partiella reformförslag, så
              vidt de rörde ett embetsverk eller en statsinstitution, beträffande
              hvilkas reformering en kongl. proposition vore att. förvänta.
              Riksdagen har, noga räknadt, redan börjat beträda denna väg, hvilket
              skett med afseende å regleringen af elementarlärarnes löner. Detta
              är, såsom Iya och en inom denna kammare väl inser, en högst betänklig
              väg; ty har Riksdagen en gång erkänt billigheten och nödvändigheten
              af en reglering af lönerna för en viss tjenstemannaklass, så är
              det naturligtvis icke värdigt att uppskjuta denna regle-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J9TSQN89iF41kuYhx1TnuV">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-VNH43RN3qNh765G6KiSrSf" type="date">
            10 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CV3aDqb3FZo9SwWQBgCv2p" who="Q6201341" prev="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN">
            <seg xml:id="i-X8CyQ2KnLdQ55ggNDkWkdu">
              Lönereglering ring på grund af ett väntadt större organisationsförslag,
              hvars lösför konsistoriening ligger i en långt aflägsen framtid.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XJwHiLb5pXfAWBCxb8Y6tN">
            notarierna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SWmzkKJDjSrB9q8xntmWLi">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Xr4UgdQhBwwm6Ngquw1cUz" who="Q6201341" prev="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN">
            <seg xml:id="i-6JKSX6fykC4GJmcrg5ZSE5">
              Hvad nu specielt frågan om domkapitlens omorganisation beträffar,
              kan man väl betvifla, att det skall lyckas statsmagterna att kunna
              inom en någorlunda kort tid lösa densamma. När jag för 24 år sedan
              såsom nyblifven lektor inträdde som ledamot i det domkapitel jag
              tillhör, stälde jag den frågan till en gammal lektor, huruvida
              jag icke kunde hysa förhoppning att med domkapitlens inträffande
              omorganisation blifva befriad från detta värf. Han svarade, att
              frågan om domkapitlens omorganisation stått på dagordningen så
              länge han kunde minnas tillbaka, och att han vore öfvertygad,
              att den skulle komma att stå på dagordningen i hela hans återstående
              lifstid. Jag börjar nu blifva gammal sjelf, och om någon ung lektor
              nu gör mig samma fråga, anser jag mig kunna gifva honom samma
              svar, att frågan om domkapitlens omorganisation stått på dagordningen
              så länge jag mins tillbaka, och att den kommer att stå der så
              länge jag lefver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-34kKLxCgdVuTPM3MkSytkT" who="Q6201341" prev="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN">
            <seg xml:id="i-G9RHXGt1swqdruFG2xJuBa">
              Det är också uppenbart, att frågan om domkapitlens organisation,
              sådan den nu föreligger, icke snart kan lösas. Beträffande lösningen
              göra sig nemligen motsatta principer gällande. ena sidan sträfvar
              man att söka stärka det rent presterliga elementet inom domkapitlen
              och å andra sidan framträder en mera demokratisk rigtning, med
              yrkandet att lekmannaelementet i så måtto bör stärkas, att församlingarna
              sjelfva kunna få mera inflytande vid ledamöternas tillsättande.
              Härtill kommer de rena sparsamhetsvännernas önskan, att den nuvarande
              organisationen bör bevaras derför att den är så billig. Ja, visst
              är, att den är billig; det finnes till och med ingen institution,
              som är så billig som denna. Ordförandens, biskopens, löneinkomster
              utgå i allmänhet ej direkt från statsverket. Vice ordföranden,
              domprosten, får sina löneinkomster från det stadspastorat, der
              han är kyrkoherde. Lektorerna hafva sina aflöningar uppförda på
              staten för de allmänna läroverken och åtnjuta såsom domkapitelsledamöter
              ingen aflöning alls. Går jag sedan till tjenstemännen i expeditionen,
              konsistorienotarierna och konsistorieamanuenserna, hvilka frågan
              nu närmast rör, så visas af utredningen i statsrådsprotokollet,
              att icke heller deras inkomster utgå direkt från statsverket;
              de utgå af provisioner, fullmagtslösen, kollekter etc., alltså
              icke direkt från statsverket. Då intressena äro så olika, betviflar
              jag, att frågan om domkapitlens omorganisation kan lösas inom
              en nära framtid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BDQK8gWzgdWsC4SiG3KAPh" who="Q6201341" prev="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN">
            <seg xml:id="i-YKrAtyowG5gFEEktEsg3HG">
              Jag nämnde denna institutions billighet. Den ringa aflöning,
              statsverket har att utbetala till tjenstemännen vid domkapitlens
              expeditioner, är dock ingalunda staten värdig. Efter den belysning,
              denna fråga redan fått, skall jag icke upptaga tiden med att ytterligare
              söka bevisa detta. Hvad som nu blifvit föreslaget till aflöning
              för desse tjenstemän synes mig vara temligen väl afvägdt. Man
              kan icke säga, att den föreslagna siffran är för låg, för att
              ej
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XT49W5GgmsDoxUiNzvuuCh" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 1
          </note>
          <note xml:id="i-HToCPZW1fMpvEkcf6vd1AN">
            N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-AX4mUpqNx7CvExrqT4v2sZ" who="Q6201341" prev="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN">
            <seg xml:id="i-DD49pACu6TkrfA9bTENjHX">
              vederbörande tjenstemän skola deraf kunna hafva sin bergning,
              men Lönereglering
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NFixvtvWWJ6VJ8qQ41GqE1" who="Q6201341" prev="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN">
            <seg xml:id="i-2eVQQ3oi3o2xfmbrDCs1UM">
              ej heller att den är för hög, om man fäster afseende på vigten/fö
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QYrxT3Bz9ftVEZiqdVQcbK" who="Q6201341" prev="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN">
            <seg xml:id="i-4qSt4dQy5FWFPiEG29QNhD">
              och arten af det arbete, som dessa tjenstemän hafva att utföra.
              Men i fråga om en post i Kongl. Maj:ts förslag beder jag att få
              göra en anmärkning, nemligen i fråga om anslaget till vaktbetjeningen.
              Der fruktar jag, att Kongl. Maj:t i sjelfva verket räknat alldeles
              för lågt, och det ser också ut, som om departementschefen — hvars
              yttrande till statsrådsprotokollet finnes refereradt på 38 sid.
              i betänkandet — sjelf fruktat för att den summa han föreslagit
              till betäckande af arfvodena åt vaktmästarne vore för låg. Statskontoret
              har satt i fråga, om icke anslaget till konsistorievaktmästarne
              skulle kunna ställas något lägre, derigenom att till dessa befattningar
              toges vaktmästare vid de allmänna läroverken. Men med den kännedom
              jag har om de allmänna läroverken, tror jag, att dessa sistnämnda
              för vården och skötseln af sina hus och byggnader behöfva använda
              sina vaktmästares tid uteslutande, så att de icke kunna ställa
              något af vaktmästarnes tid till domkapitlens disposition. Det
              har vidare framhållits, att en och annan vaktmästare har fri bostadslägenhet,
              hvadan totalsiffran för denna post skulle kunna något minskas.
              Jag betviflar, att detta oftare förekommer, och när det inträffar,
              torde förhållandet dermed vara detsamma som i Karlstad, nemligen
              att det allmänna läroverket tills vidare lemnat till konsistorievaktmästarens
              disposition en liten lägenhet. Det har der så skett under några
              år, men kan icke alltjemt så fortfara, ty läroverket behöfver
              ett ökadt utrymme för sina samlingar, och en vacker dag återtages
              denna lägenhet. Detta kan ock inträffa på andra ställen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5S7KqCNFfP5ASa45sTYQyT" who="Q6201341" prev="i-SRY2NCVM7857SYZKimrXYN">
            <seg xml:id="i-4Vjp6t7xgMDJSTL2jXgW3n">
              På grund af hvad jag haft äran anföra, förordar jag bifall till
              herr Billings yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K1yrT6DEpga1DxbkjGe6Ag" type="speaker">
            Friherre Klinckowström:
          </note>
          <u who="Q5913839" xml:id="i-MpLyDefcEAxYPYhKUohXPM" next="i-UBHxQnowy6Ds7255U7Dp5A">
            <seg xml:id="i-XmcSz5gXML5hQRfxmKV9Ez">
              Herr talman! Mine herrar! Om jag vore hemfallen åt den s. k.
              talarefebern, skulle jag bestämdt nu lida deraf, när jag nödgas
              uppträda mot de trenne utmärkte talare, som just haft ordet. Men
              jag har under min långa riksdagsmannatid hållit omkring 2,000
              offentliga tal och inträdde på riksdagsmannabanan för något öfver
              50 år sedan, så att kammaren kan vara öfvertygad, att jag skall
              icke visa någon dylik svaghet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tg6uihRahvCTKPRSxL2aXv" prev="i-MpLyDefcEAxYPYhKUohXPM" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-S8LESdcZKwb85B9MGx1FDh">
              Hvad beträffar de föregående talarnes långa anföranden rörande
              nödvändigheten att reglera konsistorienotariernas löneförmåner,
              så äro dessa utmärkta parlamentariska tal enligt mitt förmenande
              att anse såsom en fäktning i luften, ty dessa tre talare hafva
              med många bevis, hemtade dels från det propositionen bifogade
              statsrådsprotokollet och dels från egen stor erfarenhet, velat
              göra det för kammaren begripligt, att en så beskaffad lönereglering,
              som nu existerar för de nämnde herrarne, är olämplig och otidsenlig.
              Ja, det är ju ingen, som nekat detta. Jag vet icke hvarför dessa
              långa tal, som skola bevisa denna olämplighet och otidsenlighet,
              blifvit
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G9iWnav7qovvutZTJ457qM">
            r konsistorienotarierna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TgXphftTpythoVbVVmMk8E">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SNbypJQ2ADchVrMrtKixtc">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-BZQ8R8eufTiTZTfiuVXB4Q" type="date">
            12 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Lzq1m5HtvwsV7Nr29J3fPB">
            Lönereglering hållna, ty till och med utskottet, som likväl kommit
            till det slutet för konsistorieatt afstyrka propositionen, har
            i sin motivering medgifvit detta och
          </note>
          <note xml:id="i-GNKqV6YVvFGrWs78Nje3hC">
            notarierna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-rGXMkpub92bpanpJ5zMoG">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-N2DnZZw3gK3CJ99WAy7z8h" prev="i-MpLyDefcEAxYPYhKUohXPM" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-5RRhy48rHPi2MYNGPZkR8C">
              så gör jag också, men ändå kommer jag att framställa begäran
              om afslag på denna punkt af 8:de hufvudtiteln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3unr5ySLdptj3Agb2qj9w2" prev="i-MpLyDefcEAxYPYhKUohXPM" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-PHvT2dQXVMqrshQ3fgFKsH">
              Emellertid finnas många skäl dertill. Jag vill nu gå igenom bara
              den del af punkten, som handlar om Kongl. Maj:ts direkta förslag
              i ämnet, för den händelse konsistorienotarierna skulle få fast
              lön på rikets stat. Redan mot de vilkor, som blifvit uppstälda
              derför och hvilka stå att läsa på sid. 40, 41 och 42 i betänkandet,
              finnas ganska många anmärkningar att göra. Jag vill endast i största
              förbigående fästa mig vid några få af dessa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7iskcKG68LkddLude4e9Md">
            Längst ned på sid. 40 finnas under a), b) och c) uppstälda vissa
            undantag från regeln. Oaktadt Kongl. Maj:t begärt och hoppas att
            få en fast lön på stat för dessa tjenstemän, har han dock undantagit
            en hop sportler, som herrarne kunna läsa om under dessa punkter.
            Äfven om detta förslag godkännes och gillas och en ytterligare
            utgift åsamkas statsverket af 69,409 kronor årligen i löneförmåner,
            komma sålunda dessa konsistorienotarier att fortfarande till en
            del få åtnjuta fördelarne af det oskick, som kallas sportler.
          </note>
          <note xml:id="i-BRBAokzYtCtZM4AGaRpkBt">
            Den andra anmärkningen, jag i förbigående ville göra mot ifrågavarande
            vilkor för beviljande af lönerna till dessa tjenstemän, rör mom.
            2 i 53:e punkten, der det står:
          </note>
          <note xml:id="i-TywowVfHngw7cMMZnCvL46">
            »att med konsistoriebefattning, förutom vid Stockholms stads
            konsistorium, icke må förenas annan tjenst å rikets eller Riksdagens
            eller kommunens stat, ej heller annan tjenstebefattning med mindre
            den finnes icke vara hinderlig för fullgörande af tjenstgöringen
            å konsistorieexpeditionen.»
          </note>
          <note xml:id="i-EMiATeF812fFyCCeC3Pdh8">
            För den af eder mine herrar, som icke satt sig in uti denna fråga
            om tjenstemäns och embetsmäns, isynnerhet de högre klassernas,
            sysselsättande med enskilda uppdrag till förfång för deras statstjenster,
            för hvilka statstjenster de äro väl aflönade, skall jag bedja
            att, när en mycket märklig motion kommer före i denna kammare
            rörande dessa frågor, här få framlägga bevis på häpnadsväckande
            missbruk af dessa förhållanden och kringgående af de otillräckliga
            bestämmelser angående förbud för sådan enskild tjenstgöring, hvilka
            etablerades, när den senaste stora löneregleringen för embetsoch
            tjenstemän faststäldes och beslöts af Riksdagen. Dessa missbruk
            äro till den grad upprörande, mine herrar, att, när en ny lönereglering,
            fastän i en obetydlig skala, det erkänner jag, skall etableras,
            borde man i de vilkor för åtnjutande af statslönen, som här uppstälts,
            inlägga sådana bestämmelser, att dylika missbruk icke, hvad dessa
            herrar åtminstone beträffar, borde kunna ega rum. Detta har icke
            i detta andra moment af punkten 3 skett. Visserligen förekommer
            uti det 4 mom. af samma punkt: »att konsistorienotarie, som af
            sjukdom hindras att förrätta sin tjenst, eger uppbära hela lönen,
            hvaremot sådan tjensteman, som undfår ledighet för svag helsas
            vårdande, enskilda angelägenheter eller särskilda uppdrag, kan
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EgfZeRsVH6GnFv1nT8JznW" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 13 — N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-CLnZghiRmuuhpfZcG9tDqh" prev="i-MpLyDefcEAxYPYhKUohXPM" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-CY2WD3UNxV8gpgf3oCuUep">
              förpligtas att under ledigheten utöfver sina tjenstgöringspenningar
              Lönereglering afstå så mycket af lönen, som för tjenstens förrättande
              erfordrasför konsistories eller eljest pröfvas skäligt». Men dessa
              ord »kan förpligtas» skulle notarierna jag vilja hafva utbytta
              mot skall förpligtas, för att undgå de miss- — (Forts.) bruk,
              hvarom jag i största förbigående nämnde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GYjnDkb9kEZ2NN6Ysinx8U" prev="i-MpLyDefcEAxYPYhKUohXPM" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-9WWFQ8KqsTBxZgrYeTEw5A">
              Hvad nu sjelfva hufvudfrågan beträffar eller det slut, hvartill
              statsutskottets majoritet kommit i denna punkt af betänkandet,
              har man — och enligt mitt förmenande med goda skäl — inom utskottet
              ansett, att denna lönefråga bör uppskjutas för att behandlas i
              samband med domkapitlens omorganisation, som nu står på dagordningen.
              Jag finner detta skäl ensamt i och för sig vara så giltigt och
              så bestämmande, att jag icke begriper, att man icke kan gilla
              och godkänna det, och beklagar, att alla ledamöter i statsutskottet
              från denna kammare hafva reserverat sig deremot.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KH6hpn18RtmC21XaLYWhYw" prev="i-MpLyDefcEAxYPYhKUohXPM" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-WLAqDzMCtGKwbuPXrdnFkv">
              Det är ju alldeles gifvet, att dessa två organisationsfrågor
              eller lönefrågor böra gemensamt behandlas. Det är ju möjligt,
              att vissa högre och lägre ecklesiastika embetsmän icke inse nödvändigheten
              deraf, men andra goda medborgare, som i dessa frågor få, så att
              säga, släppa till skinnet, kunna ju finna, att en sådan omreglering
              bör gå längre än hvad vissa höga ecklesiastika embetsmän hafva
              tänkt sig. Ty det kan ju inom ecklesiastikstaten finnas tillgångar,
              som göra det onödigt för oss, stackars skattdragare, att släppa
              till skinnet, men ändå lemna dessa herrar konsistorienotarier
              deras fasta lön. Jag vill i det afseendet nämna en tillgång, som
              skulle vara fullt tillv: äcklig och ändå lemna öfverskott åt dess
              värde innehafvare, och det är biskopslönerna. Jag tror, att de
              äro tilltagna i den skala, att deras innehafvare mycket väl kunna
              lemna ifrån sig en del af desamma. I synnerhet när man tänker
              på att biskoparne äro vår herres och frälsares företrädare på
              jorden för att förkunna hans lära — han, som icke hade något att
              lägga sitt hufvud på — och ser, huru dessa höga ecklesiastika
              embetsmän uppträda både i prunk och lyx, så tror jag, att det
              vore deras kristliga pligt att litet grand gifva åt de verkligt
              behöfvande konsistorienotarierna och således på det viset utan
              någon statens vidare mellankomst reglera för dem deras löneförmåner.
              Anledningen till att Riksdagen eller åtminstone en ganska stor
              del af riksdagsmännen icke vilja ingå på denna reglering, ehuru
              summan, som sagdt är, bestiger sig till endast 94,499 kronor,
              är den, att det fins så många anledningar, som äro mycket mer
              behjertansvärda än att reglera denna fråga, som mycket väl kan
              anstå och vid en senare riksdag regleras i ett sammanhang. Jag
              tycker vi böra inse, att det är tryckande för en stor del af de
              mindre bemedlade och fattigare folkklasserna, som äro skattskyldiga,
              att betala den s. k. tilläggsbevillningen, hvilken, jag fruktar
              det, kanske ej kommer att bottna med fyra och en half million,
              när den skall bestämmas af Riksdagen, och jag har så många gånger
              varnat för stora och onödiga utgifter, att jag borde blifva något
              hörd i denna fråga. Dessutom, såsom herrarne litet hvar
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fks3LvAMnuyiNxGAwAegzk">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-SgXkbUCRmcej6Cw99RbrEt" type="date">
            14 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HmHov81bgjNd9hfMhWUAfU">
            Lönereglering känna, beslöto vi vid urtima riksdagen 1892 en
            stor och kostsam för konsistorieyegrganisation af landtförsvaret.
            Jag var med om densamma, och
          </note>
          <note xml:id="i-LPcouX5ZXKUdChXE9eraAc">
            notarierna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HydbF2bVXdC3nvq3jpRUTd">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-6vv3i7m7JRrqzZkzxQPVfT" prev="i-MpLyDefcEAxYPYhKUohXPM" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-2DjkfKZF2UPRK5iGDcJHX8">
              det gör jag mig en ära af; men dessa löften skola inlösas, och
              de äro icke ännu inlösta. Det fattas ännu åtminstone en, kanske
              två riksdagar, innan de blifvit till fullo inlösta, och detta
              kan icke ske annorlunda än genom att småningom äfven öka de skattdragandes
              bördor. Jag tycker, att äfven detta gör, att vi böra frånskjuta
              oss för denna riksdag en ökad utgift, när det kan ske, och här
              kan det verkligen ske, fastän den framdeles bör ega rum — det
              erkänner jag. Herrar ledamöter af statsutskottet i denna kammare
              borde dock, synes mig, samtalsvis eller i sina yttranden upplysa
              kammaren om hvar penningar skola tagas till att saldera alla dessa
              utgifter, som statsutskottet föreslagit Riksdagen att besluta.
              Sannerligen jag vet, hvar de skola tagas. Den som har genomläst
              statsverkspropositionen — och det ha vi väl alla gjort — finner,
              att der tages intill den sista tillgången i anspråk för alla de
              utgifter, som Kongl. Maj:t och Riksdagen äskat; och de förslå
              ändå på långt när icke, utan der finnes en tung tilläggsbevillning
              på 4'/, millioner uppförd såsom en tillgång. Men, mine herrar,
              sedan Kongl. Maj:ts statsverksproposition kom oss tillhanda, har,
              jag kan nästan säga, intet plenum gått till ända, utan att Kongl.
              Maj:t kommit med en eller flere ytterligare äskningar om stora
              och betydliga anslag, och vi kunna vara öfvertygade om, att det
              icke är slut dermed ännu. Hvar skola penningar tagas till detta?
              Nog borde väl statsutskottets ledamöter hafva i sina ljusa hufvuden
              tänkt något ditåt och kunnat meddela oss något af sina hemligheter.
              Ty derpå beror ju för kammaren mycket, om kammaren vill för en
              god sak säga ja och amen, när den vet, att det fins penningar.
              Men fins det icke penningar, utan skola de åter utkräfvas genom
              ökade skatter, då, hur nödvändig saken än må vara, kan man icke
              fortsätta att tynga folket med en skatt, som redan är så tung,
              att mången får gå från hus och hem och ändå icke kan utgöra alla
              sina skatter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UBHxQnowy6Ds7255U7Dp5A" prev="i-MpLyDefcEAxYPYhKUohXPM" who="Q5913839">
            <seg xml:id="i-BFa11nzGKDYDQRrPqbeurs">
              Det är på dessa grunder, hvilka åtminstone jag anser fullt giltiga
              för att nu afslå denna lönefråga, som jag yrkar bifall till statsutskottets
              förslag. Jag kommer icke att besvära kammaren med någon votering
              i frågan. Jag vet, hvilken utgång saken här får, och jag vill
              icke upptaga kammarens dyrbara tid, men säkert är, att denna fråga
              kommer under gemensam omröstning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TPMAF94fBiqLePiwRuuhgT" type="speaker">
            Herr Hammarskjöld:
          </note>
          <u who="Q5786847" xml:id="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" next="i-UXzBt6gchzHfFfL9vPeX3q">
            <seg xml:id="i-7hySxZcW4nn6t7UUPuxBxe">
              Det kunde synas öfverflödigt, att jag efter de tre förste talarnes
              anföranden begärt ordet. Jag har likväl gjort det af ett par skäl.
              Det första skälet är, att jag ej är biskop eller konsistorieledamot
              och förmodligen antages icke aspirera att bli hvarken det ena
              eller det andra. Just af detta skäl anser jag mig kunna uttala
              mitt beklagande öfver ett och annat af hvad den siste talaren
              anfört, hvilket ej synts mig vara rätt passande, särskildt genom
              den personliga karakter det erhöll genom hans hän-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5W326aUy13wVybNbV1MiSm" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 15 — N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-FqXosNVZnVH9CXztP96zVf" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-B2kxo8y8jQwytDiMSDR7E4">
              vändning till en viss medlem af denna kammare. Vi veta alla,
              att Lönereglering våra biskopar fått sina löner reglerade genom
              Kongl. Maj:ts och/förkonsistorie- Riksdagens beslut, och det synes
              icke vara lämpligt att angripa bi- ”"förferna skoparne för hvad
              — icke de — utan Kongl. Maj:t och Riksdagen (Forts.) beslutit.
              Någon medlem af statsutskottet är jag icke och kan der- | för
              icke gifva den upplysning, som den siste talaren anhöll att få
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U8QKyXkozngbbXhBZWBYx6" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-M93L3SUndTvuabscM7GyZD">
              af någon statsutskottsledamot. Men jag har ett annat skäl, hvarför
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36ZW921UJn5iDXiYUt3Y3X" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-2ycYttysmzMSW86haLcsDk">
              just jag har begärt ordet, och det är det, att under min föregående
              verksamhet har jag haft ej så litet anledning att göra mig bekant
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AXRYGBmJWu7EHpGAFvogLD" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-JiKQwA8FkNtwrw71YH6585">
              med den fråga, som nu föreligger. Jag har dervid många gånger
              beklagat, att aflöningsförhållandena vid våra konsistorier varit
              så oefterrättliga, som de nu från alla håll erkännas vara. Men
              rege-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JX8j28HUeFkaEWCuHY27he" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-3NSogchFZAWjjJEXYK2hUZ">
              ringen har under många och långa år gjort just på det sätt, som
              statsutskottets pluralitet nu tillstyrker att man fortfarande
              skall
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SFh2p3TjF4Wz1qyeVsFX1i" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-KaZhvawRnSFZpWp7JjS2eA">
              göra: man har väntat och hoppats på den dag, då konsistoriernas
              ombildning skulle bli en afgjord sak. Den frågan har, såsom här
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GWzoRfxc8aYQJetEbV9KAX" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-9tRoW86w4w8Qm3Eisk84Ex">
              redan blifvit erinradt, varit under debatt och under förhandling
              en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-57HZmR3NWqpGEdYfdcSP7L" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-TqrEmtWaCKzMzuoczCPxcU">
              längre tid — jag tror 50—60 år. Och de förslag, som blifvit upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AqDK72gnfNfKjvBeYxrezC" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-Aj7LXU5k6CbXCYj9LNR8oK">
              gjorda till frågans lösning, äro nästan oräkneliga. Då möter
              mig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JtiYBbEBDjqUKT4DVzgyw3" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-U7VrSbMjRH4Rw4PRx7zCjZ">
              först det spörsmålet: är det så förfärligt angeläget att konsistorierna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NcGtXfMB3huqMpuZnhG41Q" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-LHv4m5iRj8UiPwCxo31wct">
              skola ombildas? Ja, jag får säga, att den erfarenhet jag har
              är väl
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8KTLdEauSRk9bSwQzHkkwk" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-RpK3eWS5VShRExuZ2p6Nhn">
              icke den, att konsistorierna äro idealiska embetsverk. Sådana
              har | jag icke funnit någonstädes i vårt land, och jag tviflar
              på att så-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DCMKL2ZSTc1rEpjXjYNU4w" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-TRnV7nLRNbc6JCc9B1haAM">
              dana finnas någonstädes i hela verlden. Men å andra sidan har
              jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X7rywL7egrWfW3dYNubgQJ" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-APuevtwk3QU2H4e3CQSGaW">
              funnit, att konsistorierna skött sina uppdrag rätt så väl som
              andra embetsverk öfver hufvud. Från den synpunkten har jag således
              ej "förstått, att det varit någon synnerligen stor angelägenhet
              att få konsistorierna ombildade. Men jag har deremot funnit, att
              de nu-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Y2EUZTUWnCQJ36dVENTsV" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-U9WVo5L6MNBXcVk7GJa1BW">
              varande konsistoriernas sammansättning är, såsom utskottet uttrycker
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NHsNPskXy3cwdXk52x2ery" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-Q8Mh46EDYdQikbiaasDaca">
              sig om lönerna, otidsenlig. Det kan från teoretisk synpunkt anföras
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tg2YwisQJqUAfYQrV727cR" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-NJxEH1YYNf95w5fxuAZSBn">
              grufligt mycket mot domkapitlens nuvarande organisation, och
              derför
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U86B3YDtt5EBKA7wEFqXPw" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-TVfZ9wqE6gAY6cV77v2DR7">
              är jag en vän — en varm vän af att de skola ombildas. Men när
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7aDJUrPC2raYF7gSZbs4Qq" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-Sr72yP2hoTs7SaLhW9KKo6">
              nu alla säga, att de önska denna ombildning, hvarför blifva då
              ej domkapitlen ombildade? Felet är verkligen icke regeringens,
              utan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AjLG3RNzDfxHbS3hSrVnps" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-747QSMuHfx1ua5peE4LSAf">
              felet är — det må jag säga rent ut — den svenska Riksdagens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8TUpxmsEDTtF7icdRu6cda" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-EFYi7MEEv5x6sj4VpeyAL8">
              Det är den svenska Riksdagen, som icke vet, huru den vill ha
              domkapitlen ombildade. Det äro visserligen alla ense om, att de
              böra ombildas, men så fort ett positivt förslag framkommit, vill
              man icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dg6b84B56bSdVcGp5hyaMV" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-WGuApBSVCkhvoAoyTcs1GZ">
              ha det, utan hittar på både möjliga och omöjliga invändningar
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GfSH4r8Fbg9bWBL63he8d2" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-M4JHCbEZkjvLQeqQZC647F">
              att slå ihjel hvarje förslag, som kommer i fråga. Jag är fullkom-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qw91HZGNJX79SzggrUCWme">
            ligt öfvertygad om att, blott den svenska Riksdagen blir ense
            om
          </note>
          <u xml:id="i-VsyZWUWiKznt7Lx8EXcLUd" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-5YuGygQt8oJQjH7yPWiLSq">
              huru den vill att domkapitlen skola ombildas, så, om förslaget
              ej är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KPZHXCfk8tsqBJHe4JymVr" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-Jvi4K7MeZpJYeAGnNPruWz">
              från praktisk synpunkt rent af avita, kommer det äfven att bli
              lag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H9jkyyoyrrEUUATcM1GaMM" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-N6Eb8ao4fUDd5P6JPtYNnN">
              Icke behöfver man nu trumfen af de usla löneförhållandena vid
              domkapitlens expeditioner för att tvinga Riksdagen sjelf att bli
              ense —
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GKNR3TiN5qT15bVZajK8wH" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-HzG3SfSNnGY4KtsLNDSMz5">
              och någon annan, som behöfver tvingas, än Riksdagen vet jag verk-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-52LfYTkL2EEwypjhWMRhFy" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-95ubg7GQb9xok7ACmrvhP9">
              ligen icke. Icke behöfver väl Riksdagen ett medel för att tvinga
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PbxRocHwu3QeRY7CgUTwok">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-BkYHZKNPDbH3bKdt8vgxto" type="date">
            16 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-K5AutPz1LWsxexavcG6RYu" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-8DTNEcQ59sx2ksapHdwKc">
              Lönereglering sig sjelf. Vill Riksdagen saken, så går den, så
              fort Riksdagen vet för konsistoriehyad den vill. Från denna synpunkt
              kan jag således icke fatta den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GpYJfF2rhXd75hDX4BDkn7">
            notarierna m. Mm.
          </note>
          <note xml:id="i-P8453KSa3CHQY8iFh3iax5">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-PtMfFaUfG7ZbFkAGwZmVYt" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-7fV9JdoJ9JSu93qq3jucRD">
              argumentation, som blifvit framstäld af statsutskottets pluralitet.
              Jag kan ej heller fatta den, när utskottet säger, att den nu föreslagna
              löneregleringen skulle lägga hinder i vägen för en ny organisation
              af domkapitlen, när vi en gång blifvit ense derom. Ty hvad är
              det regeringen föreslagit? Hon vill ha anslag till — om jag går
              baklänges — domkapitlens skrifmateriel och expenser. Skulle domkapitlen
              bli omorganiserade och dervid befinnas, att det anslag som nu
              gifvits är för stort, så fins det naturligtvis ej från något håll
              hinder att sätta ned anslaget till skrifmaterialier och expenser.
              En vaktmästare lär väl behöfvas äfven framdeles, så länge det
              skall finnas några domkapitel, och ingen har ju ifrågasatt, att
              de ej skola finnas. Till konsistorieamanuenser och tillfälliga
              biträden har ock begärts anslag. Men dessa tjenstemän och biträden
              skulle tillsättas — med fullmagt? Nej, på förordnande, och de
              skulle aflönas med arfvoden. Och det brukar man då inom Riksdagen
              förstå, att tjenstemän, som endast ha förordnande och aflönas
              med arfvoden, dem kan man också använda på annat båll och på annat
              sätt, om genom en omorganisation sådant skulle bli erforderligt.
              Och den omorganisation som ifrågasatts afser ju bland annat att
              afsöndra läroverksfrågor från domkapitlen. Skulle mot förmodan
              konsistorieamanuenserna ej behöfvas för de ecklesiastiska ärendena,
              lära de otvifvelaktigt behöfvas för läroverksärendena, och alltså
              arfvodena bli behöfliga i alla fall. Och då amanuenserna, som
              sagdt, skulle vara tillsatta på förordnande, möter intet hinder
              att använda dem för läroverksfrågorna, Så fins det då här ej mer
              än en tjensteman vid hvarje konsistorium, som - skulle ha fullmagt
              och fast lön, nemligen konsistorienotarien. Dervid måste jag erinra,
              hvad den förste talaren alldeles rigtigt framhöll, att de föreslagna
              yrkandena i afseende på konsistoriernas ombildning gå ut på att
              den person, som nu heter konsistorienotarie, skulle få en förstärkt
              ställning och att det skulle ställas högre fordringar på hans
              kompetens. Kan man då ej fatta, att den aflöning, som nu kunde
              bestämmas, på intet sätt kan vara hinder för att genomföra den
              omorganisation, som i den rigtningen blifvit ifrågasatt? Jag begriper
              således icke beviskraften i den argumentation, som af utskottets
              pluralitet blifvit framlagd. Men deremot förstår jag och erinrar
              äfven kammaren om hvad redan här blifvit så fullständigt ådagalagdt,
              nemligen det oskickliga, det antidiluvianska i att aflöna tjenstemän,
              som dock äro det offentligas tjenstemän, med afgifter, afdrag
              — eller hvad jag skall kalla det — från kyrkoherdars och komministrars
              inkomster, från medel, som skulle gå till fattiga enkors pensioner,
              med provisioner å kollekter och annat dylikt. Det är rent af en
              skandal för Sverige, att vi ännu stå qvar på en så föråldrad ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QfZbik7vfTtTQQ49D4vjGP">
            Med anledning häraf anhåller jag om bifall till det af den förste
            talaren framlagda förslaget; dock, om det anses klokare, har
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2HrQopS3GQzYxPYpmGJok4" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 17 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-UXzBt6gchzHfFfL9vPeX3q" prev="i-BNZFXYWDawRSV4rhakcbog" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-9pcAADq82xG8CMCP3E71jd">
              jag intet emot att förena mig om ett förslag i den rigtning,
              som Lönereglering
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FZ2Rszovw2bAM7q8pHN57V">
            af reservanten herr Tamm blifvit framstäldt. för konsistorienotarierna
          </note>
          <note xml:id="i-NPVmpQJgdaBSzbWzy5y1Mo">
            nm. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TUYPBjBSnXgoJRbq9YzWMK" type="speaker">
            Herr Tamm, Hugo:
          </note>
          <note xml:id="i-LYaEJ2m98Khf3rnxKHtbRx">
            Det är ett par anmärkningar af baron (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Sqh49deKb76CRAuYBWzsdW" next="i-HfosP5s9GKUpWrcrjJjBYC" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-5v1bjmHfLUyyJhiiqipfKX">
              Klinckowström, som jag först ber att få upptaga. Såsom ett af
              de skäl, hvarför han ej vill bifalla Kongl. Maj:ts förslag eller
              min reservation, anför han, att i vissa fall dessa s. k. provisioner
              eller sportler fortfarande skulle utgå. Men om man ser igenom
              hvilka de äro, torde om dem icke i någon mening kunna gälla, hvad
              som i allmänhet har anmärkts mot sportelväsendet. Det skulle nemligen
              vara en rättighet fortfarande för konsistorienotarierna att uppbära
              lösen för sådana expeditioner, som part eller annan på egen begäran
              erhåller eller eljest icke författningsenligt är pligtig lösa
              — således ersättning för ett extra arbete. Och denna provision
              går ungefär till 2,500 kr. om året för alla stiften tillsammans.
              Vidare är det arfvode för förvaltning och redovisning af presterskapet
              enskildt tillhöriga fonder och kassor samt af sådana fonder, som
              på grund af enskildes förordnande blifvit stälda under konsistoriernas
              förvaltning, för så vidt sådant arfvode af presterskapet blifvit
              medgifvet eller de enskilde derom förordnat. Man har väl svårt
              att taga bort arfvoden, som presterskapet sjelft för förvaltningen
              af sina fonder erbjudit, och ännu betänkligare vore, synes mig,
              och derom är jag öfvertygad, att jag och baron Klinckowström äro
              ense, om ej testamentsrätten finge anses vara något som man dock
              bör stå vid. En stor del af dessa arfvoden äro nemligen genom
              testamente bestämda att från dessa fonder utgå till konsistorienotarierna.
              Den tredje slutligen är, kan jag säga, en ren barmhertighetsfråga.
              Någon skall nemligen utbetala de penningar, som allmänna barnhuset
              utbetalar till dem, hos hvilka dessa små barnen äro utackorderade,
              och i ersättning för besväret dermed erhåller den som anmodats
              dertill 50 öre per barn — således ingen stor summa. Allt detta
              går emellertid för alla 13 konsistorierna tillhopa till blott
              7—8,000 kr. om året. Det är väl ej så stora stötestenar, att förslaget
              bör falla på dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XBGpGwH2yheNFLHMRLPgmo" prev="i-Sqh49deKb76CRAuYBWzsdW" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-Rmrh6oFJaVF6ti9tZkEWHa">
              Jag vill ej alls ingå på anmärkningar, som synas tala mot förslaget,
              eller på frågan, om man bör antaga några nya grundsatser i afseende
              på tjenstemännens förordnanden. Men jag har egentligen uppträdt
              derför att min mening varit något afvikande från mina kamraters
              i utskottet. Herr Billing nämnde mycket vänligt och rigtigt, att
              min reservation ingalunda är utsprungen af bristande intresse
              för vår svenska kyrka. Jag har, sedan jag sjelf satt i kyrkomötet
              och under den långa tid jag varit i riksdagen, ej kunnat undgå
              att känna mig smärtsamt berörd af den ställning, hvari vår kyrka
              befinner sig, då hon skail styras af två körsvenner: kyrkomötet
              och Riksdagen, hvilka så ofta ej synas draga jemt. Jag tror dock,
              att det i många fall ej är någon principiel skilnad mellan dessa
              två's meningar, utan många gånger beror den olika uppfattningen
              på att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V5vJNCNXwK8tmhtgvv6qf9">
            Första Kammarens Prot. 1895. N:o 18. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A1LGfSp9cFrVs9kt2dST7d">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-HKpNRtrhvrqzX21KDewjSj">
            Lönereglering för konsistorienotarierna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GYwFrpTBR7G57FNq7CaP3e">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-48AMfprs3hsLwQRpzQxo81" type="date">
            18 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-NCbMHajeNfyY56Bn9RbF3B" prev="i-Sqh49deKb76CRAuYBWzsdW" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-TNUCoRbcSCcp3bUWMbGPHx">
              man ej fullständigt förstår hvarandra. Det är derför, som jag
              önskar att göra hvarje steg till ett berättigadt tillmötesgående
              mellan dessa parter möjligt, och mig förefaller, att man just
              i den föreliggande frågan ej kan så mycket undra på, om en stor
              del inom Riksdagen stält sig på den ståndpunkten och säger: vi
              vilja ej alldeles bestämdt fastslå den definitiva löneregleringen.
              Det som betecknar en fastslagen lönereglering är denna pensionsfråga.
              Det är också på den grund hufvudsakligen, som jag sökt få bort
              stridsäpplet i frågan, om derigenom skulle kunna beredas framgång
              i öfrigt åt förslaget. Ty det är onekligen — såsom alla framhållit,
              både reservanter och utskottsmajoriteten — en fråga, som kräfver
              en verklig lösning, och det af många skäl. Är det verkligen någon,
              som kan inbilla sig att, huru än konsistoriernas ombildning kan
              komma att gestalta sig, någonsin, så länge vår svenska kyrka har
              sådana aflöningsförhållanden och sådana skyldigheter som nu, dessa
              konsistorienotarier bli öfverflödiga. I det fallet ber jag få
              hänvisa till den redogörelse, domkapitlet i Linköping lemnat angående
              de ärenden, som der under ett år handlagts: 263 ekonomiska ärenden,
              44 angående arrende, 71 angående syner, 10 angående rättegångar,
              26 besvärsmål, 29 äktenskapsmål, 203 ansökningar o. s. v.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FDUAgbMNyDjmsrx62a89jG" prev="i-Sqh49deKb76CRAuYBWzsdW" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-2gMFpwzPtVpZ7Y9QeaWDHE">
              Så länge man bibehåller det nuvarande aflöningssättet i svenska
              kyrkan, eller jag vill för min del säga: så länge man vill erkänna,
              att svenska kyrkan eger sina boställen, så länge kommer det alltid
              att behöfvas i administrationen en sådan person, som här är i
              fråga. Och är man öfvertygad om att de ej kunna tagas bort, är
              man öfvertygad om att det sätt, hvarpå de lönas, är i alla afseenden
              förkastligt, gör jag den hemställan: skall man då för — ej såsom
              baron Klinckowström sade 69,000 kr. utan — 39,000 kr. afslå detta.
              Ökningen i kostnad går ej till 69,000 kr.; derifrån skall dragas
              först 3,700 kr., som utgå af ett annat anslag, vidare hvad som
              af lösen för fullmagter härefter enligt statskontorets förslag
              skall stämpelbeläggas, 3,000 kr., och slutligen hvad som redan
              nu alldeles nödvändigt måst af Kongl. Maj:t förskjutas till vissa
              expeditioner, 4,000 kr. årligen. Dragas dessa summor från, kommer
              hela regleringen af denna stat att stanna vid 59,000 kr., och
              med de starka vitsord om behofvet deraf, som från hela utskottet,
              såväl reservanter som andra, gifvits, tror jag, att man gör rätt
              i att bifalla en reglering sådan som den föreslagna. Jag har endast
              i detta fall undantagit den mycket omtvistade pensionsrätten,
              och derför anhåller jag om proposition å följande förslag:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9Xi8VnfjqR4i3vyFhgoSmQ">
            att Riksdagen, med afslag å Kongl. Maj:ts framställning om pensionsrätt
            för konsistorienotarierna, må, med godkännande af hvad Kongl.
            Maj:t föreslagit såväl i afseende å aflöningsstat för dessa tjenstemän
            under derför i öfrigt uppstälda vilkor som ock beträffande arfvoden
            åt amanuenser, extra biträden och vaktbetjente vid domkapitlen
            samt skrifmaterialier och expenser för dessa myndigheter, äfvensom
            ersättning för semestervikariat, höja det i riksstaten under
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D8piaehXBkPGbFkuqgTWbK" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 19 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-FjiYeSCTHiYm9opCAUDkHs">
            åttonde hufvudtitelns anslagsrubrik »domkapitlens expeditioner»
            upp- Lönereglering förda anslag med 69,409 kronor eller till 94,409
            kr., samt besluta, för konsistorieatt det nu under titel sindelning
            och dermed jemförlig anvisning, ”forierna på förslag, ersättningar»
            under nyssnämnda anslagsrubrik upptagna 5 anslag må från riksstaten
            uteslutas, allt under vilkor, att provisio- (aid nerna å presterskapets
            enkeoch pupillkassas medel komma att ingå till statsverket.
          </note>
          <u xml:id="i-HfosP5s9GKUpWrcrjJjBYC" prev="i-Sqh49deKb76CRAuYBWzsdW" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-NRrCiw2vvHE5UdQtDWNWEh">
              Jag kan i afseende på den sista punkten blott tillägga, att härmed
              åsyftas 90,000 kr., som enligt nuvarande bestämmelser ännu skulle
              en tid utgå till konsistorienotariernas aflöning. Efter mitt förslag
              komma de att indragas till statsverket i stället för att utgå
              till konsistorienotarierna, så att det blir äfven derigenom en
              behållning af 90,000 kr. Räknar man ränta härå efter 4 2, blir
              det ytterligare 3,600 kr., som afgå från den kostnad, hvartill
              hela regleringen 'kommer att belöpa sig. — Jag anhåller om proposition
              på mitt förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Nb8ZNfmaahWDLTJMvuNBS" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-6AwU7AaULKcir4eN7EcJCL" next="i-5HLHPsi83eV26NW4643eTM">
            <seg xml:id="i-WMbRFEwzyGhinjvtqDm83D">
              Jag skall icke inlåta mig på något svaromål mot friherre Klinckowström,
              utan blott fästa mig vid ett enda yttrande, han hade, för hvilket
              jag ber att tå till honom frambära min förbindliga tacksägelse.
              Han sade nemligen, att den här föreslagna regleringen bör ske.
              Han argumenterade endast mot att den skedde i år och gjorde detta
              af hänsyn till tilläggsbevillningen. Hade ej denna varit, ansåg
              friherre Klinckowström, att löneregleringen bort försiggå redan
              i år. Jag tackar honom för detta hans medgifvande, hvaraf jag
              styrkes i mitt antagande, att det ej finnes någon inom denna kammare,
              som ej finner lämpligt, att den ifrågasatta löneregleringen bör
              försiggå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5HLHPsi83eV26NW4643eTM" prev="i-6AwU7AaULKcir4eN7EcJCL" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-Jbdm8uD6jSSGk678kMJMuA">
              Men jag begärde ordet icke för att säga detta, utan för att gifva
              till känna, att jag, som naturligtvis mycket hellre såge, att
              kammaren bifölle det af mig nyss framstälda förslaget, dock finner
              skäl frångå detta för att i stället yrka bifall till det af herr
              Tamm nu senast framlagda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FUixKLtDvXWnTFrNpPAZaT" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-531pBp79szFswA53dixvLE" next="i-45g89tSiwbPvAPWdLsPmLZ">
            <seg xml:id="i-J1UGUpn78cgWuPipdMo4Qt">
              Jag begärde ordet med anledning af det förslag, som från den
              siste ärade talaren här först framstäldes; men sedan han nu afstått
              från detsamma och förenat sig uti det af herr Tamm afgifna yrkande,
              skall äfven jag anhålla att få ansluta mig till detta sistnämnda.
              Jag gör det derför, att jag önskar, att det oefterrättlighetstillstånd,
              som för närvarande är rådande i afseende på domkapitlens aflöningsförhållanden,
              måtte fortast möjligt afhjelpas, och för vinnande af detta mål
              är jag villig att ingå på hvilken modifikation som helst i den
              framställning, som kommer att göras i den rätta rigtningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YD8YEfYp2tSnyGNgh7zC9C" prev="i-531pBp79szFswA53dixvLE" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Eyv16ZCmrXcCZyT1HCndLu">
              Hvar och en, som med uppmärksamhet följt denna diskussion och
              beaktat de viärderika upplysningar, som här blifvit lemnade, synnerligast
              från de förste talarne i dag, måste med mig instämma
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DqC1uHdcmcX1Nm9TMpivgk">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-F8FMrM9woL9vW6kmqed236" type="date">
            20 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LzVJCBT1Y1u6SgrisUoMm7" prev="i-531pBp79szFswA53dixvLE" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-MWxzwyy74j8DNx2d9s92ke">
              Lönereglering deruti, att ett sådant förhållande, som nu existerar,
              bör afhjelpas, för konsistoriesom sagdt, ju förr desto hellre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E5uTDJ97mJ3WrpY5jPNHzw">
            notarierna m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7LEdje7CKkXjiv8N5JNrSS">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-45g89tSiwbPvAPWdLsPmLZ" prev="i-531pBp79szFswA53dixvLE" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-3RHAg7y7r5Tr297tapqyN9">
              Frågan om domkapitlens omorganisation har nemligen allt sedan
              1828, eller i 67 år, oupphörligen återkommit till behandling i
              Riksdagen, men det har gått såsom en ärad talare nyss nämnde,
              att hvarje förslag som framkommit har, för vinnande af uppskof,
              blifvit afslaget. Skall nu detta oegentliga aflöningssätt ytterligare
              få fortfara blott derför, att Riksdagen ej kan enas om sättet
              för domkapitlens ordnande? Men huru dessa förhållanden än må ordnas,
              så är dock, såsom förut påpekats, absolut säkert, att en sekreterare
              eller konsistorienotarie kunna domkapitlen ej undvara, och följaktligen
              anser jag det vara en stor oegentlighet, om man ej nu försöker
              ordna saken så godt sig göra låter. Friherre Klinckowström har
              visserligen framdragit ett mycket behjertansvärdt skäl, nemligen
              de stora uppoffringar man fått ikläda sig i och för fullgörande
              af urtima Riksdagens beslut; men lika gerna som jag ser, att man
              ej onödigtvis betungar de skattdragande högre än hvad som är absolut
              nödigt, lika viss är jag ock derom, att för undanrödjande af orättvisor
              och oegentligheter kan man ej göra nog stora uppoffringar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3hhodPXVGesGhXNR3Gekzs">
            Jag anhåller att få instämma i det yrkande, som af herr Tamm
            blifvit framstäldt.
          </note>
          <note xml:id="i-J6acino9cY3w6CrPqqxnhs" type="speaker">
            Herr Rodhe:
          </note>
          <note xml:id="i-6MbDPXTHsmEeYP84XSAarJ">
            Äfven jag anhåller att få, med frånträdande af det af mig gjorda
            yrkande, biträda herr Tamms reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-MKRDBgj4iLaP5564fMsbAR" type="speaker">
            Herr Säve:
          </note>
          <u who="Q6201341" xml:id="i-K4UvErbeDBX3mTPEiyPuwb">
            <seg xml:id="i-9s5PZmp6h2ZEppKv7T7aeT">
              Då herr Billing frångått sitt yrkande och förenat sig med herr
              Tamm, skall äfven jag anhålla att för undvikande af splittring
              få förena mig med herr Tamm.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q6MgufotbcTFGyvez6zhkh">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            i afseende på förevarande punkt yrkats, dels att hvad utskottet
            hemstält skulle bifallas, dels ock, af herr Tamm, Hugo, att Riksdagen,
            med afslag å Kongl. Maj:ts framställning om pensionsrätt för konsistorienotarierna,
            måtte, med godkännande af hvad Kongl. Maj:t föreslagit såväl i
            afseende å aflöningsstat för dessa tjenstemän under derför i öfrigt
            uppstälda vilkor som ock beträffande arfvoden åt amanuenser, extra
            biträden och vaktbetjente vid domkapitlen samt skrifmaterialier
            och expenser för dessa myndigheter äfvensom ersättning för semestervikariat,
            höja det i riksstaten under åttonde hufvudtitelus anslagsrubrik
            »domkapitlens expeditioner» uppförda anslag med 69,409 kronor
            eller till 94,409 kronor, samt besluta, att det nu under titel
            »indelning och dermed jemförlig anvisning, på förslag, ersättningar»
            under nyssnämnda anslagsrubrik upptagna anslag må från riksstaten
            uteslutas, allt under vilkor, att provisionerna å presterskapets
            enkeoch pupillkassas medel komma att ingå till statsverket.
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L65ayHEgJeEmx43C5EhTC9" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 21 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-UtZaBnyMnoRAcQToDgTzHZ">
            Sedermera gjordes propositioner i enlighet med dessa båda yrkanden,
            och förklarades propositionen på godkännande af herr Tamms yrkande
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-5yk6cMhnVycSK1TP8BdJ75">
            Punkten 3. Höjning af anslaget till Upsala universi-
          </note>
          <note xml:id="i-YDfPEnjQCHGkwunwLs7tCU" type="speaker">
            Herr Blomberg:
          </note>
          <u who="Q5579475" xml:id="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" next="i-BPpePa2todo5Nc2M7a8kE7">
            <seg xml:id="i-L6jCRUYiByg8p12nNZCWUE">
              Jag skall icke tillåta mig att mot det entets bibliotek.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TZTLba1dSsob3BE6t21fVK" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-DVQZkZJguFooqk67sZZLPW">
              hälliga statsutskottet komma med något yrkande, men jag kan dock
              ej anse lämpligt att låta den framställning, som här gjorts, passera
              alldeles oemotsagd. En sådan tystnad skulle möjligen föranleda
              den slutsatsen, att man i allo gillade eller fullt åtnöjdes med
              den afknappning, hvilken här genom utskottets hemställan föreslås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YX4S7BJ2mgjWuprn4GR1xc" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-UAdM4Fx4yQ2uYrmbE7o6gy">
              Det synes mig genom den mest omsorgsfulla utredning vara till
              fullo ådagalagdt, att det för universitetsbiblioteket i Upsala
              förefinnes ett alldeles oafvisligt behof af ökadt anslag, om biblioteket
              skall kunna uppfylla sitt ändamål, och att detta anslagsbehof
              omöjligen kan skäligen tillgodoses med mindre summa än den af
              universitetet begärda och i den kongl. propositionen äskade. Detta
              har ej heller utskottet i sitt välvilliga utlåtande på något sätt
              vederlagt. Det har visserligen sagt, att det ifrågasatta behofvet
              i följd af åtskilliga till universitetsseminariernas bibliotek
              numera utgående anslag skulle i någon mån hafva modifierats. Men
              jag ber att, med afseende härå, få erinra derom, att den utredning,
              som från universitetet lemnats, stöder sig på framställningar
              af de respektive fakulteterna och sektionerna, grundade på ett
              omsorgsfullt beaktande af alla de hjelpkällor, som man i biblioteksväg
              kan hafva att från skilda håll tillita. Det kan jag ock lugnt
              försäkra, att dervid alla resurser tagits i beräkning, samt att
              bibliotekets angelägenheter sedan länge så skötas, att dit ej
              inköpas böcker, som på annat sätt kunna anskaffas för att hållas
              den studerande ungdomen och dess lärare till handa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JfgXFh4vdHTgXnRfhcBBGn" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-EVWev8Wns7jwfeu4mFh7mE">
              Jag har velat påpeka detta, på det att man icke skall tro, att
              i den gjorda framställningen begärts större anslag än det oundgängligen
              nödvändiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AoYEq75tc3Lcox8X2mbnCR" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-5PEtugfEyMREvQYvYRosHo">
              Härtill vill jag endast lägga, att detta anslag är af sådan beskaffenhet,
              att det utgör sjelfva grundvilkoret för att en sådan undervisningsanstalt
              som Upsala universitet skall kunna fullgöra sin vigtiga uppgift,
              hvarför det också förr eller senare måste af Riksdagen lemnas.
              Man har nemligen här icke blott att tänka på det behof, som år
              efter år gör sig gällande, det är också af vigt att fylla de luckor,
              som uppkommit under många år af förknappning, och som i många
              fall ovilkorligen måste fyllas, derest ej vetenskapens idkare
              skola stå alldeles utan de för deras arbeten erforderliga hjelpmedel.
              Jag har endast velat härå fästa uppmärksamheten utan att göra
              något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ZHgSPS4pQXCgbAxYioUN9" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-JcffH4resWXWx1eWYJY9m8">
              Herr Ljungberg: Om man uppträder mot framställningar om
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8iWKuNa1c22DMja6kHNyju">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-S9v7yEmepBVLa5CzMuEYRd">
            Höjning af anslaget till Up: sala universitets bibliotek.
          </note>
          <note xml:id="i-DAZBLMaut7wuGPDrKaMiBi">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XbrsUC6mzYKJa9tPT3UzmA" type="date">
            22 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-WTCZ8XYeyY1LqJZ87FzfNV" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-ULr8BfsmfTnpGjK4b5S8Ec">
              ökade anslag för vetenskapliga institutioner, har man att befara
              att blifva ansedd som en fiende till den högre kulturen. Jag är
              dock en lika varm vän som någon af vetenskap och litteratur, men
              jag är en ännu större vän af vårt folks förmåga att bära sina
              skatter och af sparsamhet med statens medel. Och jag vet, hvad
              vii detta afseende hafva lofvat både oss sjelfva och våra kommittenter
              vid mottagandet af vårt riksdagsmannamandat. Är det på någon hufvudtitel
              som sparsamhet i synnerhet är på sin plats, och tillika utan svårighet
              kan göras, så är det just å den åttonde, hvilken på de sista 40
              åren stigit mer än någon annan, eller med öfver 600 procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8HvsACbUzoV1NKBrdCAd6w" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-YWY2WWNngRaVnjYXxijGCo">
              I fråga nu särskildt om detta anslag, skulle jag knappast hafva
              något att anmärka deremot, om man åtnöjt sig med en mindre förhöjning,
              såsom t. ex. af 3,000 kr. eller någonting dylikt. Men att tilldela
              ett universitetsbibliotek lika förhöjning med den man gifver riksbiblioteket,
              synes vara obehöfligt, och dessutom har man alltid att befara,
              att om man nu beviljar en så stor summa till biblioteket i Upsala,
              hafva vi nästa år att emotse en kongl. proposition eller en motion
              om ett liknande anslag för Lunds universitetsbibliotek. Den erfarenheten
              hafva vi haft sedan lång tid tillbaka, år efter år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gu9Un6iF9kvxGhvqEZcZ5M" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-9sL1bvbsg92pDrKjZ7r3c4">
              Då man vid universiteten är så angelägen att förskaffa sig högre
              anslag för sina bibliotek, förefaller det mig,som man borde använda
              något mera af det skarpsinne, som vederbörande visa vid motiverandet
              af sina anslagsäskanden, till utfinnande af något medel att hämma
              det starka tillflöde till våra förnämsta bibliotek af svensk litteratur,
              som nu föranleder så stora kostnader både för inbindning och utrymmes
              vinnande. Staten har ju icke länge sedan fått bekosta en tillbyggnad
              vid biblioteket i Upsala, och det talas äfven om nödvändigheten
              att utvidga biblioteket här i staden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AFxLp5rfrfWEkREyBpfdmt" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-JkmUqDcBAgXvmqvwWQZfpR">
              Någon gräns måste sättas för denna hotande litterära öfversvämning.
              Man har i någon mån försökt sig dermed, och detta försök har väl
              ingen ångrat, men det har ej gjort till fyllest.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JmJRjGng8WzcuWKf3domKg" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-5YuQJ3nV9f1smAWdD87she">
              Vi veta att det varit stadgadt i tryckfrihetsförordningen, att
              hvarje tryckt skrift skulle aflemnas till hvardera af fem uppgifna
              institutioner. Af dessa äro numera borttagna riksarkivet och vetenskapsakademien,
              och skäligen kan väl ifrågasättas, om man ej skulle kunna undantaga
              jemväl universiteten från den levereringsskyldighet, som är ålagd
              våra boktryckerier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RBebZCT2EQU2yeRki1WFkC" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-L75hpwutsYKP19RXxvCJkv">
              Men det finnes i hvarje fall en gren af vår litteratur, med hänseende
              hvartill en inskränkning i detta afseende utan tvifvel borde kunna
              göras, nemligen tidningslitteraturen. Det har i den kongl. propositionen
              och i utskottets utlåtande framhållits, hvilken ofantlig massa
              tidningar, som inströmma till biblioteken och måste inbindas,
              och denna inbindning är så dyrbar, att redan ett enda band för
              de större tidningarna kostar 8 kr. 50 öre. Då vi nu hafva omkring
              500 olika tidningar, som alla skola aflemnas till 3:ne bibliotek,
              är ju lätt att förstå, till hvilka betydliga kostnader ensamt
              denna in-
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BzaijkeSu8a4QuKggcXFjW" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 23 — N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-BPpePa2todo5Nc2M7a8kE7" prev="i-KgehtrDXyNUsHGe28LmAnV" who="Q5579475">
            <seg xml:id="i-CAMNJtdH9vBNZ1NFS7AZYQ">
              bindning skall uppgå, och hvilket stort utrymme för dessa massor
              Höjningaf anmåste erfordras. Skulle det verkligen kunna anses
              nödvändigt, att af slaget till Uphvarje tidning aflemnas ett exemplar
              till alla tre biblioteken ? Skulle Fr Mibliorek. man ej t. ex.
              kunna göra den inskränkning, att mellersta Sveriges (Forts. |
              tidningslitteratur ginge till kongl. biblioteket i Stockholm,
              norra Sveriges till universitetsbiblioteket i Upsala samt de sydliga
              provinsernas till biblioteket i Lund? Om Stockholmstidningarna
              skulle möjligen anses vara af den betydenhet, att man i afseende
              å dessa ej ville göra denna förändring, kunde det väl låta sig
              göra åtminstone med de öfriga. Jag har blott velat framkasta denna
              tanke, emedan dess realiserande skulle, enligt mitt förmenande,
              ofantligt mycket inskränka behofvet af penningar och utrymme för
              våra stora bibliotek, och jag skulle vilja hemställa till bibliotekens
              chefer och andra vederbörande att taga denna sak i allvarligt
              öfvervägande till en annan gång. Jag har ej något yrkande för
              närvarande, utan jag har blott velat väcka tanken på ett sätt
              att i någon mån kunna hämma det ofantliga tillflöde till biblioteken,
              som framkallar oupphörligt växande anslagsfordringar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F5v4yXwwTYTHGPkaYqFFDY" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-UkZocHNy4xCdf6Zj56MgSt" next="i-TGrwSCyYmHaALDVoosFKWN">
            <seg xml:id="i-YQ2dYUDBiNggMEcxwsajdc">
              Så långt som till 3,000 kronor har det verkligen ej fallit någon
              statsutskottsledamot in att nedpruta ifrågavarande anslag, och
              den siste talaren gjorde ej heller något yrkande derpå. Jag hade
              derför ej behöft begära ordet, så mycket mindre, som jag ej vill
              fatta hans anförande i öfrigt annorledes än såsom hafvande haft
              till syfte att endast ytterligare stryka under hvad utskottet
              sagt. Han sade sig vilja framkasta en tanke, men den tanken har
              utskottet ganska utförligt uttalat i sitt betänkande, nemligen
              den, att skyldigheten för de tre biblioteken att till förvar och
              inbindning mottaga allt svenskt tryck måtte i någon mån inskränkas.
              Huru det skulle tillgå, derpå ville utskottet ej inlåta sig, utan
              man var öfvertygad om att, sedan utskottet i sin motivering uttalat
              denna tanke, regeringen skulle taga hand om saken och leda den
              till ett godt resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TGrwSCyYmHaALDVoosFKWN" prev="i-UkZocHNy4xCdf6Zj56MgSt" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-CmEXzx4LxYtzmaf5rvx47X">
              Vidare ber jag att, i anledning af hvad den siste talaren yttrade
              derom, att han ville hafva anslaget minskadt med hänsyn till utsigten
              om en liknande anslagsfordran från universitetet i Lund, få säga,
              att den tanken har ej varit främmande för utskottet, utan bar
              utskottet tagit för afgjordt, att ett sådant kraf från Lunds universitet
              vore att vänta, och det var äfven med tanke härpå, som man delade
              de af Kongl. Maj:t föreslagna 27,000 kr. så, att de tre biblioteken
              skulle komma att få 9,000 kr. hvar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FGyLLforqQ6zSYWupxK13k">
            Jag anhåller om bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-NPEVv4g9fJnREXprc2Sjfz" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <u who="Q2485795" xml:id="i-VjDYsfNL2BcTbaRLk6dEhn" next="i-M4qxbjpFg31JjbRdDDt2N">
            <seg xml:id="i-2CwAyAQCvWrEJsraPbGAAv">
              Det är ett ganska eget sätt att spara, som ifrågasatts af en
              talare, den närmaste före den siste ärade talaren, och som går
              i den rigtningen, att om man har en institution, till hvilken
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JrJk3ur3vfmhV7DQcSfaZp">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-ApkNuKugrajqTLBLygb6HB">
            Höjning af anslaget till Upsala universi tets bibliotek.
          </note>
          <note xml:id="i-BYWkkQ82pfuALe4b95jJLc">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4p6FYjsQ41EbuWLrbTRs6M">
            Ifrågasatt ändring i vilkoren för löne-
          </note>
          <u xml:id="i-2NRbMhZtspGD7VgtXFiqck" prev="i-VjDYsfNL2BcTbaRLk6dEhn" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-GHY3n3EDwiog95j4JVibs">
              tursberäkning
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ULBFbCwBX5yGhje6q4oEGV" prev="i-VjDYsfNL2BcTbaRLk6dEhn" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-N1bwZf3YXGVzqkgByEMYMU">
              såsom lektor
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XytHHRHm5PCqYH6wfxfXSs">
            vid allmänt läroverk.
          </note>
          <note xml:id="i-S7KxBCx2VQ85fcvS2zq3Cy" type="date">
            24 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-M4qxbjpFg31JjbRdDDt2N" prev="i-VjDYsfNL2BcTbaRLk6dEhn" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-Xv1z2NuuQojFLpeHvJwoA9">
              man betalar betydliga anslag, skall man pruta på några tusen
              kronor, när det är fråga om, att denna institution skall erhålla
              medel, som för densamma äro alldeles oundgängliga, för att den
              skall kunna fylla sin uppgift. Den sortens sparsamhet förstår
              jag mig icke på, och jag beklagar äfven att statsutskottet funnit
              sig nödsakadt att, med afseende på denna Kongl. Maj:ts synnerligen
              väl motiverade framställning, föreslå nedprutning. Emellertid
              finner jag ställningen sådan, att jag ej har något annat att göra
              än att, i likhet med min kamrat på kopparbergsbänken, inskränka
              mig till att beklaga detta förhållande utan att framställa något
              yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uz3nmfWAD2RyVYQe9fj284">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i den nu föredragna punkten hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-V35uGZssmEhaCbM9v1AUwr">
            Punkterna 4 och 5. Hvad utskottet hemstält bifölls. Punkten 6.
          </note>
          <note xml:id="i-WHK1k2A38ApEdDGf4uEUrV" type="speaker">
            Herr Säve:
          </note>
          <u who="Q6201341" xml:id="i-DhVStXCf1JxnCPUTbjFZMN" next="i-NDeNdgA6SbqHPWqUwCjbuM">
            <seg xml:id="i-3vwnBqfnEfM3pbJv1Hwhiw">
              Jag skall tillåta mig att i afseende på ifrågavarande punkt göra
              en liten anmärkning mot statsutskottets motivering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CdwqUvxaR9EwZEtLodkMzE">
            Statsutskottet har afstyrkt herr Eklundhs motion om att bestämmelsen
            beträffande godkändt undervisningsprof såsom vilkor för lönetursberäkning
            såsom lektor vid allmänt läroverk skulle upphöra att gälla, bland
            annat på den grund, att någon utredning ej föreligger om verkningarna
            af förändringens genomförande. Jag antager, att med verkningarna
            menas utgifterna för statsverket för förändringens genomförande.
            Detta utskottets yttrande har fört min tanke tillbaka till den
            motivering, hvarmed utskottet vid förra riksdagen tillstyrkte
            Kongl. Maj:ts proposition om bortfallande af bestämmelsen beträffande
            godkändt undervisningsprof såsom vilkor för lönetursberäkning
            såsom adjunkt.
          </note>
          <note xml:id="i-9CaYRqbFoEW8X7PGyW9kKQ">
            Som kammaren behagade erinra sig, så framstälde Kongl. Maj:t
            vid förra riksdagen en proposition om 12,000 kr. för inrättande
            af en kommission i hufvudstaden, inför hvilken samtliga undervisningsprof
            för lärarebefattningar vid de allmänna läroverken skulle afläggas,
            och i sammanhang dermed ett förslag om att bestämmelsen beträffande
            godkändt undervisningsprof såsom vilkor för lönetursberäkning
            såsom adjunkt skulle upphöra. Statsutskottet afstyrkte då den
            första punkten, med anledning deraf, att utskottet ansåg, att
            dylika prof för lärarebefattningar borde minskas, och det androg
            såsom skäl derför, att dylika prof ej förekomma i andra länder
            eller på andra embetsmannabanor, och att dessutom i sjelfva verket
            prof redan förut försiggått vid profårskurserna. På grund af hvad
            utskottet sålunda anfört hemstälde utskottet, att Riksdagen måtte
            medgifva,
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4r9EJ2oLVr39LgXux2yYrR" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 25 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-P5kZddzU5mkhDwt3CiEor3">
            att »bestämmelsen beträffande godkändt undervisningsprof såsom
            «Ifrågasatt
          </note>
          <note xml:id="i-5h12Yo2VnYrkhk8hUCCSwU">
            vilkor för lönetursberäkning såsom adjunkt» ete. måtte upphöra.
            ändring NE Efter denna motivering kunde man från utskottet nu
            väntat fursberlibning sig något annat än ett afstyrkande af herr
            Eklundhs motion. såsom lektor
          </note>
          <u xml:id="i-Xd599nsGy1PkkuYEvyPsma" who="Q6201341" prev="i-DhVStXCf1JxnCPUTbjFZMN">
            <seg xml:id="i-SovueSjnckQLEzRYpfZ8oP">
              Men utskottet säger vidare i sin motivering, att det anser sig
              vid allmänt icke böra tillstyrka förändringen på enskild motionärs
              förslag. Om läroverk. här vore fråga om tillämpning af en alldeles
              ny princip i afseende Forts.) på lönebestämmelser, skulle jag
              väl kunna förstå detta resonnement; men derom är ej här fråga,
              utan blott om att draga ut konseqvenserna af det beslut, utskottet
              tillstyrkte vid förra riksdagen och till hvilket Riksdagen då
              gaf sitt bifall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NDeNdgA6SbqHPWqUwCjbuM" who="Q6201341" prev="i-DhVStXCf1JxnCPUTbjFZMN">
            <seg xml:id="i-CZWAofZ5XUnSzmZj5nxhBD">
              Då för öfrigt de skäl, som blifvit framstälda af motionären,
              förefalla mig vara fullt öfvertygande, och då Riksdagen, som har
              att hålla fast vid konseqvenserna af sina beslut, näppeligen bör
              kunna handla på annat sätt nu än förra året, tager jag mig friheten
              yrka bifall till herr Eklundhs motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ga4KJdS9bUkaUQYizdLTBN" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-CpBRq7Gpsm7kimWpmJrgrE" next="i-3bTS3JihoyMaYaQnPT4ESb">
            <seg xml:id="i-RBiEz689U3Xj7RjkqCGd1X">
              Med anledning af den siste talarens yttrande ber jag att först
              få säga, att jag icke tror, att det påståendet är rigtigt, att
              konseqvensen af förra riksdagens beslut angående adjunktsprofven
              skulle bjuda att bifalla herr Eklundhs motion. Ty der förefinnes
              en ganska väsentlig skilnad emellan adjunktsoch lektorsprof, beroende
              på de förändringar, som inträdt genom förändrade statuter vid
              universiteten rörande filosofie licentiatexamen. Då man nemligen
              kan aflägga filosofie licentiatexamen och erhålla den teoretiska
              kompetensen till lektorat utan att i sin licentiatexamen upptaga
              några skolämnen, hafva lektorsundervisningsprofven naturligtvis
              en helt annan betydelse än profven för adjunktsbefattning, då
              lektorsprofven afse att visa, att vederbörande också ha den tillräckliga
              insigten i några skolämnen. Jag tror derför ej, att konseqvensen
              af förra riksdagens beslut skulle leda till det af den siste talaren
              gjorda yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rg6BKFdnqvQF3jWhWuS4Xs" prev="i-CpBRq7Gpsm7kimWpmJrgrE" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-2RV3E4BBisWPg5sjj8sJqH">
              För öfrigt anser jag mig böra tillägga — och det tror jag att
              jag kan göra å utskottets vägnar —, att det ingalunda varit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-76CgRiXhBoZwd796QzKGGn" prev="i-CpBRq7Gpsm7kimWpmJrgrE" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-Ngizh4iQK4HtD4QCbZEZvv">
              någon slags motvilja mot att lindra svårigheterna i afseende
              på de pedagogiska profven som dikterat utskottets hemställan.
              Ingen inom Riksdagen. har, rörande borttagandet af dessa prof,
              uttalat sig så liberalt som jag. Hufvudskälet till vårt afstyrkande
              af motionen var, att vi ej visste, huru stor innebörd den hade;
              ty jag vill fästa uppmärksamheten på att motionären yrkat, att
              hans förslag skulle hafva en retroaktiv verkan. Det skulle således
              innebära ett medgifvande, att — huru många vet man icke — alla,
              som blifvit lektorer under de senare åren eller redan för många
              år tillbaka, skulle få räkna sig den föregående tjenstgöringen
              till godo för uppflyttning nu. Jag har ingen föreställning ens
              om huru många dessa skulle komma att blifva. Dessutom ligger det
              någonting betänkligt uti att besluta, att en sådan bestämmelse
              som den föreslagna skall ega
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-956GF3xcFk3Ue7HyShFfNN">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-M7M7mvaB1AZZtm8VdJtvhn">
            Ifrågasatt ändring i vilkoren för lönetursberäkning såsom lektor
            vid allmänt
          </note>
          <u xml:id="i-TEKNJ5aqBTDupGKo9b1MEY" prev="i-CpBRq7Gpsm7kimWpmJrgrE" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-63FM1zUZ4q3voUajTddaGp">
              läroverk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SzaMjoQXpoM4r2ViyjqrKn">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ECFu95xfLDYErX3hVTRiCe">
            Ifrågasatt utvidgning af allmänna läroverket i Varberg.
          </note>
          <note xml:id="i-HUjp9DrwaeomPad5xpJcWF">
            26 Lördagen den 380 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3bTS3JihoyMaYaQnPT4ESb" prev="i-CpBRq7Gpsm7kimWpmJrgrE" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-VYdUEfem1SZv1w9ozcXcTi">
              retroaktiv verkan. Då dertill kommer, att man i allmänhet ej
              på förslag af enskilde motionärer vill vidtaga förändringar i
              aflöningsstater, helst i fråga om sådana med den betydliga omfattning
              som elementarlärarnes, synes mig som om utskottet haft fullgiltiga
              grunder för sin hemställan, och jag anhåller derför om bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G6YmPnuuRdz97PEk3G1868">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            beträffande föreliggande punkt yrkats, dels att hvad utskottet
            hemstält skulle bifallas, dels ock, af herr Säve, att kammaren,
            med afslag å utskottets hemställan, skulle bifalla den i ämnet
            väckta motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-SxpkqJFjH1ndJDTqFb8rdA">
            Sedermera gjordes propositioner jemlikt dessa båda yrkanden.
            och förklarades propositionen på bifall till utskottets hemställan
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-QMfCvejE4gBzYVMXCGbMm2">
            Herr talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats till sammanträdets
            fortsättande kl. 7 på aftonen.
          </note>
          <note xml:id="i-6zFDb4yzR6iNMuS2iphWxE">
            Punkten 7.
          </note>
          <note xml:id="i-qsPuDA3SD8JCzjZfXDygE" type="speaker">
            Herr Rodhe:
          </note>
          <u who="Q6075847" xml:id="i-M9STCCgLV57mPBetmti8dY" next="i-JNnatjzELkDi3BzVULjtxv">
            <seg xml:id="i-Wp5Yywu1h7sR6fBM8w1rq9">
              Det torde icke anses otillbörligt, att, ehuru utsigt till att
              motionen skall bifallas af kammaren icke lärer förefinnas, jag
              såsom eforus för det läroverk, till hvars förmån motionen blifvit
              väckt, framhåller några skäl, som kunna tala för bifall till densamma.
              Förhållandet är; att den indragning af pedagogier, som egt rum
              på grund af 1890 års Riksdags beslut, kommit att synnerligen tungt
              drabba Hallands län. Det har blifvit beröfvadt en tvåklassig och
              två enklassiga pedagogier, den förra i Kungsbacka och de senare
              i Falkenberg och Laholm. Det har således nu blott det fullständiga
              läroverket i Halmstad och så det tre-klassiga i Varberg. Då dessa
              läroanstalter äro för länets behof otillräckliga, har Varbergs
              kommun sökt och erhållit tillstånd af Kongl. Maj:t att på kommunens
              bekostnad få det tre-klassiga läroverket i Varberg utvidgadt till
              femklassigt och har nyligen låtit uppföra ett tidsenligt läroverkshus,
              afsedt att inrymma fem klasser. Det synes nu visserligen vara
              något obilligt, att en kommun, hvars tillgångar ju icke kunna
              vara så synnerligen stora, skall allt framgent nödgas åtaga sig
              uppoffringar för att fylla ett behof, som staten annorstädes tillgodoser.
              Det synes, som det vore billigt, att Hallands län såsom en ersättning
              för de mistade tre pedagogierna erhölle den från statens synpunkt
              sedt lilla, men från länets synpunkt sedt stora förmånen af fem-klassigt
              läroverk i Varberg. Man kan visserligen säga, att afstånden till
              Halmstad och Göteborg icke äro så stora, och att behofvet af detta
              läroverk i Varberg derför icke heller kan vara så stort. Men läroverken
              i Halmstad och Göteborg äro ganska starkt befolkade, så att svårigheterna
              för lärjungar att der vinna inträde
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LciNHxKS8xbJ2CAGtYtVZX" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 27 — N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-Hj6nsCQGDKGh1qDdVCj7bw" prev="i-M9STCCgLV57mPBetmti8dY" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-UTsBsgWzTVM7S8ZvEYVSAn">
              ökas för hvarje år. "Såsom ett bevis derpå vill jag nämna, att
              vid Ifrågasatt utsista höstterminens början afvisades från Göteborgs
              läroverk icke og gnäng, a. mindre än 53 till intagande godkända
              lärjungar af brist på utket i Varrymme. Ganska starka skäl synas
              således tala för bifall till moberg. tionen, och jag har ansett
              mig böra framhålla dessa, ehuru jag icke- = (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PevExYnLqyt9rkBMfRATv8" prev="i-M9STCCgLV57mPBetmti8dY" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-U1hyQXEzPwTtws7HUFRRq">
              har något yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JV6jxB6U26L2P1zJSYqWrg">
            Efter det öfverläggningen ansetts härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i förevarande punkt hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-CPDt9fGCW6ybBmnS4Quu7L">
            Punkterna 8 och 9. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-8w9dTZpokG6ye42KBQa4Z5">
            Punkten 10. Höjning af anslaget till
          </note>
          <note xml:id="i-2AAr8uqTfyTKDuJ8pbHTiq">
            : o | . ee ., 200logiska sta- Herr Alin: Såsom herrarne finna,
            har Kongl. Maj:t föreslagit Honen vid Kri-
          </note>
          <u xml:id="i-LJKBT8aepNTraeJWQKJUBf" prev="i-M9STCCgLV57mPBetmti8dY" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-GN4ZC7uGuJXYdrEp77ZkvN">
              Riksdagen att höja det på Vetenskapsakademiens stat uppförda
              års- = stineberg. anslaget till den zoologiska stationen vid Kristineberg
              från 2,000 kronor till 5,000 kronor, eller med 3,000 kronor, en
              anslagsbegäran, som statsutskottet har besvarat dermed, att utskottet
              hemstält, att den må på så sätt bifallas, att höjning sker med
              2,000 kronor i stället för 3,000 kronor. Utskottet har således
              hemstält om en afprutning af 1,000 kronor på hvad Kongl. Maj:t
              för ifrågavarande ändamål har begärt. För den händelse, att den
              korta tid, vi haft på oss att studera det häfte, som statsutskottet
              här har lemnåt i våra händer, har medgifvit kammarens ledamöter
              att studera hvad statsutskottet här har serverat oss, så tror
              jag, att herrarne skola vara eniga med mig derom, att-af alla
              de framställningar, hvilka statsutskottet har i sitt utlåtande
              refererat, ingen kan anses vara bättre motiverad än den nu ifrågavarande.
              Vetenskapsakademien yttrar också om den framställning, som af
              stationsföreståndaren blifvit gjord, att »akademien funnit hans
              framställning så uttömmande och öfvertygande, att akademien icke
              hade något att dervid tillägga, utan endast kunde vitsorda noggrannheten
              af hans uppgifter, äfvensom det stora gagn, som vår zoologiska
              station tillskyndat den biologiska forskningen»; och har chefen
              för ecklesiastikdepartementet till de skäl, som uti professor
              Theels af Vetenskapsakademien förordade framställning förefinnas,
              lagt ytterligare ett, nemligen fiskerinäringens intresse af den
              ifrågavarande stationens vidmagthållande och förkofran. Det är
              också förhållandet — jag känner det äfven genom personlig erfarenhet
              — att det anslag, som denna station åtnjuter, användes på det
              allra samvetsgrannaste och sparsammaste sätt, och då nu behofvet
              af en sådan höjning deraf, som Kongl. Maj:t här äskat, är så till
              fullo ådagalagdt som det är, så synes det mig, som om det hade
              varit skäl, att statsutskottet hade tillstyrkt en i förhållande
              till andra anslag så obetydlig för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PWx3mjMK5AxS3icdhPx5Sq">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-8DDSXSRk2oHueByMcVsphi">
            Höjning af anslaget till zoologiska stationen vid Eristineberg.
          </note>
          <note xml:id="i-XVtUMQELe8iTYzZ5HyX4ds">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Q2ZLX4JBBNrmH82G3xas6D" type="date">
            28 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5SH9UF2PsePHg7kzwTovW5" prev="i-M9STCCgLV57mPBetmti8dY" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-CNKumRkP77caQ8tijEPxdi">
              höjning som denna och icke afprutat derå en summa af 1,000 kronor.
              Jag finner heller icke de skäl, som statsutskottet har anfört
              för nedprutningen, vara af den beskaffenhet, att de kunna motivera
              en dylik nedprutning. Statsutskottet säger, att det anser, »att
              icke något särskildt anslag bör beviljas för att bereda arfvode
              åt ett yngre vetenskapligt extra biträde åt stationens föreståndare».
              Det är det ena skälet till nedprutningen. Jag ber att med anledning
              deraf få erimra om, hvad föreståndaren i sin framställning yttrat
              om, hvad detta ifrågasatta vetenskapliga biträde skulle hafva
              att uträtta. Det yttras der, att »det kan ej rimligtvis begäras,
              att föreståndaren skall åsidosätta sina vetenskapliga studier
              för att dagligen stå de studerande till tjenst i alla möjliga
              afseenden, tillhandagå dem vid anhållan med apparater, kärl och
              instrument, tillreda reagentier, sortera och på olika händer fördela
              arbetsmaterialet, konservera djur, deltaga i draggningsfärder
              för uppsökande af önskadt arbetsmaterial, föra draggningsjournal
              m. m., allt göromål, som på andra laboratorier under vederbörlig
              uppsigt tilldelas något yngre vetenskapligt biträde.» »Föreståndarens
              tid är tillräckligt upptagen» — utom af hans egna vetenskapliga
              studier — »med att under hela året efter bästa förmåga vårda och
              öfvervaka stationen, att se till, att dess behof så vidt möjligt
              fyllas, och att dertill under sommarmånaderna närvara och ordna
              arbetena på ett sådant sätt, att i möjligaste måtto allas billiga
              fordringar blifva tillfredsstälda.&gt; Såsom herrarne finna, är här
              meddeladt, att göromål finnas af den beskaffenhet, att de väl
              kunna 'fyllas af ett yngre vetenskapligt biträde, såsom här är
              i fråga. Dessa göromål äro af den beskaffenhet, att föreståndarens
              tid och krafter icke böra derför tagas i anspråk. Vi skola betänka,
              att den korta tid, som utgöres af sommarens flyende veckor der
              nere, den kan vara af ovärderlig vigt för den vetenskapliga forskning,
              som stationen har att vårda. Om föreståndaren är, såsom han nu
              är och väl äfven i framtiden kommer att vara, en vetenskapsman
              af rang, så bör han vara fri från att dagligen nödgas sysselsätta
              sig med dessa löpande göromål, som väl kunna bestridas af ett
              yngre vetenskapligt biträde, och få egna sig åt de högre uppgifter,
              som åligga honom i egenskap af stationens föreståndare och såsom
              den vetenskapsman, som närmast har att tillse, att stationens
              frukter komma vetenskapen till godo. Det synes mig verkligen,
              som om, då man gifvit anslag till en sådan institution som denna,
              man icke skall spara på sådant sätt, att man knappar in på möjligheten
              att vinna det allra hufvudsakligaste och väsentligaste, som med
              denna institution kan vinnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CCF3nquGmcoNRoVou8HPE6" prev="i-M9STCCgLV57mPBetmti8dY" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-K1mf2RcVmwaLKTGdSiqsvs">
              Vidare har utskottet såsom ett annat motiv till nedsättning med
              denna lilla summa af 1,000 kronor yttrat: »möjligen kunna äfven
              de beräknade utgifterna för draggningar utan egentlig olägenhet
              något nedbringas.&gt; Låtom oss se till, hvad chefen för stationen
              yttrar om dessa draggningars betydelse för stationen. Han säger:
              »stationen har i regel måst nöja sig med ett båtlag», men »två
              båt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TNxGR5RG8hYYtg48eRciE3" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 29 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-Te6yqmhtR1KjY5PBZeBrxb">
            lag är en ovilkorlig nödvändighet att hafva, dels för att det
            behöf- Höjning af liga arbetsmaterialet fortast möjligt utan mycken
            tidspillan skall enslaget till kunna anskaffas, dels för att äfven
            vid Kristinebergs station, såsom EG fr förhållandet är vid utlandets,
            undersökningar årligen må fortgå med stineberg. uppgift att utvidga
            vår kunskap om djurlifvet i hafvet kring våra = (Forts.) kuster
            etc.» Och vidare: »dagspenningen för endast ett båtlag, två karlar,
            under tre månader är emellertid för stationen en dryg utgift;
            två båtlag har hon ej råd att hålla.» Derjemte heter det, att
            paf största vetenskapliga betydelse skulle det vara, att undersökningar
            öfver djuroch växtverlden kunde utsträckas öfver en större del
            af året», en omständighet, som också talar för, att man icke inknappar
            på möjligheten att få det ifrågavarande arbetet utfördt.
          </note>
          <u xml:id="i-JNnatjzELkDi3BzVULjtxv" prev="i-M9STCCgLV57mPBetmti8dY" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-5hyU1KT1WLpDShgAUXv2A2">
              Under sådana förhållanden synes det mig, som om, för så vidt
              man icke skall utgå derifrån, att man gifvetvis skall pruta, här
              funnes talande skäl för att icke det göra. För min del kan jag
              icke underlåta att anhålla om proposition på bifall till Kongl.
              Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NYMAkYA53fgsZhzkckcmiW" type="speaker">
            Herr Törnebladh:
          </note>
          <u who="Q6218073" xml:id="i-UJkw188RVF5mqK7iqPimLq" next="i-EZEY6fi7ojoEHQ8DqFTpnY">
            <seg xml:id="i-7zYV6guLTnbC87nV5i7urV">
              Det torde icke hafva undgått kammarens uppmärksamhet, hvad som
              redan af en talare på Elfsborgsbänken under dagens lopp har framhållits,
              hurusom 8:e hufvudtiteln har under de senaste åren svält ut ganska
              betydligt. I viss mån är detta ett synnerligen glädjande tidens
              tecken, och det är också ett bevis på det intresse, hvarmed Riksdagens
              båda kamrar hafva omfattat kulturens utveckling och allt hvad
              som tjenar till att främja denna. Jag tillåter mig i förbigående
              att nämna, att en ganska betydlig del af de anslag, som upptagas
              på 8:e hufvudtiteln, tillhör folkundervisningen, som är ett ämne,
              hvarför Riksdagen alltid har visat synnerligt intresse. Om man
              nu ser på denna 8:e hufvudtitel, sådan den har blifvit behandlad
              af statsutskottet i sin helhet, skall man finna, att statsutskottet,
              mest genom öfverenskommelse mellan båda sidorna, har varit, det
              vågar jag påstå, synnerligen tillmötesgående mot de anslagskraf,
              som blifvit framstälda. Jag skall i det fallet erinra derom, att
              det är icke mindre än mellan 700,000 och 800,000 kronor, som hafva
              blifvit tillstyrkta i nya eller förhöjda anslag, under det att,
              om jag undantager anslaget till lönereglering åt konsistorierna,
              det är icke fullt 16,000 kronor, som blifvit afprutade. Utgående
              från denna jemförelse mellan hvad statsutskottet har förordat
              och hvad som har blifvit begärdt, kommer jag naturligen till det
              resultat, att man på vissa punkter väl får lof att nöja sig med
              de små nedsättningar, som blifvit ifrågasatta, för att vinna de
              större ändamålen och för att för framtiden bevara den förkärlek
              för kulturändamål, som lyckligtvis ännu fortfar. Det kännes ofta
              ganska tungt att vara med om att afstyrka än 1,000 kronor här,
              än 500 kronor der, än 800 kronor der, men man gör det för att
              vinna större mål. Att motiveringen ofta blir knapp och icke tillfredsställande,
              det ligger i sakens natur, då det i sjelfva verket är sum-
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AjFSvsqv6aP7SstqRML4h7">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-FMy6eBtPmwSupHEDjo95yG">
            Höjning af anslaget till zoologiska stationen vid Kristineberg.
          </note>
          <note xml:id="i-J64aCCwSfSmJ8xRJV8JqQ6">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-H3ZVy4bd4LHWLaVxVCpHZZ" type="date">
            30 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EZEY6fi7ojoEHQ8DqFTpnY" prev="i-UJkw188RVF5mqK7iqPimLq" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-8xaNMStg259Li46xA8LzaB">
              man, som det rör sig om. Jag skall icke inlåta mig på något vidlyftigt
              försvar för den nu i fråga varande motiveringen, helst jag sjelf
              i utskottet yrkat på en annan, men jag skall tillägga, att det
              var inom utskottet äfven tal om att man skulle säga något derom,
              att »utsträckningen af undersökningarna till vintermånaderna»,
              som upptagits till 1,000 kronor, möjligen skulle kunna bedrifvas
              för något mindre belopp. Jag är fullkomligt öfvertygad om att
              den skicklige forskare och utmärkte arbetare i vetenskapens verld,
              som förestår denna station, skall med de 2,000 kronor, som nu
              lemnas, utom de förra 2,000 kronorna, kunna för vetenskapen —
              och det är denna, som det här egentligen är fråga om, ty hvarken
              stationschefen sjelf eller Vetenskapsakademien har lagt någon
              vigt på den praktiska inverkan på fiskerinäringen — lemna ett
              mycket godt arbete och föra stationen framåt. Jag tror icke, att
              det är skäl att för dessa 1,000 kronor ställa till en gemensam
              votering, hvars utgång troligen icke är tvifvelaktig. Således,
              ehuru jag helst skulle velat vara med om att bevilja 5,000 kronor,
              anhåller jag dock, på de skäl, jag anfört, om bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VSmMnDigTitjY7QRoBPY1W" type="speaker">
            Herr Almén:
          </note>
          <u who="Q5547309" xml:id="i-4YWoSZZ3hKUXpzaG9cCjZa" next="i-6ACe2QrjWwPi2rzPnFcTgW">
            <seg xml:id="i-NcBbdNwrfxVjxvJGGd3czu">
              Då här är fråga om ett ringa anslag till en institution, som
              är den enda för Sveriges rike, så hade jag hoppats på bifall till
              Kongl. Maj:ts förslag. Då det är fråga om anslag till universitetet,
              så är regeln den, att om medel beviljas till en ny lön eller en
              ny institution vid ett universitet, så kommer inom få år också
              turen till det andra, och det händer stundom, att det blir fråga
              äfven om ett tredje anslag af samma natur. Här åter är fråga om
              en enda anstalt för Sveriges rike, och man kan icke befara, att
              ett anslag till denna skall hafva flere sådana till följd. Under
              sådana omständigheter hade jag hoppats på bifall till Kongl. Maj:ts
              proposition. I alla händelser är det anmärkningsvärdt, att utskottet
              velat på en gång öka anslaget och samtidigt binda händerna på
              en föreståndare, som är ovanligt nitisk och dertill sparsam. Att
              öka anslaget, men säga, att han icke får hafva ett vetenskapligt
              biträde, det är i sanning konstigt, då man betänker, huru många
              och svåra göromål skola vid stationen på kort tid besörjas: Att
              vidare säga, att anslaget må ökas, men draggningarna kunna minskas,
              är icke heller välbetänkt, då det ju är med draggningarna, som
              man skaffar material till de undersökningar, som utföras vid stationen.
              Motivering och bifall hänga således icke bra ihop. Jag skulle
              derför vilja yrka på, att åtminstone motiveringen ogillas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6ACe2QrjWwPi2rzPnFcTgW" prev="i-4YWoSZZ3hKUXpzaG9cCjZa" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-C1JFU3U46cuWC79GHmMeEK">
              Betänker man, att Sverige alltid på det naturvetenskapliga området
              har intagit ett synnerligen framstående rum i täflan med andra
              nationer, och att på senare tiden sådana anstalter som denna i
              flertalet länder hafva inrättats, både många och särdeles rikt
              utrustade, så vore det i sanning sorgligt, om icke Sverige äfven
              här skulle kunna följa med sin tid. Vetenskapsmän sakna vi icke,
              en anstalt hafva vi äfven, som jemväl har ett annat syfte, än
              det
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CTmQ4K2QvqBudbxumKxoWs" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m, 31 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-WMCfBxKnYfP2qiQZw1P82b">
            rent vetenskapliga. Den afser tillika att utbilda lärare, icke
            blott Höjning af
          </note>
          <note xml:id="i-3gNqGrMBJTaM6YTs27hdV2">
            vid universiteten, utan äfven vid våra skolor. ; AE MEET Under
            sådana omständigheter tillåter, jag mig att yrka bifall Homer
            vid Kritill Kongl. Maj:ts proposition. stineberg.
          </note>
          <note xml:id="i-KUmBHrLi2WhGbbqvF2tG2i" type="speaker">
            (Forts.) Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-KNREXTAF1HcWFmL5TT2w4Z" next="i-d46AV1RM1hZKFxLwPcAZs">
            <seg xml:id="i-8ob3A1Qko4BE8NfHjTuQYQ">
              Hufvudsaken i den argumentering, som den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Z2DNYnqPXberZLKrHqQ49" prev="i-KNREXTAF1HcWFmL5TT2w4Z" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-Q6fjnMyRpz4gNZbWv96Byv">
              förste talaren hade, kan han använda i opposition vid alla de
              punkter, der statsutskottet föreslagit någon förändring i Kongl.
              Maj:ts proposition. Ty hufvudpunkten i herr Alins argumentering
              var den, alt motiveringen för detta anslag i Kongl. Maj:ts proposition
              var synnerligen god och stark. Men nu gäller detta om Kongl. Maj:ts
              proposition icke blott i denna punkt utan i alla punkter under
              åttonde hufvudtiteln. Och det är icke att undra på, redan på grund
              deraf att de förberedande utlåtandena komma från lärda professorer
              vid universiteten i Upsala och Lund, Vetenskapsakademien o. s.
              v. Och tron I, mine herrar, icke, att dessa kunna skrifva både
              starkt och logiskt? Ja, det är icke tvifvel om att starkare motivering
              föreligger för Kongl. Maj:ts förslag än för statsutskottets. Och
              tron I-icke, att jag mycket hellre försvarade Kongl. Maj:ts motivering
              än statsutskottets? Men jag vill fästa uppmärksamheten på att
              hufvudtiteln innehåller 79 punkter. Somliga anse att punkt 10
              är den vigtigaste, andra att punkt 15 och andra att punkt 25 är
              det. Och de som tycka, att punkt 15 eller 25 är den vigtigaste,
              tycka, att punkt 10 gerna kan stryka på foten. — Hvad göres i
              utskottet? Jo, der söker man jemka så, att anslagen blifva ungéfär
              rättvist fördelade på alla dessa universitet, folkskolor, allmänna
              läroverk o. s, v. Så sitter man och dividerar på 79 punkter. Nu
              tycker jag att det är ganska skickligt gjordt, då vi tillstyrkt
              bifall till snart sagdt allt hvad Kongl. Maj:t begärt, med litet
              afprutningar här och der. Jag tycker att det är ganska gentilt
              gjordt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L92Ne5neWhhuPnQaeVgPEc" prev="i-KNREXTAF1HcWFmL5TT2w4Z" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-JjpuSYiwTt7AvE2Anpbs7F">
              Hvad särskildt beträffar denna punkt, så, för att icke underminera
              herr Alins påstående, att ett anslag å 5,000 kronor är väl motiveradt,
              vill jag nämna, att denna nedprutning från 3,000 kr. till 2,000
              kronor skedde hufvudsakligen för att vinna dessa tusen kronor
              åt annat håll, för att icke få afslag på andra punkter. Och jag
              må säga, att särskildt den, som sitter såsom ordförande på 2:a
              afdelningen, känner sig uppfordrad att väga ganska noga. Ty de
              institutioner, som hafva sina målsmän i eller i närheten af Stockholm,
              hafva till hands förträffliga representanter att lägga ut sin
              talan. Men de institutioner, som ligga långt härifrån, hafva icke
              så lätt att komma med sin extra bevisning och sina extra bevekande
              tal. Då tillhör det utskottet att söka dela så rättvist som möjligt,
              och jag tror, att vi gjort det, och jag tror, att föreståndaren
              för institutionen vid Kristineberg icke är missbelåten med utskottets
              förslag. För min del får jag säga, att jag blef ganska glad och
              belåten, då vi på afdelningen slutligen kommo till det förslag,
              som utskottet nu framstält.
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TjUqqHXpLf8ov9TDUV8Ap8">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-RcyD8kpm72TLvBnXNPxsfQ">
            Höjning af anslaget till 200logiska stationen vid Kristineberg.
          </note>
          <note xml:id="i-Bmn4xNa6JMgTMQckKSYowB">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TdybDX8kRyQgRBBbynhr6J" type="date">
            32 Lördagen den 30 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-GGP2bcjtvaokaj2W2g5N3m" prev="i-KNREXTAF1HcWFmL5TT2w4Z" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-Qz47Z1Xrj12sHRgcWvp9ky">
              Hvad motiveringen beträffar, har den siste talaren gjort anmärkning
              mot hvad utskottet sagt derom, att något särskildt anslag icke
              borde beviljas för att bereda arfvode åt ett yngre vetenskapligt
              extra biträde, och med afseende härå påstått, att utskottet dermed
              bundit institutionens föreståndare, så att han icke skulle ega
              använda några medel i detta syfte. Jag ber att få fästa uppmärksamheten
              på att detta aldrig varit utskottets mening, och det står ej heller
              skrifvet, ty här står, att utskottet anser, att icke något särskildt
              anslag bör beviljas för detta ändamål. Utskottet har visst icke
              något emot, att föreståndaren, om han på andra områden kan inbespara
              dessa 500 kronor, använder dem till arfvode åt ett extra biträde.
              Som sagdt, utskottet har icke på något sätt afsett att binda händerna
              på föreståndaren. Men I veten nog, mine herrar, att i Riksdagen
              finnas åtskilliga personer, som hysa ganska stor förskräckelse
              för att anställa nya tjenstemän. Ena dagen, säga dessa, väckes
              förslag om 500 kronor till arfvode åt en extra amanuens, nästa
              riksdag påstås, att 500 kronor tydligen är för litet arfvode,
              och att här finnes icke mer än en enda i Sverige, som har så litet
              arfvode — och så yrkas, att beloppet skall fördubblas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-d46AV1RM1hZKFxLwPcAZs" prev="i-KNREXTAF1HcWFmL5TT2w4Z" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-LGgpCg2Bzf1zdioS5Z16TZ">
              Vill kammaren bevilja de 5,000 kronorna, så icke skall jag sörja
              deröfver. Men jag tror ändock, att utskottet har gått ganska rätt
              till väga, då det åstadkommit, hvad det här har föreslagit. —
              Jag ber slutligen att få säga blott ett ord med anledning af hvad
              herr Alin yttrade om ifrågavarande anslags betydelse för fiskerinäringen.
              Alldeles säkert är, att föreståndarens bestämda mening är, att
              denna anstalt icke bör betraktas från synpunkten af dess betydelse
              för fiskerinäringen, utan att denna synpunkt bör hållas alldeles
              utanför, och att man bör stå fast vid att anstalten underhålles
              endast i vetenskapligt syfte. Jag yrkar bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HcXDbWeTGecKxf3yNJzG6o" type="speaker">
            Herr Nyström, Carl:
          </note>
          <u who="Q6020574" xml:id="i-BACzeyC1rNxc9mT5X91xxG" next="i-Wmmz5yv3KrMXQBM75Uu7oN">
            <seg xml:id="i-UCzYrRRJ6LZgvcGFNUz5QF">
              Vi äro alla lifligt öfvertygade om att vi inom utskottet i biskop
              Billing hafva en ypperlig förespråkare för vetenskapens och forskningens
              intresse, och att han der gör hvad möjligt är. Om herr Billing
              nu har ansett sig böra tala mot Kongl. Maj:ts förslag i denna
              punkt med afseende å dessa tusen kronor, som skilja mellan utskottets
              och Kongl. Maj:ts förslag, har han förmodligen dertill haft sina
              skäl, men jag skall anhålla — utan att gå långt in i den vidlyftiga
              och högst intressanta frågan om uppgiften för sådana forskningar,
              som de vid denna anstalt förekommande, om de resultat, som af
              dem kunna vinnas för det praktiska lifvet — att få säga, att mig
              synes, att man genom att pruta på detta anslag spar på orätt håll,
              ty just nu stå forskningarne på det område, som denna anstalt
              skulle tillgodose, på en nydaningspunkt, i det att dels nya metoder
              tillkommit, dels vigtiga och nya resultat vunnits eller stå i
              utsigt. Om vårt land alltså, såsom sig bör, skall deltaga äfven
              i denna del af vetenskapens utveckling,
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7PZLicUytQQuYe5YHbonPn" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 33 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-3Zr3ptUEK1b1ZVZmAnE4Xt" prev="i-BACzeyC1rNxc9mT5X91xxG" who="Q6020574">
            <seg xml:id="i-MVrSszEokcGYAbMsEuHVVA">
              bör man icke här hålla tillbaka. Här är mycket att vinna; och
              Höjning af det är en uppgift, hvilken står framför hvarje land,
              som ligger vid OT till hafskusten, att gifva sitt bidrag till
              dessa forskningar. Öm nu, fjoner ved ri. såsom herr statsrådet
              framhållit, af desamma kunna vinnas äfven stineberg. några vigtiga
              slutsatser för fiskerinäringen, lärer väl detta icke (Forts.)
              kunna räknas till annat än förmån för anslaget, ty låt vara att
              föreståndaren med allt skäl vill betrakta anstalten såsom en rent
              vetenskaplig sådan, torde väl icke vara honom emot, i fall af
              det 7
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CTsCMVPjBofAqkuNGkV7vs" prev="i-BACzeyC1rNxc9mT5X91xxG" who="Q6020574">
            <seg xml:id="i-RVBs884AZQtfSUrbrkQ6eZ">
              slags forskningar, som der pågå, ytterst vigtiga slutsatser skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7NB6zzTVZwhQku4wzydDRU" prev="i-BACzeyC1rNxc9mT5X91xxG" who="Q6020574">
            <seg xml:id="i-6doQ53yRvL1gzFD6HoGHGb">
              kunna dragas för fiskerinäringen. Det synes mig vara ytterligare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wmmz5yv3KrMXQBM75Uu7oN" prev="i-BACzeyC1rNxc9mT5X91xxG" who="Q6020574">
            <seg xml:id="i-8gMCHpi6fC5heeL7Hgba9A">
              ett skäl för att bevilja anslaget. — Jag anhåller att få instämma
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XZdoxm93bRVXCbRX6xUZ1v">
            med herr Alin i hans yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-87RXLGTjrGmNXZKm7KjA2D" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <u who="Q2485795" xml:id="i-ARPz7MexaUtfj3r2fPwX3s" next="i-GKM5bNkox7zH5RBSik91aE">
            <seg xml:id="i-6vKyv4PAWuzSJ9eY9r1vsk">
              Jag hoppas, att mitt yttrande icke blifvit missförstådt så, att
              jag skulle hafva uttalat något klander mot det sätt, hvarpå statsutskottet
              behandlat hufvudtiteln i dess helhet. Tvärtom ger jag mitt fulla
              erkännande åt den skicklighet, hvarmed det skett, och åt det intresse,
              utskottet visat för de ändamål, som skola främjas med anslagen
              under denna hufvudtitel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GKM5bNkox7zH5RBSik91aE" prev="i-ARPz7MexaUtfj3r2fPwX3s" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-KKGvVMmhQMCEciD9fnanco">
              Jag begärde för öfrigt ordet med anledning af hvad herr Billing
              sist yttrade angående frågan om sambandet mellan de resultat,
              som kunna vinnas för den vetenskapliga forskningen, och fiskerinäringen.
              Med hvad jag yttrade derom afsåg jag endast att påpeka, att detta
              skäl var framhållet af herr departementschefen i hans yttrande,
              och med afseende å det berättigade deri kan jag nöja mig med att
              instämma med näst föregående talare. För öfrigt ber jag endast
              att få tillägga, att jag tror visst, att herr Billing har rätt
              i hvad han yttrade derom, att icke blott förevarande framställning,
              utan framställningarvua i allmänhet på denna hufvudtitel vore
              väl motiverade, men jag tror ändå, att man väl kan säga, att ingen
              är bättre motiverad än denna. Vidare vill jag betona, att det
              här är fråga om ett ändamål, som — såsom i professor Théels framställning
              till vetenskapsakademien blifvit ådagalagdt — är af synnerligen
              stor vigt för vetenskapen och som kan vinnas genom ett jemförelsevis
              så obetydligt anslag som det af Kongl. Maj:t begärda, äfvensom
              att de skäl, som för anslagets fullständiga beviljande blifvit
              anförda, äro så alldeles orubbade af hvad utskottet anfört, att,
              för den händelse denna sak skall afgöras med hänsyn till de skäl,
              som blifvit anförda, mig synes, som om icke något annat borde
              kunna komma i fråga än att bifalla Kongl. Maj:ts framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C8sDEj6WovjES1p2Rv1d9x">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            talmannen, att beträffande föreliggande punkt yrkats, dels att
            hvad utskottet hemstält skulle bifallas, dels ock, af herr Alin,
            att kammaren, med afslag å utskottets hemställan, så vidt den
            skilde sig
          </note>
          <note xml:id="i-5xs4LkdgQPqnVNMow34gNS">
            Första Kammarens Prot. 1895. N:o 18. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y2fDpyYHJkbTPDRohVwTxW" type="date">
            N:o. 18 34 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NxztipimJfmvkyQGfptHw6">
            Höjning of från Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning, skulle
            bifalla denna anslaget till framställning oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-YAnMPrpN4A97PyBVeg3qKP" type="speaker">
            ROTE ara Härefter gjorde herr talmannen propositioner i enlighet
            med stineberg. dessa yrkanden och förklarade sig anse propositionen
            på bifall till Forts.) utskottets hemställan vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Dov8X7QqHmGb6CXRA3wQFS">
            Herr Alin begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes, justerades
            och anslogs en så lydande omröstningsproposition: + Den, som bifaller
            hvad statsutskottet hemstält i punkten 10 af sitt utlåtande n:o
            9, röstar 4
          </note>
          <note xml:id="i-RHEFkBiYxPQrgdLbfKo8SN">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-NT2zDAaY6LajmoYNWtFCmV">
            Vinner Nej, afslår kammaren utskottets hemställan, så vidt den
            skiljer sig från Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning, och
            bifaller denna framställning oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-PnLbxHTTq8mAVkJtMfj3jA">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-SZQRUZVTuSsCqZLeGMYeWm">
            Ja — 61; Nej — 33. Punkten 11. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-2NxmCWjqtP6yrWo2fFAYkC">
            Ifrågasatt höj- Punkten 12.
          </note>
          <note xml:id="i-8zGbDtwofYfjR2LtkMxaVA">
            ning af ansla-
          </note>
          <u xml:id="i-VjEyhuuiwG3yRpZ4avfH9y" who="Q5628179" next="i-E9PDaV7mtoGqyo6TDi7qRU">
            <seg xml:id="i-FffkbQVsgSPMswwE4DqGYp">
              get till riks- Herr Hammarskjöld: Jag förstår mycket väl, att
              det af-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MwzLBg3pKp5pa9oacX6KZi" who="Q5628179" prev="i-VjEyhuuiwG3yRpZ4avfH9y">
            <seg xml:id="i-S9G8GucQht77VMcdLnoCCn">
              museets entogtyrkande, hvarmed utskottet här har kommit, har
              sin grund i de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BfEEEiQ46cdEuh2w9kVJHc" who="Q5628179" prev="i-VjEyhuuiwG3yRpZ4avfH9y">
            <seg xml:id="i-8QT37AcVLqYafitJMfN2ri">
              RR skäl, som förut blifvit af två statsutskottsledamöter i dag
              utvecklade, och ehuru jag beklagar det resultat, till hvilket
              utskottet kommit, skall jag icke tillåta mig att mot ett enhälligt
              statsutskott yrka på någon votering. Jag begärde ordet endast
              för att få säga ett par ord om utskottets motivering. Utskottet
              har icke förnekat behofvet af det begärda anslaget, men hänvisar
              till att vetenskapsakademien borde bestå medlen i och för ändamålet.
              Detta”beror enligt min mening derpå, att utskottet icke har rätt
              tänkt sig förhållandet mellan vetenskapsakademien och det naturhistoriska
              riksmuseet. Vetenskapsakademien är ett vetenskapligt samfund,
              som visserligen understödjer vetenskapen med de donationsoch andra
              medel, som stå till akademiens förfogande, men hvilket dessutom
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KU5wp227fjU6HWevk8drHE" type="date">
            Lördagen den 39 Mars, f. m. 35 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-XDKmyxM97SfZjJ6pVUafy7">
            har af staten fått i uppdrag att förvalta det naturhistoriska
            riks- Ifrågasatt höjmuseet och dertill använda det anslag, som
            staten består till detta "ing af anslasitt museum. Det naturhistoriska
            riksmuseet är nemligen icke vetendäacs rike skapsakademiens, utan
            statens, och det kan derför icke vara lämpmologiska afligt eller
            rigtigt, att vetenskapsakademien skall af de medel, som = delning.
            den har, bestå penningar till att betala kostnader för denna in-
            (Forts.) stitution. Den omständighet, att vetenskapsakademien
            åt staten förvaltar institutionen, bör väl icke draga med sig,
            att vetenskapsakademien skall af sina tillgångar äfven betala
            densamma.
          </note>
          <u xml:id="i-E9PDaV7mtoGqyo6TDi7qRU" who="Q5628179" prev="i-VjEyhuuiwG3yRpZ4avfH9y">
            <seg xml:id="i-DAevTHcxfNVhpwA6ZoN2Em">
              Det är detta lilla missförstånd, mot hvilket jag velat inlägga
              protest, utan att framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6MsPqzsKwuqYuGjHVtNSHq">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i den nu föredragna punkten hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-Cpzi6EBnP8Fhfe5EmJ87yX">
            Punkten 13. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-Sg66UBGBcUBgv5kBRb3ExK">
            Punkten 14. Ang. öfriga oraa. . 2 dinarie anslag Herr Billing:
            I särskild proposition n:o 34 har Kongl. Maj:t under ditonde
          </note>
          <note xml:id="i-CNbqNFAezWkwkE8mi6RUqS">
            föreslagit höjning i anslaget till veterinärinstitutet. Till
            denna prohufvudtiteln. position, som inkommit senare än statsverkspropositionen,
            har icke utskottet tagit hänsyn, då det formulerade framställningen
            under n:o 14. Jag anhåller derför att få föreslå en annan formulering
            såväl af referatet som af klämmen, så lydande: Beträffande öfriga,
            här ofvan ej särskildt nämnda ordinarie anslag under åttonde hufvudtiteln
            har Kongl. Maj:t i statsverkspropositionen icke föreslagit annan
            ändring, än att, för jemnande af hufvudtitelns slutsumma, förslagsanslaget
            till skrifmaterialier och expenser, ved m. m., för närvarande
            upptaget till 23,079 kronor, måtte höjas med 2 kronor eller till
            23,081 kronor. |
          </note>
          <note xml:id="i-N6rFiZ7c7jn7uX5HJUbRjk">
            I särskild proposition n:o 34 har Kongl. Maj:t föreslagit höjming
            i anslaget till veterinärinstitutet, och kommer utskottet framdeles
            under riksdagen att deröfver afgifva yttrande.
          </note>
          <note xml:id="i-71SWZLDSvHVrjHLbyd1yTH">
            Utskottet hemställer, att samtliga under åttonde hufvudtiteln
            uppförda ordinarie anslag, i hvilka förändring icke blifvit ifrågasatt,
            må för år 1895 fastställas till samma belopp som i inmevarande
            års riksstat; dock att i anslaget till skrifmaterialier och expenser,
            ved m. m. må få göras den jemkning, som till jemnande af hufvudtitelns
            slutsumma kan erfordras.
          </note>
          <note xml:id="i-8PuywSitfDDahXJa7cpoQW">
            Efter härmed slutad öfverläggning beslöt kammaren, att samtliga
            under åttonde hufvudtiteln uppförda ordinarie anslag, i hvilka
            förändring icke blifvit ifrågasatt, skulle för år 1896 fastställas
            till samma belopp som i innevarande års riksstat, dock att i anslaget
            till skrifmaterialier och expenser, ved m. m. finge göras den
            jemkning, som till jemnande af hufvudtitelns slutsumma kunde erfordras.
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8UDm6KKn3zRhD4r5AbH5wA">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-Ma3TeqEj7SzKTyvgixXc59">
            Ifrågasatt amnslag för utbildning af lärarinnor i hus hållsgöromål.
          </note>
          <note xml:id="i-U8JD1Dw1JzUsv2SWgHy4Hu" type="date">
            36 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HBvRc4rp4wKUQSX1s5WaTe">
            - Punkterna 15—246. Hvad utskottet hemstält bifölls. Punkten
            47.
          </note>
          <note xml:id="i-idWFC3CRxvrVSpbx2oQNG" type="speaker">
            Herr Almén:
          </note>
          <u who="Q5547309" xml:id="i-7QM3r1vEbZPKt42i9rUHcU" next="i-Lh2WCyA6CynVngpdzMhVfx">
            <seg xml:id="i-PSBpc6o6yMWKwCn4QaJc8">
              Då förslag i förevarande ämne väckts af enskild motionär, och
              utskottet utan reservation afstyrkt detsamma, är det naturligtvis
              ingen utsigt att vinna bifall dertill. Då emellertid denna fråga
              har större betydelse än man skulle förmoda vid tanken på att här
              endast är ifrågasatt ett så litet anslag som 3,000 kronor; då
              vidare frågan antagligen kommer tillbaka och får en lyckligare
              utgång, vill jag begagna tillfället att fästa uppmärksamhet på
              frågans betydelse i och för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J1tMC2ZkPHjh6LiyLtZg7y" prev="i-7QM3r1vEbZPKt42i9rUHcU" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-8PJ8oPSdijBNxLiwcKRDUd">
              Under de sista tjugu åren har jag mycket sysselsatt mig med granskning
              af utspisningsstater för allmänna inrättningar ur praktisk synpunkt.
              Jag har funnit, att det råder en stor okunnighet bland dem som
              uppgjort desamma, och att misshushållning tillika eger rum. Mot
              alla utspisningsstater kan med skäl anmärkas, att de förete en
              gemen enformighet. Åfven de bästa näringsmedel blifva vid sådant
              förhållande olämpliga. Jag vill taga ett enda exempel. Våra värnpligtige
              utspisas dagligen med sill och gröna ärter, en förträfflig föda
              i och för sig, men skall den njutas dagligen, blir den enformig
              och otjenlig. En annan brist vidlåder utspisningsstaterna derutinnan,
              att vissa näringsämnen t. ex. kolhydrater äro allt för rikliga,
              så att de icke gagna, utan snarare skada, medan andra äro så knappa,
              att det stöter på svält. Utspisningsstaterna äro dessutom dyrare
              än de borde vara och ändå otjenliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D2PfCf244kQTuHGXSvoiLi" prev="i-7QM3r1vEbZPKt42i9rUHcU" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-W9QEo39DjiVPnLurxKPCTk">
              Då jag nu antager, att samma brist äfven förefinnes i afseende
              å den enskilda husbållningen och att hjelp nog icke kan åstadkommas,
              förr än bättre insigt i dessa ämnen bibringas dem, som hafva något
              att säga på detta område, så anser jag motionens syfte särdeles
              behjertansvärdt. Bättre insigter böra meddelas lärarinnor och
              lärare i första rummet, ty på sådant sätt väckes hos dem intresset
              för frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XoY78bpfqDbbj6L8NsLJCS" prev="i-7QM3r1vEbZPKt42i9rUHcU" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-8NNxgbMmU9kUWNtLVQYYsp">
              Jag tror derför, att om vi kunde anskaffa kunniga lärarinnor,
              så skulle de få många uppmärksamma åhörare, och det skall då icke
              dröja länge, innan det ökade intresset leder till ökade kunskaper.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sn2mbJLhiWeWhmdx4cywdm" prev="i-7QM3r1vEbZPKt42i9rUHcU" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-Q2fskKrtpiy8eaZic7aDaw">
              Jag har från dessa synpunkter velat fästa uppmärksamhet på frågan
              i förhoppning att, då frågan återkommer, den skall medföra ett
              bättre resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lh2WCyA6CynVngpdzMhVfx" prev="i-7QM3r1vEbZPKt42i9rUHcU" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-PaNgDcT8iLeJXYhSZcZED7">
              Jag skall icke upptaga tiden längre och har icke något yrkande
              att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JFinSZtJbFuraqjKtsfWBA" type="speaker">
            Herr Rodhe:
          </note>
          <u who="Q6075847" xml:id="i-3ZVFXP7ZjVijVDP6zJF886" next="i-H2heSQrrfNrQzYXSrNJzWt">
            <seg xml:id="i-Ascm2bRNV2zuC9vkcGQsBG">
              Då äfven jag tillåter mig att yttra några ord till förmån för
              denna motion, sker det mindre i förhoppning, att motionen nu skall
              bifallas inom denna kammare än i afsigt att om
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2kpeUTNCcifsEHv7DyExsS" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 87 — N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-Ch8AvZnNdHe7oQqNKFTfbt" prev="i-3ZVFXP7ZjVijVDP6zJF886" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-FWgpZZdaeuU5W4GdL4vpLB">
              möjligt hos några framkalla en gynsam stämning för densamma,
              i Ifrågasatt anhändelse den vid en följande riksdag återkommer.
              slag för utbild Den sak, hvarom fråga är, är hos oss helt ny.
              Det är då icke äng af. hus så underligt, att åtskilliga, som icke
              tänkt sig vidare in i den, ställa jålsgöromål. sig något tveksamma
              gent emot densamma. Det lider dock intet (Forts.) tvifvel, att
              den har framtiden för sig, och att de sympatier, hvarmed den af
              många ungdomens och skolans vänher omfattats, skola vinna snar
              och allmän utbredning. Nyttan af undervisning i huslig ekonomi
              är allt för stor för att icke blifva allmänt erkänd. Denna nytta
              är i första hand en pedagogisk, i det att den är egnad att vänja
              barnen vid ordning, renlighet, sparsamhet och förtänksamhet jemte
              det att den är egnad att bidraga till att stärka kroppens krafter
              och motverka det menliga inflytande, som det långvariga stillasittandet
              på skolbänken måste utöfva. Redan denna pedagogiska nytta af ifrågavarande
              undervisning torde utgöra ett tillräckligt skäl för att staten
              bragte några offer till dess främjande. Dertill kommer den oberäkneliga
              nytta i moraliskt och socialt afseende, som den kan medföra för
              de hem, der de, som mottaga denna undervisning, komma att intaga
              en ledande ställning såsom husmödrar eller uppfostrarinnor. Hvad
              är det, som gör, att de mindre bemedlade klassernas hem så ofta
              förete för menniskovännen en så mörk och nedslående och rent af
              hemsk tafla? Är det icke beroende på att hon, som skulle upprätthålla
              hemmet och vara den, hvars ordnande hand tryckte på detsamma en
              stämpel af trefnad och ordning, saknar förmåga, öfning och insigt
              att detta göra? Hon har måhända vuxit upp i fabrikernas salar,
              der hon intet har inhemtat af allt detta, som vore till gagn för
              att fylla den husmoderliga uppgiften. Hon har icke i föräldrahemmet
              fått den vård och ledning ens i afseende på skötandet af hemmets
              yttre angelägenheter, som kunnat alstra för framtiden några helsosamma
              frukter. När hon då mottager det egna hemmet, står hon der alldeles
              redlös, utan förmåga att sköta och upprätthålla detsamma, framför
              allt med de inskränkta tillgångar, som stå till buds. Följden
              visar sig snart. När mannen kommer hem från sitt arbete, får han
              otillräcklig och osmaklig föda, barnen vanvårdas och få lida äfven
              de på föda äfvensom på kläder en brist, som de kanske nödgas söka
              fylla genom ett tidigt öfvadt tiggeri, och öfver hufvud kommer
              der att öfver hemmet hvila en osnygghet och oordning, som utestänger
              all möjlighet till trefnad och glädje derinne. Är det då underligt
              om, när det icke hos mannen finnes någon inre motståndskraft,
              han lätt dukar under för frestelsen att söka ersättning för den
              i hemmet saknade trefnaden annorstädes — till äfventyrs på krogen.
              Och att hemmet då sjunker ännu djupare, låter lätt tänka sig.
              Se, när man har en sådan bild för ögonen — och den bilden möter
              1 tusenden af hem ibland oss — då kan man icke annat än lifligt
              önska framgång åt hvarje sträfvan i sund rigtning för att af-
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NCS4RApHQxbX3saTUyG118" type="date">
            N:o 18. 38 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-H2heSQrrfNrQzYXSrNJzWt" prev="i-3ZVFXP7ZjVijVDP6zJF886" who="Q6075847">
            <seg xml:id="i-Wg7q68YdnUv4BZgxsTeVRj">
              Ifrågasatt anhjelpa eller mildra detta fruktansvärdt tillväxande
              sociala onda, då slag för utbild kan man icke annat än lifligt
              önska, att det medel, som ligger uti ning af läraree oc s . ö
              5 ö ör Te innor 4 hus undervisning i huslig ekonomi, hvarigenom
              qvinnorna få lära att -hållgöromål. redan i sin ungdom med omtanke
              och sparsamhet sköta ett hushåll, (Forts.) lära sig att med beräkning
              inköpa och på ett förståndigt sätt tilllaga och tillreda en smaklig
              och närande föda — då kan man icke annat än lifligt önska, att
              det medlet snart måtte komma till en mera allmän användning vid
              våra folkskolor; och man kan då icke annat än beklaga, att en
              dyrbar tid går förlorad för den utredning, som utskottet föreslår
              och med tanken på hvilken det afstyrkt ifrågavarande motion. Det
              synes som i afseende å denna sak en utredning vore föga behöflig,
              som om man med godt förtroende kunde öfverlemna åt Kongl. Maj:t
              att lemna det lilla anslag, som här begärts till de anstalter,
              som af honom pröfvas lämpliga att mottaga detsamma. Jag har endast
              velat framhålla dessa skäl för motionen, men vågar tills vidare
              icke yrka bifall till densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8g9TzPEKUBfKmdubXBAGRY" type="speaker">
            Herr Casparsson:
          </note>
          <u who="Q5604447" xml:id="i-84bJM1knandiYqD9s8f4DH" next="i-KTmY89Vu3g8dSh5whzh2kz">
            <seg xml:id="i-RMBE289ZQGXbbX3HxJhK54">
              Då statsutskottet i sin motivering sagt, att det icke skulle
              hafva tvekat att förorda bifall till förevarande motion, om icke
              ärendet synts kräfva en fullständigare utredning än den som nu
              föreligger, så ligger häri, för så vidt jag lyckats rätt tolka
              statsutskottsspråket, ett löfte om bättre lycka nästa gång. Såsom
              bevis på att intresset är väckt för denna sak, kan jag meddela,
              att jag mottagit från olika håll icke mindre än fyra exemplar
              af samma broschyr i ämnet. Jag har icke något yrkande att göra,
              men ber att få instämma i den mening, som ligger i statsutskottets
              uttalande i dess motivering om motionen, nemligen ett »välkommen
              åter»!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UtHtHSqAxXHULssMC1q73k">
            Efter slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet i föreliggande
            punkt hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-6mJwoawW2YPx1As3eByWwy">
            Punkterna 48—564.
          </note>
          <note xml:id="i-CvwwGTdwMmWxfMixQqZtrg">
            Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-3pKfQZe1caLEd2CgHHU3p1">
            Om anord- Punkten 65. nande vid Upsala af en Friherre Klinckowström:
            Det ser verkligen ut, som om stats-
          </note>
          <u xml:id="i-NhqR7e2a1ZRWQ2T6ZHBLh1" prev="i-84bJM1knandiYqD9s8f4DH" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-CUA3Unn8HFamD4J5nRdGLE">
              asyl för sin-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PxQwaHdofMSktcq3BPaLv5">
            nessjuke. utskottet konstituerat sig vid denna riksdag till skarprättare
            öfver
          </note>
          <u xml:id="i-KTmY89Vu3g8dSh5whzh2kz" prev="i-84bJM1knandiYqD9s8f4DH" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-VqAYizoufwVpP9k8GGy6Rd">
              snart sagdt alla enskilda motioner, som till detta utskott remitterats.
              Jag har begärt ordet för att djupt beklaga, att icke här en, som
              mig synes, nödig hushållning med statens medel vid denna riksdag
              kunnat ega rum, och ifrågavarande anslag blifvit till en kommande
              riksdag uppskjutet. Men med den tendens statsutskottet, såsom
              nämndt, synes hafva följt beträffande enskilda motioner, skall
              jag utan tvekan räcka mitt hufvud under bilan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tf4rDoZfBRfytFmHFiF27e" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 39
          </note>
          <note xml:id="i-WqjYf29oUaMQjzyw95PRPK" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" next="i-WNuqeuiHJMEDNGcyRKzSax">
            <seg xml:id="i-DwndVXpfVHgFM2aRcdq16v">
              Det är ganska betecknande och man kan väl säga nästan uppbyggligt,
              att en kongl. proposition af den innebörd, som här föreligger,
              och som rörer ett anslag på inemot en och en half million, af
              statsutskottet utan ringaste motsägelse förordas och troligen
              af Riksdagen utan ringaste meningsskiljaktighet beviljas. Det
              gifver ett starkt uttryck åt allmänhetens medlidande med dessa
              arma menniskor, som skola intagas på den här föreslagna asylen
              för sinnessjuke, äfvensom en känsla af deltagande för alla dem,
              som annars tvingas att vårda dessa menniskor i hemmen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U5F27uXje4LinbBpmw5nCR" prev="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-4YgqrDYAjDNR9ejCEY7uG2">
              Jag vågar till detta blott lägga den önskan, att för inträde
              i dessa asyler icke måtte beredas onödiga svårigheter af annat
              slag. Jag anser mig böra vid detta tillfälle gifva uttryck åt
              denna önskan, derför att jag med bekymmer — och detta bekymmer
              delas af många — erfarit huru det i vissa fall möter nästan oöfvervinneliga
              svårigheter att få sjuklingar intagna på hospital eller asyler.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E6Fh9xzYFHmCbYs4e8UkRV" prev="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-UvTNNibBHdeZUcZKweK73R">
              Jag vill icke nu inlåta mig på frågan, huruvida det i vissa fall
              behöfves strängare vilkor, strängare instruktioner för att få
              sjuklingar intagna på hospitalen, än hvad hittills varit fallet.
              Herrarne veta, att under de senare åren i svenska pressen en och
              annan gång gjorts påståenden i denna rigtning. Jag vill hvarken
              bekräfta eller bestrida detta, men jag är alldeles viss på att
              de anfall, som gjorts mot åtskilliga intagningar på anstalter
              för sinnes$gjuke inom en stor del af läkarecorpsen ingjutit en
              ökad förskräckelse att meddela intyg åt dem, för hvilka inträde
              å hospital önskas. Man är rädd att meddela sådana intyg, och i
              många fall är det nästan omöjligt att få dylika intyg af andra
              läkare än dem, som äro tvungne att gifva desamma. Detta kan ofta
              vålla stora svårigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SgYKLAhttRNs15qFCPZMdn" prev="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-La2NvHpzTfhi4T42bRC43K">
              Men jag går ett steg längre och uttalar den öfvertygelsen, att
              om strängare vilkor i vissa fall behöfvas, så behöfvas åter i
              vissa fall relaxationer, ty det kan förekomma rent af upprörande
              händelser, som visa att menniskor bort intagas å hospital utan
              att kunna blifva det. Jag skall be att få uppläsa en kort berättelse
              af en läkare med afseende å en honom närstående person. Den är
              icke lång, och jag ber herrarne höra på den, ty den visar det
              berättigade i hvad jag sagt. Berättelsen är som sagdt gjord af
              en medicus. Den lyder sålunda:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6eGKLsBe4DWizEvF99EMC2" prev="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-YVuWSDKF5fB2YyvR9m7bSq">
              »En 28-årig man försökte nyligen att beröfva sig lifvet genom
              att kasta sig framför ett bantåg. Han skadades svårt och dog kort
              derefter å lasarettet. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9TA5F2tCjkWp6gvG5CySdq">
            Mannen i fråga, som då studerade vid universitet, insjuknade
            år 1886 i hypokondri, hvilken sjukdom bröt hans bana och gjorde
            honom till invalid för lifvet. Hans tillstånd var under årens
            lopp vexlande, men ett af sjukdomens mångahanda symptom, drift
            till sjelfmord och tillika fruktan derför, följde honom hela tiden.
          </note>
          <note xml:id="i-98VZjmNxYjKrhnwH5D2Gn1">
            Professor Kjellberg vårdade patienten under slutet af 80- och
            början af 90-talet. Af alla de läkare som rådfrågats var professor
          </note>
          <note xml:id="i-Jv65VoyZHxeWDGeJTHtBrV">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-88ZZNcFUPL1qGqWt82NjGz">
            Om amordnande vid Upsala af en asyl för sinnessjuke.
          </note>
          <note xml:id="i-Pmne5HbjQYMv2NTd7j1zj4">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EfweEG8GDH6noiPY3ZDkuZ">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-HbiuYNqf91NeuPbZDiYnR5">
            Om anordnande vid Upsala af en asyl för sinnessjuke.
          </note>
          <note xml:id="i-2pk9tXDwjxoyVJZ9NHPpNg">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RSN72doMviCPPacwZaamcg" type="date">
            40 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XcXpy5ki8SqnKvrFLQqVMR" prev="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-EcR28e7XaEjRj8ukHwPJBg">
              Kjellberg den ende, som för patienten uttalade sin åsigt, att
              hospitalsvård behöfdes, men ej ens professor Kjellberg ansåg sig
              kunna, med de symptom som förefunnos, intaga honom på hospital,
              utan erbjöd honom privat isolerad vård. Patienten föredrog dock
              då att med professorns tillstånd och löfte om fortsatt vård vistas
              i sitt hem. Under professor Kjellbergs behandling inträdde småningom
              någon förbättring, dock var patienten fortfarande invalid, förföljd
              af sjelfmordstankar. 1894 försämrades hastigt hans tillstånd.
              Patienten framhöll nu ofta sjelf, att hospitalsvård vore hans
              enda räddning. Han anlitade flere läkare, bland andra, efter professor
              Kjellbergs död, en annan hospitalsläkare, och anhöll ifrigt att
              blifva intagen och vårdad å hospital. Ehuru alla tillfrågade läkare
              voro ense om sjukdomens diagnos, fick patienten af dem alla det
              svar, att rikets hospital ej kunde mottaga honom. Läkarne ansågo
              nemligen ej, att i patientens och hans omgifnings blotta utsago
              om ständigt återkommande sjelfmordsdrift tillräckliga, bevis förelågo
              om tvingande behof af hospitalsvård, i synnerhet som andra tydliga
              symptom af sinnesförvirring aldrig visat sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W6LwM4Pe5eEwg6HdzyKJBz" prev="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-Tuouz4DUwQJDY1q2t7PPxi">
              Om patienten öfverlefvat sjelfmordsförsöket, först då skulle
              läkarne med godt samvete ansett sig kunna öfverlemna honom till
              den vård och det skydd, som endast hospitalen kunna skänka ett
              sådant sjukdomsfall som detta.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MvWH8bdSic4Zvg1nYCbnfP" prev="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-FBGchpSkSn6pJzKnL8Ygce">
              Alltså, mine herrar, denne man led af sjelfmordsdrift och förstod
              att han var sinnessjuk. Han begärde sjelf att blifva intagen på
              hospital, men han kunde icke blifva intagen förrän han begått
              försök till sjelfmord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hy869xs55GkGpLAsxa9NnY" prev="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-KEfyJFLrvGfAYEDkXHjxqA">
              Finna icke herrarne, att här ligger en tillräcklig grund för
              att fästa uppmärksamheten på frågan, huruvida icke i detta afseende
              något behöfver ändras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WNuqeuiHJMEDNGcyRKzSax" prev="i-YBQG3tXBaTE2J4u2uByk82" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-VAzpgMsCBfqLo1wS5rSYSC">
              Jag har icke något yrkande. Jag har endast velat framhålla något,
              som oroat mig och troligen många andra i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LvygGy3KQw2PD2tcfRi1kt" type="speaker">
            Herr Almén:
          </note>
          <note xml:id="i-MJyfrH4QZ9oPWtWpGGm8mA">
            Beträffande först det stora anslag, som begärts för ifrågavarande
            ändamål, så har utskottet erkänt betydelsen af det åsyftade målet,
            och som ingen lärer bestrida detta, behöfver jag icke uppehålla
            mig vid denna punkt. Dock, för att icke någon må tro att detta
            stora anslag gifves för tidigt, vill jag nämna, att förliden onsdag
            den 27 mars funnos 419 patienter, som voro berättigade till inträde
            å hospital eller asyl, men icke kunde mottagas af brist på utrymme.
            Dessutom funnos 32 öfvertaliga patienter, som på grund af tvingande
            omständigheter måst mottagas utöfver det bestämda antalet, och
            för ytterligare 15 patienter blefvo platser anvisade, eller summa
            466 på lediga platser väntande sjuka. För dessa finnas nu att
            disponera 112 platser vid Lunds asyl i dess nya paviljong, som
            ännu icke blifvit fullt upptagen, hvarjemte 50—60 platser äro
            reserverade för Norrlands behof.
          </note>
          <u xml:id="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" next="i-3prkMJZaHtTD2CQySjx4zZ" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-SrgWYXRNaYaNLmyYViKdGQ">
              Det synes således, att det finnes mellan tre och fyrahundra
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U7KS3fP3CeLsfAeTa8rVLR" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m, - 41
          </note>
          <u xml:id="i-7e3R3UW5NakeAxnWXjS8hU" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-XXY3aJekVygK5Czy4THapN">
              patienter, som måste vänta på passande vård. Betänker man dertill,
              att sinnessjuke i det största antalet fall kunna botas, om de
              i rätt tid komma i åtnjutande af hospitalsvård — statistiken visar
              45 2 botade af dem, som inom två år efter sjukdomens uppkomst
              erhållit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M36PNJ32jfHPvi8hGq4hC8" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-711ayzk7y7gNrgiUDcLoY6">
              sådan vård; om det deremot dröjer många år med intagning å vård-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KjvdqDumafSX5Sy4X5kAMR" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-W1Q86diGkL6uykAZALyYoL">
              anstalt, kunna de nästan aldrig botas — så kan det verkligen
              sägas vara hög tid att skaffa platser åt de väntande patienterna,
              derest man icke skall behöfva i all tid vårda dem såsom obotliga.
              Det skulle derför vara ytterst beklagligt, om icke detta anslag
              beviljades.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VGRFXV3QMJw8bWgBNPwG2S" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-NdYVfDyp5ZCZMD7HdY3tni">
              Allt, som rörer sinnessjukes vård, kan enligt gammal sed påräkna
              stor uppmärksamhet så väl hos den svenska Riksdagen som hos allmänheten,
              och ett nytt bevis härom lemnades af den föregående talarens anförande.
              Om ock i lena ordalag, uttalade han skarpa anmärkningar och klander
              mot läkarne liksom mot hospitalsstadgan. Det exempel han anförde
              var ju ganska upprörande, men många liknande torde finnas, och
              vi, som i medicinalstyrelsen hafva att handlägga ärenden om sjukes
              intagande å hospital, äro icke ovana dervid. Frågar man emellertid:
              är det öfverensstämmande med hospitalsstadgan, att en person,
              hvilken bestämdt visas lida af sjelfmordsmani, icke får inträde
              å hospital?, så måste jag förklara att så icke är förhållandet.
              "Tvärtom torde det icke gifvas något fall af sinnessjukdom, då
              en läkare så gerna gifver intyg för patientens intagande å hospital,
              som just då fråga är om sjelfmordsmani. Jag kan knappast tänka
              mig något annat fall, som kan mera berättiga dertill. Ar det konstateradt,
              att en person lider af sjelfmordsmani, tror jag sålunda icke att
              det finnes någon läkare, som skall vägra att gifva honom intyg
              derom. Men man måste ihågkomma, att läkaren härvid uppträder såsom
              tjensteman, och att intyget är af mycken vigt för den sjuke och
              kan medföra stort ansvar för läkaren, som icke får döma efter
              blotta hörsagor. Hvad angår det af herr Billing anförda fallet,
              så kunde visserligen den läkare, som vårdat den sjuke, icke gifva
              giltigt intyg om hans intagande på den anstalt, som förestods
              af läkaren sjelf, men väl om hans mottagande på en annan anstalt.
              Jag tror derför icke att man kan tillskrifva hospitalsstadgan
              felet, att den sjuke icke erhöll vård.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PySQYsUG2Bd8t2oaPc4cKH" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-4vmPqhxYTNgwvGKNpKttTw">
              Men lemnar man detta fall och frågar, om icke stadgan är allt
              för sträng och uppställer allt för många svårigheter för sinnessjukes
              intagande å hospitalen, så vill jag säga, att stadgans fordringar
              äro mycket stränga. De äro, tror jag, strängare än i något annat
              land. Detta kommer sig, efter hvad jag tror, åtminstone delvis
              deraf, att allmänheten på detta område har en viss lust att klandra
              läkarnes åtgöranden, har en viss misstro till dem. Anmärkningar
              mot läkarne icke blott uttalas enskildt, utan stå ofta att läsa
              i de allmänna tidningarna. Ingen må derför förundra sig öfver
              att en läkare betänker sig, innan han skrifver ut" intyg för någons
              intagande å hospital. Den private är icke skyldig dertill och
              han gör det högst
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LpzawPh6CKxhrmcCBygpCb">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-WtxfEr2NXTRieqN46GnZfw">
            Om anordnande vid Upsala af en asyl för sinnessjuke.
          </note>
          <note xml:id="i-5qZkMQ3EpZr7TYAD6p3jQe">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BVHh6TXpA8FSZWm4kNj6Q1" type="date">
            N:o 18. 42 Lördagen den 30 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-Fbtus5TTmf4bRssuH8Mv2q" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-EM87U5WHTRZ1p9wddywmJX">
              Om anordogerna; tjensteläkaren är visserligen skyldig, men han
              saknar ofta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YCA19AYhjH9YfpYx3Cxfye">
            nande vid nödig kännedom om den sjuke och dennes lefnadsvanor
            m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8XMc2JDPZvJ9MNPM4HpocK" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-5yYNC3wjxUbJvHxjnZgtHy">
              I fr dn Hvad jag således velat framhålla är först, att följden
              af det nessjuke. myckna klander, som i detta afseende enskildt
              och offentligt uttalats (Forts.) mot läkarecorpsen, har blifvit
              den, att läkarne draga sig för att skrifva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-169U3JeBMAsEkj1BY74wfM" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-4JqymH6qfWVDh9t6HD7daV">
              ut dessa magtpåliggande intyg, och vidare, att fordringarna för
              inträde å hospital i vårt land äro för stränga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BR5JH3yvQiPQF4Wruk19vg" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-RLuuzLA3Cyr81bFHQppzRk">
              Frågan är då, hvad som bör göras för att vinna rättelse i afseende
              å dessa fordringar. Medicinalstyrelsen har gjort framställning
              om tillsättande af en komité för revision af hospitalsstadgan.
              Kongl. Maj:t har ock dertill gifvit sitt bifall, och komitén har
              äfven börjat arbeta, men som deri sutto tjenstemän och andre,
              som voro af sina göromål hindrade att deri fortsätta, måste komitén
              till hösten afbryta sitt arbete. Under sitt studium af utländska
              författningar i ämnet kom emellertid komitén till det resultat,
              att våra fordringar beträffande sjukes intagning å hospital äro
              för stränga. Men blir det fråga om att eftergifva något häraf,
              ja, då säger man, att följden kan blifva, om icke den att friska
              personer komma in, så åtminstone den att jemte de berättigade
              äfven sådana sjuke intagas, som icke äro i verkligt behof af hospitalsvård,
              utan kunna vårdas i hemmet. Jag svarar härtill: lindra fordringarna
              på inträde, ty de äro verkligen allt för svåra, men öka kontrollen
              öfver de intagna, så att säkerhet finnes, att om ringaste tvifvel
              uppstår — jag säger icke, att någon frisk intagits, ty det tror
              jag icke kan förekomma här i landet — huruvida någon patient icke
              är mera sjuk än att han kan vårdas i sitt hem, han genast må utskrifvas.
              Öka denna kontroll, men lindra fordringarna för inträde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8GUpW53J8dvFpfquByAKG5" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-VsfctCEquRMpnvkhcwzPmY">
              Jag vill icke upptaga tiden längre, men jag har velat yttra dessa
              ord för att om möjligt förekomma, att något missförstånd i ämnet
              må uppstå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-mJXY2zjjBk6KyBYJzHn1k">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, biföll kammaren
            hvad utskottet i den nu föredragna punkten hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-4yBS6Q263d63mbKtMzEqg3">
            Punkterna 66—72.
          </note>
          <note xml:id="i-787Bja9gcFz8s5cGtryRVj">
            Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-JaEt5iyrgu9TLgt9rBTi2v">
            Anslag för Punkten 73. fortsatt utgifvande: af tid Hans excellens
            friherre von Essen: Såsom kammaren finner,
          </note>
          <u xml:id="i-SSx4e3iGeSThFjPLSuSwQ6" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-94Y3fY4Yo4nWLYfbRjjiJE">
              skriften »&gt;Acta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HsatHzJkdDyJcQNXmKKu8y">
            mathematica» har det i Kongl. Maj:ts proposition för ifrågavarande
            ändamål be-
          </note>
          <u xml:id="i-P2y3FeW84G4xyEoaz1pTE5" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-McucNSbAz2s2Ge6cBN2WFE">
              gärda anslaget 4,000 kr. af utskottet blifvit nedsatt till 3,000
              kr., utan att man egentligen kan se, hvilka skäl utskottet derför
              funnit giltiga. Åtminstone synas de skäl, utskottet anfört, mig
              icke vara synnerligen talande. Man måste erkänna, att nedsättningen
              afser en ganska ringa summa och att det icke kan vara af synnerlig
              vigt
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5DC8ts3mxmdUfP6yZnCTTo" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 43 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-HFiJLPTgizBLkWEhVnM5nQ" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-BY6KwwBzbvqwL16Jdo7xV8">
              för budgeten, om anslaget utgår med samma belopp, som hittills,
              Anslag för eller det endast lemnas 3,000 kronor. Det måste således
              vara någon fortsatt utgifsö : &amp; sg a ö ä vande af tidannan orsak
              än besparingsskäl, som gifvit anledning till nedprutskröften sAota
              ningen — något slags prickning. Det kunde åtminstone synas så,
              mathematicar. men då man tager hänsyn till tidskriftens betydelse
              och den heder, (Forts) det medfört för vårt land att under många
              år en sådan tidskrift der utgifvits, tyckes det, som om en dylik
              prickning icke skulle vara på sin plats. Det är så, att tidskriften
              i-utlandet tillvunnit sig så stort anseende, att det der icke
              finnes någon matematisk auktoritet, som icke tillerkänner densamma
              den högsta rang. Och det måtte vara en storpolitik, som är tillåten,
              att låta Sverige framstå inför utlandet såsom nästan främst i
              fråga om utbredande af matematisk kunskap. Att för detta ändamål
              offra en så liten samma som "den, hvarom här är fråga, torde icke
              vara för mycket. Tidskriften började att utgifvas 1882 och fick
              första gången 1884, såsom jag tror enhälligt, ett statsunderstöd
              af 4,000 kronor. Vid den tiden hade jag äran att vara ordförande
              i den afdelning af statsutskottet, som behandlade frågan, och
              detta har gjort att jag sedan följt med den, hvilket ock är anledningen
              till att jag nu ber deri något få upptaga kammarens tid. Det har
              hittills varit vanligt, att ett statsbidrag på extra stat, som
              lemnats till ett vetenskapligt ändamål, får oförändradt fortfara,
              till dess behofvet deraf upphört; så har nästan utan undantag
              alltid varit fallet, och derför synes det mig, att, ifall en minskning
              skall göras i ett sådant anslag, synnerligen starka skäl derför
              böra förefinnas. Såsom kammaren behagade erinra sig, väcktes visserligen
              redan 1886 inom statsutskottet fråga om behöfligheten af detta
              anslag. Det hade då framkommit så många anslagsbehof, att man
              måste göra alla möjliga försök till inskränkningar, och anslaget
              till tidskriften hade då ej heller utgått mer än två år. Man trodde
              sig derför böra begära en utredning om behöfligheten af anslaget,
              och en sådan utredning verkstäldes äfven. Denna visade, att tidskriften,
              oaktadt de anslag, som dessutom lemnats till densamma från Norge
              och Danmark, samt statsprenumerationer från Frankrike och Tyskland,
              icke kunnat bestå utan enskilda uppoffringar, som ofta varit ganska
              betydliga. På grund häraf beslöt Riksdagen då också, att fortfarande
              bevilja anslaget. Jag vill nämna att man då i statsutskottet ansåg
              sig böra söka taga kännedom om tidskriften, och så många band
              deraf, som utkommit, studerades också i utskottet så godt sig
              göra lät, men det var ingen, som begrep sig på saken. Man tittade
              på banden och fann dem mycket digra, men kunde ej komma längre.
              Detta föranledde, att man förskaffade sig den omtalade utredningen,
              och vi måste nöja oss med auktoriteters utlåtanden. Dessa utlåtanden
              lemnades i så ampel form, att oaktadt vi icke begrepo saken, litade
              man derpå, och utskottet tillstyrkte anslaget, hvilket sedan allt
              jemt lemnats. Med anledning af den befattning, jag sålunda haft
              med frågan,
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VsXPSgzf3a7WReU8G1JQpL" type="date">
            N:o 18. 44 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XE2rQS29TzPP51bCZbUVtu">
            Anslag för hafva telegram från vetenskapsmän i Paris och Berlin
            rörande tid- Fortenet Fr skriftens betydelse tillsändts mig. För
            att i kammarens protokoll Mise &amp; da bevara dessa bevis om hvilken
            ställning tidskriften intager i Europa, mathematica.» ber jag
            att få uppläsa dem på de språk, hvarpå de äro affattade.
          </note>
          <note xml:id="i-AGdou7sUrCAuFsKsBbdJjm">
            (Forts.) Telegrammet från Paris lyder:
          </note>
          <note xml:id="i-RDsoGtKrP43ja44xrMoQmv">
            Essen Grand Maréchal du Royaume Stockholm.
          </note>
          <u xml:id="i-FvkGEi2QxRocVxRECBhojS" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-FGZJgajsJGoVAM9zzhDvxP">
              &gt; Nous vous adressons le témoignage de notre plus haut estime
              pour le talent et le dévouement du rédacteur des Acta. Nous vous
              exprimons respectueusement le voeu que le journal mathématique
              devenu lI'un des plus importants de I'Europe, rempli de travaux
              suédois excellents et de plus en plus nombreux, soit continué
              dans Pintérét de tous les géomötres et de P'honneur scientifique
              de la Su&amp;de.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-98WeRcrVvq8SHKBxEgZRsv">
            Hermite, Darboux, Poincaré, Appell, Picard Membres de YF'Institut.
          </note>
          <note xml:id="i-GPRCvwixBkKw5mAGTJzemh">
            Åtminstone några af namnen å undertecknarne torde vara kända
            för flertalet af kammarens ledamöter. Det andra telegrammet, det
            från Berlin, är så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-MGC6rAVShXtyXVLHkdwB4C">
            Reichsmarschall von Essen Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-XXt4tgs8aP5naniY79UPng">
            Die von Herrn Professor Mittag-Leffler redigirte mathematische
            Zeitschrift Acta Mathematica hat sich auf der Höhe fortwährend
            erhalten, die sie von Anfang ihres Erscheinens an eingenommen.
            Sie gilt als eins der bedeutendsten Organe fär die mathematischen
            Wissenschaften und gereicht dem Königreiche Schweden gerade durch
            ihre internationale Bedeutung, die sie wie keine andere besitzt,
            zum höchsten Ruhme. Die Zeitschrift verdient äbrigens eine Beihälfe
            der Regierung umsomehr als der Hauptredacteur ihr mit seltener
            Uneigennitzigkeit ohne Anspruch auf eigenen pekuniären Vortheil
            seine Thätigkeit widmet. Es wärde sehr zu beklagen sein, wenn
            die Acta in Folge mangelhafter materieller Unterstätzung zu erscheinen
            aufhören misste.
          </note>
          <note xml:id="i-6Wkcd5QYgtvuisHeat1hrc">
            Karl Weierstrass Mitglied der Akademie der Wissenschaften. Berlin,
            28 mars 18935.
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YNjiM3G8zjJ5sggHePGHCd" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 45 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-3prkMJZaHtTD2CQySjx4zZ" prev="i-4TdfXGbGTFEWkwTa63X5SH" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-LbnfBT2cUXTC65cZ8qVKEk">
              Weierstrass lär, efter hvad man sagt mig, vara den främste Anslag
              för mannen på matematikens område i Berlin. Fortet AA Hvad angår
              de svenska matematiska bidragen, kan jag nämna, skriften skola
              att dessa, som i de första åtta banden utgjorde omkring 15 proc.,
              mathematicar. i de sista banden stigit till omkring 37 proc. Det
              är således ett (Forts.) ganska betydligt bidrag till tidskriftens
              innehåll, som lemnas af svenska vetenskapsmän och genom densamma
              sprides öfver verlden. Såsom bevis på hvilket stort anseende tidskriften
              åtnjuter i utlandet, får jag nämna följande: Franska institutet
              har nyligen med sitt stora matematiska pris belönat tre mer än
              vanligt betydande matematiska arbeten. Tvenne äro af fransmän,
              herrar Painlevé och Roger Lionville. Båda ha anhållit att få publicera
              dessa prisbelönta arbeten i Acta Mathematica, enär de härigenom
              kunde påräkna större uppmärksamhet för desamma, än om de publicerades
              i den franska tidskriften »Journal des mathématiques». Det tredje
              prisbelönade arbetet är af Prof. Weingarten i Berlin. Äfven han
              har af samma skäl som de franske författarne anbållit att få publicera
              i Acta Mathematica i stället för i den tyska tidskriften »Crelles
              Journal. Acta Mathematica skiljer sig allt fortfarande från öfriga
              matematiska tidskrifter, den franska »Journal des mathématiques»,
              den tyska »Crelles journal», den italienska »Anali di Mathematica»,
              den engelska »Qvarterly Journal», hvilka alla så godt som uteslutande
              ha sina medarbetare inom eget land, derigenom att icke allenast
              det egna landets, utan äfven alla främmande länders främste lärde
              deri publicera sina bästa arbeten. Det synes mig, att, då man
              har sådana bevis på det stora anseende, tidskriften åtnjuter,
              och på den ära Sverige vinner genom att publicera densamma, den
              besparing, hvarom fråga är, är allt för obetydlig för att icke
              Riksdagen bör fortfarande lemna den dess hittills varande anslag.
              Det är naturligt, att kammaren icke gerna sviker sina förtroendemän
              i statsutskottet, och sålunda rubbar deras ställning till kamraterna
              i utskottet på andra sidan bordet, men fastän ledamöterna från
              denna kammare nu mangrant förenat sig om den här föreslagna besparingen,
              vågar jag hemställa till dem och kammaren, om det kan vara sårande
              för dessa ledamöter, om kammaren i denna punkt frångår deras förslag
              och antager Kongl. Maj:ts proposition. Jag hoppas, att det icke
              så är, utan håller före, att dessa aktade ledamöter kunna anse
              sig fortfarande ega kammarens förtroende, äfven om de öfverröstas
              i denna punkt. Jag anhåller om bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dg5hpQaU2DiApoTHiwbFnr" type="speaker">
            Herr Nisser, Martin Samuel:
          </note>
          <u who="Q6012727" xml:id="i-3my5Sk2MUyXyin5cYr3vXD" next="i-JgJFoAyaASChgYdk4VWh2v">
            <seg xml:id="i-GJWMkMVzmjhhkiATEzo1yf">
              Af alla de anslag, statsutskottet behandlat på åttonde hufvudtiteln,
              finnes det icke något, inför hvilket jag står så tveksam som detta,
              icke blott i år, utan äfven vid de föregående riksdagar jag bevistat.
              Vi hafva visserligen fått
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LgPBoB3CYpgUT6YUZL8dyT" prev="i-3my5Sk2MUyXyin5cYr3vXD" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-3wrDuG3b5JUyqEmaaR4RLZ">
              höra, att dessa »Acta Mathematica» i utlandet vunnit erkännande
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GwJLcA5RvUQQjNC5NuWsXs" type="date">
            N:o 18. 46 . Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Mzj5whurCeTEwQcPmza5Mf" prev="i-3my5Sk2MUyXyin5cYr3vXD" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-9nkWX7QFSC4Rh8HiQKxFxS">
              Anslag för såsom mycket värdefulla, men det är ur sparsamhetens
              synpunkt, Jfortanet utgif: som jag här tagit till orda. MNedsättningar
              hafva gjorts å anslag nen a dot långt mera behjertansvärda än
              det nu föreliggande. Det anslag mathematica». Staten lemnat uppgår
              redan till mellan 50 och 60 tusen kronor. Det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QLDuwwtZ5ETi7vnzG3LQgW" prev="i-3my5Sk2MUyXyin5cYr3vXD" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-3N4WrSfmB5EszQ542Ub1jN">
              (Forts.) är visserligen, om man så vill, ett internationelt verk,
              men författarebidragen från Sverige och Finland äro verkligen
              så små, att hedern ligger egentligen deri, att utländska författare
              införa sina arbeten i &gt;»Acta Mathematicap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H8LrLHKhYSjWQDdKpzenav" prev="i-3my5Sk2MUyXyin5cYr3vXD" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-3XsMpJ2oG6TQNkpunQYge7">
              Jag kan icke undertrycka den uppfattningen, att det här är —
              kanske uttrycket låter litet strängt — en »litterär fåfängar,
              som gör sig gällande. Det är icke mera än två å tre uppsatser,
              som inkomma från Sverige, Finland och Danmark årligen. Icke ens
              arbetets titel är svensk; dess innehåll är skrifvet på främmande
              språk; något svenskt arbete kan det, enligt min åsigt, sålunda
              icke kallas. Det är med afseende härå jag ansett fullt fog förefinnas
              att nedsätta den summa, som nu af utskottet äskas, och dertill
              finnas större skäl, än när fråga är om att nedpruta några hundra
              kronor på länsmanslöner eller pensioner till fattiga enkor. Jag
              vill härvid framhålla, att jag visst icke är någon motståndare
              till matematiska doktriner, ty jag har egnat flera år af mitt
              lif åt dess studium.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JgJFoAyaASChgYdk4VWh2v" prev="i-3my5Sk2MUyXyin5cYr3vXD" who="Q6012727">
            <seg xml:id="i-87LuqYVGnyaQejnB14vsSa">
              Med afseende å hvad jag anfört, tillåter jag mig yrka, att man
              nu icke måtte bevilja mer än 1,000 kronor till detta ändamål.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y2AETioRZQbpCRam4YbGBh" type="speaker">
            Herr Hammarskjöld:
          </note>
          <u who="Q5786847" xml:id="i-SNZQe4mNvBKVF5aSMp3Uyc" next="i-TyDWYJyRzpXcpothr3pZRH">
            <seg xml:id="i-BwStzNDryvWh4WQjaNDpxB">
              Jag kan gerna gifva den siste talaren rätt i att här icke är
              fråga om ett anslag för den omedelbara praktiska nyttan. Det gäller
              ett anslag af en alldeles särskild art, af ideel natur. Jag skulle
              vilja säga, att det är ett anslag, som bringar vårt fädernesland
              heder och ära, och fäderneslandets heder och ära står för mig
              såsom något mycket högt, så att äfven om jag skulle behöfva pruta
              något å de anslag, som behöfvas till praktiska ändamål, lägger
              jag sådan vigt å detta anslag af 4,000 kronor till Sveriges ära,
              att jag gerna underkastar mig det. Och att »Acta mathematica»
              inom hela den civiliserade verlden bringat Sverige heder och ära,
              tror jag icke att någon, som känner förhållandena, skall kunna
              neka. a
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Tpacpj2dTEEduEzdxNWZK" prev="i-SNZQe4mNvBKVF5aSMp3Uyc" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-D5Xbry9nno6scrQEiZyETJ">
              Det är mycket sant, att största delen af uppsatserna i tidskriften
              skrifvas af utländingar, men detta är alldeles naturligt, då tidskriften
              eljest icke skulle uppfylla sitt ändamål att vara en inlternationel
              vetenskaplig tidskrift. Den skulle icke vara internationel, om
              den uteslutande eller företrädesvis fyldes af uppsatser af svenskar.
              Men redan deri ligger en heder för oss, att de förnämsta vetenskapsmän
              i verlden inom matematiken vända sig till vår tidskrift för att
              få sina uppsatser publicerade. Och vidare är det en heder för
              oss, att under medverkan af vår tidskrift den matematiska vetenskapen
              gått framåt i vårt land på ett sätt, hvartill den föregående tiden
              icke sett motstycke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TyDWYJyRzpXcpothr3pZRH" prev="i-SNZQe4mNvBKVF5aSMp3Uyc" who="Q5786847">
            <seg xml:id="i-TGEibQ5kWpNqRMwkWXW8Tk">
              Det skulle göra mig ondt, om sinnet för Sveriges heder och
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4Rx9ZpsMA6LWohCQhmFtsj">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 47 N:o 18. ära gått tillbaka, så
            att anslaget till denna tidskrift, hvilken utgått Anslag för
          </note>
          <note xml:id="i-B3a3JayfPiE6MzQv7JiDig">
            med sitt nuvarande belopp sedan 1884, nu skulle nedsättas. —
            Jag : of yrkar bifall till Kongl. Maj:ts proposition. äkriften
            sAGtä
          </note>
          <note xml:id="i-4kqTfwZzhfZNW83GSaTf7r">
            ; mathematica».
          </note>
          <note xml:id="i-WBe94qjfKKyDJExiHqWPd1" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-4z1KBCLKk1Jhyykf1VfDcX" next="i-UxvfPfM5Z41YzG9j6iyPCQ">
            <seg xml:id="i-6qdRZ5nhy62xFVKWeXGGa6">
              Under den korta diskussion, som här hållits, (Forts.) hafva två
              yrkanden framkommit, det ena om bifall till Kongl. Maj:ts förslag
              om 4,000 kronors anslag och det andra om detta anslags nedsättning
              till 1,000 kronor, med förklaring tillika af den, som gjorde detta
              senare yrkande, att han egentligen önskade yrka rent afslag. I
              dessa två yrkanden torde herrarne kunna se ett tillräckligt motiv
              för statsutskottets förslag. Då det nemligen för statsutskottets
              ledamöter var väl kändt, att inom Riksdagen och äfven inom Första
              Kammaren finnas icke få medlemmar, som önska och med ifver påyrka
              indragning af detta anslag, och då det vidare var bekant, att
              en sådan uppfattning äfven hyses af många utom Riksdagen, så ansåg
              utskottet, att man skulle kunna stilla stormen och lugna sinnena
              på det ena och andra hållet genom att föreslå en minskning i anslaget,
              dock icke större, än att man i alla fall kunde vara förvissad
              om att tidskriften skulle fortfara att utgifvas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YXuSguSQMNDvVHcycY4WbB" prev="i-4z1KBCLKk1Jhyykf1VfDcX" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-MskhaQFFctSiXNjiBQFvRB">
              Genom denna prutning har icke det ringaste sagts mot tidskriften,
              utan man har endast förmenat, att, då svenska staten redan bidragit
              till tidskriften med omkring 50,000 kronor, det kunde vara tillräckligt,
              om denna hädanefter finge 3,000 kronor om året. Detta förslag
              har närmast sitt motiv i det förhållande, som jag påpekat, men
              jag tror, att det derför äfven finnes andra ganska beaktansvärda
              grunder, för så vidt man anser, att beaktansvärda grunder någonsin
              kunna finnas för nedprutning af ett af Kongl. Maj:t äskadt anslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U1QXqoevzh5JYVVkEyzEbh" prev="i-4z1KBCLKk1Jhyykf1VfDcX" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-4Rms5wixmovMEdAcXYipYm">
              Jag vill fästa uppmärksamheten på att tidskriften är en tidskrift
              hufvudsakligen och i främsta rummet för utländske matematici.
              De svenskar, som der införa uppsatser, kunde utan svårighet få
              dessa införda i andra tidskrifter, universitetens årsskrifter
              och vetenskapsakademiens handlingar. Uppsatserna skulle kanske
              äfven der få tillräcklig offentlighet, om än icke så stor som
              i Acta mathemica. När man dessutom vet huru svårt det är för andra
              vetenskapsmän att få sina afhandlingar publicerade, är det icke
              underligt, om man frågar, hvarför just den högre matematiken skall
              gynnas på detta sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WZ6tb2e7K4f1Rmt8pKdQY9" prev="i-4z1KBCLKk1Jhyykf1VfDcX" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-JNzh4dM6rtraLccdUHzRWa">
              Denna tidskrift är hufvudsakligen till för utländske matematici.
              Det har här sagts, att Sverige vinner heder och ära genom att
              den utgifves här. Detta är möjligt, jag bestrider icke att så
              är, men hvad jag vågar påstå är, att Sverige icke förlorar något
              af sin heder eller ära, om anslaget till tidskriften nu nedsättes
              från 4,000 till 3,000 kronor. Jag tycker för öfrigt icke att äran
              är så ofantligt märkvärdig. Utländske matematici tycka naturligtvis
              att det är bra, att Sverige betalar hufvudsakliga kostnaden för
              tryckningen af deras arbeten.
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XrkzNB71SjZcE8AVjgCAnw">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-24fyz4funhfzTsYs4nhBGB">
            Anslag för
          </note>
          <note xml:id="i-JX3Cf4PASnyhNbH2Ahqmur">
            fortsatt utgifvande af tidskriften »Acta
          </note>
          <note xml:id="i-PXHVFvL7Tq1SUNsJLfoApD" type="date">
            48 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5Yjk5zZLRCNNQS12hqaddX" prev="i-4z1KBCLKk1Jhyykf1VfDcX" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-YLSsBaRoskRt1chign3DVN">
              Jag tror ock, att, om Sverige nu.ger 3,000 kronor till denna
              tidskrift, den fortfarande kommer att utgifvas. Jag kan icke föreställa
              mig, att ett bifall till statsutskottets förslag skall hafva till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QQtbdkfA5ZUzQm7KQdgMEz" prev="i-4z1KBCLKk1Jhyykf1VfDcX" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-AJnyD6gS7CUUBRx7s11hHc">
              mathematica» följd, att Acta mathematica kommer att upphöra att
              utgifvas. När
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-qwPUNJuMatwAZKffuw7K9">
            (Forts.) -
          </note>
          <u xml:id="i-UxvfPfM5Z41YzG9j6iyPCQ" prev="i-4z1KBCLKk1Jhyykf1VfDcX" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-Lu3rfvrm9hCg7NrFtE4oDZ">
              man, då det behöfves, kan få så ypperliga telegram från Berlin
              och Paris som dem vi nyss hörde uppläsas, så dör sannerligen icke
              tidskriften för 1,000 kronor. Då finnes det säkert bakom densamma
              magtmedel, som räcka vida längre än till 1,000 kr. Herrarne inse
              väl, att jag icke är någon motståndare till tidskriften, men som
              frågan nu blott är att välja mellan 4,000 kronor och 3,000 kronor,
              anser jag äfven det mindre anslaget utgöra en tillräcklig uppmuntran
              för tidskriften, hvarför denna kammare icke torde göra oklokt
              i att bevilja detta belopp. . Jag yrkar bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XStLoX9JyTvXTcmSSCei3y" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-LmZvjYWRxThjf9JsoaaADc">
            <seg xml:id="i-7sqAvyoydMr9J8y9Rr5Eoe">
              Jag var tveksam i utskottet, huruvida jag skulle nöja mig med
              utskottets mening eller om jag skulle afgifva reservation. En
              del af de skäl, som framkommit från den föregående talaren, hafva
              gjort, att jag icke anmält min reservation. Detta har nemligen
              icke berott derpå, att jag icke i år liksom föregående år lifligt
              intresserar mig för denna tidskrift. Jag anser det vara en ära
              för vårt land, att tidskriften är svensk, att det är i denna svenska
              tidskrift som utmärkta utländske matematici införa sina afhandlingar.
              Jag anser det för svenske matematici vara af en helt annan betydelse
              att få sina uppsatser införda i en sådan tidskrift och derigenom
              få dem kända, än om de få dem intagna i t. ex. universitetens
              årsskrifter. Alla dessa skäl äro för mig desamma i år som föregående
              år. Jag hade dock icke i kammaren yttrat mig, om icke den som
              försvarade utskottets mening anfört åtskilligt, som jag ej vill
              biträda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8uu6vHesj7vMqejZoxaJqc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BMBCbkDgStjL7Ch1hEz1mH">
              Jag ser af en tidningsartikel, som jag har skäl att sätta tro
              till, att antalet af svenske matematicis bidrag i väsentlig mån
              ökats. Från att från början i de första åtta banden hafva utgjort
              15 &amp; hafva de svenska bidragen i de sista fem banden stigit till
              37 &amp;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2FRv3XDTfveng7f2HyMLuJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9pX67GcMYfi2k1LM2Vi6Yw">
              Vidare har det anförts man och man emellan, att tidskriften icke
              hade så stor betydelse, enär Frankrike hade sin matematiska journal,
              Tyskland sin o. s. v. Då komma dessa telegram från utlandet, som
              nyss blifvit upplästa, undertecknade med de bästa vetenskapliga
              namn. Dessa uttalanden, synes mig, äro värda kammarens aktning
              och måste mottagas med aktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8eoqSdJxNDdaLT3Cz8nZkk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4i3SrpYBgudEyYefYwHh3H">
              Då jag varit med om denna fråga allt ifrån början, ber jag att
              få nämna huru den utvecklat sig. Frågan om denna tidskrift uppstod
              år 1881, kort efter kriget, då det var svårt att få en tidskrift,
              der man kunde sammanföra olika författare från olika länder. Franske
              och tyske vetenskapsmän skrefvo icke gerna i hvarandras tidskrifter.
              Då tecknades ett belopp såsom grundplåt, och med Konungen i spetsen
              sammanbragtes ett ej ringa belopp.. Detta var början. Riks-
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bmau5e1NtYqXy4YGynyJEK" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 49 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-TyYjp4nab79GmkU3o4dxzq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VVcWWE4TkCiqpdaTqzsU3o">
              dagen lemnade derefter ett anslag. Dermed har det fortgått år
              från Anslag för år. De bästa intyg hafva ingått och ingå fortfarande.
              Något skäl Eda ät Ke att nu nedsätta anslaget kan jag derför icke
              finna. Jag skall icke skriften: »Acta yttra mig om, huruvida kammaren
              bör gifva 4,000 eller af opportumathematica». nitetsskäl -3,000
              kronor, men jag tror, att en afprutning å detta (Forts.) anslag
              till 1,000 kronor är liktydigt med afslag, och med fullt fog
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3sKXMU1VfqBiu1czgxPDUY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5YtkFHpk5kF4VsTrvDKYzn">
              kan derom sägas: hvad man vinner derpå, ära vinner man icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YUxmGTyGLNRVHS2raAhUox" type="speaker">
            Hans excellens friherre von Essen:
          </note>
          <u who="Q5499548" xml:id="i-76j7vNgqN8YhBaXb49Lp9d" next="i-StJjHM5Hqzb2LbtsBbvffy">
            <seg xml:id="i-UqKzPrfH29GUqDBBpKMcSV">
              Ordföranden på andra utgiftsafdelningen yttrade, bland annat,
              att han icke trodde, att tidskriften skulle dö, om en nedsättning
              af 1,000 kronor skedde. Det vet jag icke, jag skulle icke heller
              tro det, men jag instänimer uti hvad herr vice talmannen nyss
              yttrade, att det vore ett egendomligt svar på sådana telegram,
              som våra största vetenskapliga auktoriteter på detta område lemnat
              om denna tidskrifts stora värde, om svenska Riksdagen det oaktadt
              nedprutade anslaget med 1,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QYmBgZ8cZvQ8CibD6wFAHb" prev="i-76j7vNgqN8YhBaXb49Lp9d" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-C18yZc6RjnVLdgg9UpDPa">
              Det låter visserligen ganska bra när man säger, att så och så
              mycket har man under årens lopp gifvit ut, men skulle man addera
              hop allt hvad som under alla år gifvits ut för hvarje ändamål,
              komme man till häpnadsväckande summor på alla möjliga områden.
              Detta är icke något rigtigt sätt att beräkna utgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-tipwyD92vRvKuPmEQ2ZDN" prev="i-76j7vNgqN8YhBaXb49Lp9d" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-3ANVHrvZxbMKkbjtgPFVGc">
              Talaren antydde också, att de svenska produkterna på det matematiska
              området kunde lika gerna införas i utländska tidskrifter, om man
              ville hafva dem kända i främmande länder, men det är redan visadt,
              att det finnes icke någon tidskrift i Europa, som har sådan klang
              inom den matematiska verlden som just denna. Det är den största
              fördel för våra vetenskapsmän att just der få sina uppsatser publicerade.
              Detta är icke blott en ära, utan det kan äfven befordra fortsättandet
              på deras bana att de blifva kända öfver hela verlden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-StJjHM5Hqzb2LbtsBbvffy" prev="i-76j7vNgqN8YhBaXb49Lp9d" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-R3yo8sLJ5mvp3FvGpNtN29">
              Det är sant, såsom den ärade talaren sade, att hundratals önskningar
              framställas från olika håll att få dylika bidrag. Det finnes något
              som kallas den kongl. svenska afundsjukan, som framträder i högre
              grad, när någon gynnas och icke alla få samma förmån; men alla
              kunna icke få samma förmåner. Under sådana förhållanden och då
              detta är ett företag, som tillfredsställer alla billiga fordringar,
              tycker jag, att det är fullt skäl att fortsätta med det hittills
              lemnade bidraget dertill och icke af fruktan att väcka afund nedsätta
              anslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N8QaVusWQgAuSMBdJVapfo">
            Jag anhåller fortfarande om bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-PJxHEGu8sP1Tj7royYbs35" type="speaker">
            Herr Nisser, Martin Samuel:
          </note>
          <u who="Q6012727" xml:id="i-LDL2vpYN3Ab3ss9FfcbV2y">
            <seg xml:id="i-RbuP6BuqgniQNuVe9EzYMg">
              Det synes mig, att man gör ett alltför stort nummer af dessa
              »Acta mathematica», då man säger, att Sveriges ära är beroende
              på, om anslaget dertill bestämmes till 4,000 eller till 3,000
              kronor. Det är mot denna öfverdrift jag ber att få inlägga en
              protest. Jag håller lika mycket på Sveriges ära som någon annan,
              men jag har icke från den synpunkten kunnat finna mig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NUSoitxFrnreSPWixTvaG1">
            Första Kammarens Prot. 1895. N:o 18. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7MXLcrhdPkif5hjoEE8K3q" type="date">
            N:o 18. 50 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VpRSXnEcUePaUS4BFeNzDk">
            Anslag för föranlåten att biträda utskottets förslag; från rent
            principiel och Förare og sparsamhetssynpunkt är det, som jag fortfarande
            yrkar bifall till sr Act. Mitt nyss framstälda förslag. mathematicar.
          </note>
          <note xml:id="i-W9zbK43uSizjrvdwVsvVzX" type="speaker">
            (Forts.) Herr statsrådet Gilljam:
          </note>
          <u who="Q5759618" xml:id="i-4pXeJompWU34FZPdsZBX8X" next="i-YSMdufV8s5JfgyKbV1DqeU">
            <seg xml:id="i-UXUcSQa5mYYSkhMH34Tv6H">
              Då jag fått tillfälle att närvara vid denna frågas behandling
              i kammaren, vill jag icke underlåta att nämna, att jag har min
              ståndpunkt i frågan klar och gifven och att jag naturligtvis hemställer
              om bifall till Kongl. Maj:ts förslag oförändradt. Jag får visserligen
              medgifva, att jag icke ingick i den allra noggrannaste pröfning,
              då jag gjorde min hemställan om nådig proposition till Riksdagen
              uti ifrågavarande ärende, emedan jag hufvudsakligen litade på
              den utredning, som redan förut kommit frågan till del. Jag har
              emellertid, till följd af utskottets oförväntade förslag till
              ändring uti det belopp Kongl. Maj:t begärt, haft anledning att
              å nyo granska åtskilliga handlingar, som höra till denna fråga,
              särskildt den framställning till Kongl. Maj:t från 1886, som kan
              sägas ligga till grund för de senare årens propositioner om anslag
              till tidskriften. Äfven har jag varit i tillfälle att läsa åtskilliga
              belysande utredningar i tidningsartiklar, om jag också icke förr
              än nu varit i tillfälle att få kännedom om de här omnämnda telegrammen,
              och jag har kommit till den åsigt, att, när frågan å nyo pröfvas
              efter de uppgifter man har framför sig, fullgiltiga skäl förefinnas
              för att Riksdagen icke bör afvika från det anslagsbelopp, som
              Riksdagen förut beviljat för denna tidskrift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YSMdufV8s5JfgyKbV1DqeU" prev="i-4pXeJompWU34FZPdsZBX8X" who="Q5759618">
            <seg xml:id="i-VgEWZRCgKuN26hdHPNMnXd">
              Jag anhåller att få yrka bifall till Kongl. Maj:ts framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SCTfvyNGRYAJZXbjejSqU3" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="Q330757" xml:id="i-QLUUqoshXBUH86hi62YuQW" next="i-AHWyiP4TFQCuWFYAz1umD8">
            <seg xml:id="i-TzffpZ5fKewFbHv4Jzdu2n">
              Jag skall endast säga ett par ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AHWyiP4TFQCuWFYAz1umD8" prev="i-QLUUqoshXBUH86hi62YuQW" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-Qrkiz3uKK4y8CPqvujUqnC">
              Till min förvåning yttrade herr vice talmannen något, som skulle
              innebära, att jag icke skulle hafva visat tillbörlig aktning mot
              de här upplästa telegrammen. Detta förvånar mig i hög grad. Jag
              sade ingenting annat, än att en tidskrift, som bäres upp af sådana
              krafter, som visa sig i dessa telegram, lärer icke dö, om den
              endast får ett anslag på 3,000 kr. Innebär det den ringaste brist
              på aktning för dessa telegram eller deras afsändare? För resten
              innehålla dessa telegram icke annat än hvad vi veta förut, eller
              att i Acta mathematica varit införda de allra yppersta matematiska
              afhandlingar. Det vet hvar och en, och deremot har icke någon
              motsägelse gjorts.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3TQAnKJi2aTasNMvAhkv8R" type="speaker">
            Herr Alin:
          </note>
          <note xml:id="i-VY4hy3EKAu5hD7pNyjdhY8">
            Jag kämpade nyss för Kongl. Maj:ts förslag i fråga om beviljande
            af ett anslag, och jag beklagar mycket, att herr statsrådet och
            chefen för ecklesiastikdepartementet till följd af frånvarc från
            kammaren då var förhindrad att understödja Kongl. Maj:ts förslag,
            i bvilket fall jag haft förhoppning, att mitt yrkande på votering
            skulle hafva utfallit med större framgång än nu blef händelsen.
            Då gälde det ett litet anslag för svensk vetenskaplig forsk-
          </note>
          <u xml:id="i-LBSDuzSqPyMcA6fuRgkaJg" next="i-AG5J9sXDLjYNS3UhaPFBze" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-A4yFAinLC2usYZ176vWdnx">
              - ning. Kammaren ansåg sig icke kunna fullt ut gifva det lilla
              anslag, som Kongl. Maj:t begärt. Jag förmodar, att skälet dertill
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QF9wAoP2QfiD2eJ6dQsWyq" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 51 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-MiUCh1mEuZAtu1tNLcdTaM">
            egentligen var det, att man icke ansåg sig böra rubba något af
            re- Anslag för sultatet af den enighet, som vid behandlingen af
            denna hufvudtitel fortare Fö inom utskottet vunnits. Detta skäl
            kunde jag, såsom jag yttrade, sMtflon nudela ej godkänna, men
            med hänsyn till det sätt, hvarpå det gjorde sig mathematicar.
            gällande i fråga om beviljande af nämnda anspråkslösa anslag för
            = (Forts.) en svensk vetenskaplig forskning af sådan betydelse
            som den, för hvilken detta anslag äskats af Kongl. Maj:t, förefaller
            det mig verkligen underligt, om samma skäl icke skulle gälla med
            lika kraft med afseende på nu ifrågavarande anslag.
          </note>
          <u xml:id="i-Vso4VWkkpCxVKQtRLfnSuM" prev="i-LBSDuzSqPyMcA6fuRgkaJg" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-HcjgBmz1hbaFkoCQEccbHL">
              Jag erinrar för öfrigt om, hvad här också blifvit medgifvet,
              huruledes större delen af innehållet i denna tidskrift utgöres
              af afhandlingar, som berömda utländingar här låta trycka, och
              jag kan icke anse, att den omständigheten, att deras namn, deras
              artiklar finnas i ifrågavarande tidskrift är särskildt egnad att
              främja utvecklingen af svensk vetenskaplig forskning. Hvad angår
              de upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6BP8uFbU1P1XoFcjgpP1Pu" prev="i-LBSDuzSqPyMcA6fuRgkaJg" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-6qCPpBhrigbxcJRcCXQgqe">
              lästa telegrammen, så intyga de — för så vidt jag kunnat höra
              — icke annat än , hvad vi veta förut — nemligen att i denna tid-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q8Bzht613xVa6WaYVKgCqs">
            skrift förkomma afhandlingar af utmärkta, till och med verldsbekanta
            personer.
          </note>
          <u xml:id="i-JLfEEXEjJZa5PhE79uAYA3" prev="i-LBSDuzSqPyMcA6fuRgkaJg" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-GytU8ny4GcmwZKidfoYNHU">
              Jag skulle emellertid icke hafva yttrat mig i denna fråga, så
              vida det icke hade synts mig, som om den synpunkt, som gjordes
              gällande i fråga om ett sådant anslag som det nyss af mig berörda,
              icke borde helt och hållet skjutas åt sidan, då det gäller ett
              sådant anslag som det nu ifrågavarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QEgYSU3duCQSGVjQCNHBEY" prev="i-LBSDuzSqPyMcA6fuRgkaJg" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-H2tY4Nh41RwrgGga2kqDgZ">
              Jag instämmer för öfrigt med herr Billing.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YLEw8F6vijQsAngGVxefqL">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            beträffande förevarande punkt yrkats: 1:0) att hvad utskottet
            hemstält skulle bifallas; 2:0) att kammaren, med afslag å utskottets
            hemställan, så vidt den skilde sig från Kongl. Maj:ts i ämnet
            gjorda framställning, måtte bifalla denna framställning oförändrad;
            och 3:0) af herr Nisser, Martin Samuel, att till understöd för
            fortsatt utgifvande af tidskriften »Acta mathematica» skulle på
            extra stat för år 1896 beviljas ett anslag af 1,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-4hiDAz9sJxyFvUBconXLKZ">
            Härefter gjordes propositioner i enlighet med dessa yrkanden,
            och förklarades propositionen på bifall till utskottets hemställan
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-JZKb6ou5pd8LbwxKUgPmYb">
            Punkterna 74—278. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-FWBADVPoZns67WmTpEDPcC">
            Punkten 79. Om godtgörelse för utbetalda Herr statsrådet Gilljam:
            Uti denna sista punkt, beträffande ersättförskott till ning för
            genom statskontoret utbetalda förskott, har Kongl. Maj:ts Ph domkaptförslag
            vunnit utskottets godkännande, men det förekommer i dess utonsbassor
            låtande en passus, som jag icke fullt förstått, och då denna kan
            hafva om. m.
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K12sCGBKHQCVHB6WJsWWr">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-VRUgrxRGfEiN7hG8Q5QC7t">
            Om godtgörelse för utbetalda förskott till vissa domkapitels
            expeditionskassor m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-EpJJLY9VbSyvAW5tPvcNqr">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HMZ1XtFPphwJtHSCimNAs5" type="date">
            52 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-ApYuVMHMwVsG2QM9Y58Fmu">
            betydelse för framtida åtgärder från Kongl. Maj:ts sida, anhåller
            jag att genom någon statsutskottets ledamot erhålla upplysningar
            i saken. Angående gäldandet af förskott, som statskontoret gjort
            för att täcka den brist, hvilken uppkommit i vissa domkapitels
            expeditionskassor, säger nemligen utskottet, »att framställningen
            angående det behof, som genom nämnda belopp tillgodosetts, bort
            i annan ordning föreläggas Riksdagen» o. s. v. Hvad som åsyftas
            med denna »andra ordning» har jag svårt att förstå. Innebär uttrycket,
            att Kongl. Maj:t hade bort gå in till Riksdagen med begäran om
            förhöjning i det anslag, som är för domkapitlens expeditioner
            i staten upptaget, vill jag göra den erinran, att det första af
            ifrågavarande förskott är så sent som från år 1891. Då var redan
            frågan om domkapitlens expeditioners bättre förseende med nödiga
            medel under behandling, och Kongl. Maj:t hade således efter mitt
            förmenande icke anledning att gå in till Riksdagen med begäran
            om förhöjning af de gamla anslagen, förrän hufvudfrågan slutbehandlats.
            Jag vill nämna, att detta är grunden, hvarför åtskilliga förskott
            allt från år 1891 icke förr anmälts till ersättning, utan dermed
            sparats, till dess frågan om anordningarna vid domkapitlens expeditioner
            och härför erforderliga anslag kunde af Kongl. Maj:t för Riksdagen
            framläggas, såsom just vid denna riksdag skett.
          </note>
          <u xml:id="i-AG5J9sXDLjYNS3UhaPFBze" prev="i-LBSDuzSqPyMcA6fuRgkaJg" who="Q2485795">
            <seg xml:id="i-4tqAWaDB3LHMfdCY5PNdLw">
              Om man åter menat något annat med dessa ord, hoppas jag derom
              erhålla upplysning genom den statsutskottsledamot, som nyss begärde
              ordet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ArEwPGxhpEZd9dr5gNnjy3" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <note xml:id="i-FQM3y6PnKip4uWT2fCsa9h">
            Med anledning af hérr statsrådet och chefens för ecklesiastikdepartementet
            anförande ber jag att få säga, att jag för min ringa del i utskottet
            påstått detsamma, som herr statsrådet anförde vara skälet till
            att icke Kongl. Maj:t förrän nu kommit med den framställning,
            som nu föreligger. När statsutskottet skrifver, att Kongl. Maj:t
            bort i annan ordning förelägga Riksdagen framställning angående
            ersättande af medel, som för här ifrågavarande ändamål af statskontoret
            förskjutits, har detta, så vidt jag förstått förhandlingarna i
            statsutskottet, följande betydelse. Man ansåg, att Kongl. Maj:t,
            i stället för att låta bristen år från år täckas af statskontoret,
            bort inkomma till Riksdagen med framställning om höjning i anslaget
            till domkapitlens expenser; och då jag icke reserverat mig mot
            detta betänkande, har det berott derpå, att jag i statsutskottets
            framställning sett ett löfte i förväg gifvet, att, om Kongl. Maj:t
            inkommer med framställning om höjning af dessa expensmedel, en
            sådan framställning kommer att af statsutskottet förordas.
          </note>
          <note xml:id="i-SpNtzSvruC3wj2Junuqe3s">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, biföll kammaren,
            hvad utskottet i föreliggande punkt hemstält.
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TSxAg1Dgvgahpz7PrWacPx" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 53 N:o .18.
          </note>
          <note xml:id="i-CbS8YMFGouPABzaQjRvTdE">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande bevillningsutskottets
            den 27 och 29 i denna månad bordlagda betänkande n:o 12, i anledning
            af väckta motioner rörande ändringar i tullstadgan.
          </note>
          <note xml:id="i-Mbg6VPPL97VHCcPZZkZue3">
            Punkten 1. Om upphö- | rande af rät-
          </note>
          <note xml:id="i-Res2WdMuKEPhZPck5DyYwv">
            a a o 7 lighet tt &amp;å Herr Almgren, Oscar: Jag ber att få yrka
            afslag å bevill= nederlag upp-
          </note>
          <u xml:id="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" next="i-F2cVzmqtXSDFsbnntJqeip" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-CDuL8AAzf2D1BwVD3rbGeS">
              ningsutskottets förevarande hemställan. lägga spanmål
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TbZCrWCZUXLkzhAfJBVV5q" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-7B6trwTWBfKbhcZggu3KS8">
              Enligt mitt förmenande skulle det vara ett mycket olycksdigert
              = m.m. beslut, om Riksdagen skulle antaga det förslag, som utskottet
              framstält. Långt ifrån att derigenom framkalla en sundare spanmålsmarknad
              skulle man derigenom undantränga den regulator på alltför starka
              svängningar i spanmålsprisen, som man eger just i nederlagsrätten.
              Jag skall såsom bevis för detta påstående anföra ett exempel.
              Man kan tänka sig tvenne eventualiteter. Den ena är vid normala
              spanmålspris och utsigt till medelmåttig skörd. Importen pågår
              som vanligt, ty landet har alltjemt behof af jemförelsevis stora
              qvantiteter spanmål att fylla. Emellertid visar det sig fram på
              hösten, att skörden utfaller oförväntadt väl. Prisen börja falla,
              och de falla så mycket hastigare som de genom de nu införda förtullade
              spanmålsqvantiteterna uppkomna öfverskotten utbjudas till höger
              och venster utan att finna köpare. Hade man bibehållit nederlagsrätten,
              hade detta öfverskott i behaglig tid kunnat gå åt andra håll.
              Det har man nu afklippt. Nederlagsrätten skulle således kunna
              verka såsom en regulator på de fallande prisen. Men den verkar
              äfven mot en alltför stark stegring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HRGkfgTFt7HvTefuDb8NZd" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-GoKiWebFaavZW8py2rT6Zm">
              Jag tänker mig nemligen den andra eventualiteten, äfven med normala
              spanmålspris, men med mycket vackra utsigter för den kommande
              skörden. Importörerna hålla sig sålunda tillbaka, men i sista
              stunden inträffar missgynnande väderlek. Skörden hotar att förstöras,
              och man motser ett mycket dåligt år. Nu skulle importörerna gerna
              vilja operera, men de våga icke, emedan de befara, att man under
              trycket af missväxten kommer att nedsätta eller borttaga de höga
              tullarne. Under tiden har på grund af den sena årstiden och de
              försvårade kommunikationerna tillräckligt med spanmål icke kunnat
              införas, i synnerhet till de norra delarne af landet, hvilket
              kan medföra rent af svåra tider för dessa trakter. Under sådana
              förhållanden hade nederlagsrätten med stor fördel kunnat begagnas
              för att i tid införa tillräckliga qvantiteter spanmål, emedan
              man då kunnat iakttaga en afvaktande hållning gent emot tullförändringar
              och sålunda förhindra öfverdrifven prisstegring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SXcpGzkV9suByC9dJ6zhCS" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-V9qXsV1ihwGzb5EBQwVyS8">
              Bevillningsutskottet har såsom sitt förnämsta skäl anfört, att
              nederlagsrätten i väsentlig grad bidrager att framkalla osunda
              spekulationer. Hvad menar man med osunda spekulationer? Jo, säger
              utskottet, det är sådana, som bedrifvas af personer, hvilka sakna
              både kapital och affärserfarenhet. Nu skulle borttagande af nederlagsrätten
              förhindra, att sådana personer hbedrifva spanmålsimport.
            </seg>
          </u>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ReZ43URN4UrAEiaKFoinFQ">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-THZ3f3pf1tcd3yFdYM6oFe" type="date">
            d4 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-KpeWZUMFofm45wJLG4gqBv" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-5sfexv5rZKHWLxfHEjmj7r">
              Om upphö- Men på samma gång träffar man ju också de personer,
              som visserrande af rät ligen sakna kapital, men som ega affärserfarenhet.
              Det skulle enligt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VahW9kBNzdSg2ZUnNvnwth" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-KLhGMoQZFTG7A3hHFpBRMr">
              tigheten att å nederlag upp-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UFs6VCT7mZXDHGhhwrzH1F">
            9
          </note>
          <u xml:id="i-4FTJHg63tWdS2AWDRBSc7J" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-V8HYxPPPTXExFsZ6BHmvQX">
              utskottets uppfattning således vara ett bevis på en sund affärsspekula-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JFgPYiejmLGhqDKqFv4Pan" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-S9v3apwyZ1ZzdFpWtMdjna">
              lägga spanmål tion, då den bedrifves t. ex. af stora qvarnbolag
              eller stora kapita-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AqMdb79camS41LHUQTwx8f">
            m. Mm.
          </note>
          <note xml:id="i-KiEm2s5R9t47H8WiHyxW9Z">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-N8tDuZdydvXxoe5YZYGFGp" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-QmStwJni9PWNojueH5LvyH">
              lister, och på en osund affärsspekulation, när den bedrifves
              af sådana personer, som visserligen hafva affärserfarenhet, men
              sakna kapital och äro hänvisade till krediten. Jag tror icke,
              att det skulle vara förmånligt att framkalla ett dylikt förhållande
              och gifva, så att säga, ett monopol åt de stora kapitalisterna.
              Dessutom skulle den närmaste påföljden deraf blifva, att tyngdpunkten
              inom spanmålsmarknaden komme att förläggas till graunländerna,
              till Köpenhamn och Kristiania, der man gör allt för underlättande
              af handeln. Detta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G3L8jpNdhf7V9zHWqVLsWn" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-9WUsDJjMT2rEjyxCywkk6J">
              hör man äfven taga i betraktande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F2cVzmqtXSDFsbnntJqeip" prev="i-Wbz8wHkGhVMJLaShwRKQYN" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-6esPjxyZEGd8vMN43edyYD">
              Slutligen, då denna åtgärd, såsom jag nyss nämnde, är af genomgripande
              verkan för spanmålshandeln, borde man, för att företaga en dylik
              åtgärd, i främsta rummet hafva att påräkna en utredning. Att en
              utredning här föreligger, kan man icke säga, då man läser bevillningsutskottets
              betänkande. FEnsamt saknaden häraf torde för mången kunna vara
              giltigt skäl för afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JTAmXwR6H2gmaPXiE7PB2U">
            På grund af hvad jag nu anfört anhåller jag, herr talman, att
            få yrka afslag å utskottets nu föredragna betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-VdJBwiyzR5Nk2thKqESXaT">
            Häri instämde herr Wern.
          </note>
          <note xml:id="i-W94bbR1V5Mj5pgWRHZT1B" type="speaker">
            Herr Philipson:
          </note>
          <u who="Q6048265" xml:id="i-5QCrYtbLYVBe4xCt2t6MBj" next="i-6xeUZffKjaaxymGssYwkzo">
            <seg xml:id="i-AYiZcXSzasBmrVoXtKvwHL">
              Då jag inom bevillningsutskottet deltagit i behandlingen af denna
              fråga och der yrkat bifall till motionen, må det tillåtas mig
              att med några få ord få bemöta den senaste talaren och angifva
              de skäl, som för utskottet varit bestämmande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QrSnViAV6Q2QyXJthjXazx" prev="i-5QCrYtbLYVBe4xCt2t6MBj" who="Q6048265">
            <seg xml:id="i-BN8b6Y4X6V7KxiRjhNHi6T">
              Det kan ju icke förtänkas och bör långt ifrån klandras, att personer,
              som idka en näring, hvars afkastningsförmåga år ifrån år förminskas,
              och hvars nuvarande tryckta läge är af den beskaffenhet, att den
              måste väcka bekymmer och oro hos hvarje fosterlandsvän, det kan
              ju ej förtänkas dessa personer, säger jag, att de framkomma med
              förslag åsyftande, vare sig direkta eller indirekta, lättnader
              i deras betryck, synnerligast om denna lättnad för dem kan ernås
              utan det ringaste bidrag från statsverkets sida och utan att en
              dylik skulle medföra någon den ringaste minskning i statsverkets
              inkomster. En sådan lättnad synes mig den nu föreliggande motionen,
              om den af Riksdagen bifalles, kunna medföra för flertalet af de
              svenska jordbrukarne, ty det kan icke råda något tvifvel derom,
              att vid ett bifall till motionen en minskning, och en ganska betydlig
              minskning, i nu ofta förekommande import af spanmål och mjöl i
              spekulationssyfte deraf skulle blifva en följd. För mig åtminstone
              råder intet tvifvel, att den skyldighet, som skulle åligga importörerna,
              i fall nederlagsrätten borttoges, att vid införandet eller ankomsten
              till landet af spanmåäl eller mjöl genast erlägga den för dessa
              varor stadgade tullafgiften måste komma att hindra mer än en spekulant
              ifrån att, såsom nu sker, på kredit utomlands inköpa
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BjHPUG75mMnpw4KutSzS33" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 55 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-K97ZTypWS4JpD4vtfz2LeB" prev="i-5QCrYtbLYVBe4xCt2t6MBj" who="Q6048265">
            <seg xml:id="i-F6Ndp6UHtyroeSFTXzctpT">
              spanmål och mjöl, intaga varan och, när den hit i landetinkommit,
              Om upphömed stöd af nu gällande författning, erhålla lång kredit
              för tullrande af rät- . se o tigheten att å afgiften genom att
              upplägga densamma på nederlag. De stora neder nederlag upplagsbehållningarna
              af spanmål och mjöl i tider, då tullförhöjlägga spanmål ning eller
              prisstegring å spanmål emotses, visa tillräckligt, att man m.m.
              väl förstår att begagna sig af nederlagsrätten, hvilken, såsom
              be- (Forts.) kant, medgifver importören att under ända till fem
              års tid hafva sina varor upplagda på nederlag samt att vid varans
              uttagande derifrån tillgodonjuta tre månaders kredit på den åsatta
              tullen. Det är ju kändt och erkändt, att värdet eller priset på
              en vara i allmänhet bestämmes genom förhållandet mellan tillgång
              och efterfrågan, och då vanligen nederlagsbehållningarna under
              vintern äro störst, d. v. s. just under den tid, då jordbrukaren
              kan tröska sin säd och måste sälja sin spanmål, så, när han då
              utbjuder sin vara, får ban af den vanlige köparen höra, att stora
              förråd af samma slag äro bopade på nederlagen, hvilket förhållande
              lägger hinder i vägen för honom att erhålla något så när resonnabla
              pris för och ofta gör det för honom omöjligt att sälja sin vara.
              Det har sagts af den föregående talaren, att nederlagsrätten kunde
              anses vara och gagna såsom en regulator för spanmålsprisen, men
              det vore i så fall en enarmad regulator, ty den reglerar priset
              å den inhemska varan nedåt, men å den utländska uppåt, och en
              sådan regulator kan jag för min del icke anse juste. Det är egendomligt
              med en del förhållanden, som å den andra sidan ofta åberopas såsom
              nödiga och nyttiga för vårt land. Då, just till följd deraf, att
              stora qvantiteter utländsk spanmål ligga på nederlag, jordbrukaren
              ofta, just när han det önskar, icke kan sälja hvad han deraf producerat,
              måste äfven han göra ett slags nederlag af dylika sina produkter,
              och detta sker då på hans spanmålsvind eller spanmålsbod. När
              det är lägligt och förmånligt för importören af utländsk spanmål,
              så tager denne ut sin vara och säljer den samt betalar tullen
              tre månader derefter. Denna tull hör man ju städse från andra
              hållet kallas en tullskatt, men de skatter, som jordbrukaren har
              att betala till kronan och kommunen, de få icke erläggas när han
              finner det vara för honom lämpligt och förmånligt. Han måste betala
              sin skatt på uppbördsstämman eller reststämman, annars blir han
              lagsökt. Han har således icke fritt val att sälja, då han kan
              göra det med fördel, utan ofta tvingas han, för att kunna betala
              skatten, att sälja när han, just på grund af de nu bestående nederlagsförhållandena,
              kanske får minst betaldt för sinvara. Nu säges det, att denna
              stora import af spanmål från utlandet är nödvändig för befolkningens
              behof, men vi veta ju litet hvar, att en stor mängd landtbrukare
              nödgats använda sin råg, då de icke kunnat få antagligt pris derför,
              till kreatursföda. Skulle det löna sig att odla råg med någon
              förtjenst, om äfven liten, så skulle den icke, sågom nu delvis
              sker, användas till kreatursfoder utan till brödföda; och enligt
              min fulla öfvertygelse skulle man då inom tio
            </seg>
          </u>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2oZNTnAK7TqWoPsE32GEkc" type="date">
            N:o 18. 56 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6xeUZffKjaaxymGssYwkzo" prev="i-5QCrYtbLYVBe4xCt2t6MBj" who="Q6048265">
            <seg xml:id="i-9gxk9LX96LLRAmDPFymYgf">
              Om upphöår få den glädjen konstatera, att den svenska jorden
              producerade rande af rät tillräckligt spanmål för det svenska
              folkets behof. tg upp. Då man ofta på senare tider hemtat lärdom
              från utlandet lägga spanmäl Och i synnerhet från Preussen, vill
              jag nämna, att man der icke mim nöjt sig med att skydda jordbrukets
              intressen endast genom de tull- (Forts.) satser, som nu gälla
              och hvilka till följd af traktaten med Usterrike —DUngern icke
              kunna på tio år höjas. Bland de många reformförslag, som der af
              det preussiska statsrådet, hvilket dock ingalunda får förblandas
              med den preussiska regeringen, till jordbrukets gagn föreslagits,
              tillåter jag mig nämna: blandade transitolagers och deras kredits
              begränsande till den rena transitohandeln; understöd åt de kooperativa
              'spanmålsbodarna; reform af produktbörserna för speloch spekulationsaffärernas
              inskränkande; ändring af qvarnarnes kreditförhållanden i syfte
              af den inländska spanmålens gynnande o. s. v. Detta visar tydligt
              för mig, att det icke är alldeles nog med de tullsatser, som äro
              spanmål och mjöl åsatta. Vill man, att de skola hafva någon större
              effekt, och den bästa möjliga effekt, för att höja prisen å den
              inhemska varan i nivå med den utländska, så synes det mig nödvändigt
              att söka åstadkomma en af de lättnader för jordbruket, som skulle
              uppstå derigenom, att man icke genom nederlagsrätten rent af direkt
              understödde en import, hvars ofta oroväckande storlek i de flesta
              fall af mig anses öfverflödig och skadlig. På grund af dessa skäl,
              som jag nu haft äran anföra, och flera andra, hvilka jag i anseende
              till den långt framskridna tiden ej vill trötta herrarne med att
              åhöra, anhåller jag, herr talman, om bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nqbz7f5VxszHqLu4oKout1" type="speaker">
            Herr Bohnstedt:
          </note>
          <u who="Q5580827" xml:id="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" next="i-Fv8ekfC2Diif8jwyKWeacd">
            <seg xml:id="i-MF543JALgo1NC1ED6ELUHW">
              Såsom motionär anser jag mig skyldig att yttra några ord till
              frågans belysning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PPRLvFQno4jfZ94QUjgqW4" prev="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-HTDWRB74B2XBxgMLz5KtYG">
              Nederlagsrätten är ju af gammalt datum, och skall jag söka visa,
              huru densamma begagnats under de sista 20 åren. Under tiden från
              1875 till 1888, då spanmålsimporten var fri, var det blott en
              enda gång som nederlagsrätten begagnades. Det var 1881, då omkring
              25,000 kg. hvetemjöl upplades. Det är först efter tullsatsernas
              införande 1888, som nederlagsrätten kommit till heders, och sedan
              hafva tullnederlagen successivt ökats, hvilket visar, att man
              sökt just derigenom motverka de tullsatser, som voro afsedda att
              skydda jordbruket. Jag anhåller nu genom några siffror få visa:
              1) dels huru mycket importen ökats sedan 1875, 2) dels äfven huru
              mycket den inhemska spanmålsproduktionen under samma tid ökats,
              samt slutligen 3) i huru stor utsträckning nederlagsrätten användts
              under samma tid. För att icke nödgas anföra för många siffror,
              skall jag blott taga dem för hvart femte år, och gälla mina siffror
              endast artikeln råg och hvete.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-kT8e3ZZoTyeHZHUSx4U1F">
            1875 importerades 78,653,500 kilogram hvete och råg, 49,839,000
            kilogram mjöl, summa 128,492,500 kilogram. Af samma sädesslag
            importerades 1880 respektive 88,722,000 kilogram och 50,922,000
          </note>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-056.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MaqMTHz2SXr5eLvpR3x3A5" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. 57 N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-HQ5bW5o9Fzct2e5ybULdbx">
            kilogram mjöl, summa 189,644,000 kilogram, således ungefär det-
            Om upphösamma som 1875. HSedermera steg importen af samma slags
            span- 7ande af rät mål 1885 till bortåt 300 millioner kilogram,
            1890 sjönk den ned Vigheten i 4 till något öfver 200 millioner
            kilogram, var 1892 227,000,000,tögga spanmäl 1893 231, 000,000
            och 1894 351,000,000 kilogram. Samtidigt upp- = m.m. gick enligt
            officiella statistiska uppgifter för 1875, då folkmängden = (Forts.
            utgjorde 4,383,291 personer, brödsädesproduktionen inom landet
            efter
          </note>
          <note xml:id="i-HFME7ByuacQ8jAHE4rj7C5">
            afdrag af den spanmål, som behöfdes för utsädet, till 487,926,936
          </note>
          <u xml:id="i-5fms6tsttrWATWZ7GiVpHG" prev="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-Nth1g3eJFpT69njPn38uvo">
              kilogram och för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BMHxAY78oL2Wyxhp8UZRuE">
            1880 till 505,000,000 kilogram, 1885 » 536,000,000 — » 1890 »
            554,000,000 — » 1892 » 594,000,000 = » 1893 » 592,000,000 — »
          </note>
          <note xml:id="i-HrNVZ1tehuSQESxz2myNwc">
            Oaktadt folkmängden från 1875 till 1893 endast ökats med omkring
            440,000 menniskor och den inhemska brödsädesproduktionen stigit
            till en med 105 millioner ökad qvantitet, är dock importen 1894
            omkring 220 millioner kilogram större än 1875.
          </note>
          <note xml:id="i-DwJYkiNS7hDusYA5LTncsQ">
            Åkerarealen uppgifves 1875 till 2,736,783 hektar och 1893 till
            3,371,757 hektar.
          </note>
          <note xml:id="i-MgncZxT6pjxeUSp6S7fdrn">
            Den med höstsäd besådda arealen uppgifves för år 1875 till 412,130
            hektar och för år 1893 till 462,080 hektar.
          </note>
          <note xml:id="i-CEAVa8j4tKMhPypg1RdJjZ">
            På nederlag voro angifna råg och hvete, rågmjöl och hvetemjöl
            i kilogram år | 1888 c:a 15,000,000
          </note>
          <note xml:id="i-CvX4RqwyCXfhRE1EqiG46R">
            1889 » 37,000,000 1890 » 38,000,000 1891 » . 74,000,000 1892
            » 98,000,000 1893 » 100,000,000.
          </note>
          <u xml:id="i-2J7cp6Zmc75N3BM1oaipFJ" prev="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-UhQizeog8SaSi5qLTKP48W">
              Dessa siffror äro hemtade från statistiken, men jag är dock för
              min del öfvertygad, att produktionen inom landet varit betydligt
              större, än statistiken upptager.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NTf72PEiJWaTdbqyyY7kkB" prev="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-efAghCaedsLSsLuRgP9SP">
              Är då verkligen denna stora årliga import af brödsäd af behofvet
              påkallad? För min del tror jag "det icke. Då vi veta, huru stora
              qvantiteter af i synnerhet råg under de tvenne sista åren måst
              uppfodras inom landet för att på något sätt kunna realiseras,
              måste denna slutsats ligga ganska nära. Jag tror derför, att det
              väsentligen varit spekulationslusta och icke egentligen behofvet,
              som framkallat den ökade importen, och det synes mig då onatur
              ligt, att en lagstiftning skall finnas, som på jordbrukets bekostnad
              berättigar hvilken spekulant som helst att på nederlag upplägga
              huru stora qvantiteter som helst af mjöl och spanmål och med milliontals
              kilogram nedtrycka priset inom landet. Jag tror, att denna för
              fattning ej passar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JK1U24homvSKT9C2pMHG6z">
            Första Kammarens Prot. 1895. N:o 18. 5
          </note>
          <pb n="57" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-057.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-saZn8dLNN26Xnjta97xL5">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-22Gz2XN5ZMXRdizhC6oN9T" type="date">
            d8 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-K9gshbkUqueSPLkyXdrgbn">
            Om upphöför nuvarande förhållanden; den tillämpades naturligen
            icke under rande af rät frihandelstiden, men har nu kommit till
            heders, då den icke borde
          </note>
          <u xml:id="i-4MhSHQgWZLzWoNoqPZJZ63" prev="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-2sWfYeVsvQ6hJntieHwoYi">
              tigheten att å nederlag upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B6wekKxxYYeTVPrS2STKny" prev="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-Grk2ebqCZ9c6WLaGqN7Uc">
              "finnas. Denna nederlagsrätt för spanmål framkallar just dessa
              osunda
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GB1snwMU8gfv3wrg6vHwKA" prev="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-3VqFqTC1wgV7GaaDLzwNQZ">
              lägga spanmål spekulationer inom affärslifvet, då spekulation
              möjliggöres för per-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2qh17Zp1sJ8DWrHsk5pNnC">
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-D7CtsuQHpbq8KuJWE1RtBp">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-SkU8bE4ao8bSFJ4b2rqgz1" prev="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-E7jLugES2SoKLjEet6pYv6">
              soner som sakna både kapital och affärserfarenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fv8ekfC2Diif8jwyKWeacd" prev="i-72UWmcMFDrTRUNkLHyFKDk" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-KT6oFLNuMvhAMpWXcMGHNR">
              Med den välvilja, bevillningsutskottet visat motionen, hoppas
              jag, att dess med anledning deraf framstälda förslag skall vinna
              kammarens bifall, och är förvissad, att regeringen, om hvars lifliga
              intresse för vårt jordbruk jag är öfvertygad, ej skall underlåta
              att taga frågan under ompröfning, så mycket hellre som den hel
              och bållen faller under Kongl. Maj:ts administrativa lagstiftningsområde.
              Tillåter mig sålunda att yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHoVZDKYsepM2QaapBKaam" type="speaker">
            Herr Rettig:
          </note>
          <u who="Q6068620" xml:id="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" next="i-T3SgSK79pZaLDvxaoK7DT9">
            <seg xml:id="i-Hghq3uzh8GBWioWntXbwBy">
              Ehuru tiden är långt framskriden, djerfves jag dock begära ordet
              i denna fråga för att "få min åsigt antecknad till protokollet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PC7n946DXXhg9xA4eGNMQE" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-BeByMwJfochED2t6HDZ6YK">
              Jag anhåller då att få protestera emot herr Bohnstedts motion.
              Det synes mig nemligen, sedan man nyligen pålagt förhöjda spanmålstullar,
              vara skäl att se tiden an och vänta, till dess att resultatet
              af dessa visat sig, innan man börjar pålägga nya skatter på ifrågavarande
              förnödenhetsartiklar. Man må nemligen säga hvad man vill, om man
              ser saken rätt, så innebär dock upphäfvandet af nederlagsrätten
              en kascherad tullförhöjning och ett privilegium för en viss klass
              att drifva spanmålsaffärer. Om man tänker sig nederlagsrätten
              borttagen, måste tullen ögonblickligen erläggas af importörerna.
              Många af dessa hafva antagligen icke så stort kapital, att de
              kunna genast betala den inköpta varan, utan måste mot säkerhet
              af densamma upplåna medel dertill. Det faller sig sedan ej så
              lätt att ytterligare anskaffa medel för tullens betalande. Såsom
              nyss anförts, synes det mig derför, att man borde se resultatet
              af den antagna tullförhöjningen, innan man vidtager ytterligare
              åtgärder, verkande i samma rigtning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HCRtmSFKRt19YeThmsXDPe" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-EF3R6UzUCmforiJ3QVLLRi">
              Hvad beträffar det herr Bohnstedt anförde, att nederlagsrätten
              icke begagnats förrän på sista tiden, så är ju detta helt naturligt.
              Då ingen tull fans, lade man icke upp spanmål på nederlag; man
              hade ju dertill icke den ringaste anledning. Det är först då en
              vara är belagd med tull, som det är fördelaktigt att begagna sig
              af nederlagsrätten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-38H6iooRJXhTtwrZj2ggBu" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-QFtFwRB9Ci5QLUL3FYCmfp">
              Samme talare ansåg det vidare vara orätt, att man på jordbrukets
              bekostnad och till dess förfång lät så kolossala qvantiteter spanmål
              komma in i landet, hvilket hindrade jordbrukarne att sälja hvad
              de producerade. Men är det icke äfvenledes lika orätt att på allmänhetens
              bekostnad gynna jordbrukarne samt ålägga denna allmänhet att ovilkorligen
              betala högre pris för spanmål. Det synes mig vara alldeles gifvet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7c7xWKzzYZS6HQhRk7VqrD" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-JLNeK2MjtE79FSrEDkynJm">
              Herr Bohnstedt sade också, att spanmålsimporten blott skedde
              på grund af spekulationslust. Men äfven spekulationer framkallas
              af
            </seg>
          </u>
          <pb n="58" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-058.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BT1QLRh87Fo2FCRmwddh9K" type="date">
            Lördagen den 30 Mars, f. m. . 59 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-6vbRMK4dGuWoPx4P3uNh7R" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-PbrcrrjgPKn6VkvTPLWJb2">
              behofvet. Hvilken importör tager in hundratusentals hektoliter
              span- Om upphör
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wm4fbQF9j9UHWwCPLzTgL5" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-XFQe5j6qtaUfvoJfG7Utpc">
              mål, om han icke har förhoppning att sälja varan. fer af a Jag
              kan således icke finna, att herr Bohnstedt kunnat öfvernederlag
              upp-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kbq9nDrjQihYF6JNKERiQQ">
            tyga mig om rättvisan af nederlagsrättens borttagande, utan komlägga
            spanmål
          </note>
          <u xml:id="i-CrihACDDMWsuNp5Wf1AUuj" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-Vsj9oHkMnmK5sFUckHb4ek">
              mer detta med säkerhet att verka högst skadligt och fördyra denna
              m.m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G4L3ftf7XtRTy5gd4jHyiZ" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-UeViu9woefDrihzSnmrTux">
              förnödenhetsartikel. Åtskilligt skulle äfven vara att anmärka
              mot (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-STur98yftmUzA2suogVQci" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-MbjCL2dtjy9kX4HekDhzKT">
              herr Philipsons yttrande, men då tiden är långt framskriden,
              samt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5aY7mGCmMwxPX46raCsDbJ" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-A3ymFaAhVVGMJTbefJru8u">
              hvar och en af herrarne säkerligen redan bestämt sig för, huru
              han
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7phpuGrdDUX7NRxxsijJhH" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-CGUUUWzskb4EztSyqp2Jf8">
              kommer att votera, vill jag icke längre upptaga kammarens tid,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8WTNLBEQEne9Ham7tWVaBh" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-WNxncVngynAdVpdageAMtr">
              utan inskränker mig till att yrka afslag på utskottets föreliggande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T3SgSK79pZaLDvxaoK7DT9" prev="i-YJmQWgGcmdmrZLZqz1y6P8" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-PMZHuD1Mq8P2wYYKLVEfMy">
              framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TzM7txf6Wj1y8GTXqv2UtQ">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att,
            enär olika yrkanden framstälts beträffande den nu föredragna punktens
            båda moment, propositioner komme att göras för hvartdera momentet
            särskildt.
          </note>
          <note xml:id="i-FeLgZPrQZjLoLqbY44Fbyw">
            Vidare anförde herr talmannen, att i afseende på mom. a) yrkats
            dels bifall till hvad utskottet hemstält, dels ock afslag derå,
            hvarefter herr talmannen gjorde propositioner jemlikt dessa yrkanden
            och förklarade sig anse propositionen på bifall till utskottets
            hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Ni7U3tGoZ1NEnmLqTaamFJ">
            Herr Rettig begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes, justerades
            och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-6menGTtKskygq28xvvbr3c">
            Den, som bifaller hvad bevillningsutskottet hemstält i punkten
            1 mom. a) af sitt betänkande n:o 12, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-4vTPAHk9sSfSchFWMuWGAD">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, afslås utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-TszfR53TUt9VbKpheiBdNM">
            Vid slutet af den häröfver anstälda omröstning befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-594XdP7QjnJ2LKeGQbo2aa">
            Ja — 50; Nej — 28.
          </note>
          <note xml:id="i-8e6G7drZGnaJK61kvcsWzp">
            Emot det sålunda fattade beslutet anmälde herr Forssell sin reservation.
          </note>
          <pb n="59" facs="https://betalab.kb.se/prot-1895--fk--18/prot_1895__fk__18-059.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-X8QPBCwzApdW3qXsR8Rf2L">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-GBKdcYzHNmUakuEsHYsPCq" type="date">
            60 Lördagen den 30 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KA8KturHLW51uzW9dAqeCy">
            Sedermera yttrade herr talmannen, att beträffande mom. b) i föreliggande
            punkt endast yrkats, att hvad utskottet hemstält skulle bifallas,
            och blef, på gjord proposition, detta yrkande bifallet.
          </note>
          <note xml:id="i-BDKLSsvv4ohnwUeztLavM4">
            Punkten 2.
          </note>
          <note xml:id="i-RFdzheFNTauj1CaFsXprrV">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-UspmF8XU9iWHne6HiwAABe" type="speaker">
            Herr talmannen yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-2ScxLWKFhJU2fEWua5r1Za">
            Jag anser mig böra tillkännagifva, att enligt öfverenskommelse
            i talmanskonferensen kommer arbetsplenum att utsättas till nästa
            fredag; att, huruvida det blir arbetsplenum på lördagen eller
            icke kommer att bero på ärendenas afgörande under fredagen och
            på de ärenden,som äro färdiga att då behandlas; samt att vidare
            det första arbetsplenum efter påsk blir på torsdagen den 18 april,
            då gemensamma omröstningar komma att ske öfver de voteringspropositioner,
            som derförinnan blifvit af kamrarne godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-RyABxcA1ukEUVgBmX3ZDb6" type="speaker">
            Herr Casparsson erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-aE4GUuJr2EHfB4WcMnHUW">
            Då lagutskottets i dag för andra gången bordlagda betänkande
            n:o 26, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående skyldighet
            för kommuner och enskilde att fullgöra reqvisitioner för krigsmagtens
            behof m. m., innehåller bestämmelser, som på ett mycket känbart
            sätt beröra den enskildes rätt, och det under nästa vecka antagligen
            mycket forcerade riksdagsarbetet torde för mången försvåra möjligheten
            'att sätta sig in i lagbestämmelsernas alla detaljer, får jag
            vördsamt hemställa, att detta lagutskottets betänkande n:o 26
            måtte uppföras på föredragningslistan för det plenum, som kommer
            att hållas lördagen den 20 nästkommande april.
          </note>
          <note xml:id="i-4NsvRetrhBdERWXAq4VdCB">
            På gjord proposition beslöts, att lagutskottets ifrågavarande
            utlåtande skulle uppföras på föredragningslistan till det kammarens
            sammanträde, som komme att hållas lördagen den 20 nästinstundande
            april.
          </note>
          <note xml:id="i-5xSY7BpYWKunjxnxE3o1wz">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Pettersson, Fredrik
            Emil, under tio dagar från och med den 2 i nästa månad.
          </note>
          <note xml:id="i-2N91Gdm1PngXHmng2KgSDy">
            Kammaren åtskildes kl. 4,03 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-7FgAcB62k9augsXFukp7Rd">
            A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-QjtSSk4iAP4PeTtGHrPjN7">
            STOCKHOLM, TRYCKT I CENTRAL-TRYCKERIET, 1895.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
