<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2005</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2005</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200506--39</head>
          <docDate when="2005-11-28">2005-11-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="c18006f9">
            ﻿
          </note>
          <note n="7ffa66f4">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="a665763b">
            2005/06:39
          </note>
          <note type="date" n="a03ad1c3">
            Måndagen den 28 november
          </note>
          <note n="9498d88f">
            Kl. 10:00 - 10:55
          </note>
          <note n="bfc29e72">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note n="71b33007">
            Justerades protokollen för den 21 och 22 november.
          </note>
          <note n="7592b387">
            2 § Meddelande om frågestund
          </note>
          <note n="f2d8122c">
            Talmannen meddelade att vid frågestunden torsdagen den 1 december
            kl. 14.00 skulle frågor besvaras av statsminister Göran Persson.
          </note>
          <note n="43e7d46b">
            3 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note n="b0e0b201">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note n="539ac627">
            Interpellation 2005/06:120
          </note>
          <note n="7a6d7b0c">
            Interpellation 2005/06:120 av Alice Åström (v)
          </note>
          <note n="44fab2c0">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 13 december
            2005.
          </note>
          <note n="c731d9be">
            Skälet till dröjsmålet är tidsbrist.
          </note>
          <note n="db849f3c">
            Laila Freivalds
          </note>
          <note n="3903a033">
            Interpellation 2005/06:121
          </note>
          <note n="4b25c45c">
            Interpellation 2005/06:121 av Alice Åström (v)
          </note>
          <note n="44fab2c0">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 13 december
            2005.
          </note>
          <note n="c731d9be">
            Skälet till dröjsmålet är tidsbrist.
          </note>
          <note n="db849f3c">
            Laila Freivalds
          </note>
          <note n="46ceaae9">
            Interpellation 2005/06:126
          </note>
          <note n="699bd885">
            Interpellation 2005/06:126 av Kerstin Lundgren (c)
          </note>
          <note n="44fab2c0">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 13 december
            2005.
          </note>
          <note n="c731d9be">
            Skälet till dröjsmålet är tidsbrist.
          </note>
          <note n="db849f3c">
            Laila Freivalds
          </note>
          <note n="03220504">
            Interpellation 2005/06:127
          </note>
          <note n="ee51a57c">
            Interpellation 2005/06:127 av Ewa Björling (m)
          </note>
          <note n="44fab2c0">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 13 december
            2005.
          </note>
          <note n="c731d9be">
            Skälet till dröjsmålet är tidsbrist.
          </note>
          <note n="db849f3c">
            Laila Freivalds
          </note>
          <note n="752038de">
            Interpellation 2005/06:128
          </note>
          <note n="7918dad0">
            Interpellation 2005/06:128 av Tobias Krantz (fp)
          </note>
          <note n="a8556c1a">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 9 december
            2005.
          </note>
          <note n="bc3d291f">
            Skälet till dröjsmålet är arbetsbelastning.
          </note>
          <note n="5bac8e7d">
            Sven-Erik Österberg
          </note>
          <note n="f4d8db40">
            Interpellation 2005/06:129
          </note>
          <note n="79235e1d">
            Interpellation 2005/06:129 av Tobias Krantz (fp)
          </note>
          <note n="a8556c1a">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 9 december
            2005.
          </note>
          <note n="bc3d291f">
            Skälet till dröjsmålet är arbetsbelastning.
          </note>
          <note n="5bac8e7d">
            Sven-Erik Österberg
          </note>
          <note n="3d0ac29c">
            Interpellation 2005/06:130
          </note>
          <note n="d9725a88">
            Interpellation 2005/06:130 av Tobias Krantz (fp)
          </note>
          <note n="a8556c1a">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 9 december
            2005.
          </note>
          <note n="bc3d291f">
            Skälet till dröjsmålet är arbetsbelastning.
          </note>
          <note n="5bac8e7d">
            Sven-Erik Österberg
          </note>
          <note n="4ed9ee13">
            4 § Svar på interpellation 2005/06:76 om avvecklingen av Viggenplan
            med spaningskapacitet
          </note>
          <note type="speaker" n="d6bebe0f">
            Anf. 1 Försvarsminister LENI BJÖRKLUND (s):
          </note>
          <u who="leni_björklund_minister_2002" xml:id="i-a6e3fd56771f7288-0" n="97a1867c">
            <seg n="0286e50b">
              Herr talman! Vi är alla djupt tagna av den händelse som i fredags
              inträffade i Mazar-i-Sharif. Våra tankar har hela tiden funnits
              hos de anhöriga och arbetskamrater och vänner till de skadade
              och till den omkomna soldaten.
            </seg>
            <seg n="7d79dc2c">
              Allan Widman har frågat mig om vilka åtgärder jag är beredd att
              vidta för att avvärja det glapp som uppstår i fotospaningsförmågan
              och vilka skäl som finns för staten att bekosta beredskapstillägg
              för berörd personal.
            </seg>
            <seg n="af88046b">
              Vecka 50 gör Viggen sin sista flygning på F 21 i Luleå, och därmed
              utgår också Försvarsmaktens möjlighet till fotospaning. Spaningskapseln
              till Gripensystemet planeras vara operativ vid halvårsskiftet
              2006. Det glapp som uppstår i spaningsförmågan är planerat att
              bli så kort som möjligt. Försvarsmaktens bedömning är att vi med
              anledning av detta inte kommer att bli beroende av andra länders
              underrättelseuppgifter i större utsträckning än i dag. Fotospaning
              utgör en av flera underrättelsekällor för att skapa en bild över
              läget. Det är naturligtvis av stor vikt att utnyttja alla tillgängliga
              medel för att skapa en så god underrättelsebild som möjligt. Men
              i och med att det inte är fråga om längre tid än ett halvår är
              Försvarsmaktens bedömning att detta inte kommer att ha en negativ
              inverkan på vår samlade lägesbild. Avvecklingen av Viggensystemet
              har varit planerad sedan flera år tillbaka, och jag vill i detta
              sammanhang klargöra att det skulle innebära avsevärda kostnader
              om vi skulle behålla Viggensystemet under denna period för att
              kunna lösa fotospaningsuppgifter. Det är således inte aktuellt
              att behålla detta system.
            </seg>
            <seg n="2bea4523">
              De svenska anmälningarna till internationella styrkeregister
              analyseras och omprövas kontinuerligt av regeringen. Utgångspunkten
              är att anmälningarna ska återspegla de behov och den sammansättning
              som är mest sannolik att Sverige kan komma att bidra med i de
              internationella insatserna. Bedömningen av det spanings- och luftförsvarsförband,
              Jas 39, som är anmält är att det är ett lämpligt bidrag. Sverige
              har anmält att förbandet har begränsad spaningsförmåga till följd
              av den temporära avsaknaden av spaningskapsel. Spaning är dock
              mer än fotospaning, och flygplanets egna radarsystem fungerar
              också som spaningsutrustning.
            </seg>
            <seg n="7fe7f636">
              Swafrap Jas 39 innehar förmågan att kunna genomföra bland annat
              air policing i en internationell miljö. Det finns ett behov i
              de flesta internationella insatser av att kunna övervaka och kontrollera
              luftrummet. Att spaningsförmågan inte är fullständig i dagsläget
              påverkar inte Swafraps förmåga att lösa denna uppgift.
            </seg>
            <seg n="0fdf99bd">
              Mot denna bakgrund anser regeringen det som olämpligt att under
              en kort period avanmäla Gripenförbandet från de internationella
              styrkeregistren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a85e44cd">
            Anf. 2 ALLAN WIDMAN (fp):
          </note>
          <u who="allan_widman_3b3e24_w" xml:id="i-dc0fad140ec536e7-0" n="d45a646f">
            <seg n="30ed3ed9">
              Herr talman! Jag vill inleda med att tacka försvarsministern
              för det värdiga och enkla sätt på vilket hon uttryckte sin medtanke
              om de drabbade i Afghanistan och deras anhöriga. Det är en medtanke
              som jag delar.
            </seg>
            <seg n="21c9d06e">
              Jag vill också tacka för det svar som jag har fått beträffande
              fotospaningsförmågan. Jag är övertygad om att försvarsministern
              håller med mig om att ett glapp i denna väsentliga förmåga för
              vårt flygvapen inte är bra. Det är inte bra att det uppstår.
            </seg>
            <seg n="add9b6b5">
              Samtidigt tycker jag mig förstå av det svar som jag har fått
              att det här glappet, som initialt bedömdes pågå under en längre
              tid, nu tycks kortas alltmer. Om den tolkningen av vad försvarsministern
              säger stämmer gläds jag naturligtvis åt det.
            </seg>
            <seg n="d62dc870">
              Man kan ändå inte komma ifrån att ett sådant här glapp i en väsentlig
              förmåga i vårt stridsflyg inte borde ha uppstått. Det är ett memento
              för oss politiker om att bättre planera i framtiden och att försöka
              att med utgångspunkt från användbarheten av våra stridskrafter
              hitta en planering som håller.
            </seg>
            <seg n="88518819">
              Herr talman! Jag menar att det svenska flygvapnet är inne i något
              av en kris. Det finns en rad tekniska tillkortakommanden när det
              gäller vårt Jas Gripen-system. Vi har en begränsad förmåga på
              jaktsidan. Vi har ett litet antal robotar, och de är inte av nyaste
              modell.
            </seg>
            <seg n="4152502a">
              Vi har i dag egentligen inte möjlighet att bekämpa mål på marken
              med hjälp av Jasflygplanet. Vi har tillgång till en del äldre
              vapen som möjligen kan bekämpa markmål. Men de är inte av den
              kalibern att de kan användas inom ramen för internationella operationer
              och det som vi brukar kalla för close air support .
            </seg>
            <seg n="9be14c02">
              Som framgår av interpellationen och försvarsministerns svar är
              också spaningsförmågan nedsatt under viss tid.
            </seg>
            <seg n="675c8169">
              Detta är den ena sidan av krisen. Den andra sidan handlar om
              att vårt flygvapen inte har gjort någon internationell insats
              sedan 1964, åtminstone inte med stridsflyg. Jag lyssnar alltid
              mycket uppmärksamt när både försvarsministern och överbefälhavaren
              predikar användbarhetens evangelium, nämligen att det som vi förfogar
              över i försvaret är sådant som ska användas här och nu och att
              vi ska ha ett insatt insatsförsvar.
            </seg>
            <seg n="7909ef39">
              Därför oroas jag i hög grad av att de här tekniska tillkortakommandena
              finns i flygvapnet. Jag hoppas att regeringen är beredd att göra
              allt för att dessa tillkortakommanden så fort som möjligt ska
              försvinna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d07668d1">
            Anf. 3 Försvarsminister LENI BJÖRKLUND (s):
          </note>
          <u who="leni_björklund_minister_2002" xml:id="i-a6e3fd56771f7288-1" n="97a1867c">
            <seg n="76a155aa">
              Herr talman! Det är naturligtvis aldrig bra när man får glapp.
              Då är frågan: Kan man undvika glapp? Ja, säger Allan Widman om
              vi hade en bättre planering från politiskt håll. Jag är inte så
              säker på den saken. Det handlar om att tillföra kompletterande
              system till en plattform som i och för sig är ett avancerat system.
              Det finns en del tekniska problem och tekniska lösningar som måste
              hanteras under processen.
            </seg>
            <seg n="6eb4c0a0">
              Och då är frågan hur man i ett land kan tillåta sig att få den
              här typen av glapp. Hade Försvarsmakten gjort bedömningen att
              vår egen förmåga att skydda våra territoriella gränser skulle
              vara nedsatt på ett påtagligt sätt i dag om vi hade det här glappet
              under en längre period hade naturligtvis frågan om att bibehålla
              Viggensystemet operativt längre varit aktuell. Då hade vi fått
              ta ställning till den frågan. Nu gör man inte den bedömningen.
              Alla uppgifter jag har i dag visar att det handlar om ett halvår.
            </seg>
            <seg n="c73a727f">
              Ibland tycker jag att Allan Widman utmålar en del av de utvecklingsarbeten
              som pågår i Försvarsmakten som om det hela tiden är tekniska tillkortakommanden
              i systemen. Jag delar inte den synen. Det gäller att anpassa till
              den hotbild vi har i Sverige. Nu talar jag om varför vi över huvud
              taget har det här flygsystemet. Det är för att ha den förmågan
              och kunna se till att vi upprätthåller vår territoriella integritet.
            </seg>
            <seg n="501e863d">
              Men en del av de mer operativa delarna av systemet ser varken
              Allan Widman eller jag något direkt behov av. Det innebär att
              i stället för att anskaffa ett stort antal robotar och stridsspetsar
              kan man avstå från att göra inköp för att i stället följa med
              i den tekniska utvecklingen och se hur det ser ut den dag hotbilden
              eventuellt försämras.
            </seg>
            <seg n="36b1de3a">
              Vi är överens om att det är viktigt att vi deltar med alla de
              delar som finns i vårt försvar när så efterfrågas och när man
              ber oss om det. Det är faktiskt också regeringens avsikt. Det
              är skälet till att, även med den begränsning som finns under en
              kortare tid när det gäller fotospaningsförmågan, ändå ha Jasplanet
              anmält.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7849e431">
            Anf. 4 ALLAN WIDMAN (fp):
          </note>
          <u who="allan_widman_3b3e24_w" xml:id="i-dc0fad140ec536e7-1" n="d45a646f">
            <seg n="911dff06">
              Herr talman! Det finns naturligtvis olika sätt att undvika ett
              glapp. Ett sätt är att man driver på utvecklingen i det nya Gripensystemet
              så att spaningskraften kommer fram snabbare. Ett annat sätt är
              att man livstidsförlänger Viggenplanet, vilket hade varit en möjlighet.
              Viggenplanet är ju inte, i jämförelse med många andra stridsflygplan
              som finns världen över, särskilt ålderstiget i dag. Den möjligheten
              stod ju till buds.
            </seg>
            <seg n="8b7dd75a">
              Försvarsministern beskriver det nationella försvarsbehovet på
              lång sikt när hon berättar varför Gripensystemet i dag har den
              utformning det har. Det förvånar mig lite. Försvarsberedningen
              har ju de senaste åren gjort delvis en lite annan analys. De har
              sagt att när nu Sverige satsar mindre pengar på sitt försvar,
              och vår förmåga i vissa stycken därav kommer att nedgå, blir det
              dubbelt viktigt att vi håller oss underrättade om vad som händer
              i vår omvärld. Man har särskilt pekat på att det är viktigt att
              göra detta för att i god tid kunna återanpassa det svenska försvaret
              efter en ändrad hotbild. Det är, såvitt jag kan bedöma, en lite
              annan analys än den som försvarsministern nu gör här.
            </seg>
            <seg n="5f467c54">
              Dessutom utmålas det en sorts motsatsbild mellan att å ena sidan
              ha ett vapensystem operativt här och nu och å andra att följa
              med den tekniska utvecklingen. Men jag hoppas att försvarsministern
              fortfarande intar den ståndpunkt som hon tidigare givit uttryck
              för, och som jag i allra högsta grad delar, nämligen att de vapensystem
              som Sverige har ska vara användbara, och de ska vara användbara
              här och nu. Jag tror att det också är en förutsättning för att
              det svenska flygvapnet och det svenska stridsflyget kommer att
              bli efterfrågat inom ramen för internationella operationer. Det
              är en erfarenhet som det svenska flygvapnet verkligen behöver,
              att bli vad man kallar för battleproved .
            </seg>
            <seg n="d88c839c">
              Sedan säger försvarsministern att vi menar ändå att det finns
              sådana uppgifter, mera begränsade, som Jasflygplanen kan fylla
              under den tid som det här glappet i fotospaningsförmågan består.
              Det är riktigt. Naturligtvis kan man ägna sig åt air policing
              . Men jag kan ändå konstatera att under de år som Gripenförbandet,
              och tidigare Viggenförbandet Swafrap, har hållits i beredskap
              har det inte efterfrågats. Jag tror att det finns en tydlig koppling
              mellan det som jag kallade för tekniska tillkortakommanden och
              efterfrågan ute i vår omvärld.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7544d0e1">
            Anf. 5 Försvarsminister LENI BJÖRKLUND (s):
          </note>
          <u who="leni_björklund_minister_2002" xml:id="i-a6e3fd56771f7288-2" n="97a1867c">
            <seg n="a5998d64">
              Herr talman! Visst kan man på alla sätt försöka driva på utvecklingen
              för att förhindra att det blir glapp, men det finns ändå en sorts
              begränsning i var den politiska förmågan finns när det gäller
              att lösa också industriella tekniska problem. På den punkten kan
              Allan Widman vara övertygad om att alla ansträngningar har gjorts
              för att få fram spaningskapseln. Det är ingen som har önskat att
              få det här glappet, utan man har i stället vidtagit åtgärder för
              att komma åt det.
            </seg>
            <seg n="2becae0d">
              Däremot har man ett ansvar om man skulle komma fram till en livstidsförlängning,
              men det är otroligt kostnadskrävande i ett system som ändå ska
              avvecklas. Därför handlar det om att stå fast vid tabellen om
              man gör den operativa bedömningen att det här inte allvarligt
              försvårar möjligheten att upprätthålla den nationella beredskapen.
              Därtill kan vi också använda systemet internationellt med en viss
              begränsning i spaningsförmågan.
            </seg>
            <seg n="4eb1b816">
              Sedan finns det ingen skillnad mellan det jag säger och det Försvarsberedningen
              har sagt. Det jag säger i dag är att jag inte ser någon anledning
              till att vi ska köpa stora volymer vapen och vapensystem om vi
              bedömer att vi inte har operativ nytta av det just nu. Då kan
              vi köpa något färre. Det handlar ändå om att Jas har jaktförmåga,
              och det har det faktiskt. Sedan är frågan hur många robotar man
              behöver för attack. Jag gör ingen hemlighet av att de vapensystem
              som vi har i vårt försvar har vi i basen för vårt nationella försvar.
              Då måste också Allan Widman hålla med mig om att hotbilden är
              sådan i dag att vi inte, för vårt eget nationella behov, behöver
              köpa in ett stort antal vapen, bomber och robotar just nu om det
              finns möjlighet att klara sig med ett mindre antal för att upprätthålla
              förmågan.
            </seg>
            <seg n="6c7338bd">
              Då kommer också frågan om efterfrågan på den här kapaciteten.
              Jag är inte tillräckligt erfaren för att veta hur efterfrågan
              och förfrågningarna kring Viggensystemet såg ut tidigare. Jag
              kan bara konstatera att jag sände ut det första flygplatsförbandet
              som opererade i Kongo.
            </seg>
            <seg n="5bbd34c8">
              Att vi har anmält detta innebär inte någon större merkostnad
              eftersom flyg till största delen består av officerare som är heltidsanställda.
              Vi erbjuder det internationella samfundet den förmågan. Jag är
              alldeles övertygad om att den också kommer att komma till användning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8f358d32">
            Anf. 6 ALLAN WIDMAN (fp):
          </note>
          <u who="allan_widman_3b3e24_w" xml:id="i-dc0fad140ec536e7-2" n="d45a646f">
            <seg n="a80de9ce">
              Herr talman! Jag tror inte att det hade varit förenat med särdeles
              stora kostnader att förlänga Viggensystemet i sex månader. Vi
              har ju haft det ett antal decennier. Enligt min mening hade det
              varit en lämplig åtgärd att vidta. Sedan når man naturligtvis
              en punkt där man har förberett en avveckling som det innebär väldigt
              stora kostnader att backa ifrån. Det är möjligt att det är där
              vi är.
            </seg>
            <seg n="a645f8ef">
              Försvarsministern säger att det är en viss begränsning att man
              har tappat fotospaningsförmågan. Jag menar att den begränsningen
              ändå är ganska stor. Jag kan inte sia bestämt om framtiden, men
              jag misstänker att den bristande efterfrågan på Swafrapförbandet,
              som nu blir organiserat med Jasflygplan, faktiskt kommer att bestå.
              Detta är ett stort problem, det vill säga att vi inte använder
              vårt flygvapen i de internationella operationerna. De behöver,
              precis som marinen och arméstridskrafterna, delta.
            </seg>
            <seg n="0750f49d">
              Jag har heller inte, tror jag, försvarsministern, efterlyst ett
              stort antal robotar och ett stort antal bomber det har jag inte
              gjort. Men jag menar att om namnet på vårt flygplan består av
              bokstäverna j, a och s, som står för jakt, attack och spaning,
              så är det viktigt att vi ser till att de komponenterna i vart
              fall finns tillgängliga. I dag finns det ett litet j med frågetecken
              efter, det finns ett halvt a och det finns inget s. Detta är en
              mycket bekymmersam situation.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3ca81d9e">
            Anf. 7 Försvarsminister LENI BJÖRKLUND (s):
          </note>
          <u who="leni_björklund_minister_2002" xml:id="i-a6e3fd56771f7288-3" n="97a1867c">
            <seg n="f51f015c">
              Herr talman! Jag får försäkra Allan Widman om att vi hade nått
              den punkt då det skulle ha blivit väldigt dyrt att förlänga Viggensystemet.
              Samtidigt är Försvarsmaktens bedömning att det inte är allvarligt
              och farligt med det här korta glappet. Precis samma sak handlar
              det om beträffande begränsningen i fotospaningen.
            </seg>
            <seg n="ff1d8e32">
              Jag litar på Försvarsmaktens bedömning att med tanke på de andra
              spaningssystem som vi har är det inte så att vi har en allvarligt
              ifrågasatt försvarsförmåga. I så fall skulle jag ha haft skäl
              att ändå fundera på de höga kostnaderna för att visstidsförlänga
              Viggensystemet. Det är ansvaret man har som försvarsminister.
              Däremot ska jag inte ge mig in i de tekniska bedömningarna. Det
              är inte min roll som försvarsminister. Men jag har, efter att
              ha lyssnat på de här föredragningarna, blivit lugnad på den punkten,
              och jag vill gärna vidarebefordra det lugnet till Allan Widman.
            </seg>
            <seg n="669dd377">
              Sedan kommer frågan om att använda Jassystemet. Det är klart
              att det ska användas för jakt, attack och spaning, för det är
              det som planet är utrustat för. Det finns begränsningar i attackförmågan,
              och det finns också än så länge begränsningar i spaningsförmågan.
              Vi fyller ut dem nu, och vi gör det med de bästa systemen, samtidigt
              som vi också lär oss att använda dem kombinerat på ett sätt som
              jag tror verkligen kommer att göra den internationella efterfrågan
              av systemet stor.
            </seg>
          </u>
          <note n="13e7336c">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="5054f28f">
            5 § Svar på interpellationerna 2005/06:89 och 100 om Riksbankens
            inflationsmål som överordnat mål för stabiliseringspolitiken
          </note>
          <note type="speaker" n="86676f6b">
            Anf. 8 Finansminister PÄR NUDER (s):
          </note>
          <u who="par_nuder_finansminister_w" xml:id="i-a6e3fd56771f7288-4" n="1122553a">
            <seg n="c980148a">
              Herr talman! Jag har fått två frågor som berör sysselsättningen
              och prisstabilitetsmålet. Då frågorna berör samma område väljer
              jag att besvara i ett sammanhang.
            </seg>
            <seg n="1e09c111">
              Carl B Hamilton frågar mig om jag står bakom inflationsmålet
              och om jag avser att ta initiativ till någon förändring av målet.
            </seg>
            <seg n="6889b321">
              Camilla Sköld Jansson frågar mig vilka åtgärder jag har för avsikt
              att vidta för att vi ska få ett inflationsmål som gör det möjligt
              att nå målet om full sysselsättning och en institutionell ordning
              där full sysselsättning inte underordnas andra mål.
            </seg>
            <seg n="4ad9ce81">
              Min syn är att prisstabilitet är en grundläggande förutsättning
              för en god sysselsättningsutveckling på sikt. Som framgår av finansplanen
              stöder regeringen penningpolitikens inriktning och står bakom
              inflationsmålet.
            </seg>
            <seg n="fcbda7a2">
              Min ståndpunkt bygger på våra erfarenheter av de senaste decenniernas
              ekonomiska utveckling och på hur jag principiellt ser på sambandet
              mellan sysselsättning och prisutveckling. Jag kommer först att
              utveckla de resonemangen. Därutöver vill jag sätta in den aktuella
              finanspolitiken i tankeramen kring sysselsättning och prisstabilitet.
            </seg>
            <seg n="a53bc317">
              Jag är övertygad om att införandet av de finans- och penningpolitiska
              ramverken, med överskottsmål, utgiftstak och en självständig riksbank
              som styr mot ett inflationsmål, sedan slutet av 1990-talet har
              bidragit till att den ekonomiska utvecklingen varit betydligt
              stabilare än tidigare. Inte minst har inflationsmålet vunnit förtroende
              hos arbetsmarknadens parter och fungerat som ett stabilt ankare
              för löneutvecklingen. Denna har sedan slutet av 1990-talet legat
              på samhällsekonomiskt rimliga nivåer, som samtidigt inneburit
              ökade reallöner.
            </seg>
            <seg n="72080b28">
              Det senaste decenniets låga inflation har sannolikt också bidragit
              till en jämnare förmögenhetsfördelning än vad som annars skulle
              ha varit fallet. Hög inflation gynnar alltid dem med stor förmögenhet
              som på ett flexibelt sätt kan placera om sina förmögenheter när
              de ekonomiska förutsättningarna förändras. Hög inflation gynnar
              också låntagare, som delvis får sina skulder amorterade, på bekostnad
              av framför allt småsparare.
            </seg>
            <seg n="88e146dd">
              Som svar på Camilla Sköld Janssons fråga, och som kommentar till
              hennes skepsis till att det finns en naturlig nivå på arbetslösheten
              och att inflationen tar fart om arbetslösheten sjunker under den
              nivån, vill jag förklara hur jag ser på sambanden. Jag tycker
              också att begreppet naturlig arbetslöshet är olyckligt. Det ger
              ett intryck av att arbetslösheten är för alltid given.
            </seg>
            <seg n="406bf315">
              På kort sikt kan överhettning och inflationstendenser uppstå
              genom alltför stora löneökningar om efterfrågan på arbetsmarknaden
              överstiger en viss nivå. Det sambandet kan vi aldrig trolla bort.
            </seg>
            <seg n="d4596443">
              Men politiken kan påverka var den nivån ligger så att hög sysselsättning
              går hand i hand med låg inflation. För det krävs en effektiv matchning
              mellan lediga jobb och arbetssökande och att arbetskraftens kompetens
              är hög. Till exempel är en effektiv arbetsförmedling och utbildningens
              kvalitet centrala faktorer. Det gäller särskilt utbildning till
              bristyrken och olika typer av incitament och stöd till människor
              som varit arbetslösa under lång tid så att de kan komma in på
              arbetsmarknaden. Även utformningen av skatte- och bidragssystem
              är viktig. Allt detta förbättrar anpassningen mellan efterfrågan
              och utbud på arbetsmarknaden och höjer på sikt sysselsättningen.
            </seg>
            <seg n="20a471e5">
              Det är också av vikt att föra en väl avvägd stabiliseringspolitik
              så att arbetslösheten dämpas i lågkonjunkturer och att överhettning
              och inflationstendenser förhindras i högkonjunkturer. Det förra
              utgör ett skyddsnät mot långa arbetslöshetstider så att inte arbetskraftens
              kompetens och anställningsbarhet går förlorad. Det senare förhindrar
              att överhettningen går så långt att den bara kan lösas genom ett
              kraftigt fall i ekonomisk aktivitet och sysselsättning. Vi har
              dåliga erfarenheter från krisåren i början av 1990-talet. Den
              höga arbetslösheten orsakade då att många fick det mycket svårt
              att ta sig tillbaka till arbetsmarknaden. Vid sidan av penningpolitiken
              ser jag att finanspolitiken har en roll att spela för att undvika
              sådana situationer. En ansvarsfull stabiliseringspolitik är möjlig
              att föra inom ramen för det nuvarande prisstabilitetsmålet.
            </seg>
            <seg n="d4932da0">
              Jag vill i det här sammanhanget också kommentera den finanspolitik
              som presenteras i budgetpropositionen för 2006. Det sysselsättningspaket
              som föreslås är utformat för att ge effekter både på kort och
              på lång sikt. Det syftar både till att öka efterfrågan på arbetskraft
              på kort sikt och till att öka utbudet på arbetskraft på längre
              sikt. Det ger goda förutsättningar för låga räntor och förbättrar
              sysselsättningen på sikt. Regeringens bedömning är att det för
              närvarande finns utrymme för att stimulera ekonomin och stötta
              arbetsmarknaden. Det finns omfattande lediga resurser, lönebildningen
              fungerar väl och inflationstrycket är lågt. Därutöver visar bytesbalansen
              rekordhöga överskott, och de offentliga finanserna är starka.
              Min bedömning är att sysselsättningsstimulanserna kan göras med
              en bibehållen låg inflation framöver.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ceb1fde1">
            Anf. 9 CARL B HAMILTON (fp):
          </note>
          <u who="carl_b_hamilton_e9200f" xml:id="i-4bd91105ad7746d2-0" n="a56d2232">
            <seg n="f0e1c5b2">
              Herr talman! Jag vill börja med att tacka finansministern för
              svaret.
            </seg>
            <seg n="687159b5">
              Full sysselsättning är socialdemokratins allt överskuggande mål.
              Det citatet är från den socialdemokratiska partikongressen den
              31 oktober. Texten, som den står, innebär onekligen att inflationsmålet
              kan så att säga överskuggas och prioriteras ned i förhållande
              till målet om full sysselsättning.
            </seg>
            <seg n="71e4e146">
              Det är uppenbart att de som var med på det socialdemokratiska
              partiets kongress och föreslog det här, fattade beslut om det
              och betraktade det hela som medierepresentanter uppfattade det
              här beslutet som en uppmaning till en förändring av den rådande
              politiska positionen. Hade det enbart varit fråga om en kodifiering
              av status quo hade det ju inte behövt föranleda någon ändring
              av kongressens politiska riktlinjer. Eller hur?
            </seg>
            <seg n="4e87010c">
              Eller är beslutet trots allt en fullständig nullitet?
            </seg>
            <seg n="ff78139c">
              I den senaste finansplanen skrev regeringen så här det var i
              augustiseptember, då man formulerade denna text: Riksdagen har
              lagt fast att den övergripande uppgiften för penningpolitiken
              är prisstabilitet. Regeringen stöder penningpolitikens inriktning
              och står bakom inflationsmålet.
            </seg>
            <seg n="67437a5a">
              Det här innebär att regeringen, när finansplanen skrevs, stödde
              att den övergripande uppgiften för Riksbanken är prisstabilitet
              och inte till exempel full sysselsättning. Dessutom stödde regeringen
              definitionen av det här målet, det vill säga 2 % prisökning.
            </seg>
            <seg n="3eef9a92">
              I sitt svar skriver finansministern vi hörde det läsas upp här:
              Som framgår av finansplanen stöder regeringen penningpolitikens
              inriktning och står bakom inflationsmålet.
            </seg>
            <seg n="9db8e7c1">
              Men, och det är viktigt att lägga märke till, för nu närmar jag
              mig pudelns kärna, det hade varit riktigare om finansministern
              hade skrivit framgick, det vill säga imperfektum, eftersom finansplanen
              skrevs långt före kongressbeslutet.
            </seg>
            <seg n="161302eb">
              Svaret som just gavs är därför dessvärre inget relevant svar
              i dagsläget. Det är ett icke-svar eftersom min fråga gällde om
              regeringen på grund av och efter kongressbeslutet ändrat någon
              prioritering eller planerar för det på grund av kongressbeslutet
              om att full sysselsättning är socialdemokratins allt överskuggande
              mål.
            </seg>
            <seg n="5e28c790">
              Att som finansministern nu gör hänvisa till ett dokument från
              tiden före kongressen är därför att smita från själva kärnfrågan.
              Det begriper naturligtvis finansministern, och det begriper också
              Riksbanken och marknaden. Finansministern har inte klargjort var
              regeringen står i dag. Mina frågor i interpellationen kvarstår
              därför:
            </seg>
            <seg n="a81ebb6d">
              Är det regeringens position att den alltjämt, i varje del och
              utan någon inskränkning eller något tillägg, står för finansplanens
              text om penningpolitikens inriktning och inflationsmålet?
            </seg>
            <seg n="318e37ec">
              Avser finansministern att ta initiativ till någon förändring
              eller komplettering av det av riksdagen formulerade målet för
              Riksbanken, det vill säga enbart prisstabilitet?
            </seg>
            <seg n="8d3171b5">
              Nu är det viktigt att finansministern inte slirar med orden utan
              faktiskt vinnlägger sig om en kristallklar beskrivning av vad
              som i dag, efter kongressbeslutet, är regeringens hållning och
              vad som gäller för framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7e46bcf9">
            Anf. 10 CAMILLA SKÖLD JANSSON (v):
          </note>
          <u who="camilla_skold_jansson_6737f0_w" xml:id="i-6862078e0ab00ba2-0" n="fd906fe9">
            <seg n="84849c44">
              Herr talman! Jag vill också tacka för svaret. Trots svaret har
              jag förhoppningar om att den här interpellationsdebatten ska sluta
              med att Carl B Hamilton är mindre nöjd med ministerns svar än
              vad jag och de inom arbetarrörelsen kommer att vara som vill ha
              full sysselsättning som högsta mål för den ekonomiska politiken.
            </seg>
            <seg n="6df897c9">
              Alltfler har ju börjat ifrågasätta den ordning som vi har och
              har haft sedan början av 1990-talet då man plockade bort full
              sysselsättning som det viktigaste målet och ersatte det med prisstabilitet
              och inflationsbekämpning.
            </seg>
            <seg n="573ee11b">
              Från Vänsterpartiets sida, från en mängd ekonomer inom fackföreningsrörelsen
              och nu senast från den socialdemokratiska partikongressen är budskapet
              klart. Man vill se full sysselsättning som mål nr 1, och det ska
              vara ett mål som överskuggar allt annat. Det kan inte utläsas
              på något annat sätt än att Riksbankens inflationsmål måste kunna
              underordnas sysselsättningsmålet. Så är det inte i dag.
            </seg>
            <seg n="9cc050e0">
              Visst bedrivs det i dag, inom ramen för samarbetet mellan regeringen,
              Vänsterpartiet och Miljöpartiet, en politik som syftar till att
              öka sysselsättningen, men det svarar inte mot hur man ser på målet
              om full sysselsättning. Numera finns det alltså två partier som
              menar att full sysselsättning är det viktigaste målet.
            </seg>
            <seg n="6ea249bb">
              I Pär Nuders svar sägs ingenting som tyder på att regeringen
              tänker förändra målsättningarna. När finansministern ska värdera
              resultatet av den ekonomiska politiken gör han det i termer av
              stabilitet, förmögenhetsfördelning, att parterna tagit sitt ansvar
              och sett till att löneökningarna inte är för höga och så vidare,
              men ingenstans nämns baksidan av politiken. Ingenstans nämns att
              priset för denna politik är högt. Det handlar om arbetslöshet.
              Det förs inga resonemang om arbetslösheten i interpellationssvaret,
              vilket är rätt anmärkningsvärt. Man bör föra ett resonemang om
              hur vi ska vikta värdet av att vi har en historiskt låg inflation
              mot att vi har en historiskt hög arbetslöshet. Det är den centrala
              frågeställningen.
            </seg>
            <seg n="c48a59cb">
              Jag nämner i min interpellation begreppet Nairu, den naturliga
              arbetslösheten. Det är ett olyckligt begrepp men finns de facto
              levande den naturliga arbetslösheten eller jämviktsarbetslösheten.
              Nu vet jag att regeringen inte så gärna talar om detta, men Konjunkturinstitutet
              gör kontinuerligt beräkningar där de tittar på vilken nivå som
              är möjlig att ha på arbetslösheten utan att störa inflationsmålet
              på 2 %.
            </seg>
            <seg n="7a31b5de">
              Konjunkturinstitutet säger att vi 2007 kommer att ha en arbetslöshet
              som ligger nära jämviktsarbetslösheten. Det innebär en arbetslöshet
              på 4,7 % och en sysselsättningsgrad på 77,5 %. Det är långt ifrån
              full sysselsättning. Om vi tittar på detta även långsiktigt, ända
              fram till 2015, säger Konjunkturinstitutets prognoser att det
              med dagens regler för inflation, kombinerat med utgiftstak och
              så vidare, inte är möjligt att nå full sysselsättning. Det går
              inte att nå full sysselsättning.
            </seg>
            <seg n="60d9e6c7">
              Det handlar om ett vägval, och för att försöka klara ut regeringens
              politiska ambition vill jag återigen ställa frågan: Finns det
              en politisk ambition att göra det som den socialdemokratiska kongressen
              beslutade om, nämligen att föra en politik där full sysselsättning
              är viktigare än inflationsbekämpningen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2bb4951e">
            Anf. 11 Finansminister PÄR NUDER (s):
          </note>
          <u who="par_nuder_finansminister_w" xml:id="i-a6e3fd56771f7288-5" n="1122553a">
            <seg n="1ac44370">
              Herr talman! Det är alldeles uppenbart att det går att slå in
              öppna dörrar från både höger och vänster från höger från Carl
              B Hamiltons och från vänster från Camilla Sköld Janssons sida.
            </seg>
            <seg n="42ffafd9">
              Låt mig börja med att tacka interpellanterna för den här diskussionen.
              Den gör det möjligt för mig att ge uppmärksamhet åt det som den
              socialdemokratiska partikongressen beslutade. Jag vill tacka för
              möjligheten att få fört till riksdagens protokoll vad kongressen
              fattade beslut om. Under punkten Full sysselsättning, arbete åt
              alla lades följande stycke till: Arbete är grunden för välfärd,
              välstånd och människors personliga utveckling. Den som har arbete
              känner sig mer uppskattad, har bättre hälsa och upplever större
              frihet än den som går utan. Därför är full sysselsättning socialdemokratins
              allt annat överskuggande mål.
            </seg>
            <seg n="91bb1e57">
              Jag kan upplysa Carl B Hamilton och det tror jag att han vet
              om, särskilt med tanke på hans bakgrund att precis detta har det
              socialdemokratiska arbetarepartiet tyckt sedan 1889. Vi har formulerat
              det på lite olika sätt. Ett annat sätt att formulera denna övergripande
              ståndpunkt och som också stått i våra partiprogram är: Nationens
              främsta tillgång är människors vilja till arbete.
            </seg>
            <seg n="a7be6a1f">
              Arbete åt alla är socialdemokratins allt annat överskuggande
              mål. Alla politikområden ska syfta till att bidra till detta.
              För att det ska bli möjligt måste dock den ekonomiska politiken
              i sin tur ha ett antal styråror. En sådan är att vi har ett sysselsättningsmål,
              att nå 80 % i sysselsättningsgrad. Ett annat är att pressa tillbaka
              den öppna arbetslösheten till, i ett första steg, 4 %. Ett tredje
              mål är prisstabilitetsmålet.
            </seg>
            <seg n="c2ad2d1d">
              Som jag utvecklade i mitt interpellationssvar anser vi, regeringen
              och det socialdemokratiska partiet, att ett inflationsmål är nödvändigt
              för att bidra till den ekonomiska politikens målsättning att pressa
              tillbaka arbetslösheten och höja sysselsättningen, vilket framgår
              om man tar del av handlingarna och hela besluten och inte bara
              utgår från mediereferaten. Det är en konstlad motsättning mellan
              ett inflationsmål och ambitioner på sysselsättningsområdet. Låg
              inflation leder till låga räntor, leder till ökad aktivitet i
              ekonomin.
            </seg>
            <seg n="4d17c856">
              Carl B Hamilton kan vara helt lugn. Regeringen och den socialdemokratiska
              riksdagsgruppen står bakom vartenda kommatecken som finns i den
              budgetproposition, finansplan, som nu är föremål för riksdagens
              behandling. För Camilla Sköld Jansson kan jag berätta att det
              gör även Vänsterpartiets riksdagsgrupp. Det känns något udda att
              jag behöver påpeka detta. Jag har förhandlat två budgetpropositioner
              en vårproposition och en höstbudget med Vänsterpartiet, och inte
              någon gång har de lyft fram att de vill ändra i riksdagens syn
              på inflationsmålet eller i relationerna mellan de olika mål som
              finns i den ekonomiska politiken.
            </seg>
            <seg n="47ceb303">
              Vi kan alltså vara helt lugna med att den budgetproposition,
              finansplan, som jag satt mitt namn under står hela regeringen
              och hela den socialdemokratiska riksdagsgruppen bakom, liksom
              även Vänsterpartiet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7e383549">
            Anf. 12 CARL B HAMILTON (fp):
          </note>
          <u who="carl_b_hamilton_e9200f" xml:id="i-4bd91105ad7746d2-1" n="a56d2232">
            <seg n="59200740">
              Herr talman! Det fanns flera saker att ta fasta på i detta inlägg.
              Om vi tar det som jag inriktat mig på uppfattar jag det nu så
              att den text som finansplanen innehöll när den lades fram gällde
              före kongressbeslutet och gäller även efter kongressbeslutet,
              alltså med oförändrat innehåll. Det beslut som fattades på den
              socialdemokratiska kongressen har inte i någon del ändrat på de
              formuleringar och den innebörd som finns i finansplanens skrivningar
              om Riksbanken. Om denna tolkning är rätt tycker jag att det är
              alldeles utmärkt, och i så fall ber jag finansministern att instämma
              i detta och säga att det är samma skrivning efter kongressbeslutet
              som det var före, att det är samma innebörd i skrivningen och
              att inga förändringar är planerade eller tänkta.
            </seg>
            <seg n="475db59c">
              Jag har också lagt märke till att Vänsterpartiet nu inte ställer
              upp på finansplanens beskrivning av penningpolitiken och uppställningen
              bakom denna. Men jag är inte förvånad. Ni är ofta splittrade på
              vänstersidan. Det är väldigt vanligt att den rödgröna alliansen
              spricker upp i olika konflikter och bråk och budgetkonflikter
              det är bara det gamla vanliga till skillnad från alliansen som
              är betydligt mer sammanhållen och går fram med en helt enig syn
              i dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="f2b571fa">
              Nu får finansministern det att låta som att ni alltid har tyckt
              samma sak i fråga om Riksbanken, som jag ändå vill fokusera på.
              Så är det ju inte. Det är inte så beträffande inflationens överordning
              den infördes med Allan Larsson på hans tid. Och Riksbankens självständighet
              kom ju inte, som Camilla Sköld Jansson påpekade, med Riksbanksutredningen,
              där jag satt med en gång i tiden, utan den kom med EU-medlemskapet
              och Erik Åsbrink. Det där gör möjligen att man ibland är lite
              osäker på hur djupt övertygelsen sitter inom socialdemokratin
              om den självständiga riksbankens värde.
            </seg>
            <seg n="bebe1203">
              Folkpartiet har självklart också ambitionen om full sysselsättning
              och låg arbetslöshet, men det handlar också om att antalet människor
              som är offentligförsörjda i olika hänseenden ska minska. Vi vill
              dock betona mer att man måste försöka utveckla ett bättre företagsklimat,
              så att man får en matta av expanderande företag och företagare
              som är beredda att öka anställningarna och sysselsätta fler människor.
            </seg>
            <seg n="c3446bee">
              Jag vill också ta upp avslutningen på det här interpellationssvaret,
              där finansministern beskriver regeringens bedömning av det ekonomiska
              läget. Det är intressant därför att man på varje punkt går emot
              den bedömning som vice riksbankschefen Villy Bergström gav uttryck
              för i ett anförande i fredags. På varje punkt tycker han annorlunda
              och signalerar en räntehöjning.
            </seg>
            <seg n="92e68d17">
              Nu ska vi inte gräla om Riksbankens bedömning. Det är lika bra
              att vi båda två avhåller oss från att recensera Riksbanken, men
              jag har noterat att Göran Persson numera varnar ECB för räntehöjningar.
              Det är väl bara, så att säga, en indirekt varning till Riksbanken,
              men jag tycker kanske att Göran Persson kan avstå även från det,
              liksom naturligtvis Pär Nuder. Men det är klart att vad vi ser
              framför oss är en väsentlig åsiktsskillnad mellan Riksbanken och
              regeringen vad beträffar utrymmet för finanspolitisk expansion
              bland annat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9652d82d">
            Anf. 13 CAMILLA SKÖLD JANSSON (v):
          </note>
          <u who="camilla_skold_jansson_6737f0_w" xml:id="i-6862078e0ab00ba2-1" n="fd906fe9">
            <seg n="e2b43bde">
              Herr talman! De budgetar som har lagts fram på sistone och som
              är kompromisser mellan Socialdemokraterna, Vänsterpartiet och
              Miljöpartiet är ju budgetar som syftar till att minska arbetslösheten.
              De är också kompromissbudgetar. Det är inte ren socialdemokratisk
              politik. Det är inte ren vänsterpartistisk politik. Det är inte
              ren miljöpartistisk politik.
            </seg>
            <seg n="827a3c94">
              Carl Hamilton skriver i sin interpellation att han väl känner
              till Vänsterpartiets uppfattning i den här frågan. Det tror jag
              att också Pär Nuder gör eftersom vi inför budgetförhandlingarna
              skickar in budgetunderlag där vi klart och tydligt slår fast att
              utgångspunkten för Vänsterpartiet är att full sysselsättning ska
              vara viktigare än inflationsmålet. Jag kan leta fram de handlingarna
              om finansministern har glömt det. Detta är partiets uppfattning,
              och det har legat till grund för våra budgetbud, så att säga.
            </seg>
            <seg n="bb10c275">
              Om vi är överens om att vi har arbetat oss fram till en politik
              som syftar till ökad sysselsättning är vi ju inte överens om vilket
              handlingsutrymme vi vill skapa oss. I dag har ju Riksbanken till
              uppgift att motverka regeringens politik om Riksbanken bedömer
              att det finns risk för ökad inflation. Det kan vara så om Riksbanken
              ser att vi har en stark arbetsmarknad och att sysselsättningen
              stiger. Man kanske ser att det blir brist på arbetskraft framöver.
              Då är det Riksbankens uppgift att höja räntan och motverka just
              de positiva konjunktureffekter som regeringens politik vill åstadkomma.
              Det är ju kontraproduktivt. Och det är inte regeringens eller
              Pär Nuders bedömning som avgör penningpolitiken, utan det gör
              riksbanksledningen.
            </seg>
            <seg n="dee5b701">
              Jag menar att det borde vara självklart att det är viktigare
              med en politik för ökad sysselsättning än att hålla sig fast vid
              detta inflationsmål. Och kritiken mot inflationspolitiken, om
              man får kalla den så, kommer från olika håll. Ingemar Hansson,
              Konjunkturinstitutet, har konstaterat att Riksbankens penningpolitik
              har varit alltför stram, vilket resulterar i en högre arbetslöshet
              än annars. Det säger Konjunkturinstitutets chef. Vi har LO-ekonomer
              som Dan Andersson och Sandro Scocco, när han var på LO, som också
              har ifrågasatt Riksbankens räntepolitik. De menar att Riksbanken
              lägger alldeles för ensidig vikt vid att undvika för hög inflation
              jämfört med att undvika för låg inflation.
            </seg>
            <seg n="625a5ad2">
              Vi har Hans Sacklén och Per Lundborg på Fackföreningsrörelsens
              Institut för Ekonomisk Forskning, som jag tror är nedlagt numera,
              där man har tittat på sambandet mellan inflation och arbetslöshetsbekämpning.
              Man är mycket kritisk till den politik som förs, mycket kritisk
              till det här inflationsmålet. Per Lundborg säger till och med
              att man sviker de arbetslösa, och i dag får de arbetslösa betala
              priset för en rabiat antiinflationspolitik.
            </seg>
            <seg n="744e0cbe">
              Det handlar självfallet inte om att man vill ha någon hyperinflation.
              De här ekonomerna, som jag har nämnt, har pekat på att om man
              skulle vara beredd att släppa upp inflationen till 34 % skulle
              det vara möjligt att komma ned på helt andra arbetslöshetssiffror
              än vad vi har i dag då det jag vill återkomma till det inte är
              möjligt med full sysselsättning.
            </seg>
            <seg n="2dce78e2">
              Sedan måste jag ge Pär Nuder rätt. Att tolka den socialdemokratiska
              kongressens beslut kan ingen göra, men utifrån har man uppfattat
              det som uppenbart att det kongressen menade var en förändring
              i målsättningen. Nu får vi höra att det inte är det, att den socialdemokratiska
              partikongressen inte tycker att full sysselsättning är viktigare
              än inflationsbekämpning. Det återstår att se hur den tolkningen
              ska göras. Men jag konstaterar att regeringen gör den tolkningen
              och i dag inte visar att man har ambitionen att återinföra full
              sysselsättning som ett överordnat mål för politiken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="14ffc5e3">
            Anf. 14 Finansminister PÄR NUDER (s):
          </note>
          <u who="par_nuder_finansminister_w" xml:id="i-a6e3fd56771f7288-6" n="1122553a">
            <seg n="e98487bd">
              Herr talman! Jag har vid flera tillfällen sagt att jag tycker
              att det är bra att vi har en penningpolitisk debatt i Sverige.
              Allra helst som vi har en oberoende och självständig riksbank
              är det väldigt viktigt att frågan om hur penningpolitiken avvägs
              är föremål för en intensiv offentlig diskussion. Vi har i denna
              riksdag fattat beslut om den ordningen, och med den ordningen
              följer ett krav på att penningpolitiken hela tiden skärskådas
              och granskas när det gäller hur den är avvägd. Jag tänker emellertid
              inte delta i den debatten därför att då riskerar jag väldigt lätt
              att hamna i den situation som riksdagen har velat undvika, nämligen
              att regeringen har synpunkter på den dagsaktuella räntesättningen.
              Men, som sagt, jag välkomnar den debatten.
            </seg>
            <seg n="23b0b24c">
              Det är en intensifierad debatt som Camilla Sköld Jansson refererar
              till, och det är bra. Jag uppfattar emellertid inte att debatten
              handlar om inflationsmålet som sådant, utan den handlar om hur
              just Riksbanken i vissa situationer avväger penningpolitiken.
              Jag uppfattar det som att inflationsmålet, inklusive Vänsterpartiet,
              står bakom det. Det finns ju som sagt skrivet i finansplanen,
              som Vänsterpartiet står bakom. Men det är bra att vi hela tiden
              har en diskussion om hur penningpolitiken ska vara avvägd.
            </seg>
            <seg n="a7424a80">
              Sedan vänder jag mig till Carl B Hamilton. För oss socialdemokrater
              är det ingen motsättning mellan att sträva efter en politik som
              leder till full sysselsättning och att i varje givet läge ha en
              politik som bekämpar inflation.
            </seg>
            <seg n="553959e8">
              Man kan inte låta bli att få misstanken, när man hör Carl B Hamilton,
              att full sysselsättning nog inte är lika viktigt som inflationsbekämpningen,
              men för oss socialdemokrater är detta komplementärt. Det är en
              förutsättning. Låg inflation är en förutsättning för hög sysselsättning,
              och hög sysselsättning är i sin tur en förutsättning för stabila
              offentliga finanser och så vidare, så detta är en lek med ord.
            </seg>
            <seg n="4ab65d7f">
              Det den socialdemokratiska partikongressen gjorde var att den
              återigen sade att full sysselsättning är socialdemokratins allt
              annat överskuggande politiska mål. Arbete är nämligen grunden
              för välfärd, välstånd och människors personliga utveckling därför
              att den som har arbete känner sig mer uppskattad, har bättre hälsa
              och upplever större frihet än den som går utan.
            </seg>
            <seg n="d60cd530">
              Eftersom Carl B Hamilton nämnde ECB vill jag helt kort säga att
              jag välkomnar en intensifierad debatt om den europeiska centralbankens
              roll i den europeiska ekonomin. I den debatten bör man ta hänsyn
              till erfarenheter från den svenska penningpolitikens utformning
              och det inflationsmål vi har i Sverige och man bör hämta erfarenheter
              från amerikanska Federal Reserves aktiviteter för att bekämpa
              den amerikanska inflationen.
            </seg>
            <seg n="3524ba97">
              Det som i detta nu sker är en intensifierad friktion mellan å
              ena sidan ECB och å andra sidan euroländernas huvudstäder. Man
              riskerar att få en debatt som dessvärre är av konfrontatorisk
              karaktär och som jag inte anser vilket jag tror att Carl B Hamilton
              delar är till europrojektets nytta i det långa loppet. Man bör
              ha en ny och öppen debatt där man tar hänsyn till bland annat
              svenska erfarenheter och amerikanska erfarenheter när det gäller
              den europeiska penningpolitikens framtida inriktning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="19a4d484">
            Anf. 15 CARL B HAMILTON (fp):
          </note>
          <u who="carl_b_hamilton_e9200f" xml:id="i-4bd91105ad7746d2-2" n="a56d2232">
            <seg n="c8d46422">
              Herr talman! Jag tycker att jag har varit framgångsrik i min
              strävan att få klarhet från finansministern om regeringens hållning
              i dag vad beträffar penningpolitiken och Riksbankens uppgift att
              bevara penningvärdet och sträva efter prisstabilitet och acceptans
              av tvåprocentsmålet. Med finansministerns hjälp har vi tillsammans
              lyckats klargöra situationen efter den socialdemokratiska partikongressen.
            </seg>
            <seg n="d02fd50f">
              Vi i Folkpartiet ser inte heller någon motsättning mellan full
              sysselsättning och låg arbetslöshet å ena sidan och prisstabilitet
              å andra sidan. Det är dessutom många forskningsresultat som pekar
              på detta, även om det naturligtvis kan finnas en motsättning på
              mycket kort sikt. Därför blir det inte enbart en lek med ord,
              som finansministern ville säga.
            </seg>
            <seg n="de2139ee">
              Det är roande för mig att höra det alltmer intensiva grälet mellan
              stödpartiet och moderpartiet om ett så pass grundläggande element
              i den ekonomiska politiken som inställningen till stabiliseringspolitiken
              och räntepolitiken. Det handlar om hur man bedriver konjunkturpolitik
              på kort sikt. All konjunkturpolitik är relativt kortsiktig. Men
              det är inte ofta vi får höra en sådan uppenbar motsättning spelas
              ut med sådan intensitet och sådan oförblommerad entusiasm från
              Vänsterpartiet i sin attack på moderpartiet.
            </seg>
            <seg n="a0aa69ef">
              Finansministern säger här att vi kanske ska diskutera ECB mer,
              och gärna för mig. Men det är ändå inte riktigt det som vi har
              att avgöra här i kammaren och inte ens i andra kamrar i EU-länderna.
              Det är en självständig riksbank även det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b1761f28">
            Anf. 16 CAMILLA SKÖLD JANSSON (v):
          </note>
          <u who="camilla_skold_jansson_6737f0_w" xml:id="i-db29965de68e778e-0" n="fd906fe9" next="i-60dd9b660a9a185c-0">
            <seg n="22708a1b">
              Herr talman! Penningpolitiken är självklart central i den samlade
              ekonomiska politiken. Det är bland annat därför som vi vill ha
              den under demokratisk kontroll.
            </seg>
            <seg n="2127ed28">
              Det är precis som Pär Nuder säger. Regeringen får inte ens ha
              synpunkter på penningpolitiken och än mindre påverka räntenivåer.
              Man får finna sig i att Riksbanken motverkar den politik som regeringen
              vill föra när det gäller sysselsättningsökning. Samtidigt är det
              politiska beslut i riksdag och regering som avgör vilka instruktioner
              som Riksbanken får.
            </seg>
            <seg n="c2ea8270">
              Det är bara att konstatera att med dagens penningpolitiska regim
              går det inte att nå full sysselsättning. Vi har haft svårt att
              nå första steget 4 % öppen arbetslöshet. Förutom att det kostar
              vad de arbetslösa får betala för pris leder också systemet med
              en oberoende riksbank till en otydlig ansvarsfördelning. Väljarna
              kan inte utkräva ett tydligt ansvar eftersom man inte når Riksbanken.
            </seg>
            <seg n="e7485590">
              Jag vill återigen konstatera att om vi vill ha full sysselsättning
              kräver det en förändring av målsättningar för den ekonomiska politiken.
              Men så långt har regeringen uppenbarligen inte kommit i dag. Det
              fordras ytterligare opinionsarbete. Frågan lär komma upp i kommande
              valrörelse. Det är en valrörelse som, om man ska tro Carl B Hamilton,
              kommer att bli väldigt tyst, och också om vi har den stora oturen
              att få en borgerlig regering.
            </seg>
            <seg n="36478a09">
              Då ska man inte diskutera politik sansat och lugnt som vi har
              gjort i dag. Det kategoriserar Carl B Hamilton som gräl. Det betyder
              väl att om vi har oturen att få en borgerlig regering för det
              med sig kanske det mindre otursamma att Folkpartiet inte kommer
              att som självständigt parti delta i den politiska diskussionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="13e7336c">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="7dd67e75">
            6 § Förnyad bordläggning
          </note>
          <note n="8751b828">
            Föredrogs och bordlades åter
          </note>
          <note n="f4047436">
            7 § Bordläggning
          </note>
          <note n="d296aa24">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="a160559a">
            8 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="28cf6a89">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="a836e339">
            den 25 november
          </note>
          <note n="9a0a1f9c">
            Per Landgren
          </note>
          <note n="3c12ae4a">
            Ingrid Burman
          </note>
          <note n="31bddbff">
            den 28 november
          </note>
          <note n="2cd8a20c">
            Krister Hammarbergh
          </note>
          <note n="b47dca55">
            Ewa Björling
          </note>
          <note n="105a253f">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 6 december.
          </note>
          <note n="087bc0bd">
            9 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="e71a59aa">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="31bddbff">
            den 28 november
          </note>
          <note n="b08de8f8">
            Lennart Gustavsson
          </note>
          <note n="c693dc2c">
            Sven-Erik Sjöstrand
          </note>
          <u who="camilla_skold_jansson_6737f0_w" xml:id="i-60dd9b660a9a185c-0" n="fd906fe9" prev="i-db29965de68e778e-0">
            <seg n="9e84d483">
              Torsten Lindström
            </seg>
          </u>
          <note n="49c44502">
            Dan Kihlström
          </note>
          <note n="d6225690">
            Annika Qarlsson
          </note>
          <note n="10bc80d2">
            Yvonne Andersson
          </note>
          <note n="e68e3717">
            Karin Granbom
          </note>
          <note n="3a18a1c2">
            Henrik von Sydow
          </note>
          <note n="3a18a1c2">
            Henrik von Sydow
          </note>
          <note n="3a18a1c2">
            Henrik von Sydow
          </note>
          <note n="7b220872">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 6 december.
          </note>
          <note n="e27c1d9b">
            10 § Kammaren åtskildes kl. 10.55.
          </note>
          <note n="9cc335ac">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
          <note n="1b0bd9a8">
            /Monica Gustafson
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
