<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 201516</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 201516</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-201516--125</head>
          <docDate when="2016-06-22 00:00:00">2016-06-22 00:00:00</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            Protokollet för den 7 juni justerades.
          </note>
          <note>
            § 2 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note>
            Följande skrivelse hade kommit in:
          </note>
          <note>
            Interpellation 2015/16: 707
          </note>
          <note>
            Till riksdagen
          </note>
          <note>
            Interpellation 2015/16:707 Eventuellt avtal mellan EU och Libyen
          </note>
          <note>
            av Christina Höj Larsen (V)
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras torsdagen den 25 augusti
            2016.
          </note>
          <note>
            Skälet till dröjsmålet är beredningen inom departementet.
          </note>
          <note>
            Stockholm den 21 juni 2016
          </note>
          <note>
            Utrikesdepartementet
          </note>
          <note>
            Margot Wallström (S)
          </note>
          <note>
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note>
            Ylva Mannervik
          </note>
          <note>
            T f. expeditionschef
          </note>
          <note>
            § 3 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note>
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </note>
          <note>
            Propositioner
          </note>
          <note>
            2015/16:180, 193 och 194 till civilutskottet
          </note>
          <note>
            2015/16:189 till trafikutskottet
          </note>
          <note>
            2015/16:191 till skatteutskottet
          </note>
          <note>
            Skrivelse
          </note>
          <note>
            2015/16:140 till näringsutskottet
          </note>
          <note>
            § 4 Utvärdering av statens upplåning och skuldförvaltning 2011
            − 2015
          </note>
          <note>
            Finansutskottets betänkande 2015/16:FiU37
          </note>
          <note>
            Utvärdering av statens upplåning och skuldförvaltning 2011 –
            2015 (skr. 2015/16:104)
          </note>
          <note>
            föredrogs.
          </note>
          <note>
            Talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades under § 8.)
          </note>
          <note>
            § 5 Riksrevisionens rapport om it-relaterad brottslighet
          </note>
          <note>
            Justitieutskottets betänkande 2015/16:JuU27
          </note>
          <note>
            Riksrevisionens rapport om it-relaterad brottslighet (skr. 2015/16:164)
          </note>
          <note>
            föredrogs.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 KRISTER HAMMARBERGH (M):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Det här med teknik är roligt. Det är alltid spännande
            att följa den tekniska utvecklingen. Det är nya prylar som man
            har nytta av och sådant som gör livet enklare. Teknikutvecklingen
            innebär faktiskt inte bara prylar, utan både snabbt och långsamt
            påverkar den samhället runt omkring sig. Inte minst har datorernas
            intå g och mikrochipp ets intå g inneburit stora förändringar
            i samhället. Mer fart blev det naturligtvis med internetrevolutionen.
          </note>
          <note>
            Detta innebär att nya yrken tillkommer. Och gamla yrken försvinner
            för att de inte längre fyller någon funktion. Vem hade trott att
            Posten skulle kunna försvinna? Det är egentligen ett resultat
            av internet. Alla minns vi hur konstigt det egentligen var när
            vi ställde oss i kö under lång tid bara för att få glädjen att
            betala våra räkningar. Det är ett minne blott.
          </note>
          <note>
            Samhällsutvecklingen sätter fart. Men det innebär också andra
            konsekvenser. En av konsekvenserna är att vi människor i Sverige
            i allt mindre utsträckning väljer att ta ut kontanter. Bankomaten
            var ett fantastiskt tekniskt påfund. I dag försvinner bankomaterna
            i allt större utsträckning just eftersom de inte fyller någon
            större funktion. Vi använder inte kontanter. Även det får konsekvenser.
            Det får konsekvenser för människor som är mindre ärliga, människor
            som vill begå brott. Färre kontanter innebär mindre möjligheter
            till brottsutbyte på traditionellt sätt. Det är ingen större idé
            att försöka hitta ett kassaskåp och spränga det, för i regel finns
            det ingenting i det.
          </note>
          <note>
            Även brottsligheten anpassar sig till den tekniska utvecklingen.
            Och brottsligheten anpassar sig väldigt fort just nu. De senaste
            åren har vi sett en explosionsartad utveckling. För att man ska
            kunna få ett brottsutbyte går man i viss utsträckning från det
            traditionella brottet och söker sig mer in i den digitala världen.
            Brotten börjar begås även på internet.
          </note>
          <note>
            Det här är en nyhet också för oss som konsumenter. Vi är illa
            rustade. Vi är illa mentalt rustade. Vi har lärt oss att låsa
            dörren till lägenheten. Men många gånger är vi som konsumenter
            väldigt dåliga på att låsa om oss just när det gäller den digitala
            världen. Det handlar om tillgången till våra konton, tillgången
            till våra bilder och möjligheten att kartlägga våra beteenden
            . I bland kan man kanske också använda sig av utpressning. Den
            utvecklingen exploderar nu.
          </note>
          <note>
            I dag debatterar vi en skrivelse från regeringen om en granskningsrapport
            från Riksrevisionen. Jag tycker att Riksrevisionen har skrivit
            en väldigt bra rapport just om den it-relaterade brottsligheten.
            Man har koncentrerat sig på bara tre områden. Det gäller it-bedrägerier.
            Det gäller så kallad barnpornografi eller övergrepp mot barn på
            internet. Och det gäller attack ­ er mot infrastrukturen.
          </note>
          <note>
            Resultatet är beklämmande. Brottsuppklaringen är ungefär hälften
            jämfört med övrig brottslighet – och redan där är brottsuppklaringen
            alldeles för låg. Det är också så att siffrorna i rapporten redan
            är inaktuella. Det är en ökning av antalet anmälningar med 800
            procent, med ett mörkertal som vi inte har någon aning om. Rapporten
            är skriven 2015. Detta har förmodligen redan i dag passerat över
            1 000 procent. Jag tror inte att det är en felaktig gissning.
          </note>
          <note>
            Hur pass rustat är då rättsväsendet för det här? Ja, resultatet
            i rapporten är beklämmande. Det finns ett ställe som har lyckats
            och som får beröm. Det är den avdelning som jobbar mot övergrepp
            mot barn på internet, så kallad barnpornografi. I övrigt är betyget
            sämre än underkänt. Det betyder att vi måste göra någonting. Detta
            är den stora utmaningen vad gäller brottsbekämpning under de kommande
            åren, och det är någonting som vi behöver ha en samlad strategi
            för.
          </note>
          <note>
            Vilka är slutsatserna? Ja, Riksrevisionen har slutsatser på flera
            punkter. Det krävs förändrade arbetssätt. De är felaktiga. Det
            går för långsamt. Det går för trögt. Det finns inga nationella
            riktlinjer eller metoder, det vill säga ingen har tagit ett helhetsgrepp.
            Kompetensen är allmänt låg.
          </note>
          <note>
            Det finns sedan tidigare ett tillkännagivande, efter initiativ
            från Alliansen, om att man ska titta på kompetensen inom rättsväsendet.
            Det brådskar, för här handlar det om en genomgående kritik mot
            hela kedjan i rättsväsendet, från polis till åklagare. Domstolar
            nämns inte i den här rapporten. Men jag tror inte att det är en
            vågad gissning att även domstolarna behöver en ökad kompetens
            på området. Det gäller alltifrån hur man från polisens sida tar
            upp en brottsanmälan till hela processen därefter.
          </note>
          <note>
            Det råder brist på specialisering. Det är alltså få specialiserade
            enheter. Man är dålig på samverkan. Förutsättningarna med en ny
            polisorganisation är bättre, men fortfarande finns det uppenbarligen
            mentala hinder. Det internationella samarbetet har allt övrigt
            att önska. Det hänger naturligtvis inte bara på Sverige. Det är
            inte bara vi som är dåliga på detta. Men det här måste öka om
            vi ska ha möjlighet att stävja den här brottsligheten. Arbetet
            är ineffektivt. Det saknar enhetlighet.
          </note>
          <note>
            Det här är naturligtvis alarmerande. Man lämnar ett antal rekommendationer
            till Polismyndigheten och Åklagarmyndigheten. Hade man granskat
            fler myndigheter hade det sannolikt kommit fler rekommendationer.
            Det handlar om att kunna identifiera vilka utvecklingsbehov som
            finns. Det handlar om att se på personalförsörjningen. Det handlar
            om att se till att grundutbildningen uppdateras så att den är
            lite mer modern när det gäller den tekniska utvecklingen. Det
            handlar om att se till att nationella arbetssätt kommer till,
            att de förankras och att de används. Det handlar om att titta
            på strukturer och om att titta på hur man kan förbättra den interna
            ­ tionella samverkan. Det är samma kritik och samma rekommendationer
            gentemot Åklagarmyndigheten.
          </note>
          <note>
            Hade jag suttit i en regering hade jag blivit väldigt oroad när
            jag såg detta. Nu när jag sitter i opposition blir jag oroad över
            att vi har en regering som inte tycks vara ett dugg oroad över
            den här utvecklingen. Regeringens slutsats och åtgärd med anledning
            av detta är att man följer arbetet. Sedan tar man i ordentligt:
            Regeringen överväger att vid behov begära närmare redovisning
            av hur Riksrevisionens rekommendationer tas om hand.
          </note>
          <note>
            Det verkar, herr talman, som att regeringen inte har läst rapporten
            över huvud taget . Förstår man inte behovet efter att ha tagit
            del av rapporten finns det anledning att vara oroad. Regeringen
            tycker att den har visat nog handlingskraft. Det här är slutbehandlat.
            Man har uppenbarligen kommit till vägs ände. Mer behöver inte
            göras. Vid behov ska man överväga om det här är ett problem.
          </note>
          <note>
            Det här gör mig som sagt oroad. Vi har från Alliansens sida suttit
            och funderat på hur vi skulle motionera i fråga om detta, i en
            följdmotion. Det har varit viktigt. Vi har tittat på olika typer
            av punktprogram. Man kan naturligtvis ha hemställanspunkter för
            var och en av dessa åtgärder, men vår slutsats är att det är uppenbart
            att vi måste få en samlad strategi och en helhet i det här arbetet
            om vi ska lyckas. Det är ganska bråttom, och vi bör göra detta
            nu.
          </note>
          <note>
            Vad som är märkligt är att det här inte är ett tillkännagivande.
            Normalt sett borde riksdagen ge en tydlig order till regeringen.
            Det blir inte så. Så här tycker nämligen inte Socialdemokraterna
            – de tycker inte att det behövs någon samlad strategi. Så här
            tycker inte Miljöpartiet. Så här tycker inte Vänsterpartiet. Och
            så här tycker inte Sverigedemokraterna. Sverigedemokraterna placerar
            sig i regeringens famn och tycker att det här räcker. De tycker
            inte att vi behöver göra någonting. Det förvånar mig, inte minst
            med tanke på den debatt som vi hade för någon vecka sedan där
            man från Sverigedemokraternas sida försökte påvisa vilken handlingskraft
            man har. Men när det verkligen gäller att stävja brottsligheten
            ids man inte ens anmäla sig till talarlistan i en viktig och aktuell
            debatt.
          </note>
          <note>
            Herr talman! Jag yrkar bifall till Alliansens förslag i justitieutskottets
            betänkande.
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note>
            Anf. 2 HELENE PETERSSON i Stockaryd (S):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Riksrevisionen har som sagt granskat om Polismyndig
            ­ heten och Åklagarmyndigheten har beredskap för att ändamålsenligt
            och effektivt handlägga och utreda it-relaterade brott. Granskningsperioden
            omfattar tidsperioden 2006 – 2014 och omfattar tre brottskategorier:
            it-be ­ drägerier, internetrelaterade barnpornografibrott och
            brott som innebär at ­ tacker mot infrastrukturen.
          </note>
          <note>
            Den it-relaterade brottsligheten har under granskningsperioden
            ökat kraftigt, och den fortsätter också att öka. Personuppkl aringen
            för de it-re la ­ terade brotten var 2014 så låg som 7 procent.
          </note>
          <note>
            Detta är en typ av brottslighet som både fordrar ett förändrat
            arbetssätt och en ökad kunskap. Riksrevisionen lämnar också i
            rapporten rekommendationer till berörda myndigheter. Det är bra
            och relevanta synpunkter och rekommendationer som vi ser att myndigheterna
            tar till sig och på bred front har börjat att arbeta med. Regeringen
            följer noga myndigheternas arbete på området och har inlett en
            dialog om Riksrevisionens rekommendationer.
          </note>
          <note>
            Sedan granskningen gjordes och den socialdemokratiska regeringen
            tog över 2014 har det faktiskt hänt en hel del. Även om den förra
            moderatledda regeringen, som reservanterna skriver i sin reservation,
            inledde ett arbete mot brottsligheten på internet baseras faktiskt
            rapporten, slutsatserna och rekommendationerna på den tid då Alliansen
            fanns vid makten .
          </note>
          <note>
            Sedan dess har Polismyndigheten omorganiserats, och myndigheten
            har byggt ut sin kapacitet väsentligt geno m att bygga upp en
            nationell it ‑ brottsenhet. Även på Nationellt bedrägericentrum
            inom polisen har det skett resursförstärkningar.
          </note>
          <note>
            Rikspolischefen är mycket väl medveten om behovet av mer kunskap
            och ser it-brott som en prioriterad del av polisens arbete. Det
            pågår också ett arbete med att ta fram metodstöd och ett enhetligt
            arbetssätt och med att höja både den generella kompetensen och
            specialiseringen inom området. I och med bildandet av Nationellt
            it-brottscentrum vid Nationella operativa avdelningen, NOA, i
            oktober 2015 ”finns nu förutsättningar för ökad kunskapsspridning”,
            för att citera vad polisen själva säger.
          </note>
          <note>
            Den generella kunskapsnivån måste höjas inom polisen, säger myndig
            ­ heten. Det pågår ett arbete med att ta fram en e-learningutbildning.
            Den kan också fungera som ett uppslagsverk för de poliser som
            inte kommer i kontakt med denna brottslighet regelbundet. It-perspektivet
            ska in i all ut ­ bildning och kommer att förbättra polisens förmåga
            att hantera it-brotts ­ aspekten i alla brottsutredningar.
          </note>
          <note>
            It-brottscentrum har ansvar för att ta fram nationella riktlinjer
            och metoder för bekämpningen av it-relaterade brott. Nationellt
            it-brottscentrum är också en internationell kontaktpunkt när det
            gäller it-relaterad brottslighet över gränser och it-brott, vilket
            var en av de förbättringspunkter som Riksrevisionen pekat på.
          </note>
          <note>
            Centrumet är en samverkanspartner och nationell kontaktpunkt
            för andra myndigheter rörande kritisk infrastruktur och komplex
            it-brottslighet. Det handlar till exempel om samverkan med Säpo
            och MSB. Centrumet ska också ha processansvaret för polisens arbete
            mot exempelvis barnpornografi.
          </note>
          <note>
            Uppbyggnaden började som sagt 2015 och ska göras successivt fram
            till 2017. Centrumet ska ha totalt 90 medarbetare när det är färdigt.
          </note>
          <note>
            Både regeringen och Polismyndigheten är alltså väl medvetna om
            med vilken hastighet dessa brott ökar och att det krävs kraftfulla
            åtgärder både för att öka antalet uppklarade it-brott och för
            att stoppa det växande antalet brott.
          </note>
          <note>
            Herr talman! Rapporten omfattar även Åklagarmyndigheten. I verksamhetsplanen
            för 2016 lyfter myndigheten även här att satsningar kommer att
            ske på utveckling av bekämpningen av it-relaterad brottslighet.
            Det handlar bland annat om att ta fram en för djupningsutbildning
            avseende it ‑ brott för att ge djupare kunskap avseende utredning
            av mer komplicerade brott.
          </note>
          <note>
            I aktiviteter och uppföljningsmål anges som särskilda åtgärder
            att utveckla förmågan att hantera it-relaterad brottslighet, att
            fortsätta utveckla samverkan inom nätverket för it-åklagare, att
            öka samverkan med polisen och att anordna seminarier för åklagarna
            i nätverket.
          </note>
          <note>
            Den form av it-brott som växer snabbast är bedrägeri. Det kommer
            att krävas åtgärder, och här krävs det ett brett samarbete mellan
            fler a departement men också kraftfulla förebyggande åtgärder
            från exempelvis banker och betaltjänster.
          </note>
          <note>
            Även om inte Riksrevisionen lämnat några rekommendationer till
            regeringen, och det kanske inte är så konstigt eftersom de här
            arbetsuppgifterna ligger på myndigheterna, är det viktigt att
            våra myndigheter får de verktyg de behöver för att kunna hantera
            och lagföra de it-relaterade brotten.
          </note>
          <note>
            Här har också vi i riksdagen ett ansvar. Exempel som rapporten
            tar upp är id-kapningar, hot, kränkningar, trakasserier, gromning
            och dataintrång. Det är heller inte länge sedan, herr talman,
            som vi här i riksdagen utifrån en proposition från regeringen
            täppte till det hål som fanns i lagstiftningen genom att användning
            av en annans identitet blev en kriminell handling, alltså id-kapning.
          </note>
          <note>
            I det nyss avlämnade delbetänkandet om människohandel har köp
            av sexuell handling av barn utretts, vilket ofta inleds med en
            kontakt via internet. I utredningen Integritet och straffskydd
            har såväl cyberstalkning som hatkampanjer, hot och kräkningar
            på nätet varit föremål för utredning.
          </note>
          <note>
            Dessa utredningar remissbehandlas och kommer att beredas i vanlig
            ordning på Justitiedepartementet. Därefter blir de föremål för
            vår behandling i riksdagen, förhoppningsvis inom en snar framtid.
            Det pågår också ett arbete inom Justitiedepartementet med en it-och
            cybersäkerhet s strategi som fokuserar på skydd mot it-angrepp.
          </note>
          <note>
            Herr talman! Det kan aldrig bli för mycket, men det sker ett
            ganska omfattande arbete. Att vi då samtidigt, som reservanterna
            vill, skulle starta upp ett arbete med att ta fram en samlad strategi
            mot it-relaterad brottslighet är enligt vår syn att lägga resurser
            på fel saker.
          </note>
          <note>
            Riksrevisionens granskning är bra, och vi kan också se att det
            händer saker på området. Det finns därför nu inget skäl till bifalla
            motionen och reservationen.
          </note>
          <note>
            Därför, herr talman, yrkar jag bifall till utskottets förslag
            i betänkandet och avslag på reservationen.
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 KRISTER HAMMARBERGH (M) replik:
          </note>
          <note>
            Herr talman! Jag delar uppfattningen att riksdagen måste vara
            med och ta ansvar. Det här var ett lysande tillfälle att göra
            det, precis som riksdagen har tagit ansvar tidigare under den
            här mandatperioden genom att ta initiativ till tillkännagivanden
            som innebär att regeringen har varit tvungen att tillsätta de
            utredningar som Helene Petersson nämner.
          </note>
          <note>
            Det är svårare att se några initiativ från regeringens egen sida.
            Initiativet har kommit från riksdagen och hade kunnat fortsätta
            i dag. Tyvärr gör det inte det, men vi kommer inte att ge oss.
          </note>
          <note>
            Jag blir lite bekymrad, eftersom Helene Peterssons slutsats är
            att det för närvarande inte finns skäl att ha en samlad strategi,
            vi lket är svaret i majoritete ns slutsats i texten , och hon
            samtidigt säger att det vore att lägga resurser på fel saker.
          </note>
          <note>
            Min fråga till Helene Petersson är: Varför har ni inte sett behovet
            av en samlad strategi? Eftersom ni säger att ni för närvarande
            inte ser behovet av en sådan innebär det att ni lämnar luckan
            öppen för att ni eventuellt kommer att se ett behov längre fram.
            När tror ni att ni kommer att se det här behovet?
          </note>
          <note>
            Anf. 4 HELENE PETERSSON i Stockaryd (S) replik:
          </note>
          <note>
            Herr talman! Att vi säger att vi i dag inte ser något behov av
            en samlad strategi är givetvis för att vi inte kan sia om framtiden
            och hur det här kommer att utvecklas .
          </note>
          <note>
            Vad vi ser är att Polismyndigheten, Åklagarmyndigheten och även
            re ­ geringen håller på att jobba utifrån de rekommendationer
            som Riksrevi ­ sionen har tagit fram. Man ser själv att det behöver
            läggas ett arbete på det. Man ser att det behövs en ökad kunskap.
            Man ser att det behövs ökad ut ­ bildning, både av de nya som
            arbetar i myndigheterna och de som kommer in. Detta är en del
            som ska ingå i den utbildning poliser får och vidare.
          </note>
          <note>
            Myndigheterna har verkligen tagit till sig av rekommendationerna.
            De för en dialog. Regeringen sitter inte med armarna i kors och
            gör ingenting. Självklart för man en dialog. Polischefen har också
            sett att det här finns ett arbete att göra. Det finns ett behov.
          </note>
          <note>
            Det finns så många andra strategier. Ibland finns ett större
            behov, och ibland finns ett mindre. När vi ser att ett arbete
            rullar på i den riktning vi vill, som jag också tror att Krister
            Hammarbergh vill, finns det ingen anledning att Regeringskansliet
            i dag ska lägga resurser på att plocka fram en strategi. Det tar
            stor kraft.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 KRISTER HAMMARBERGH (M) replik:
          </note>
          <note>
            Herr talman! Vi har olika bild er av verkligheten. Vi ser hur
            den typen av brottslighet exploderar. Problemet finns nu. Det
            går inte att hänvisa till tidigare regeringar. Om det inte finns
            större ambitioner än att man låter bli att lägga fram förslag
            eftersom tidigare regeringar inte har löst de problem som rådde
            för ett par år sedan har man inga större ambitioner.
          </note>
          <note>
            Vi konstaterar vad som står i regeringens skrivelse. Regeringen
            överväger att vid behov åtgärda problemen som Riksrevisionen har
            pekat på . Man har inte ens sett behovet. De åtgärder som sker
            nu i myndigheterna, och där Helene Petersson i första hand nämner
            Polismyndigheten, är egentligen resultat av att Polismyndigheten
            har omorganiserats. Det handlar inte om ett långsiktigt strategiskt
            arbete. Man har vaknat. Ja, det finns fler poliser i dag som kan
            it. Det har varit en utveckling av it-forensiker under lång tid.
            Men det går för långsamt.
          </note>
          <note>
            Därför bekymrar det mig återigen att regeringspartierna inte
            ser problemet och säger att man inte vill sia om framtiden och
            uppenbarligen inte ser problemet i dag. Om ni har funderat över
            problemet – det skiljer sig en del i vad Helene Petersson säger
            i talarstolen jämfört med vad som står i betänkandet – undrar
            jag om Helene Petersson har funderat över om det finns behov av
            en förändrad lagstiftning för att kunna göra arbetet effektivare.
            Kan Helene Petersson nämna någon åtgärd i lagstiftningen som hon
            ser som nödvändig? Vore det också att slösa bort resurserna?
          </note>
          <note>
            Anf. 6 HELENE PETERSSON i Stockaryd (S) replik:
          </note>
          <note>
            Herr talman! Det är lite skrattretande när Krister Hammarbergh
            säger att vi inte har sett behovet. Det är självklart att regeringen,
            riksdagen och myndigheterna har sett behovet.
          </note>
          <note>
            Om det ska hända något nu är väl ändå inte en strategi ett verktyg.
            Då gäller det att se till att verktyg kommer till myndigheterna
            nu.
          </note>
          <note>
            I fråga om vad riksdagen eller regeringen kan göra när det gäller
            lagstiftning vill jag inte föregå remissbehandlingen av de två
            utredningarna. Både människohandelsutredningen och utredningen
            om integritet och säkerhet plockar upp frågor om hot, kränkningar
            och trakasserier, och de förordar förändringar i lagstiftningen
            så att vad polis och åklagare gör kan leda till dom. Det är ett
            stort bekymmer att brottsligheten ökar men att det inte går att
            döma. 7 procent fick en dom under 2014. Det är skrämmande. Jag
            håller med om att det måste ske någonting.
          </note>
          <note>
            Vi är inte nöjda med de åtgärder som Polismyndigheten, Åklagarmyndigheten
            och regeringen arbetar med och tagit tag i. Vi kommer absolut
            att följa frågan. Jag tror inte heller att den tar slut i och
            med att de frågorna kommer i sjön.
          </note>
          <note>
            Jag anser inte att en strategi är det mest effektiva medlet för
            att komma till rätta med problemet.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 MATS PERTOFT (MP):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Jag vill börja med att yrka bifall till förslaget
            i utskottets betänkande.
          </note>
          <note>
            Att vi lever i ett it-samhälle är tydligt. Det har vi gjort länge.
            Därför är det positivt att Riksrevisionen har gjort denna granskning
            och lämnat en rapport om arbetet med it-relaterad brottslighet
            under perioden 2006 − 2014.
          </note>
          <note>
            För mig som har varit relativt ny i arbetet på justitieutskottets
            områden var det med förvåning jag konstaterade när vi i utskottet
            under våren åkte runt i Sveriges nya polisdistrikt att nu äntligen
            hade polisen fått smarta telefoner. Ja, det är jättebra. Men personligen
            hade jag uppskattat om det hade hänt för fem sex år sedan.
          </note>
          <note>
            När jag läste materialet funderade jag en del. Det är mycket
            som skulle ha hänt för fem sex år sedan. Det är tydligt att den
            föregående regeringen kanske inte var helt på tå. Annars hade
            vi inte behövt skynda på det sätt som har skett nu. Det är viktigt
            att det händer något nu. Vi ska inte gräva ned oss i det som har
            hänt eller inte hänt tidigare.
          </note>
          <note>
            Jag förstår inte riktigt den motion som har väckts även om den
            har en positiv sida, nämligen att den tydligt visar att vi är
            brett överens om betydelsen av att ta tag i den it-relaterade
            brottsligheten. Det tror jag inte någon i salen är emot. Det är
            bra att det sker.
          </note>
          <note>
            När det gäller regeringens svar på Riksrevisionens rapport menar
            jag att den präglas av just det jag uppskattar. För någon månad
            sedan hade vi en debatt i kammaren där jag upprepade gång på gång
            att saker och ting inte ska gå så fort. Jag menar särskilt inom
            juridiska områden så att frågorna ska vara väl förankrade och
            bearbetade för att få den effekt vi vill ha.
          </note>
          <note>
            Jag noterade i min moderata kollegas anförande att han citerade
            reger ­ ingens svar, men han utelämnade en mening som jag tyckte
            var den vik ­ tigaste, nämligen att regeringen har inlett en dialog
            med myndigheterna om de rekommendationer som Riksrevisionen har
            lämnat till myndigheter ­ na. Det viktiga är att se på hur granskningen
            ser ut och hur myndig ­ het ­ erna svarar. Slutsatsen av denna
            dialog kommer att leda till åtgärder. Vad har myndigheterna själva
            gjort? Vad måste regeringen puffa på ännu mer? Det kan utan vidare
            vara fråga om en strategi framöver, men det är väl för tidigt
            att uttala sig om det i dag. Det viktiga är att regeringen är
            positiv till Riksrevisionens rapport, att man tar frågorna på
            allvar, att man inser att vi lever i en it-baserad verklighet
            med brott på it-området och att vi därför måste gå vidare. Men
            det är också viktigt att titta på vad som redan är på gång och
            vad som behöver göras. Vi ska inte nödvändigtvis fäkta med papperssvärd
            och säga att det måste finnas en strategi. Då måste vi först undersöka
            vad strategin ska handla om.
          </note>
          <note>
            Det principiella och positiva i denna debatt är att vi inte är
            oense i sak. Frågan är snarare hur vi ska gå vidare och att ta
            tag i problemet på allvar. Därför yrkar jag bifall till utskottets
            förslag.
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 8 KRISTER HAMMARBERGH (M) replik:
          </note>
          <note>
            Herr talman! Det låter lite som ekot av en tidigare debatt vi
            hade. Jag och Mats Pertoft är rörande överens om att man ska vara
            noggrann när det gäller lagstiftning. Men jag har fortfarande
            inte förstått behovet av att vara långsam.
          </note>
          <note>
            Mats Pertoft tar upp en del av polisens problem på it-sidan.
            Polisen har haft gigantiska problem. Vi ser en uppsida nu. Man
            kan naturligtvis vara kritisk till att alliansregeringen inte
            löste de problem som finns i dag utan ägnade sig åt att lösa problemen
            som fanns då. Men jag tycker att det är ett ganska svagt skäl
            till att den nuvarande regeringen inte löser problemen som finns
            nu. Polisen är inte framme när det gäller it-satsningar. Man har
            haft likna n de problem som Försvarsmakten och exempelvis Försäkringskassan.
          </note>
          <note>
            Jag är fortfarande ganska bekymrad över att ambitionerna inte
            är större. Eller är det kanske på det sättet att du, Mats Pertoft,
            har lite större ambi ­ tioner än din samarbetspartner som var
            uppe i talarstolen tidigare? Då utta - lades det på något sätt
            att det bästa sättet att lösa problem är att inte ha en strategi.
            Är det din uppfattning också, eller har du större ambitioner?
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 9 MATS PERTOFT (MP) replik:
          </note>
          <note>
            Herr talman! Jag kan inte låta bli att filosofera kring ”problem
            då”. För fem år sedan tyckte jag att smarta telefoner var ett
            måste i mitt arbete. Jag tror att det hade varit bra också för
            poliser. Men det är inte det det hela handlar om nu.
          </note>
          <note>
            Jag, Helene Petersson och den rödgröna regeringen är helt överens
            om att de här frågorna ska tas på största allvar. Frågan är om
            det handlar om att ha en strategi i dag eller snarare att noggrant
            se efter hur de olika myndigheterna arbetar med dessa frågor i
            dag utifrån den rapport från Riksrevisionen som faktiskt avslutade
            granskningen 2014.
          </note>
          <note>
            Det har hänt lite grann sedan dess, och då måste man se efter:
            Vad är läget nu? Behövs det vidare åtgärder? Sedan kommer regeringen
            att ta tag i det här. Det är jag övertygad om, för det är en prioriterad
            fråga för reger ­ ingen att göra myndigheterna effektiva.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 10 KRISTER HAMMARBERGH (M) replik :
          </note>
          <note>
            Herr talman! Regeringen skriver alltså att man har inlett en
            dialog med myndigheterna och överväger att vid behov begära närmare
            redovisning. Det är inte säkert att man ens tycker att man behöver
            ha den här redovisningen. Det är den skrivelse som regeringen
            har lämnat till riksdagen.
          </note>
          <note>
            Det är låga ambitioner. Det gör mig bekymrad. Det gör mig övertygad
            om att vi i riksdagen måste fortsätta jobba med de här problemen
            och se till att skapa en majoritet så att vi skapar tillkännagivanden
            och därmed får igång utredningar, precis som har skett tidigare.
            Vi har svårt att hitta några egna initiativ från regeringen när
            det gäller det här området.
          </note>
          <note>
            Herr talman! Vi kan konstatera att majoriteten i dag har slagit
            fast två saker när det gäller den internetrelaterade brottsligheten:
            Det gäller att vara långsam, och det gäller att inte ha en strategi
            så att man kan lösa problemen.
          </note>
          <note>
            Jag tycker att vi kan ha större ambitioner. Men eftersom det
            snart är dags för votering och kammaren börjar samlas skulle jag
            ändå vilja avsluta replikskiftet med att tacka min motdebattör
            men också talmannen och önska alla en trevlig sommar.
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 11 MATS PERTOFT (MP) replik:
          </note>
          <note>
            Herr talman! Jag kan instämma i Krister Hammarberghs önskan till
            alla ledamöter och till talmannen om en trevlig sommar. Det kommer
            att bli underbart.
          </note>
          <note>
            Jag kan vara överens med Krister Hammarbergh i mycket, men jag
            skulle vilja byta ut ”långsam” mot ”noggrann”. Det är ju just
            vid behov det är frågan om. Om det inte finns behov av att göra
            ändringar – det har ju hänt någonting i relation till Riksrevisionens
            granskning sedan 2014 och sedan den rödgröna regeringen tillträdde
            – är det inte nödvändigtvis så att man måste göra allting.
          </note>
          <note>
            Ett exempel på vad som har hänt är den nya lagen som snart träder
            i kraft om kriminalisering av till exempel id-kapningar. Det händer
            saker. Regeringen tar dessa frågor på allvar. Och det händer nu.
            Det hände inte förra mandatperioden.
          </note>
          <note>
            Helt klart är att Riksrevisionens rapport tas på allvar. Det
            är viktigt. Om den inte skulle tas på allvar vore det väldigt
            beklagligt. Därför ska detta i samarbete med berörda myndigheter
            granskas vidare, och problemen ska åtgärdas.
          </note>
          <note>
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades under § 8.)
          </note>
          <note>
            § 6 Fortsatt giltighet av en tidsbegränsad bestämmelse i inhämt
            ­ ningslagen
          </note>
          <note>
            Justitieutskottets betänkande 2015/16:JuU35
          </note>
          <note>
            Fortsatt giltighet av en tidsbegränsad bestämmelse i inhämtningslagen
            (prop. 2015/16:177)
          </note>
          <note>
            föredrogs.
          </note>
          <note>
            Talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades under § 8.)
          </note>
          <note>
            § 7 Subsidiaritetsprövning av kommissionens förslag till ny förordning
            om konsumentskyddssamarbete
          </note>
          <note>
            Civilutskottets utlåtande 2015/16:CU26
          </note>
          <note>
            Subsidiaritetsprövning av kommissionens förslag till ny förordning
            om konsumentskyddssamarbete (KOM(2016) 283)
          </note>
          <note>
            föredrogs.
          </note>
          <note>
            Talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades under § 8.)
          </note>
          <note>
            Ajournering
          </note>
          <note>
            Kammaren beslutade kl. 9.35 på förslag av talmannen att ajournera
            förhandlingarna till kl. 9.44 då votering skulle äga rum.
          </note>
          <note>
            Återupptagna förhandlingar
          </note>
          <note>
            Förhandlingarna återupptogs kl. 9.44.
          </note>
          <note>
            § 8 Beslut om ärenden som slutdebatterats vid dagens sammanträde
          </note>
          <note>
            FiU37 Utvärdering av statens upp låning och skuldförvaltning
            201 1 − 2015
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag.
          </note>
          <note>
            JuU27 Riksrevisionens rapport om it-relaterad brottslighet
          </note>
          <note>
            Punkt 1 (Strategi mot it-relaterad brottslighet)
          </note>
          <note>
            1. utskottet
          </note>
          <note>
            2. res. (M, C, L, KD)
          </note>
          <note>
            Votering:
          </note>
          <note>
            183 för utskottet
          </note>
          <note>
            129 för res.
          </note>
          <note>
            37 frånvarande
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag.
          </note>
          <note>
            Partivis fördelning av rösterna:
          </note>
          <note>
            För utskottet: 103 S, 37 SD, 23 MP, 20 V
          </note>
          <note>
            För res.: 77 M, 20 C, 17 L, 15 KD
          </note>
          <note>
            Frånvarande: 10 S, 7 M, 11 SD, 2 MP, 2 C, 1 V, 2 L, 1 KD, 1 -
          </note>
          <note>
            Emanuel Öz (S) anmälde att han avsett att rösta ja men markerats
            som frånvarande.
          </note>
          <note>
            Punkt 2
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag.
          </note>
          <note>
            JuU35 Fortsatt giltighet av en tidsbegränsad bestämmelse i inhämtningslagen
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag.
          </note>
          <note>
            CU26 Subsidiaritetsprövning av kommissionens förslag till ny
            förordning om konsumentskyddssamarbete
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll utskottets förslag.
          </note>
          <note>
            § 9 Avtackning
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 12 TALMANNEN:
          </note>
          <note>
            Ärade ledamöter! Det gångna riksmötet har varit fullt av interpella
            ­ tioner, motioner, debatter, voteringar och utskottsarbete, och
            så ska det ju vara. Det är ert uppdrag.
          </note>
          <note>
            Jag ser som mitt viktigaste uppdrag som riksdagens talman att
            arbeta för att ni ska få bättre förutsättningar för att få ut
            ert politiska budskap. Debattregler och annat som styr arbetet
            här i kammaren ska göra det möjligt för er att föra fram er politik
            och låta era idéer mötas i debatt. Det som sker här ska också
            vara intressant och lätt att ta del av för människorna utanför
            kammaren. Därför arbetar vi hela tiden på att utveckla riksdagens
            arbetsformer.
          </note>
          <note>
            Som ni märkte för en vecka sedan provade vi helt nya debattregler
            för partiledardebatten. Nu fick alla partier komma till tals redan
            i första rundan och kunde presentera sin politik innan replikskiftena
            tog fart.
          </note>
          <note>
            Ni minns säkert hur det var tidigare med de aktuella debatterna.
            De var inte särskilt aktuella när de väl hölls. Det var otroligt
            lång tid mellan det att debatten begärdes och det att den faktiskt
            hölls. Nu är det helt andra takter. Nu är det kort tid mellan
            det att den aktuella debatten begärs och det att den genomförs.
            Det har dock genomförts många aktuella debatter det här riksmötet,
            och jag kommer därför tillsammans med gruppledarna att följa upp
            debattformen.
          </note>
          <note>
            En annan sorts tidsbesparing som jag själv är väldigt glad över
            är vårt voteringsförfarande. Sedan vi tog bort momentet med uppresning
            har vi sparat otroligt mycket tid vid voteringarna. Jag är själv
            väldigt glad över det. Jag var ju ledamot i 20 år innan jag blev
            talman, och under de 20 åren hade jag aldrig någon aning om varför
            vi gjorde uppresningar över huvud taget. Det är väldigt skönt
            att se att det till och med är färre felröstningar nu när vi inte
            har ett uppresningsförfarande.
          </note>
          <note>
            Vi har också lyckats förkorta svarstiderna när det gäller interpella
            ­ tioner. Ni vet att det i många år har funnits kritik mot försenade
            interpel ­ lationssvar. Nu jobbar vi med schemaläggning och framförhållning
            till ­ sam ­ mans med Regeringskansliet. Det har gett glädjande
            resultat. Trenden går åt rätt håll. Jag tror att både statsråd
            och ledamöter inser att det är bra för alla parter, men jag kan
            också konstatera att vissa statsråd har större för ­ bättringspotential
            än andra.
          </note>
          <note>
            Alla förändringar och förbättringar handlar dock inte om att
            spara tid. En del handlar också om att vi satsar mer tid. Statsministerns
            frågestund har förlängts till en timme. Detta har vi gjort för
            att öka tiden för meningsutbyte mellan er ledamöter, och då naturligtvis
            främst oppositionen, och statsministern. De vanliga frågestunderna
            kan vid behov förlängas, vilket har skett den senaste tiden. Numera
            ställer ni frågorna från interpellationsbänkarna. Jag tycker att
            det är väldigt bra. Det gör att de som debatterar står jämsides
            här framme. Det är inte längre statsrådet som ensamt står här
            framme medan ledamöterna är långt uppe i bänkraderna.
          </note>
          <note>
            Vi har förändrat frågestunderna för att uppnå två viktiga saker:
            för att sätta ledamotens möjlighet att ställa frågor mer i centrum
            och för att fler ledamöter ska kunna få ställa frågor. Det har
            gett ett direkt resultat. Betydligt fler ledamöter får numer a
            möjlighet att ställa frågor vid frågestunden. Vi märker därför
            att intresset för frågestunden har ökat. De senaste gångerna har
            dessutom alla som velat ställa en fråga fått göra det.
          </note>
          <note>
            Jag är personligen övertygad om att alla dessa förändringar bidrar
            till att ge mer spänst och relevans till riksdagen som politisk
            arena. Det är i alla fall det som är meningen.
          </note>
          <note>
            Nu närmar sig sommaren, och vi kommer att återsamlas i kammaren
            i höst. Några som är med oss i kammaren i dag har dock avslutat
            sina riksdagsuppdrag, och jag vill nu rikta mig speciellt till
            er. Jag vill tacka för era insatser i demokratins och riksdagens
            tjänst.
          </note>
          <note>
            Först vänder jag mig till Per Bill. Per Bill har varit riksdagsledamot
            i 7 634 dagar – nästan 21 år. Det är en lång tid med uppdrag på
            centrala positioner. Per Bill har en gedigen politisk meritlista
            i riksdagen; den täcker bland annat in finans- och utbildningsutskotten
            och uppdrag som förste vice ordförande i näringsutskottet, vice
            ordförande i konstitutionsutskottet samt ordförande i kulturutskottet.
          </note>
          <note>
            Som meritlistan antyder har Per Bill profilerat sig inom många
            olika områden, där han har både drivit viktiga politiska frågor
            och profilerat sig själv. Konstitutions- och kulturfrågor, men
            också näringslivsfrågor, är viktiga för Per Bill.
          </note>
          <note>
            Per är uppskattad för sin vänlighet och generositet, men också
            för sin begåvning i form av förmågan att ha ett brett helhetsperspektiv.
            Inte minst när det gäller näringslivsfrågorna har han gärna tagit
            ett brett grepp. Men det är inte bara där – jag har till exempel
            hört att Per som nytillträdd ordförande för kulturutskottet fick
            frågan vad som är Sveriges största kulturpolitiska scen. Per Bill
            svarade då: matbordet.
          </note>
          <note>
            Jag tycker att det är ett spännande sätt att se på kulturfrågor,
            och det visar väl Pers bredd. Han är också mycket duktig på mat
            och dryck. Det har gjort Per Bill till krönikör, exempelvis i
            magasinet Livets Goda. Jag måste säga att det låter väldigt trevligt
            att vara expert på livets goda!
          </note>
          <note>
            I dag är han landshövding i Gävleborgs län. Jag vill tacka dig
            för dina insatser som riksdagsledamot, Per Bill, och önska dig
            fortsatt lycka till i ditt värv som landshövding.
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note>
            Veronica Palm har med sina 13 år i riksdagen inte fullt så många
            riksdagsår som Per Bill, men hon har ändå en lång och tung meritlista.
            Veronica Palm har varit aktiv i kammaren, i utskott, i partipolitiken
            och inte minst på sociala medier.
          </note>
          <note>
            Hennes senaste riksdagsuppdrag var som vice ordförande i socialutskottet,
            och innan dess har Veronica Palm bland annat varit ordförande
            i civilutskottet, vice ordförande i skatteutskottet, vice ordförande
            i socialförsäkringsutskottet samt ledamot av utrikesutskottet.
            Veronicas arbete här i riksdagen har visat en stor bredd.
          </note>
          <note>
            Bredden i Veronica Palms riksdagsarbete avspeglas också i hennes
            interpellationsdebatter. Hennes interpellationer har täckt så
            vitt skilda områden som förtryckande könsroller och reformerade
            planprocesser för ökat bostadsbyggande. Om något visar väl det
            på politisk bredd!
          </note>
          <note>
            Veronica Palm har alltid – och det vet jag eftersom jag har suttit
            i samma utskott som Veronica under många år – drivit barnrättsperspektivet
            stenhårt, oa vsett om det handlat om utrikes ‑ , bostads- eller
            migrationspolitik. Det är en del i hennes ideologiskt grundade
            engagemang för utsatta människor. Jämställdhet och jämlikhet är
            andra frågor där hon är drivande och profilerad.
          </note>
          <note>
            Ditt engagemang, din kunskap och din erfarenhet är uppskattad,
            Veronica. Jag vet också att du är en genuin folkrörelse- och partimänniska.
            Jag tror på det Veronica sa när hon lämnade riksdagsuppdraget:
            Att lämna riksdagen innebär inte att lämna politiken och engagemanget.
          </note>
          <note>
            Lycka till i kommande uppdrag, Veronica, och tack för dina insatser
            här i riksdagen!
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note>
            Talet om engagemang leder mig naturligt vis vidare till Lena
            Eks miljö ‑ och klimatengagemang. Lena Ek har drivit miljöfrågorna
            som vice ordförande i miljö- och jordbruksutskottet, som miljöminister
            och som ledamot i Europaparlamentet. Lena Ek har varit sitt partis
            talesperson i ekonomisk-politiska frågor, och hon har varit ledamot
            av finansutskottet. Hon har varit sitt partis talesperson i miljö-
            och klimatfrågorna.
          </note>
          <note>
            Lena Ek är en idérik och humoristisk person som tar sig an sina
            uppdrag med energi och kunskap. Hon har verkat i både nationell
            och internationell politik. Jag vill gärna dela med mig av en
            anekdot jag har fått höra, för jag tror att den speglar Lena Ek
            väl.
          </note>
          <note>
            När Lena reste till klimatmötet i Durban som nytillträdd miljöminister
            hade hon problem, för det fanns länder som inte ville skriva under
            slutdokumentet – bland annat USA och Kanada. Sveriges miljöminister,
            med sitt mycket goda internationella kontaktnät, ville då ta direktkontakt
            med EU-kommissionären och med dessa länders chefsförhandlare.
          </note>
          <note>
            Naturligtvis sa hennes tjänstemän: Nej, nej – så kan man inte
            göra! Men vi som känner Lena Ek vet att hon struntade fullständigt
            i det. I stället använde hon sitt engagemang och sina personliga
            kontakter för att prata
          </note>
          <note>
            med alla dessa nyckelpersoner personligen. Resultatet blev också
            ett enigt slutdokument.
          </note>
          <note>
            Jag tror att Lena Eks miljöengagemang återspeglas även i hennes
            fritidsintressen. Hon är gärna ute i skog och natur. Den röda
            tråden, eller snarare den gröna tråden, i jobb, uppdrag och intressen
            tycker jag framstår tydligt – inte minst med tanke på att hon
            i dag är ordförande i Södra Skogsägarna.
          </note>
          <note>
            Du har avgått från riksdagen, Lena, och du lämnar många politiska
            spår efter dig. Ett lite mer ovanligt spår har du lämnat hos Akademiska
            Föreningen i Lund. Där har man nämligen en samling avgjutningar
            av särskilt förtjänta personers näsor, och en av dessa näsor är
            Lena Eks.
          </note>
          <note>
            Ett stort tack för dina insatser i Sveriges riksdag, Lena!
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note>
            Anders Ahlgren kan tyvärr inte närvara i dag, men jag vill ändå
            fästa er uppmärksamhet på hans gärning i Sveriges riksdag.
          </note>
          <note>
            På hemmaplan i Dalarna hade Anders varit en engagerad företagare
            och politiker när han så småningom blev riksdagsledamot 2012.
          </note>
          <note>
            Anders beskrivs som en hjälpsam, noggrann och ihärdig person
            som både har tid för andra och verkligen driver sina hjärtefrågor.
            Det är ut ­ märkta egenskaper för en person som arbetar med näringslivs-
            och ut ­ veck ­ lingsfrågor.
          </note>
          <note>
            Regionala frågor och småföretagarnas villkor ligger Anders varmt
            om hjärtat. Han har arbetat med regional tillväxt samt kommunernas
            ekonomiska villkor och förutsättningar. Anders månar om landsbygdens
            utveckling och företagandets villkor. Det gör han också utanför
            riksdagen.
          </note>
          <note>
            Nu har han lämnat ledamotsuppdraget men arbetar vidare med näringslivsfrågor
            på andra vis.
          </note>
          <note>
            Tack för din tid i riksdagen, Anders!
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note>
            Ärade ledamöter! Självklart vill jag också tacka er som kommer
            tillbaka i höst. Tack för era insatser under det här riksmötet!
          </note>
          <note>
            Jag vill också tacka de vice talmännen, gruppledarna och ledamöterna
            i riksdagsstyrelsen för ett mycket gott samarbete. Ett tack går
            förstås också till riksdagsdirektören och förvaltningen för ett
            mycket bra arbete.
          </note>
          <note>
            Jag önskar er alla en skön och solig sommar.
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 13 KRISTER ÖRNFJÄDER (S):
          </note>
          <note>
            Herr talman! Jag har det trevliga uppdraget att få sista ordet.
          </note>
          <note>
            Jag vill naturligtvis på alla ledamöters vägnar instämma i alla
            tack som talmannen har uttryckt. Men jag vill utöka dessa tack
            med att från oss ledamöter tacka talmannen för det som han har
            gjort under det gångna året och önska honom och hans familj en
            trevlig sommar.
          </note>
          <note>
            Vi ses på barrikaderna i augusti september igen.
          </note>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note>
            § 10 Bordläggning
          </note>
          <note>
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note>
            Skrivelse
          </note>
          <note>
            2015/16:179 Riksrevisionens rapport om regeringens redovisning
            i budgetpropositionen för 2016
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll talmannens förslag att motionstiden för ovanstående
            skrivelse skulle förlängas till och med onsdagen den 21 september
            .
          </note>
          <note>
            § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note>
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </note>
          <note>
            den 21 juni
          </note>
          <note>
            2015/16:1377 Besked kring småskalig vattenkraft
          </note>
          <note>
            av Kristina Yngwe (C)
          </note>
          <note>
            till miljöminister Karolina Skog (MP)
          </note>
          <note>
            2015/16:1378 Elöverkänslighet och evidensbaserad hjälp
          </note>
          <note>
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1379 Postförsändelser till rättspsykiatriska kliniker
          </note>
          <note>
            av Boriana Åberg (M)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1380 Bostäder för nyanlända
          </note>
          <note>
            av Lars Eriksson (S)
          </note>
          <note>
            till arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1381 Tonnageskatten
          </note>
          <note>
            av Robert Halef (KD)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1382 Kriterier för att uppgraderas till universitet
          </note>
          <note>
            av Betty Malmberg (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Helene Hellmark Knutsson (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1383 al-Qaida i Jemen
          </note>
          <note>
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1384 Propositionen om ändrat regionalt utvecklingsansvar
            i vissa län
          </note>
          <note>
            av Marta Obminska (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1385 Öppna ärenden om regional utveckling
          </note>
          <note>
            av Marta Obminska (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1386 Regionala utvecklingsmedel
          </note>
          <note>
            av Marta Obminska (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1387 Felaktiga utbetalningar från Försäkringskassan
          </note>
          <note>
            av Boriana Åberg (M)
          </note>
          <note>
            till socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1388 Kvinnliga innovatörer
          </note>
          <note>
            av Jörgen Warborn (M)
          </note>
          <note>
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1389 Regelförenklingar efter OECD:s rapport
          </note>
          <note>
            av Jörgen Warborn (M)
          </note>
          <note>
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1390 Svenska Daish-terrorister till ICC
          </note>
          <note>
            av Birgitta Ohlsson (L)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Margot Wallström (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1391 Nationell strategi för investeringar i immateriella
            tillgångar
          </note>
          <note>
            av Jörgen Warborn (M)
          </note>
          <note>
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1392 Nationell tillgång till helikopter vid skogsbrand
          </note>
          <note>
            av Lotta Olsson (M)
          </note>
          <note>
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <note>
            § 12 Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note>
            Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
          </note>
          <note>
            den 21 juni
          </note>
          <note>
            2015/16:1342 Statens ägande i SAS
          </note>
          <note>
            av Hans Rothenberg (M)
          </note>
          <note>
            till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1343 Arbetstillstånd som följer med arbetstagaren
          </note>
          <note>
            av Mathias Sundin (L)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1344 Våld mot blåljuspersonal
          </note>
          <note>
            av Boriana Åberg (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1348 Stångådalsbanan
          </note>
          <note>
            av Magnus Oscarsson (KD)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anna Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1350 Epatraktorer
          </note>
          <note>
            av Cecilia Widegren (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anna Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2015/16:1353 Handlingsprogram enligt EU:s infrastrukturdirektiv
          </note>
          <note>
            av Anders Åkesson (C)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anna Johansson (S)
          </note>
          <note>
            § 13 Kammaren åtskildes kl. 10.00.
          </note>
          <note>
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
          <note>
            Vid protokollet
          </note>
          <note>
            KATHRIN FLOSSING
          </note>
          <note>
            / Olof Pilo
          </note>
          <note>
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note>
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            § 2 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note>
            § 3 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note>
            § 4 Utvärdering av statens upplåning och skuldförvaltning 2011−2015
          </note>
          <note>
            Finansutskottets betänkande 2015/16:FiU37
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades under § 8.)
          </note>
          <note>
            § 5 Riksrevisionens rapport om it-relaterad brottslighet
          </note>
          <note>
            Justitieutskottets betänkande 2015/16:JuU27
          </note>
          <note>
            Anf. 1 KRISTER HAMMARBERGH (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 2 HELENE PETERSSON i Stockaryd (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 3 KRISTER HAMMARBERGH (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 4 HELENE PETERSSON i Stockaryd (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 5 KRISTER HAMMARBERGH (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 6 HELENE PETERSSON i Stockaryd (S) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 7 MATS PERTOFT (MP)
          </note>
          <note>
            Anf. 8 KRISTER HAMMARBERGH (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 9 MATS PERTOFT (MP) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 10 KRISTER HAMMARBERGH (M) replik
          </note>
          <note>
            Anf. 11 MATS PERTOFT (MP) replik
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades under § 8.)
          </note>
          <note>
            § 6 Fortsatt giltighet av en tidsbegränsad bestämmelse i inhämtningslagen
          </note>
          <note>
            Justitieutskottets betänkande 2015/16:JuU35
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades under § 8.)
          </note>
          <note>
            § 7 Subsidiaritetsprövning av kommissionens förslag till ny förordning
            om konsumentskyddssamarbete
          </note>
          <note>
            Civilutskottets utlåtande 2015/16:CU26
          </note>
          <note>
            (Beslut fattades under § 8.)
          </note>
          <note>
            Ajournering
          </note>
          <note>
            Återupptagna förhandlingar
          </note>
          <note>
            § 8 Beslut om ärenden som slutdebatterats vid dagens sammanträde
          </note>
          <note>
            FiU37 Utvärdering av statens upplåning och skuldförvaltning 2011−2015
          </note>
          <note>
            JuU27 Riksrevisionens rapport om it-relaterad brottslighet
          </note>
          <note>
            JuU35 Fortsatt giltighet av en tidsbegränsad bestämmelse i inhämtningslagen
          </note>
          <note>
            CU26 Subsidiaritetsprövning av kommissionens förslag till ny
            förordning om konsumentskyddssamarbete
          </note>
          <note>
            § 9 Avtackning
          </note>
          <note>
            Anf. 12 TALMANNEN
          </note>
          <note>
            Anf. 13 KRISTER ÖRNFJÄDER (S)
          </note>
          <note>
            § 10 Bordläggning
          </note>
          <note>
            § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note>
            § 12 Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note>
            § 13 Kammaren åtskildes kl. 10.00.
          </note>
          <note>
            Tryck: Elanders, Vällingby 2016
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
