<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-201516--113</head>
        <docDate when="2016-05-27">2016-05-27</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-94VLQfPfh5TG7xCxTFq79E">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=1"/>
        <note xml:id="i-EjnDBcZErqmDVeMAaPQxbs">
          § 1 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-9Wz3Vo4KLAPELF1S1wLnAr">
          Förste vic e talmannen meddelade att Sverige demokraternas riksdagsgrupp
          anmält Sara ‑ Lena Bjälkö som suppleant i trafikutskottet .
        </note>
        <note xml:id="i-Hz52WvC6WQGuu9AiUSEjd1">
          Förste vice talmannen förklarade vald till
        </note>
        <note xml:id="i-FaUqekw9fyhjNf9dHXBDCX">
          suppleant i trafikutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-CAPyFkT1997AzNYLbckbRF">
          Sara-Lena Bjälkö (SD)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-FTDyTt3XCBJpBuMCmaVAKW">
        <note xml:id="i-DcQ84QBW3NkECdJktVipbH">
          § 2 Anmälan om faktapromemoria
        </note>
        <note xml:id="i-89Pm3cVnbspfGfSJpwKave">
          Förste vice talmannen anmälde att följande faktapromemoria om
          förslag från Europeiska kommissionen hade kommit in och överlämnats
          till utskott:
        </note>
        <note xml:id="i-E6A6NN2A2j2SrxTp6N7XQx">
          2015/16:FPM87 Att genomföra den europeiska säkerhetsagendan mot
          terrorism och bana väg för en säkerhetsunion KOM(2016) 230 till
          justitieutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-FPLnDKTKpb1ZjdhH9NEAAU">
        <note xml:id="i-LUj64Gc2bp9WEfJB5KbxLZ">
          § 3 Anmälan om granskningsrapport
        </note>
        <u xml:id="i-BYL3Z1HSExKMR7mDn5WgdN" who="unknown">
          <seg xml:id="i-DCraBBDN7coPKbmrD1Q4uK">
            Förste vice talmannen anmälde att följande granskningsrapport
            hade kommit in från Riksrevisionen och överlämnats till försvarsutskottet
            :
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BaTG5ygHq8wRGK8c5gBV6g">
          RiR 2016:8 Informationssäkerhetsarbete på nio myndigheter
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-4STSvkaCeoF8seKFJ7XbTw">
        <note xml:id="i-Q1fCPh5hxxBP4x2rs31jsa">
          § 4 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <u xml:id="i-2UsMU6t6M7ejN7MQbUieTe" who="unknown">
          <seg xml:id="i-9tzvoroAhJk8N8ygjKqDve">
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F655nNmGpGPLBLJjNfytMJ">
          Propositioner
        </note>
        <note xml:id="i-EKgAETfKfxR39JenZNFgmt">
          2015/16:176 till konstitutionsutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-CoAuJjbmB77XL4yuiCPj8b">
          2015/16:185 till miljö- och jordbruksutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-DLxdR7wVcut7rMzxAwwqWQ">
          Redogörelse
        </note>
        <note xml:id="i-TLbNedc3B4xo45GL4cwbse">
          2015/16:RR5 till finansutskottet
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=2"/>
        <note xml:id="i-FjgoGXkUJaHyrkEAVgQ47U">
          Motion
        </note>
        <note xml:id="i-4Gmw9n5iefRVpWTjPPdUoc">
          2015/16:3419 till civilutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-QMTCkspFusRxPAmUutdH4y">
          EU-dokument
        </note>
        <note xml:id="i-J3X3SimyvDGLJC6tkxierC">
          JOIN(2016) 21 till utrikesutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-2Kc7DapaaLL13KJJyPcJeP" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-Rd2o8iHRvLY4pYU4EMXwNS">
          § 5 Svar på interpellation 2015/16:598 om översyn av Samhall
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-RNKXx84K1nZG2QJdan5rd9">
          Anf. 1 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
          (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-3" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <seg xml:id="i-CTrbL7PzTWGPqYv5bgm9qA">
            Herr talman! Christian Holm Barenfeld har frågat mig vilken inriktning
            jag anser att en översyn av Samhall ska ha och vad en sådan översyn
            skulle bestå av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-3" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-2" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-4">
          <seg xml:id="i-WmANfCUJ8gbUtGvYWzSo5a">
            Jag har nyligen svarat på liknande frågor i interpellationen
            den 26 april av Ali Esbati 2015/16:532 om Samhalls utveckling.
            Mitt svar är som tidigare att Samhalls uppdrag är att skapa utvecklande
            jobb för personer med funktionsnedsättning som medför nedsatt
            arbetsförmåga. Det är Arbetsförmedlingen som anvisar personer
            till Samhall vid en anställning. En sådan anställning kan ske
            för personer som inte kan få ett annat arbete än skyddat arbete
            samt vilkas behov inte kan tillgodoses genom andra insatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-4" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-3" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <seg xml:id="i-RyqZuGDPes1nG3cyGqQWaq">
            Sysselsättningsgraden bland dem som har en funktionsnedsättning
            som medför nedsatt arbetsförmåga är betydligt lägre än för övriga
            i befolkningen, och antalet arbetslösa med funktionsnedsättning
            som finns hos Arbetsförmedlingen är fortfarande på mycket höga
            nivåer. Många har också mycket långa arbetslöshetstider. Vi behöver
            få mer kunskap om processen från det att Arbetsförmedlingen bedömer
            att en person har en funktionsnedsättning med nedsatt arbetsförmåga
            till vilka som faktiskt anvisas och erbjuds anställning i Samhall.
            Jag kommer att ta initiativ för att säkra kunskap i denna fråga.
            Samhall ska erbjuda trygga och utvecklande arbeten över hela landet.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4Z4nYQYZAULvxFYVUT5Q7F">
          Anf. 2 CHRISTIAN HOLM BARENFELD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-5" next="i-a3ee3dfda8e73a21-6" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <seg xml:id="i-DxgHDAQVcarRLppowyzc1L">
            Herr talman! Tack, arbetsmarknadsministern, f ör svaret på min
            interpellation! Jag ställde interpellationen för att den rör viktiga
            frågor. Det är frågan om möjligheten till arbete för personer
            med funktionsnedsättning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-6" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-5" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-7">
          <seg xml:id="i-6cppufv4qe5JdefQLCDYHi">
            Arbetsmarknadsministern återkommer ofta till den positiva utvecklingen
            på svensk arbetsmarknad. Det stämmer och är glädjande. Det gläder
            nog oss alla att Sverige nu befinner sig i en högkonjunktur där
            jobben blir fler.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-7" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-6" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-8">
          <seg xml:id="i-156eLSUVm7jVX6PdX8zVF">
            Men även om det går bra på vissa delar i Sverige givet den högkonjunktur
            vi har finns det många som det inte går lika bra för. Det är de
            som står längst ifrån arbetsmarknaden. Det är de som har särskilt
            svårt att få arbete. De har fortfarande svårt att få det och i
            vissa lägen än svårare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-8" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-7" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-9">
          <seg xml:id="i-5ZRsuUz63FWiNnAuwAtEiR">
            En varning som har kommit är just om Samhall, det statliga bolag
            som har som huvudsyfte att bland annat ge jobb till personer med
            funktionsnedsättning. Det gäller i synnerhet personer med den
            typ av funktionsnedsättning som medför nedsatt arbetsförmåga.
            Personer med funktionshinder räknas enligt Arbetsförmedlingen
            som en särskilt utsatt grupp på arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=3"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-9" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-8" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-10">
          <seg xml:id="i-QrJj1Egt8QPrBjMiojz1EY">
            Nyligen presenterades i medierna en granskning av Samhall som
            gjordes av Svenska Dagbladet där man , rätt eller fel , anklagade
            Samhall för gallra bort dem som är mest funktionsnedsatta genom
            att det vill nå vissa ekonomiska mål som är uppsatta. Kritikerna
            menar att Samhall på det sättet anställer färre av dem som är
            mest utsatta och att det bland annat undviker att anställa personer
            med utvecklingsstörning. Samhall uppges dessutom ha hamnat i en
            situation där det inte vill hantera svårplacerade personer och
            personer som Samhall på många sätt i själva verket skapades för
            att hjälpa. Sedan vet vi att företaget har utvecklats, och även
            det på uppdrag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-10" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-9" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-11">
          <seg xml:id="i-Mr5JAduGiFd3CGozQtvd5Y">
            Arbetsmarknadsministern och regeringen försöker presentera bilden
            av en klart förbättrad arbetsmarknad. Men man glömmer ofta bort
            dem som inte omfattas. För de funktionshindrade har det inte blivit
            så mycket lättare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-11" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-10" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-12">
          <seg xml:id="i-8ceefJS1TP28dYtpw1SRz3">
            I denna diskussion är det självklart också viktigt att tillägga
            och förtydliga vad som är Samhalls uppdrag. Är det meningen att
            det ska anställa alla grupper av dem som har funktionshinder?
            Är det meningen att det ska anställa dem som med de allra kraftigaste
            funktionshindren, etcetera?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-12" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-11" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-13">
          <seg xml:id="i-T41QNisZRUPmGWWa4zygm4">
            På mediernas kritik har arbetsmarknadsministern svarat. Man kunde
            i Svenska Dagbladet den 4 april läsa att ministern ska göra en
            översyn av Samhall och eventuellt därtill ta hjälp av Statskontoret.
            Det är därför jag ställde interpellationen. Det vore intressant
            att veta vilken inriktning som arbetsmarknadsministern anser att
            en översyn av Samhall ska ha och vad en sådan översyn skulle bestå
            av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-13" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-12" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <seg xml:id="i-BFkMc8EzJsL3SsEQ4L5GjJ">
            De som kommer till Samhall är inte valda av Samhall, om jag förstår
            det rätt. Det är Arbetsförmedlingen som gör selekteringen av de
            personer som Samhall ska anställa. I det läget kanske det snarare
            bör vara en utvärdering av Arbetsförmedlingens metoder. Jag ber
            att få återkomma i mitt nästa inlägg när jag har fått lite förtydliganden
            från arbetsmarknadsministern.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GweouECktPzuARmuaKdC4e">
          Anf. 3 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
          (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-14" next="i-a3ee3dfda8e73a21-15" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <seg xml:id="i-HSkZTsBVtg7HdDePh4wBPm">
            Herr talman! Det är helt riktigt att gruppen personer med funktionsnedsättning
            som medför nedsatt arbetsförmåga har en förvånande stabil alltför
            låg sysselsättningsgrad. Det syns nästan ingen skillnad alls beroende
            på konjunktur för den gruppen. Det är naturligtvis väldigt allvarligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-15" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-14" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-16">
          <seg xml:id="i-6qvD4WsqYmeygFuCp1bVYH">
            Min bedömning är att i ett läge som vi nu har med en väldigt
            stark utveckling på arbetsmarknaden borde vi också kunna se till
            att personer med funktionsnedsättning får en starkare ställning
            på arbetsmarknaden. Det är nu ett av uppdragen till Arbetsförmedlingen.
            Det gäller inte minst unga med funktionsnedsättning inom ramen
            för 90-dagarsgarantin och att säkerställa att alla unga kommer
            ut på arbetsmarknaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-16" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-15" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-17">
          <seg xml:id="i-6kXS8M44a29AoAH1h21nFP">
            Jag delar den oro som Christian Holm Barenfeld ger uttryck för.
            Vi har en grupp som inte tycks få draghjälp av en god konjunktur
            på arbetsmarknaden. Därför krävs det också särskilda insatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-17" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-16" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-18">
          <seg xml:id="i-2wmqKMBHwCeNoc1RCNDu6p">
            När det gäller Samhall håller jag inte med om den bild som Christian
            Holm Barenfeld här målar upp. Jag kanske missuppfattade det, men
            som jag uppfattade sa Holm Barenfeld att Samhall inte vill anställa
            personer som står mycket långt från arbetsmarknaden eller har
            svåra eller komplexa funktionsnedsättningar. Det var någonting
            med den inriktningen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=4"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-18" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-17" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-19">
          <seg xml:id="i-FvZfoxTwWgsJ9sic5MHYWQ">
            Jag delar inte den bilden, men jag vill säkerställa att det är
            de personerna man anställer på Samhall eftersom det är uppdraget.
            Uppdraget för Samhall är att vara en möjlighet för de personer
            som inte kan få jobb på något annat sätt, till exempel via lönebidrag
            eller genom att på andra sätt komma in på den reguljära arbetsmarknaden.
            Jag vill säkerställa att det verkligen är så det fungerar, för
            det är avsikten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-19" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-18" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-20">
          <seg xml:id="i-6z8VH9NREA3cRLKusqA4ub">
            Man kan konstatera att Funkautredningen, som tillsattes och arbetade
            under den gamla regeringen och leddes av Cristina Husmark Pehrsson,
            lade fram många förslag inom området för personer med funktionsnedsättning
            och deras möjligheter att komma in på arbetsmarknaden. Många av
            de förslagen har vi genomfört , och andra är vi på gång att genomföra
            .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-20" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-19" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-21">
          <seg xml:id="i-XeamAXxQ24G9fLoYzq5Txe">
            Man kan också konstatera att den utredningen inte utredde Samhall.
            Det betyder att vi behöver se över en del av funktionen när det
            gäller vilka som Samhall arbetar med och hur det går för dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-21" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-20" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <seg xml:id="i-Qo9JLjhbhE2M97ju8gzrhj">
            En särskild sak som jag vill titta på är de utvecklingsanställningar
            som Samhall har jobbat med under en kortare tid, se hur det har
            gått för den gruppen och hur man arbetar på det. Det är ett nytt
            uppdrag som Samhall har fått som är lite annorlunda än kärnuppdraget.
            Det handlar inte om att alla andra möjligheter är uttömda när
            man får en utvecklingsanställning, men det är också en tidsbegränsad
            anställning.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-U1L3ZNYrLH7HF6Dcg44nMV">
          Anf. 4 CHRISTIAN HOLM BARENFELD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-22" next="i-a3ee3dfda8e73a21-23" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <seg xml:id="i-JoqDCy98VtuZU6H1G7FaSF">
            Herr talman! Det är väl bäst att jag förtydligar så att det kommer
            till protokollet. När jag ställde mina frågor var det med hänvisning
            till den kritik som framkommit i medier, i det här fallet SvD:s
            granskning. Vi vet alla att det inte nödvändigtvis är så att alla
            mediala granskningar per automatik har hundra procent rätt. Det
            var inte i det läget mina egna ord och mina egna iakttagelser,
            utan det var utifrån den kritik som framkommit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-23" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-22" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-24">
          <seg xml:id="i-QGYzP3t8VZwkWX4rgGUoms">
            Jag håller med arbetsmarknadsministern om att det i Funkautredningen
            finns och fanns många bra förslag. Några är genomförda, men ett
            antal är det inte. Jag hoppas att de kan bli genomförda, för jag
            tror att de skulle ha bra verkan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-24" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-23" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-25">
          <seg xml:id="i-PX9mw3HXByQU2d7zwYMQcL">
            Utredningen togs fram av Cristina Husmark Pehrsson, som då var
            socialförsäkringsminister. Den belyste många viktiga områden,
            men vi behöver säkert belysa ännu fler.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-25" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-24" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-26">
          <seg xml:id="i-Qk8PmiFvkSJSh9uLcLH7sJ">
            Samhall anställer en lång rad människor. De har regelverk som
            säger vad som ska gälla, vilken ersättning som ges och hur man
            får säga upp. Man får inte säga upp på grund av arbetsbrist eller
            dumpa priser. Det är viktigt när det är ett statligt företag,
            och såvitt jag vet har man inte blivit fälld för det. Samhall
            gör givetvis många goda insatser, och det är närmast livstidsanställningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-26" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-25" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-27">
          <seg xml:id="i-BZdB7uNmRCktdFxC2yXRSf">
            Det som jag tycker är intressant är utvecklingsanställningarna,
            som är på ett år med möjlig förlängning med ytterligare ett år.
            Jag har förstått att de har varit framgångsrika och att många
            har gått vidare från utvecklingsanställning till andra arbeten.
            Några har säkert gått vidare till andra arbeten inom Samhall.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=5"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-27" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-26" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-QwGniqZNKxtPspksJS1Hbh">
          <seg xml:id="i-RAS55riWvaLuG3Sac6ZCY4">
            Det vore intressant att höra hur ministern ser på om det i grunden
            inte vore rimligt att överväga att alla som kommer till Samhall
            börjar via en utvecklingsanställning för att se om det finns andra
            möjligheter. Däremot bör Samhall kunna finnas där om inga andra
            möjligheter finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QwGniqZNKxtPspksJS1Hbh" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-27" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-28">
          <seg xml:id="i-SqRFu8hVB2HemCaBUpbcHx">
            När man lyssnar på arbetsmarknadsministern men också på andra
            företrädare för regeringen och Sociald emokraterna och därmed
            också LO ‑ förbunden och facken känns det i vissa diskussioner
            lite som back to basic s och 70- och 80-talens skyddade verkstad.
            Även i den interpellationsdebatt med Ali Esbati som ministern
            refererade till handlade det mycket om industri i stället för
            service och så vidare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-28" prev="i-QwGniqZNKxtPspksJS1Hbh" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-29">
          <seg xml:id="i-5xyAx7XJvTQLpEengk8Xux">
            Vi har faktiskt ett helt annat samhälle i dag och gör andra saker.
            Det är kanske inte helt lyckat att man har fokus på att blicka
            tillbaka på hur det var förr och hur vi gjorde då. Man bör snarare
            hitta lösningar för att anpassa organisationen till samhället.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-29" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-28" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" next="i-a3ee3dfda8e73a21-30">
          <seg xml:id="i-FHVjJpakKzpS8VLbrAR931">
            Vi har många som är i behov av anställningar, oavsett om det
            är Samhall eller olika former av lönestöd. Vi har ett antal förslag
            om lönestöden, som vi tycker är för många. Vi borde fokusera och
            snarare bara ha ett par lönestöd kvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-30" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-29" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <seg xml:id="i-MK3ZmFqUfxRs82dyACLMH">
            Vi har alltför många unga i sysselsättningsfasen som behöver
            komma ut i arbete på ett eller annat sätt. Där har vi stora utmaningar.
            Vad är regeringens förslag för att komma vidare där, utöver att
            granska Samhall? På vilket sätt skulle denna granskning kunna
            leda till det?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GjiM4htsZCWGG67HszgxAg">
          Anf. 5 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
          (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-31" next="i-a3ee3dfda8e73a21-32" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <seg xml:id="i-JsCHWCMhoWFTe1EhhowS76">
            Herr talman! Jag har precis som Christian Holm Barenfeld hört
            mycket positivt om effekterna av utvecklingsanställningar. Det
            är bland annat därför jag vill ta reda på om de positiva signalerna
            stämmer och om det är ett bra sätt som vi bör bygga vidare på.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-32" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-31" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-33">
          <seg xml:id="i-XV8fkmYXZ3Eqhg1e5HHcxe">
            Innan vi tar stora och vidare steg där är det viktigt att ta
            reda på hur det verkligen fungerar. Det är av bakgrunderna till
            att jag vill ge ett uppdrag exempelvis till Statskontoret att
            titta på detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-33" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-32" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-34">
          <seg xml:id="i-8rEMGBu4rhCBWPXQa2U8xS">
            Herr talman! Jag tror inte att man vare sig kan eller bör gå
            bakåt, utan det handlar om att gå framåt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-34" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-33" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" next="i-a3ee3dfda8e73a21-35">
          <seg xml:id="i-Mzi78uSavVaJwZzMwuj9p">
            När det gäller vilken typ av arbetsuppgifter och arbeten som
            Samhall ska arbeta med är det klart att när man har ett uppdrag
            att vara arbetsgivare för de personer som inte har möjlighet att
            få jobb någonstans, som alltså inte kan få jobb hos de arbetsgivare
            där man kan få anställning med till exempel lönebidrag, betyder
            det att det finns ett behov av olika typer av arbeten och att
            dessa finns över hela landet, detta för att kunna vara en arbetsgivare
            just för dem som står allra längst från arbetsmarknaden på grund
            av nedsatt arbetsförmåga och funktionsnedsättning. Det är viktigt
            att säkerställa att man verkligen har möjlighet att vara den sortens
            arbetsgivare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-35" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-34" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <seg xml:id="i-48ftw96rVvoqcenC592fdi">
            Det är oerhört viktigt och även en viktig värdegrund i vårt samhälle
            att alla människor ska kunna bidra utifrån sin förmåga och få
            lön för det arbete de utför. Det kräver ibland att man har särskilda
            anställningar och anpassningar. Samhall är en viktig aktör för
            att kunna göra detta, och därför är det viktigt att det fungerar
            på allra bästa sätt. Jag vill säkerställa att det gör det.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=6"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-7MyNDeZDyj6ymC5X72iECV">
          Anf. 6 CHRISTIAN HOLM BARENFELD (M):
        </note>
        <u xml:id="i-BVbJ5QqxHU96Lg9dzb8YoR" next="i-a3ee3dfda8e73a21-36" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <seg xml:id="i-KNLjKVRSU9BmqspGMJjzkU">
            Herr talman! Tack, Ylva Johansson, för svaret!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-36" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT" prev="i-BVbJ5QqxHU96Lg9dzb8YoR" next="i-a3ee3dfda8e73a21-37">
          <seg xml:id="i-RMPkRTGqugB4oLEZ6G4fHS">
            Det är bra om man blickar framåt. När jag ställde frågan om återgången
            och att titta bakåt gällde det bland annat ett av svaren från
            ministern i intervjun i Svenska Dagbladet. Där står att ministern
            tycker att man bör titta över vilka arbetsuppgifter som erbjuds
            och att många uppgifter ställer höga krav på social kompetens,
            vilket är en förändring. Hon refererade till att man för 20 år
            sedan hade en mer skyddad verksamhet. Det var en av delarna, men
            det var även en kombination av olika kommentarer från fackliga
            företrädare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-37" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-36" who="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <seg xml:id="i-MwJQ1ShVPLeiJ6QudPaDEL">
            Det är bra om vi får förtydligat här att Ylva Johansson och regeringen
            avser att blicka framåt, inte bakåt, och utveckla verksamheten
            i den tid vi lever i. Även om vi möjligen har olika lösningar
            hoppas jag att vi på båda sidor i politiken tycker att det är
            viktigt att personer som står långt från arbetsmarknaden och har
            funktionshinder erbjuds möjligheter att komma ut på arbetsmarknaden
            och att vi gör vårt bästa, även om vi vill göra dessa delar på
            olika sätt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-PJy4ZwzZsPZfMQybnymUgY">
          Anf. 7 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
          (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-38" next="i-a3ee3dfda8e73a21-39" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <seg xml:id="i-XHwARqWgfPd4NaAPb18Mj">
            Herr talman! Jag vill tacka för debatten. Jag hoppas att vi kan
            återkomma till den, för det är en viktig fråga. Det är oerhört
            viktigt för de individer vi pratar om att alla människor utifrån
            sin förmåga får arbeta fullt ut och få lön för sitt arbete. Där
            är Samhall inte den enda aktören, men en mycket viktig sådan,
            som vi bör värna om men också utveckla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-39" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-38" who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <seg xml:id="i-2KYUHdmJsFh91v3AX1hEhN">
            Jag hoppas därför att vi kan återkomma till debatten när vi har
            ett ännu bättre kunskapsunderlag att utgå ifrån.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MpS3Y3PPmRiYdz7enaTDBd">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-7h6V5PWZx4RdpdSRd5MwPb" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-8nznXTzMmp1FDU41DnEBQz">
          § 6 Svar på interpellation 2015/16:642 om beskattning av privatpersoners
          tjänster
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-6HENx5XNukKyLbV6DyinSJ">
          Anf. 8 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-40" next="i-a3ee3dfda8e73a21-41" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <seg xml:id="i-Cc773F4sJTQ5nj1mderV8y">
            Anette Åkesson har frågat mig hur jag anser att gränsdragningen
            för beskattningen bör se ut i framtiden för privatpersoner som
            utför tjänster inom områden där människor hjälper varandra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-41" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-40" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-a3ee3dfda8e73a21-42">
          <seg xml:id="i-Agy9sMt6ENuwr6t4SbUPoi">
            I frågan beskrivs företeelser inom den så kallade delningsekonomin.
            Delningsekonomin kan förstås som transaktioner där underutnyttjade
            tillgångar säljs, hyrs ut, samägs eller samnyttjas. Det kan även
            handla om erbjudanden att utföra tjänster. Detta är i sig inget
            nytt, men digitaliseringen av ekonomin har ökat tillgängligheten
            och minskat transaktionskostnaderna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-42" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-41" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-8QG2ctKWFLgwstx6UifTPW">
          <seg xml:id="i-8tfBDyEzZGXLbTb6spv8ZQ">
            Vidare har medborgarnas och företagens förtroende för företeelsen
            ökat, och volymerna har tilltagit kraftigt. Sammantaget innebär
            detta nya utmaningar för skattesystemen som behöver kartläggas
            och analyseras.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=7"/>
        <u xml:id="i-8QG2ctKWFLgwstx6UifTPW" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-42" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-a3ee3dfda8e73a21-43">
          <seg xml:id="i-ERi7jiVXdDtdcGTv4urSuf">
            Därför gav regeringen Skatteverket i uppdrag att kartlägga och
            analysera hur delningsekonomin påverkar skattesystemen. En övergripande
            rapport delredovisades i mars 2016, och erfarenheter från kontrollverksamheten
            ska redovisas senast den 31 oktober 2016.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-43" prev="i-8QG2ctKWFLgwstx6UifTPW" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-a3ee3dfda8e73a21-44">
          <seg xml:id="i-J2BDjTUvgo4rPVcHHQr6HF">
            I delredovisningen konstaterar Skatteverket att skattereglerna
            är neutrala mellan aktörerna oavsett om de verkar inom den traditionella
            ekonomin eller delningsekonomin. Däremot blir reglerna komplexa,
            och det blir i vissa situationer svårare att förutse beskattningens
            konsekvenser för både utföraren och tillhandahållaren. Vidare
            ser Skatteverket en risk för skattefel inom delningsekonomin eftersom
            möjligheterna att göra effektiva kontroller kan försvåras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-44" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-43" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <seg xml:id="i-Ua8dmSwL7mN3DDTen654ub">
            Regeringen följer noga utvecklingen i delningsekonomin, och Skatteverkets
            samlade redovisning av uppdraget kommer att vara ett viktigt underlag
            i analysen av om det finns behov av regelförändringar.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-9ztd7sFFd8acV8L2DDaqTT">
          Anf. 9 ANETTE ÅKESSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-45" next="i-a3ee3dfda8e73a21-46" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <seg xml:id="i-JX6b8bs6gpyXoEXgpbByp9">
            Herr talman! Till en början vill jag tacka finansministern för
            svaret. Jag tycker dock inte att det riktigt kom in på själva
            kärnproblemet, nämligen att vissa privata tjänster beskattas medan
            andra inte gör det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-46" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-45" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-47">
          <seg xml:id="i-HiAraTSKJPXoa5RagqSR2S">
            Digitaliseringen möjliggör mycket riktigt ett bättre resursutnyttjande,
            och delningsekonomin som begrepp betecknar de områden där man
            lyckats produktifiera tjänster mellan privatpersoner, det vill
            säga göra om tjänster eller produkter på så sätt att man kan tjäna
            pengar på dem. Häromkvällen visades exempelvis ett reportage på
            nyheterna där en kvinna via en app gjorde sin toalett tillgänglig
            för besökare på stan mot betalning. Att man ska kunna tjäna pengar
            på sin toalett hade väl ingen kunnat föreställa sig för några
            år sen, och det är verkligen bara fantasin som sätter gränser.
            Delningsekonomin öppnar möjligheter för individer och företag
            att vara kreativa, hitta nya lösningar och tjäna pengar. Skatteverkets
            rapport rörande delningsekonomin är mycket intressant, och det
            är med spänning jag även avvaktar höstens slutrapport.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-47" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-46" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-48">
          <seg xml:id="i-AG9dMWgAcEtQarHTaoRqaQ">
            Men hur är det med de privata tjänster som enligt Skatteverket
            ska beskattas men inte gör det, troligen till stor del för att
            personerna i fråga inte ens är medvetna om att de ska beskattas?
            Så är det exempelvis när vi som privatpersoner byter tjänster
            med varandra. I dag sker det privat och i liten skala, men med
            nya tekniska möjligheter kan det komma att ske i väsentligt större
            omfång än i dag, och någonstans går gränsen för när det blir något
            för lagstiftningen att ta tag i.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-48" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-47" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-49">
          <seg xml:id="i-WjtbLvVHdUQLebLtGi1WtA">
            Uberpop är en samåkningstjänst där privatpersoner via en app
            erbjuder andra att åka med i deras bil mot betalning. I Sverige
            reagerade taxibranschen snabbt på Uberpop och pekade på de olika
            regelverk som finns och som inte följs. Domar har bekräftat att
            Uberpop bryter mot regler, förare har dömts för olaga taxitrafik,
            och Uberpop är inte längre tillgängligt hos oss. Man kan fråga
            sig vad som hade hänt om taxibranschen inte drivit på för att
            stoppa Uberpop.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-49" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-48" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-50">
          <seg xml:id="i-A2Dd2zBAcXx2p4q8bw2LLf">
            Skatteve rket har tagit fram riktlinjer för vad som gäller när
            man kör folk mot betalning och när man hyr ut sin privatbostad.
            Det finns även information om vad som gäller när man byter tjänster,
            men gränsdragningen är svår. Om jag hjälper finansministern att
            lägga om taket mot att finansministern hjälper mig att måla mitt
            hus, kommer vi då att följa regelverket med säkerhetsåtgärder
            som finns i Arbetsmiljöverkets föreskrifter om takarbete, med
            förankring med livlinor och annat? Sannolikt inte. Vi kommer troligen
            inte ens tänka på att det är en tjänst som är skattepliktig från
            första kronan och inte heller se oss som en del i delningsekonomin.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=8"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-50" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-49" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-51">
          <seg xml:id="i-6uYbksExJj8kpg2D8qEJDU">
            Det säger samtidigt sig självt att ingen vill ge sig in på att
            reglera privatpersoner som hjälper varandra; det är ju något positivt
            med hjälpsamma människor och dessutom i princip omöjligt att följa
            upp och kontrollera. Men det är ändå en viktig fråga, och den
            kan komma att bli allt viktigare i och med att privata tjänster
            utförs och byts i allt större skala.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-51" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-50" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <seg xml:id="i-RNUHbWPQZeeYX9QbSU1rGY">
            Min fråga till finansministern blir därför hur vi säkerställer
            att gränsdragningen hanteras lika inom alla områden där privatpersoner
            utför tjänster.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-9QXWaZAyCVVnWbi7xZSYY3">
          Anf. 10 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-52" next="i-a3ee3dfda8e73a21-53" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <seg xml:id="i-BNUgiPvZaZyjCJHyLmZgrm">
            Herr talman! Jag vill också tacka för interpellationen. Detta
            är en intressant fråga som behöver både debatteras och analyseras
            mer än vad som skett hittills, i takt med att dessa företeelser
            växer. Precis som Anette Åkesson framhåller är detta något positivt.
            Det handlar om att använda befintliga resurser på ett mer effektivt
            sätt. Det handlar om att använda de hus, toaletter eller vad det
            nu kan vara, som var och en äger, på ett mer effektivt sätt. Det
            är i grunden något mycket positivt, och det kan naturligtvis öppna
            för nya former av företagande och nya entreprenörer. Här är det
            bara fantasin som sätter gränser för hur vi kan använda den nya
            tekniken för att utnyttja de befintliga resurserna på ett mer
            effektivt sätt än i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-53" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-52" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-a3ee3dfda8e73a21-54">
          <seg xml:id="i-LR1hF1bxcC8zbG2kWUNjqz">
            Precis som Anette Åkesson påpekar kommer det också att leda till
            att man behöver ha en närmare fundering på vilka nya gränsdragningsproblem
            som kan uppstå i denna typ av verksamheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-54" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-53" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-a3ee3dfda8e73a21-55">
          <seg xml:id="i-8PpTnPcG3GD8iGMn8KMzof">
            Att man byter tjänster med varandra är ju ingenting nytt. Det
            har ju funnits sedan lång tid tillbaka. Man hjälper varandra att
            flytta, Grannar eller vänner hjälps åt med att måla om huset,
            göra om i trädgården eller vad det nu kan vara. Detta är inget
            nytt. Däremot finns det en del fenomen i dag som innebär att det
            antal tjänster man byter med varandra ökar, och där är det viktigt
            att man tittar på gränsdragningsproblemen och hur man kan säkerställa
            att de nödvändiga regelverken följs. Vi är nog bara i början av
            det arbetet. Här kommer det att behöva ske nytt analysarbete.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-55" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-54" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <seg xml:id="i-9TDGaTEm1yVymckVZrg4Tb">
            Jag ser fram emot Skatteverkets slutrapport, som kommer i oktober.
            Den kommer närmare att titta på hur man kan utöva kontrollverksamhet,
            så att man säkerställer att det blir rätt skatteuttag i de här
            verksamheterna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-T7wtrxRLGreXNsDJEgnARF">
          Anf. 11 ANETTE ÅKESSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-56" next="i-a3ee3dfda8e73a21-57" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <seg xml:id="i-QyhwBZjoPSWtyWdwVTQztH">
            Herr talman! Jag var en av dem som hängde på låset när Skatteverket
            släppte rapporten i mars, så jag ser också fram emot oktober.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-57" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-56" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-58">
          <seg xml:id="i-fphLTjiXXhkqiEsDuNtcv">
            Visst har det alltid funnits tjänster som man byter. Men frågan
            är om människor egentligen känner till att de ska beskattas enligt
            regelverket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-58" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-57" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-59">
          <seg xml:id="i-9aW6VSBev1vQcgqz9AZdBq">
            I Sverige beskattas de tjänster som privatpersoner utför. Det
            handlar om skatt beroende på summa, arbetsgivaravgift, deklaration
            för mottagaren och, om summan överstiger 999 kr onor , kontrolluppgift
            för köparen. Digitaliseringen öppnar dock fler möjligheter för
            människor att hjälpa varandra inom allt fler områden. Uberpop
            har som fenomen betraktat väckt känslor. Hos vissa är känslorna
            positiva, när man kanske ser en möjlighet att tjäna några extra
            kronor på fritiden eller att på ett billigt sätt få en åkning
            hem. Hos andra är de negativa, eftersom man anser att konkurrens
            inte sker på lika villkor och att helt andra krav ställs på professionella
            utförare än på privatpersoner.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=9"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-59" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-58" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-60">
          <seg xml:id="i-JH818LueCTuyGos3yyit3L">
            Efter några fällande domar har Uber som sagt lagt ned sin Uberpop-tjänst,
            som var riktad mot just privatpersoner som erbjuder samåkning
            till andra privatpersoner mot betalning. En intressant situation
            uppstår därför när en statlig institution, Post- och t elestyrelsen,
            finansierar framtagandet av en app för just samåkning. Visst,
            målgruppen är föräldrar till barn i idrottsföreningar, men det
            handlar i övrigt om samma sak: Privatpersoner kör andra privatpersoner
            mot mindre betalning. Även finansministern måste se ironin i detta.
            Det visar också tydligt på gränsdragningsproblematiken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-60" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-59" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-61">
          <seg xml:id="i-FoECdi1vA7c9ipNucZc5gY">
            Vad kan då göras? Skatteverket återkommer som sagt med en slutrapport
            om delningsekonomin. Det har lanserats olika förslag för att underlätta
            för delningsekonomin, till exempel det förslag som framförts av
            Muf och Grön Ungdom och av företagen Baghitch och Flexidriv e,
            som innebär att de första 20 000 intjänade kronorna blir skattefria
            och ett minskat regelkrångel. Ett alternativ skulle kunna vara
            att man spinner vidare på det populära avdragskonceptet med RUT
            och ROT och utvidgar med ytterligare begrepp, till exempel RÄT,
            för ”rättvist”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-61" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-60" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-62">
          <seg xml:id="i-MzUBG3CCJGqqu18zTZZW7y">
            Frågan kvarstår dock om det är tillräckligt att fokusera på delningsekonomin
            , eftersom det fortfarande finns en gränsdragningsproblematik
            när det handlar mer om hjälp eller byte av tjänster än om att
            tjäna pengar på en marknad och om hur man kan bli av med regelkrånglet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-62" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-61" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-63">
          <seg xml:id="i-BhJBE94Exi6eAsQSHjuQM1">
            Jag erkänner att jag dessutom är nyfiken på hur finansministern
            skulle reagera om byggbranschen eller städbranschen skulle ställa
            samma krav på likvärdiga villkor som taxibranschen har gjort.
            Jag har inte hört talas om att så skulle vara fallet, kanske på
            grund av att det är så vanligt att vi hjälper varandra inom dessa
            områden i Sverige. Frågan är kanske mer av hypotetisk natur. Men
            beroende på hur vi ökar regelverk och lagstiftning som rör professionella
            utförare på dessa områden, parallellt med att möjligheterna att
            hjälpa varandra privat eller byta tjänster med varandra blir allt
            större, kan det vara klokt att åtminstone ha funderat på det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-63" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-62" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-64">
          <seg xml:id="i-Ru65fAH6UUQ4XU8u6KnU27">
            Googlar man på ”byteshandel” lär man sig att byteshandel är relativt
            vanlig i flera andra länder, ofta med egna lokala valutor. Så
            är det inte i Sverige, även om det finns så kallade bytesringar.
            Anledningen till detta sägs vara just våra skatteregler.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-64" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-63" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <seg xml:id="i-5nmkd2e9wJZapNHALXCh3D">
            Om regeringen nu är så positiv till delningsekonomin som man
            säger – och det betvivlar jag inte – varför tar man då inte alla
            sorters privata tjänster i beaktande och även ser till de tjänster
            som byts?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GXzMVuS19LjjkxGVNKPHqw">
          Anf. 12 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-65" next="i-a3ee3dfda8e73a21-66" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <seg xml:id="i-KKTTpvnUWacm864si7JtGf">
            Herr talman! Jag tror att det finns stor potential i delningsekonomin,
            av flera skäl. Självklart tror jag att det handlar mycket om att
            vi kan använda våra befintliga resurser på ett mer effektivt sätt.
            På så sätt finns ett tydligt grönt perspektiv i delningsekonomin.
            Att dela på bilar i bilpooler är ett sätt att åstadkomma detta.
            Det finns också andra sätt att till exempel dela bilar eller använda
            befintliga bostäder på ett mer effektivt sätt än i dag. Det är
            väldigt positivt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=10"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-66" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-65" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-a3ee3dfda8e73a21-67">
          <seg xml:id="i-DNS4aRmwjvSDkUr3Vd67hh">
            Skattereglerna är för det mesta tydliga. Det har också Skatteverkets
            delrapport kommit fram till. Däremot kan kontrollverksamheten
            bli svårare om det är mycket transaktioner mellan privatpersoner.
            Vi vet sedan tidigare att vid transaktioner mellan privatpersoner
            ökar risken för skattefel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-67" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-66" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-a3ee3dfda8e73a21-68">
          <seg xml:id="i-QJ1ywWpAKACGe19k3hrQQf">
            En annan aspekt är att det kanske inte alltid är tydligt för
            den som köper eller sä l jer tjänster eller delar på sina varor
            vilka regler det egentligen är som gäller. Här är det naturligtvis
            viktigt att vi kan jobba med att tydliggöra reglerna för dem som
            på olika sätt använder delningsekonomin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-68" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-67" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <seg xml:id="i-Pe97Qi73L5Zq4W28kkgWvX">
            Däremot delar jag kanske inte Anette Åkessons uppfattning att
            vägen framåt är att sänka eller avskaffa skatten inom delar av
            delningsekonomin. Men här finns också en tydlig skillnad mellan
            Moderaterna och regeringspartierna. Vi i regeringspartierna står
            upp för att vi tycker att det är viktigt att vi kan finansiera
            vår gemensamma välfärd, men vi vet att Moderaterna och Anette
            Åkesson är mer intresserade av att fortsatt gå fram med stora
            och omfattande skattesänkningar.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-92iBqWjgvzH3x4BinGE7eJ">
          Anf. 13 ANETTE ÅKESSON (M):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-69" next="i-a3ee3dfda8e73a21-70" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <seg xml:id="i-WDzp86ZvBSVBEsatP6RAfa">
            Herr talman! Ja, Moderaterna är intresserade av att sänka skatter,
            men det är för att man ska få ytterligare resurser till välfärden.
            Det har nämligen visat sig att de ökar när man sänker skatterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-70" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-69" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-71">
          <seg xml:id="i-PYL5AAzR4hrQSCDtyJu3rp">
            Finansministerns svar rör fortfarande till största del just delningsekonomin.
            Men det var inte riktigt det som var i fokus i interpellationen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-71" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-70" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-72">
          <seg xml:id="i-5Veo6qY5WUo9Ei7jrZFa7Q">
            Det är spännande tider med ny teknik som öppnar för helt nya
            möjligheter. Som lagstiftare ska vi skaffa goda förutsättningar
            för utveckling och konkurrens samtidigt som människor och företag
            kan behöva skydd mot osunda arbetsvillkor. Det handlar även om
            konsumenter och om att man ska få konkurrera på lika villkor.
            Men vi kan inte bortse från gränsdragningsproblematiken. Och skattesystemet
            är ett av de områden som berörs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-72" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-71" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-73">
          <seg xml:id="i-aUZx6skKcw4Ktq3bNqTeW">
            Utredningar och analyser görs av Skatteverket gällande delningsekonomin.
            Men byten av tjänster mellan privatpersoner, eller när människor
            hjälper varandra, är mig veterligen ännu inte föremål för en utredning
            om hur vi eventuellt kan komma att behöva ändra regelverket. Utbyte
            av tjänster är ett område där ny teknik kan underlätta i och med
            att matchningen blir väsentligt enklare. Det är alltså bara en
            tidsfråga innan utbyte av tjänster även i Sverige skulle kunna
            växa i omfång. Det borde anses lika positivt som delningsekonomin,
            eftersom samma resursdelningsmöjligheter finns.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-73" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-72" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2" next="i-a3ee3dfda8e73a21-74">
          <seg xml:id="i-MFZfuFMLkiZyvsMYrYqY91">
            Skatteområdet rör inbetalning av skatter men även kontrolluppgifter
            och deklarationer. Sannolikt måste man hitta sätt att dra nya
            gränser när det gäller från vilka summor skatt ska betalas, men
            det handlar även om hur byråkratin kan begränsas. Det kan komma
            att påverka skatteintäkterna, men det kan även underlätta, inte
            bara för dem som utnyttjar digitaliseringens fördelar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-74" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-73" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <seg xml:id="i-QT6CzCZCYFb228EWd8fJMc">
            Med detta vill jag tacka för debatten.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-R5EiocHG5n5TDBnRfsLnKr">
          Anf. 14 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=11"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-75" next="i-a3ee3dfda8e73a21-76" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <seg xml:id="i-HcvtJv9ggo6cpajyMhGpb3">
            Herr talman! Jag delar Anette Åkessons uppfattning att vi kanske
            behöver titta närmare på och analysera ytterligare just vad delningsekonomi
            kan betyda när det gäller detta. Det tankesättet och de plattformar
            som kan uppstå i och med den nya tekniken, som underlättar just
            för utbyte av tjänster, och hur detta skulle kunna växa är säkert
            någonting som man kan analysera närmare än vad Skatteverket har
            gjort i sin delrapport. Det tar jag med mig som input från den
            här interpellationsdebatten. Det har varit en nyttig fredag förmiddag
            i riksdagen. Man kan säkert fundera mer på det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-76" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-75" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-a3ee3dfda8e73a21-77">
          <seg xml:id="i-S6qm2BaA8aHZ1gqEGh2GTW">
            Det finns något som är viktigt att säga när det gäller delningsekonomin
            och när det nu skapas nya digitala plattformar för att man ska
            kunna använda befintliga resurser på ett mer effektivt sätt –
            det kanske också kan komma för att vi ska kunna byta tjänster
            med varandra på ett mer effektivt sätt än i dag. Det ger digitala
            avtryck. Så länge man har digitala plattformar ger det också avtryck
            digitalt. Det gör att skattemyndigheterna i Sverige och i andra
            länder får större möjligheter att kontrollera att skatter betalas
            in som de ska än när det är rena byten som inte passerar någon
            form av digital plattform.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-77" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-76" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc" next="i-a3ee3dfda8e73a21-78">
          <seg xml:id="i-2oUAmFWg8CzaJQqHssaoUB">
            Det ska bli intressant att se vad Skatteverket kommer fram till
            i det avseendet. Det gäller både om man delar hus, bilar eller
            andra saker och om man byter tjänster. Där finns de digitala avtrycken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-78" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-77" who="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <seg xml:id="i-K7t6eELZnBrGqZCLjqHCCv">
            Jag vill tacka Anette Åkesson för en intressant interpellation.
            Det här är en viktig debatt att ta, så att vi får en närmare analys
            och vet vilka åtgärder som behöver vidtas för att säkerställa
            att vi har goda intäkter också när ekonomin utvecklas på det här
            sättet. Och det ger naturligtvis utrymme för nya entreprenörer
            och nya företagare, vilket jag är den första att välkomna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KLKpj9W2YgQi1XacHDMNR3">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
        <note xml:id="i-LzZ5njBu7bBNpK76jYoY8M">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-Wpt6PwfYrSqSRKW2qzLZ3G">
          Kammaren beslutade kl. 9.34 på förslag av förste vice talmannen
          att ajournera förhandlingarna till kl. 9.40 i väntan på att statsrådet
          Anna Johansson skulle infinna sig i kammaren för att lämna svar
          på interpellation 2015/16:644.
        </note>
        <note xml:id="i-MEGesh8GwEk2cDhUyiCuFK">
          Återupptagna förhandlingar
        </note>
        <note xml:id="i-BoSJ1d6oLDjzKftEL5evo">
          Förhandlingarna återupptogs kl. 9.40.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-FuHkQBVNe5RC4LCgGRUhtK" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-A3An67QuY6s7rpYsJNWQiN">
          § 7 Svar på interpellation 2015/16:644 om hyperloop i Sverige
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Ccp4oCSe3GqFq4wpJPTHX6">
          Anf. 15 Statsrådet ANNA JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-80" next="i-a3ee3dfda8e73a21-81" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <seg xml:id="i-NNcr74KWX7pc9PYyC1T3ns">
            Herr talman! Mathias Sundin har frågat mig vad jag tänker ta
            för initiativ för att utreda hyperloop som en möjlig kommunikationsform
            i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-81" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-80" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-82">
          <seg xml:id="i-QM77pwfi7CRwMf9KB2e6ro">
            Låt mig inledningsvis säga att jag välkomnar ny teknik som syftar
            till att skapa effektivare transportmedel. Regeringen arbetar
            med forskning och innovationer för att Sverige ska vara en framstående
            forskningsnation, där forskning och innovation bedrivs med hög
            kvalitet och bidrar till samhällets utveckling och näringslivets
            konkurrenskraft.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=12"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-82" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-81" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-83">
          <seg xml:id="i-Tao7rvQ7iuaALV5scKVgWf">
            Regeringen arbetar i samverkan med akademi, myndigheter och industri
            med forskning och innovationer inom transportområdet. Exempel
            på sådan samverkan är utveckling av självkörande bilar samt demonstrationsanläggningar
            av elvägar för minskad miljö- och klimatpåverkan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-83" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-82" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <seg xml:id="i-MgjYkZvdw9szfZ3fmBU3YZ">
            När det gäller hyperloopen är tekniken, precis som Mathias Sundin
            säger, ung och mycket kan ändras. I nuläget har jag därför ingen
            avsikt att ta initiativ till någon utredning om hyperloop i Sverige.
            Regeringen följer dock med intresse utvecklingen av denna nya
            teknik.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-N3QAo885qAmHWNW3PMbCp">
          Anf. 16 MATHIAS SUNDIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-84" next="i-a3ee3dfda8e73a21-85" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-NHyH79HfiBugme8KPaCQj3">
            Herr talman! Tack för svaret, statsrådet! Det här gäller just
            en ny transport- och kommunikationsteknik – hyperloop. Idén till
            den föddes i USA ur en frustration över höghastighetståg. Man
            tyckte att det kostade väldigt mycket, och man fick inte så mycket
            snabbhet för pengarna. Vi känner igen lite av den debatten här
            i Sverige också.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-85" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-84" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-86">
          <seg xml:id="i-8VrTRoqQK1hUw83vYSyM3j">
            Då tog Elon Musk fram ett förslag om detta som han kom att kalla
            hyperloop. Han brukar lite skämtsamt säga att det är en blandning
            mellan rörpost, ett airhockeybord och en Concorde, allt i ett.
            Det är vagnar, eller poddar som det kallas, som transporteras
            i rör. I röret råder nästan vakuum, vilket gör att luftmotståndet
            är väldigt lågt, och man kan med eldrift driva de här vagnarna
            väldigt effektivt och väldigt snabbt. Man ska komma upp i hastigheter
            på över 1 000 kilometer per timme.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-86" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-85" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-87">
          <seg xml:id="i-DWYuE5iGSpuTcA5XWpuFCn">
            De beräkningar som har gjorts inledningsvis är att kostnaden
            i alla fall är betydligt lägre än för höghastighetståg, men vi
            vet naturligtvis hur det är med alla infrastrukturprojekt, och
            infrastrukturministern vet förmodligen mer än n ågon annan att
            det gärna drar i väg. Det finns inga garantier kring hur låga
            kostnaderna är, men det är ändå en väldigt intressant teknik som
            har tagits fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-87" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-86" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-88">
          <seg xml:id="i-XFJqArLtZKTCtDkcKvU6YY">
            I de här hastigheterna skulle det ta statsrådet 30 minuter att
            åka hem till Göteborg från Stockholm. Att åka ned till Malmö härifrån
            skulle ta ungefär 40 minuter , och härifrån ända upp till Luleå
            skulle ta en timme. Det är ju ingenting som man ens skulle komma
            i närheten av med höghastighetståg, även om vi naturligtvis kommer
            att behöva fler spår i Sverige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-88" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-87" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-89">
          <seg xml:id="i-PkVScoaVfbt45sTLpzC82q">
            Av min beskrivning låter det hela kanske bara som en kul idé
            som någon nisse i Kalifornien har klurat ut. Men det är seriösare
            än så. Det första förslaget togs fram av ingenjörer på rymdföretaget
            Spacex och elbilstillverkaren Tesla. I Obamaadministrationen har
            man blivit väldigt intresserad av detta och satt ett forskarteam
            att titta på de grundläggande beräkningarna: Kan det här i teorin
            fungera?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-89" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-88" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-90">
          <seg xml:id="i-2NxBMigDtuACpPNiaDsRSk">
            Infrastrukturministern i USA följer detta nära. Den slovakiska
            regeringen har initierat ett projekt kring detta. Här på KTH i
            Sverige finns det ett intresse liksom på MIT i USA, och en mängd
            olika forskargrupper runt om i världen jobbar nu med att förädla
            och ta fram den här reformen. Bara för några dagar sedan genomfördes
            det första livetestet av tekniken i Nevada.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-90" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-89" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-91">
          <seg xml:id="i-YXK922FQg7KDE3uYuczJd3">
            Vad jag tycker är att regeringen skulle kunna spela en aktiv
            roll i det. Naturligtvis kan och ska vi inte fatta några beslut
            om att bygga något sådant här. Det vore mycket oseriöst i det
            här läget när tekniken är så ung. Däremot kan vi bidra till utvecklingen
            forskningsmässigt. Om man inte ens vill lägga några pengar på
            det kan man be Trafikverket titta på tekniken. Det finns ju också
            projekt här i Sverige, Åland och Finland om att bygga en hyperloop
            mellan länderna, seriösa projekt där det petas in lite pengar.
            Svenska staten skulle kunna spela en roll i att driva på den här
            utvecklingen. Vi ska inte låsa oss vid den på något sätt men att
            göra i alla fall det.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=13"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-91" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-90" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-WQKiAz18C5emnt6RGTEKBM">
            Svaret från statsrådet är till viss del positivt men ändå negativt
            just när det gäller kärnan. Varför är det så?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-KdyQCEsSwHX9GzSFsb2JC1">
          Anf. 17 Statsrådet ANNA JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-92" next="i-a3ee3dfda8e73a21-93" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <seg xml:id="i-LsSCciW9gRfkiTERHyszyg">
            Herr talman! Precis som Mathias Sundin säger är det här en väldigt
            ny teknik, och det är fortfarande oklart om det kommer att kunna
            realiseras. Jag skulle också möjligen vilja resa en viss skepsis
            kring hur det skulle påverka till exempel landskapet. Byggkostnaderna
            om man skulle ha den här tekniken under marken skulle naturligtvis
            bli väldigt, väldigt höga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-93" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-92" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-94">
          <seg xml:id="i-51hNpQYr2jTR23Qk9BijjF">
            Allt detta är förstås sådant som man får titta på när tekniken
            blir mer utvecklad och man kan göra mer realistiska och underbyggda
            analyser av vad den skulle kunna innebära.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-94" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-93" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-95">
          <seg xml:id="i-WG889FzBhKVED5MyyGLCeE">
            Det pågår ett ganska intensivt forskningsarbete kring den här
            nya tekniken, och som jag sa i mitt svar har regeringen för avsikt
            att följa det. Det är också spännande om exempelvis KTH, andra
            lärosäten eller forskningsinstitut av olika slag i Sverige har
            ett intresse och söker samarbeten kring det här. Det finns naturligtvis
            en stor frihet inom de ramar som universitet och högskolor har
            i Sverige att ingå i den här typen av samarbetsprojekt om det
            blir aktuellt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-95" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-94" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-96">
          <seg xml:id="i-UjeJ8YgJjRbgn6qL2Pn2Bp">
            Däremot har regeringen i det här skedet inga planer på att lägga
            ett uppdrag till exempelvis Trafikverket av det enkla skälet att
            vi tror att den här tekniken är lite för omogen för att det ska
            läggas ett så konkret uppdrag att förbereda eller gå in i någon
            konkret diskussion från Trafikverkets sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-96" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-95" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-97">
          <seg xml:id="i-3kVudJwEzKJ5Emky434p8h">
            Om man ska koppla något lite grann till det som är i planeringen
            i Sverige, det arbete som pågår kring Sverigeförhandlingen och
            den nya höghastighetsbaneutbyggnaden här, kan man nog säga att
            den här nya tekniken inte riktigt löser de utmaningar som höghastighetsjärnväg
            mellan våra tre stora städer skulle lösa, av det enkla skälet
            att där har man valt att inte bygga ett helt separat höghastighetsnät.
            Sverige har förmodligen en för låg befolkningsdensitet för att
            kunna bära investeringskostnaderna för en bana som bara kan trafikeras
            med höghastighetståg och också har ett väldigt starkt fokus på
            ändpunktstrafiken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-97" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-96" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-98">
          <seg xml:id="i-BgPZRfpcjNgTfLLx4vipE3">
            En del av funktionen i det som man nu planerar för, eller som
            man utreder, är att tillföra kapacitet också för att kunna leda
            om trafik när det uppstår fel i befintlig infrastruktur. Tanken
            är också att man ska kunna utveckla den inomregionala trafiken,
            där snabba men dock regionaltåg kan trafikera framför allt i närheten
            av ändpunkterna. Den typen av funktioner skulle man naturligtvis
            inte få med en sådan här teknik, utan då skulle det vara en helt
            annan funktion än den som vi nu planerar för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-98" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-97" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <seg xml:id="i-4iqE7e1uohWCQoJmTLwqt1">
            Det räcker alltså inte att bara titta på kostnad, utan man behöver
            också titta på vilka nyttor man kan få med viss teknik. Just i
            det här skedet skulle jag ändå bedöma att i den process vi är
            när det gäller höghastighetsbanor i Sverige skulle den här tekniken
            kanske inte svara upp mot alla de behov som finns i det svenska
            järnvägsnätet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=14"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-LzykgvCoUYZBYcuy9sqwD8">
          Anf. 18 MATHIAS SUNDIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-99" next="i-a3ee3dfda8e73a21-100" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-7TvnwbFwUudRMXxXGQMMXs">
            Herr talman! Jag tror att det är viktigt att man verkligen lyfter
            blicken när man tänker på den här tekniken. Det är klart att den
            inte skulle passa in i vårt nuvarande transportsystem rätt av
            så att man bara jackar in den någonstans, utan det är ett nytt
            sätt att transportera som använder ny teknik för att binda ihop
            ett land. Man kan tänka sig hur snabbt man skulle kunna komma
            vidare ned mot kontinenten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-100" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-99" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-101">
          <seg xml:id="i-AQZLf48TqH9ustq5AP4cwz">
            Infrastruktursystem i en nation är naturligtvis någonting oerhört
            komplext. Men just därför är det viktigt att lyfta blicken ibland
            och se vad som finns vid horisonten – eller inte ens så långt
            bort – för att inte låsa in sig i det gamla systemet hela vägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-101" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-100" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-102">
          <seg xml:id="i-VzMGDGkGTEVU4Fnyi2ohs5">
            Med en ny teknik är det naturligtvis en mängd olika problem och
            utmaningar man behöver lösa när det gäller säkerhet och allt möjligt,
            bland annat hur det påverkar landskapet. Men vi vet ju att tåg
            i alla fall i dag har väldigt stor påverkan på landskapet och
            på städer. Där det går tåg blir det ofta någon form av linje eller
            mur, synlig eller osynlig, genom en stad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-102" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-101" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-103">
          <seg xml:id="i-Nxrw2s9dUfGC6dHf8TF7wQ">
            Det här binder ihop människor med snabba transporter men kan
            också dela upp på detta sätt. Tanken här är bland annat att man
            ska ha det på pyloner så att det inte får lika stor påverkan på
            landskapet på själva marken, men man kan också ha det i tunnlar
            eller under marken på något annat sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-103" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-102" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-104">
          <seg xml:id="i-YaPV2J9ZNoUyDehNyzLbLh">
            Som jag sa tidigare: Jag föreslår inte på något sätt att regeringen
            ska gå in i det här och satsa järnet. Jag förstår fullkomligt
            att man inte vill det. Men när sådan här utveckling sker är det
            viktigt med signaler. Man behöver inte pumpa in en massa pengar
            i detta, men det är viktigt att man tar det på allvar och bidrar
            till utvecklingen. Det betyder inte att man låser sig vid att
            det här ska vara det sätt vi bygger på om fem tio år, men man
            bidrar till utvecklingen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-104" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-103" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-105">
          <seg xml:id="i-92ztGKhzkEsvLf78SdH2b3">
            USA:s regering klarar av detta alldeles utmärkt. Man bidrar till
            utvecklingen; man är inte låst vid det här på något sätt. Den
            slovakiska regeringen gör samma sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-105" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-104" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-106">
          <seg xml:id="i-K7nNorivjQpCYHsE9kNY46">
            Nu ser vi att det poppar upp en mängd olika initiativ. Det pumpas
            in mycket pengar – ett av de här fö retagen tog alldeles nyss
            emot tre kvarts miljard för utveckling av den här tekniken. För
            dem som investerar i sådan här teknik och forskning är det naturligtvis
            viktigt med signaler – vad säger regeringen om det här? Är man
            negativ eller positiv? Tar man till sig detta? Finns det någon
            möjlighet att något sådant här byggs? Det påverkar naturligtvis
            deras investeringsbeslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-106" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-105" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-107">
          <seg xml:id="i-BegDAKdpurBFG7DZmtVQ85">
            N är det gäller projektet Sverige–Åland– Finland har jag ingen
            aning om hur realistiskt det är eller om det kommer att bli någonting
            av det, men positiva signaler gör att man kan ta det vidare. Nu
            har man gett i uppdrag till KPMG att göra en idéstudie om det
            här. Jag tror att de första idéerna ska presenteras i Almedalen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-107" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-106" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-UFz9vPbQeuqxVSBMj2HgwW">
            Det är jättebra att regeringen inte avfärdar det här fullständigt,
            men jag tror att man kan ha en aktivare roll i utvecklingen än
            att bara titta på. Det krävs faktiskt inte mycket. Det här är
            en av många framtidsfrågor där regeringen kan driva på. Jag hoppas
            att framtiden inte tar slut nu bara för att framtidsministern
            fick sparken.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=15"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-XwxtVAdPjGeoJaE8J2gYEt">
          Anf. 19 Statsrådet ANNA JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-108" next="i-a3ee3dfda8e73a21-109" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <seg xml:id="i-TT4onfws8yX1CRidXTaiYd">
            Herr talman! Framtiden är fortfarande i allra högsta grad närvarande.
            Nu finns det dessutom ett antal väldigt intressanta och spännande
            rapporter som blickar lite längre fram i framtiden än vad vi normalt
            hanterar inom Regeringskansliet. Det känns som ett bra stöd i
            det vidare arbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-109" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-108" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-110">
          <seg xml:id="i-4d3fSSQQwT1zfusYrkGAca">
            Jag skulle vilja säga att vi har en generellt väldigt positiv
            inställning till ny teknik. Vi vet av erfarenhet och ser i omvärlden
            att ny teknik kan medföra stark påverkan på samhällsutvecklingen.
            I de tider i historien då man har gjort språng i utvecklingen
            har det ofta handlat om en teknisk landvinning som har nått många
            människor, och därigenom har man ställt om hela samhället.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-110" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-109" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-111">
          <seg xml:id="i-Xy898sUNFkjcTkBbZjhDi1">
            Just i transportsektorn skulle jag vilja påstå att vi är i en
            sådan brytningstid just nu. Många nya tekniker utvecklas ungefär
            samtidigt. De gamla sanningarna om den bensindrivna bilen som
            var och en har stående i sitt garage eller möjligen på gatan utanför
            som det förhärskande sättet att transportera sig, den eran, är
            på väg att övergå i någonting annat tack vare ny teknik men också
            nya beteendemönster och helt nya krav från samhället. Därför tycker
            jag att det är viktigt att vi bejakar alla möjliga nya tekniska
            landvinningar och inte låser oss vid att just den här tekniken
            kommer att användas i framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-111" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-110" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-112">
          <seg xml:id="i-R6XMfNbcUonhmY1B1N632G">
            Jag tror också att det är olyckligt om vi fattar politiska beslut
            om vilka tekniska lösningar eller teknikutvecklingsprojekt som
            man ska satsa på. Jag tror att vi tydligt ska slå vakt om forskningens
            fria ställning och frihet att själv ta sig an de olika forskningsprojekt
            som man tycker är intressanta. Skulle vi fatta politiska beslut
            och säga att den här tekniken ska ni titta närmare på men inte
            den där, då tror jag att vi kväser snarare än uppmuntrar forskning
            kring olika nya tekniska lösningar. Därmed inte sagt att vi inte
            ska vara med i utvecklingen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-112" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-111" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <seg xml:id="i-8fzBFDrYEbZZUH6t5ukX5z">
            Regeringen har i dagsläget inga avsikter att ta några konkreta
            initiativ i fråga om just den här tekniska lösningen men kommer
            med stort intresse att följa både den här utvecklingen och utvecklingen
            inom andra områden avseende transport och mycket annat.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-3P4JXjyQonwLxzMQ5pT8xg">
          Anf. 20 MATHIAS SUNDIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-113" next="i-a3ee3dfda8e73a21-114" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-B4TqkXzKi8oRV3YMt8Zok">
            Herr talman! Vi är helt överens om att politiken inte ska sätta
            den här tekniken före en annan och så vidare. Det är inget sådant
            jag föreslår.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-114" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-113" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-115">
          <seg xml:id="i-KE1oZJHVHk8UgULQRabhwQ">
            Vad jag föreslår är att man har en positiv attityd till detta,
            att man ger till exempel Trafikverket – det kanske finns någon
            mer lämplig instans – i uppdrag att titta närmare på den här tekniken
            för att se hur den skulle kunna användas i Sverige. Det betyder
            inte att man sedan ska bygga den. Det är som sagt en ung teknik;
            vi vet inte vart den tar vägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-115" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-114" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-116">
          <seg xml:id="i-WeFt1nQSr5eNtTpYdzeahY">
            Men vad som har skett nu, och det är väl ett tecken i tiden,
            är att h yperloop har blivit ett globalt projekt som tusentals
            människor i många olika länder bidrar till att utveckla. Regeringar
            och stater måste alltså inte vara den drivande kraften som står
            för majoriteten av jobbet här. Det sker ändå. Men för att människor
            ska vilja bidra till och se möjligheter i det här och för att
            det ska investeras pengar – det går ändå åt en hel del – är regeringar
            och stater viktiga eftersom det är de som sedan ska bygga detta.
            Det kan finnas viss privat finansiering, men den här typen av
            tunga investeringar i infrastrukturen står stater för.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=16"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-116" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-115" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-FLRPV3jVZ3txCiJvvanx3k">
            Jag tycker att du säger så många rätta saker, Anna Johansson.
            Det är bara agerandet som saknas. Jag tror att vi står mitt i
            ett skifte i fråga om självkörande bilar, mycket billigare tillgång
            till rymden och mycket annat inom kommunikation och transport
            runt om i vår värld. Då har regeringen och du som statsråd möjlighet
            att agera på den här utvecklingen – inte styra och dirigera den
            men driva på den och vara en positiv faktor. Du säger rätt saker,
            men agera också!
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-6aJwEVgT8F6V8cwSe2kQE8">
          Anf. 21 Statsrådet ANNA JOHANSSON (S):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-117" next="i-a3ee3dfda8e73a21-118" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <seg xml:id="i-NaXkvXHAtbMtDMv6XyB7gc">
            Herr talman! Att lägga ett väldigt specifikt uppdrag på Trafikverket
            att vara med och forska om eller utveckla just den här tekniken
            är precis en sådan detaljstyrning som jag hör att vi är överens
            om att vi inte ska ha.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-118" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-117" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp" next="i-a3ee3dfda8e73a21-119">
          <seg xml:id="i-QoEHefgpPvLSzsjREysLGL">
            Den 1 juni kommer statsministern att presentera ett samverkansprogram
            inom transportsektorn, och vi kommer i höst att lägga fram en
            forskningspolitisk proposition i riksdagen. Båda har starkt fokus
            på hur forskning och innovation kan bidra till samhällsnytta och
            hur staten genom ett aktivt deltagande med resurser till exempelvis
            forskningsprojekt, samverkansplattformar och så vidare kan vara
            med som en drivande kraft i att låta dem som har forskningsresultaten
            och är tekniska experter samverka mellan olika forskningsområden
            – teknik men också beteendevetenskap och stadsbyggnadsfrågor –
            för att hitta de klokaste lösningarna för framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-119" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-118" who="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <seg xml:id="i-56ZK5wD6YadcWp24LjfYLE">
            Det finns en enorm potential i detta, och för de ambitioner som
            regeringen har om att nå EU:s lägsta arbetslöshet till 2020, att
            nå klimatmålen och att utveckla Sverige till ett jämlikt samhälle
            där man kan arbeta och bo i alla delar av landet har den här typen
            av forskning oerhört stor betydelse. Jag tror alltså att vi kommer
            att kunna finna varandra också i det fortsätta arbetet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GkJxRyTCUUaSnztyHJPHiN">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-FMUZT2fqjSWzky7pTbd4ei" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-PFFhS9ewBuaG4a9ku99Nfv">
          § 8 Svar på interpellation 2015/16:643 om införande av nytt betalningsdirektiv
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Xu4XBq1K24KAte693xLPhu">
          Anf. 22 Statsrådet PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-120" next="i-a3ee3dfda8e73a21-121" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-S6AE6ta84GtmPjuHvNuXMK">
            Herr talman! Mathias Sundin har frågat mig vad jag och regeringen
            gör för att säkerställa att Sverige är snabbt med att implementera
            PSD2.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-121" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-120" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-3iwbokJcro7YzVRMNvRh4U">
          <seg xml:id="i-NtpcafuBRbGRupnUzQpfKT">
            Först och främst vill jag poängtera att jag instämmer i Mathias
            Sundins analys att den framväxande fintechsektorn är viktig. Därför
            har jag besökt och haft dialog med aktörer i branschen. Jag ledde
            också själv en delegation av fintechbolag till Hongkong i början
            av året, i syfte att främja svenska innovativa bolags tillväxt.
            Förra året gav vi Finansinspektionen i uppdrag att utreda hur
            bolag som agerar inom gräsrotsfinansiering bör regleras, för att
            skapa långsiktiga spelregler.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3iwbokJcro7YzVRMNvRh4U" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-121" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-FXtFqxamJP7mapgJKhGYnQ">
          <seg xml:id="i-RA1FrEvx4TDsNRAipxEmnS">
            PSD2 – eller det reviderade betaltjänstdirektivet, som det också
            kallas – antogs av Europaparlamentet och rådet den 25 november
            2015 och ska vara genomfört senast och tillämpas från och med
            den 13 januari 2018.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=17"/>
        <u xml:id="i-FXtFqxamJP7mapgJKhGYnQ" prev="i-3iwbokJcro7YzVRMNvRh4U" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-122">
          <seg xml:id="i-SjSuSomzH7D1CmcaZ52oSU">
            För att säkerställa ett snabbt och korrekt genomförande av PSD2
            beslutade regeringen redan den 1 april 2015, det vill säga innan
            direktivet antogs, att tillkalla en särskild utredare med uppdrag
            att bland annat föreslå de lagändringar som krävs i svensk rätt
            för att genomföra direktivet. Utredningen, som antog namnet 2015
            års betaltjänstutredning, ska slutredovisa sitt uppdrag senast
            den 30 juni 2016. Utredningens betänkande kommer att remitteras
            i vanlig ordning, varefter beredning inom Finansdepartementet
            och andra berörda departement vidtar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-122" prev="i-FXtFqxamJP7mapgJKhGYnQ" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-XTkae59ifiLETjxov8jN11">
            Med hänsyn till att bestämmelserna som innebär ett genomförande
            av direktivet inte ska börja tillä mpas förrän den 13 januari
            2018 kan inte lagstiftningen träda i kraft tidigare än så.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Agw8CYKtZ15v1xWJV9zNNE">
          Anf. 23 MATHIAS SUNDIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-123" next="i-a3ee3dfda8e73a21-124" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-LejvPP8hGYtRe7zFcKm3FK">
            Herr talman! Sverige, inte minst koncentrerat kring Stockholm,
            är oerhört framgångsrikt i det man kallar fintech, finansiell
            teknik, techbolag inom det finansiella området, startups.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-124" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-123" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-125">
          <seg xml:id="i-WbBP6VCWb1DknMhH8zGg6Y">
            Även om man känner till många av bolagen blir man nästan lite
            förvånad över hur bra Sverige har levererat de senaste åren. De
            senaste fem åren har Sverige tagit emot 18 procent av de investeringar
            som har skett inom det här området i hela Europa. Vilken andel
            av befolkningen har vi – någon procent? Vi presterar oerhört bra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-125" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-124" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-126">
          <seg xml:id="i-337qhdpeE7CjRncQmC4WEy">
            Antalet anställda ökar också snabbt: plus 44 procent mellan 2010
            och 2013. Jag antar att det har accelererat även de senaste två
            åren, även om jag inte har några siffror på det. Ett sådant tecken
            gäller ett av betalbolagen, Klarna. Enligt en sammanställning
            för förra året som Linkedin gjorde av antalet nyanställningar
            i Stockholm låg de på topp-tio-listan tillsammans med bolag som
            H&amp;M och den typen av traditionella stora svenska bolag, så fintechbolagen
            kommer nu upp även vad gäller anställda och inte bara beträffande
            investeringar och värderingar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-126" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-125" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-127">
          <seg xml:id="i-VCRrN7jHNPbFpWaSuP9BqT">
            Vi har en mängd sådana bolag. Jag skulle kunna använda hela min
            talartid för att räkna upp dem. Klarna är ett av dessa som har
            gått väldigt bra. Trustly är ett annat, och Qapital och Tink är
            ytterligare ett par . Framför allt de två som jag nämnde senast
            påverkas ganska mycket av betaltjänstdirektivet. Det är ett stort
            direktiv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-127" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-126" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-128">
          <seg xml:id="i-MFzTWwsReLS7GwcUS7nJAP">
            De här tjänsterna gör att man som privatperson har möjlighet
            att få bättre koll på sin ekonomi. Man använder tjänsten för att
            logga in på sin bank eller samla information från sitt eget bankkonto
            och få sammanställningar av hur mycket man lägger på bensin, mat,
            restaurangbesök och så vidare. Man kan få ett uppvaknande när
            man tittar på dessa siff r or.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-128" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-127" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-129">
          <seg xml:id="i-nb9rZtHyYKT5AVB2Lqo8n">
            Tillgång till den informationen är något som bankerna ofta inte
            alls tycker är kul att någon tredje part får. Även om det är deras
            kund som säger att det är helt acceptabelt att den informationen
            läses av är bankerna ofta rätt negativa till detta. Bankföreningen
            har haft ett antal olika uttalanden mot det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-129" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-128" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-130">
          <seg xml:id="i-N4rmCQ5nyxLrn5BbSznrkr">
            Det är bra att det finns en utredare och att man förbereder förslagen
            till 2018. Men det finns en mer akut fråga i detta. Under tiden
            fram till 2018 ska bankerna enligt direktivet inte kunna hindra
            denna tillgång. Bolagen har varit i kontakt med Finansinspektionen
            om detta. Finansinspektionen säger att om någon bank skulle hindra
            tillgång har de inte verktyg eller uppdrag för att stoppa detta
            , ge tillgång eller agera i den situationen. De behöver någon
            form av signal, någon form av direktiv eller något sådant från
            regeringen för att kunna agera i frågan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=18"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-130" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-129" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-4omHPEcADyLRbBLuZWjGYt">
            Det mesta av detta införs 2018. Men just i den här delen ska
            man se till att tillgången finns redan i dag. Känner statsrådet
            till den här frågan? Vad har du i så fall gjort?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-TaT8UapyBSEy58iS7vuVmF">
          Anf. 24 Statsrådet PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-131" next="i-a3ee3dfda8e73a21-132" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-HFPSdHZF1DDpyrNLk43Rok">
            Herr talman! Jag tycker att utvecklingen som vi ser i fintechsektorn
            är mycket spännande och bra för samhället ur många synvinklar.
            Självklart är det bra för Stockholm och Sverige. Vi rekryterar
            många kompetenta personer hit och får en sprudlande ekonomi. Det
            bidrar också till den ekonomiska utvecklingen i Sverige och gör
            att Stockholm och Sverige hamnar på världskartan när det gäller
            digitalisering och att vara innovativa och komma med nya lösningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-132" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-131" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-133">
          <seg xml:id="i-LV99Y5Hd5FLmdcxTL1CAGa">
            Men det är också bra för oss konsumenter. Det gör vår vardag
            lättare. Vi får tillgång till tjänster som vi inte hade kunnat
            få om vi hade gått i gamla hjulspår och bara använt oss av gamla
            tjänster. Vi kan nu göra säkra och trygga betalningar på nätet,
            oavsett var i världen det är. Vi kan känna oss trygga med att
            våra kontonummer inte missbrukas, att det inte skapas problem
            i andra delar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-133" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-132" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-134">
          <seg xml:id="i-WeRq6zoCRmQy6dxTXM36FP">
            Vi ser hur småhandlare har tillgång till digitala betalningar
            genom nya lösningar som man inte skulle ha fått annars. På många
            sätt gör den här tekniken vår vardag och värld bättre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-134" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-133" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-135">
          <seg xml:id="i-8EWGEyAteynH76AShrKcrT">
            Därför är det något som regeringen på alla sätt försöker uppmuntra
            och skapa bättre förutsättningar för. Därför tror jag att det
            är viktigt att vi har en dialog med aktörerna, vilket vi har,
            och det är jag glad för. Men vi försöker också se till att man
            får en ännu lättare resa med att kunna sprida sina tjänster och
            sina produkter över hela världen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-135" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-134" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-136">
          <seg xml:id="i-BR3gi9WxQh6vVdzCDFktWX">
            Därför tog vi initiativ till en delegation med fintechbolag till
            Hongkong, och den var mycket lyckosam. Det blev ekonomiska kontakter,
            och det märktes att det fanns stort intresse för lösningarna på
            en global arena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-136" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-135" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-137">
          <seg xml:id="i-HJVHAsvusy8KTtSeUtoAbF">
            Det är också bra att detta ger en diversifierad marknad, där
            man har flera aktörer att vända sig till och det blir en mindre
            koncentration till de traditionella, stora bankerna, vilket är
            bra för konsumenten, eftersom det helt enkelt ger större valfrihet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-137" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-136" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-138">
          <seg xml:id="i-RS5g8dfaXp7WjPUHF8Gkwm">
            Självklart måste vi se till att lagstiftning och regelverk hänger
            med i den digitala utvecklingen och är anpassade för de nya aktörerna.
            Det ska inte vara alltför höga trösklar att ge sig in på en ny
            marknad, utan det ska finnas möjligheter. Där är PSD2 ett viktigt
            steg framåt. Jag är väldigt glad över att EU nu kan enas om de
            gemensamma reglerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-138" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-137" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-139">
          <seg xml:id="i-Exk5qQ6czqZ4E5Wpr8v2BW">
            Samtidigt är det viktigt att länderna gör detta samordnat, att
            man inte har helt olika tidsplaner. Vi vill till exempel att gränsöverskridande
            handel ska öka och att man ska kunna använda sig av finansiella
            tjänster över landgränserna. Då skapas det såklart problem om
            vissa länder inför PSD2 medan andra ligger kvar i det gamla regelverket,
            PSD1.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-139" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-138" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-140">
          <seg xml:id="i-BP5nYdsvYAawmcbChEB2G2">
            Vi har kommit överens om på EU-nivå att vi ska genomföra lagstiftningen
            samtidigt den 13 januari 2018. I Sverige har vi verkat proaktivt
            genom att tillsätta en utredning, till och med innan direktivet
            var färdigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-140" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-139" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-141">
          <seg xml:id="i-EpHdBpkGzSVzd9H3cdC1yg">
            Så till hanteringen av regelverken fram till 2018. Utredningen
            kommer i närtid – det handlar om bara några veckor. Då kommer
            man också att få ganska stor tydlighet kring hur regelförändringarna
            kommer att se ut. Det ger också större möjligheter att föra en
            dialog med aktörerna i branschen, både med dem som nu är tredjepartsbetaltjänstleverantörer,
            till exempel nya aktörer som kommer in på marknaden, men också
            med de befintliga, som bankerna. Det ger också möjligheter att
            föra en dialog med myndigheten, till exempel Finansinspektionen,
            och höra hur de ser på förslagen och ser på den tid som nu är
            fram till 2018.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=19"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-141" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-140" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-142">
          <seg xml:id="i-GBeTrLLjH5wsxANZnbJHBX">
            När utredningen lägger fram sina förslag kommer situationen att
            klarna, och vi kommer att ha ett bättre underlag för att fundera
            över hur vi kan gå vidare i närtid men också hur vi kan se till
            att regelverken anpassas så att vi möjliggör och skapar bättre
            förutsättningar för nya tekniska och mentala lösningar på den
            finansiella marknaden. Jag tror att vi bara har sett början där
            och kommer att se många spännande lösningar som kommer att utvecklas
            framöver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-142" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-141" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-3NukufBqhmzngUZVf758wH">
            Jag är väldigt glad över att kunna göra vad jag kan för att underlätta
            det.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8uvxsAb1vzqmguGi223qML">
          Anf. 25 MATHIAS SUNDIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-143" next="i-a3ee3dfda8e73a21-144" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-DuvqUwSVpqkCDURqZWLHuu">
            Herr talman! När det sker sådana här förändringar i stora delar
            av vårt samhälle, kopplat till just digitaliseringen, är det lätt
            att de aktörer som redan är etablerade stretar emot. Man kan tycka
            att de borde ha lärt sig av alla omgångar i historien, från Spinning
            Jenny och framåt, där man ser att det kanske är bättre att snabbt
            anpassa sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-144" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-143" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-145">
          <seg xml:id="i-SLFdD3Aq9dhtqAyuvWERxi">
            Jag har dock lite hopp om det svenska bankväsendet. På senare
            tid tycker jag att man har börjat ta detta på allvar. Man har
            börjat investera ganska mycket i den här typen av nya bolag. Men
            man har nog en mycket lång resa. Det är mycket teknik inom bankvärlden
            som är mycket gammal. Det är svårt att få tag på programmerare,
            därför att detta var någonting som programmerades på 80-talet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-145" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-144" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-146">
          <seg xml:id="i-Nskzja2uazPShceuVBTxJj">
            Därför är det viktigt att dessa nya aktörer inte stängs ute från
            detta. Från Bankföreningen har det, åtminstone enligt medierna,
            varit många mycket negativa signaler kring bland annat detta direktiv,
            PSD2. I någon artikel har detta direktiv likställts med ph ishing.
            Det är minst sagt en ganska bisarr jämförelse. Jag förstår att
            man inte tycker att det är superkul att andra aktörer kan jobba
            med detta så att man konkurrensutsätts hårt. Men sådant är livet
            i en marknadsekonomi. Då får man anpassa sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-146" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-145" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-147">
          <seg xml:id="i-A6qHTwUFko8dY7nEGHv4UX">
            Vi har nu en viktig period fram till januari 2018 för att se
            till att Finansinspektionen, om det finns några banker som vill
            sätta käppar i hjulen för dessa nya bolag och om det är otydligt
            vem som ska agera mot detta, har möjlighet att agera. Finansinspektionen
            säger att de inte riktigt har mandat att gå in. Detta måste tydliggöras.
            Jag hoppas att det sker snabbt när utredningen kommer och att
            du och regeringen tar tag i den frågan snabbt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-147" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-146" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-148">
          <seg xml:id="i-WP2of77uwi7vZ6NpU4G8UP">
            Dessa bolag som växer upp är naturligtvis sköra. De har inte
            de resurser som bankerna har. De kan inte vänta två år på att
            få fler kunder. De är hela tiden nära att inte kunna ta in mer
            kapital, inte få mer pengar och inte kunna fortsätta sin verksamhet,
            även om de haft en mycket positiv tillväxt och många av dem fungerar
            bra. Då är det jätteviktigt att få uppbackning från lagstiftaren,
            naturligtvis, men också från regeringen, så att de har detta stöd.
            Det handlar inte om att man ska gynna dessa företag särskilt utan
            om att alla måste följa reglerna – bankerna och dessa nya bolag.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=20"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-148" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-147" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-3qWFATAGnpqgqcSuiPXWGk">
            Så fort denna utredning presenteras – det är inte lång tid kvar
            – hoppas jag att du tar tag i denna specifika fråga och ser till
            att Finansinspektionen får ett tydligt mandat att agera i denna
            fråga.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-5hzTaiPhHGkZpVEBtoQ1Wk">
          Anf. 26 Statsrådet PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-149" next="i-a3ee3dfda8e73a21-150" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-CaFRv1aLhQd8R8nsSu8F8A">
            Herr talman! Jag är mycket glad över att Sverige ligger långt
            fram när det gäller att ta in ny teknik och använda sig av den.
            Det ser vi inte minst på finansmarknaden, där Sverige faktiskt
            är unikt globalt sett. Vi har kommit väldigt mycket längre än
            många andra länder när det gäller digitaliseringen av vår ekonomi.
            Vi har ett stort teknikgenomslag. Vi är ett folk av early adopters,
            som man brukar säga, det vill säga att vi är snabba på att ta
            till oss nya tekniska lösningar och börja använda dem i vår vardag.
            Det är klart att det också öppnar upp för nya tekniska lösningar
            och nya aktörer på dessa marknader.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-150" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-149" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-151">
          <seg xml:id="i-KaWrTbqZ2vn3eSk4iiyx8h">
            Det har till och med gått så snabbt att kontanthanteringen börjar
            minska i en sådan takt att det blir svårt att förse hela landet
            med kontanter på det sätt som många aktörer skulle vilja. Nu har
            vi snarare problemet att vi ska se till att människor kan använda
            kontanter i sin vardag. Det är klart att det är någonting som
            vi behöver försöka lösa i samverkan mellan branschen och politiken.
            Vi måste också ha en förståelse för att en del människor tycker
            att det är besvärligt att lära sig nya tekniska lösningar. Det
            kan helt enkelt finnas hinder som gör att de har svårt att göra
            det. Det måste vi också ha respekt för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-151" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-150" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-152">
          <seg xml:id="i-QaXpedvw6aMEqp4xJ3oBeG">
            Det är viktigt att poängtera att denna utveckling i grunden är
            mycket positiv. Den skapar helt nya möjligheter för oss som konsumenter.
            Jag kan säga att jag personligen inte kan se hur min vardag skulle
            ha gått ihop om jag inte hade haft möjlighet att använda mobiltelefon
            och datorer för att sköta min ekonomi. Jag tror att många känner
            igen sig i denna situation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-152" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-151" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-153">
          <seg xml:id="i-FaW3o74zCeWCmcWs6uPHr3">
            Jag hoppas att Sverige ska fortsätta att vara i framkant. Vi
            ska ligga längst fram i fråga om detta. Jag är övertygad om att
            digitaliseringen kommer att stöpa om hela vårt samhälle på global
            nivå. Och de som ligger längst fram med att utveckla nya produkter
            och tjänster är också de som kommer att få de största vinsterna
            av denna utveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-153" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-152" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-154">
          <seg xml:id="i-JHVqore2nCjGzhMEypude5">
            Jag är mycket glad över att vi har otroligt framstående svenska
            företag som verkligen leder den tekniska utvecklingen och som
            också klarar av att genomföra den i praktiken och vinna marknadsandelar
            på en global arena. Det är stora aktörer som redan nu börjar producera
            och sälja sina tjänster på en världsmarknad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-154" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-153" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-155">
          <seg xml:id="i-HQ2pB8hPhY1ky2aRzzyMus">
            Från regeringens sida vill vi verkligen göra allt vi kan för
            att göra det ännu lättare att ta steget från innovation till att
            lansera på en svensk marknad för att sedan ta steget fullt ut
            och bli en global aktör.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-155" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-154" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-156">
          <seg xml:id="i-LTjc58N8Rg2kcn9SkrTj9W">
            Jag hoppas att det finns ett intresse inte bara från politiken
            utan också från andra marknadsaktörer och att man ser med nyfikenhet
            på denna utveckling. Jag skulle önska att man såg detta som en
            möjlighet till samverkan snarare än att man försöker att skydda
            sina ibland kanske föråldrade marknadsmodeller och föråldrade
            lösningar. Jag tror att det är bättre att välkomna nya tekniska
            lösningar och försöka se hur man kan verka tillsammans för att
            skapa bättre förutsättningar för till exempel konsumenterna. Det
            har jag också varit tydlig med när jag har haft samtal med aktörerna.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=21"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-156" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-155" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-157">
          <seg xml:id="i-QpynV22JemzEHWm27Vkt3m">
            Vi har en tät dialog med de myndigheter som är ansvariga för
            finansmarknaden, bland annat Finansinspektionen, och jag har poängterat
            just att vi inte i onödan ska lägga hinder i vägen för nya och
            digitala lösningar. Det är viktigt att vi faktiskt ser till att
            skapa regelverk och system som gör det möjligt att hitta nya tekniska
            och företagsmässiga lösningar på gamla problem. Detta är alltså
            en fråga som vi redan har engagerat oss mycket i och som vi kommer
            att fortsätta att engagera oss i.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-157" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-156" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-158">
          <seg xml:id="i-R5zoGdZDPATJ3uc5kJgk5g">
            Vi har också tittat på de nya aspekter som är på väg att komma
            in ganska mycket. Vi har i denna diskussion talat lite grann om
            delningsekonomi och att det är en sektor som växer, även på finansmarknaderna.
            I fråga om detta har vi tillsatt en utredning som jobbar under
            hela detta år och fram till nästa år med just delningsekonomi
            och vilka förutsättningar som behövs för att den ska kunna utvecklas.
            Behöver vi se över regelverken och lagstiftningen för att man
            ska kunna använda sig av delningstjänster i stället för att till
            exempel äga? Det kommer att påverka även den finansiella sektorn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-158" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-157" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-WZkLEijrFnEYoonavrcKt6">
            Vi har också en intressant utveckling i Europa med kapitalmarknadsunionen,
            där man försöker riva ned barriärer mellan länder och försöker
            ha gemensamma regelverk. Det tror jag också är en mycket bra förutsättning
            för att skapa större möjligheter för svenska aktörer att exportera
            sina tjänster.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GstcxyPpC1AQcV5x1fNPDS">
          Anf. 27 MATHIAS SUNDIN (L):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-159" next="i-a3ee3dfda8e73a21-160" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-FQnXDS9j2XaoRXEi9mxXRq">
            Herr talman! Jag tackar för detta och instämmer i att vi har
            en enorm möjlighet här , inte bara just för att, som Per Bolund
            säger, världen stöps om nu i fråga om digitaliseringen utan för
            att vi inom så många olika områden – näringslivsområden och andra
            – ligger mycket långt fram. Vi har många framgångsrika företag
            inom musikområdet, inom fintech och andra sorters startups inom
            spelvärlden, för att räkna upp några. Några av dem har möjlighet
            att bli de nya riktigt stora bolagen, liksom dem som vi känner
            sedan 100 år tillbaka i det här landet. Dessa nya företag har
            kanske möjlighet att bli ännu större eftersom de kanske blir helt
            globala på ganska kort tid. De blir plattformar som dominerar
            en bransch över hela världen. Dessa möjligheter är svindlande
            när man tänker på dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-160" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-159" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8" next="i-a3ee3dfda8e73a21-161">
          <seg xml:id="i-WNrKCPZSba8cGrvxNtzjgy">
            Vi har , som sagt, en mycket bra chans. Då är det jätteviktigt
            att vi från politiken, och naturligtvis från näringslivet och
            från andra delar av samhället, backar upp denna utveckling utan
            att gynna någon särskild part eller driva utvecklingen i någon
            särskild riktning. Men vi måste, inte minst, plocka bort hinder
            när sådana uppstår. Det kan handla om de appar och tjänster som
            ger privatpersoner tillgång till sina bankuppgifter på ett bra
            och pedagogiskt sätt, så att de ser hur mycket de har till fredagsbion.
            Om de aktörer som arbetar med detta hindras av de etablerade aktörerna
            kan de snubbla de kommande åren. Konkurrenterna finns i andra
            delar av världen, till exempel i London , som just inom detta
            område är vår främsta konkurrent här i Europa. David Cameron sliter
            i dessa bolag och gynnar sina egna på olika sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-161" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-160" who="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <seg xml:id="i-GaXEE6FQgVWacZGSUi4mWA">
            Det gäller därför att regeringen verkligen står upp här och ger
            positiva signaler. Jag hoppas se agerande också framöver.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=22"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-EhBYwx3EM44J1fuofnkWbS">
          Anf. 28 Statsrådet PER BOLUND (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-162" next="i-a3ee3dfda8e73a21-163" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-Q4vQu4ZWeaxFbDhiqvwqAu">
            Herr talman! Jag vill tacka Mathias Sundin för interpellationen
            och för engagemanget i denna fråga och denna sektor. Det är välkommet.
            Jag hoppas att det är en uppfattning som vi kan dela brett i politiken
            att vi måste försöka samverka och hitta gemensamma lösningar för
            hur vi kan skapa bättre förutsättningar för dessa företag. Det
            handlar såklart om, som det ofta gör när det gäller nya företag,
            många olika faktorer. Det handlar om regelverk och lagar och att
            man får tillgång till exempelvis information på det finansiella
            området. Det jobbar vi med. Det handlar också om sådana saker
            som tillgång till kapital för att man ska kunna utveckla sin verksamhet.
            Vi har hört andra aktörer som har talat om bostadsmarknaden. Där
            jobbar vi stenhårt för att försöka se till att vi får fler bostäder,
            så att det inte blir en flaskhals. Skattesystemet är också någonting
            som vi hela tiden försöker utvärdera för att se om vi kan hitta
            nya och bättre lösningar som passar för dessa aktörer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-163" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-162" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-164">
          <seg xml:id="i-YcKgHuEo4dn8BnBnj6Si7b">
            Från regeringens sida finns det ingen tvekan om at t vi ser den
            utveckling som nu pågå r i Stockholm och i Sverige, där det kommer
            otroligt många nya och spännande företag som verkligen kan driva
            svenskt näringsliv och svensk ekonomi framåt, som en stor möjlighet
            som vi måste ta till vara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-164" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-163" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x" next="i-a3ee3dfda8e73a21-165">
          <seg xml:id="i-64GLDuSybTeGtjMwwC8iHd">
            Vi är väldigt inriktade på att backa upp den här branschen så
            mycket vi bara kan. Vi ska skapa goda så möjligheter som förutsättningarna
            tillåter för att man ska fortsätta leda den tekniska utvecklingen
            och leverera dessa tjänster på en global marknad. Jag är inriktad
            på att dels fortsätta ha en väldigt tät dialog med branschen –
            och självklart, som alltid, med myndigheten så att den också är
            på banan – dels fortsätta verka internationellt för att sätta
            Stockholm och Sverige på kartan. Jag tycker nämligen att vi har
            en enorm möjlighet här som är för bra för att inte tas till vara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-165" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-164" who="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <seg xml:id="i-KyGbnN7WDLEDuyyuoXq4nH">
            Vi står alltså i allra högsta grad upp för den här sektorn och
            för de nya innovationerna och lösningarna. Vi ser detta som en
            enormt stor och bra möjlighet för Sverige. Min förhoppning är
            som sagt att vi kan göra det i bred samverkan i Sveriges riksdag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JNJ93CMRD4YzTFba6vA4am">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-464Wb4C41BGv7d7Te6UN9Z" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-LcLv8gfpB2j13A4gZfzmbW">
          § 9 Svar på interpellation 2015/16:602 om regeringens bostadsprioritering
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-EoAnEkUZty7ZmcuW7VT1hZ">
          Anf. 29 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-166" next="i-a3ee3dfda8e73a21-167" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <seg xml:id="i-PA6iacyGdkHEtCfzDsPxdm">
            Herr talman! Det är inte första gången jag står här i kammaren,
            men det är första gången på ett tag. Det känns väldigt trevligt
            att vara tillbaka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-167" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-166" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-168">
          <seg xml:id="i-XdpoBxM5NkZrxxfVgHzby1">
            Roger Hedlund har frågat mig vilka skäl som ligger till grund
            för fördelningen av medel för att bygga bostäder till nyanlända
            respektive till resten av det svenska folket, med anledning av
            att regeringen under 2016 tillskjuter 1,85 miljarder kronor i
            statligt stöd till kommunerna för ökat bostadsbyggande och därmed
            gör ytterligare en satsning för att stödja byggandet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=23"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-168" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-167" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-169">
          <seg xml:id="i-8ffnraiZPMgW91iSMBMmAN">
            Låt mig först säga att vi i Sverige inte har ett system som tillåter
            byggande för en viss grupp människor i det al lmänna bostadsbeståndet.
            Att 60 procent av stödet skulle vara avsett enbart för byggandet
            av bostäder för nyanlända är alltså en missuppfattning. Stödet
            går till alla bostäder som påbörjats under en tolvmånadersperiod,
            och storleken på stödet till respektive kommun beror alltså på
            hur många bostäder som påbörjats under denna period.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-169" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-168" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-170">
          <seg xml:id="i-SCf86JUKYDWmPCtgzY4bsd">
            En del kommuner tar och har tagit emot ett stort antal nyanlända,
            vilket innebär ett ytterligare ökat tryck på bostadsmarknaden
            och naturligtvis ökade kostnader för kommunerna – åtminstone inledningsvis.
            Därför är stödet konstruerat i två delar. De bostäder som påbörjats
            under perioden och som motsvaras av ett bostadsbehov hos de nyanlända
            får stöd ur den pott som utgör 60 procent av totalsumman. Resterande
            bostäder får stöd ur den andra potten, som alltså är 40 procent.
            Tanken är att stödet ska vara något högre per bostadsenhet om
            det är taget ur 60-procentspotten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-170" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-169" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <seg xml:id="i-2Vxibym7q5truR7L9jdcQS">
            Detta innebär dock inte att 60 procent av stödet går till bostäder
            som är riktade till nyanlända. Det kommer inte att kontrolleras
            vilka som bor i bostäderna, utan stödet kan ses som en kompensation
            till de kommuner som står inför ökade utmaningar i och med att
            det finns ett stort behov av bostäder – ett behov som ökat ytterligare
            i takt med att det har kommit många nyanlända till Sverige.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-F8gEHT5mogMUaxRZbfA9EM">
          Anf. 30 ROGER HEDLUND (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-171" next="i-a3ee3dfda8e73a21-172" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu">
          <seg xml:id="i-WJ6YBDHLQ3egtCzNXtddec">
            Herr talman! Tack så mycket för det svar du levererar, Peter
            Eriksson, och välkommen till riksdagen som ny bostadsminister!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-172" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-171" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-173">
          <seg xml:id="i-KKnauamPXAV9eqkWEQWPiG">
            Min fråga har du besvarat till viss del, kan jag tycka. Låt mig
            upprepa det regeringen svarar: De bostäder som motsvarar ett bostadsbehov
            hos de nyanlända får stöd ur den pott som utgör 60 procent av
            den totala summan. Det talas alltså om de bostäder som motsvarar
            ett bostadsbehov hos de nyanlända i dessa kommuner, och det kan
            inte tolkas på så många andra sätt än att fokus är att se till
            att de nyanlända får en möjlighet till bostäder. Det är ju de
            kommunerna som i första hand prioriteras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-173" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-172" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-174">
          <seg xml:id="i-Pina4NgTAdnSosNX3Wm6qZ">
            Ta till exempel Gävleborgs län, vilket är det län jag själv kommer
            ifrån och representerar. Där har vi per capita tagit emot den
            största andelen nyanlända till Sverige. Vi har också den högsta
            arbetslösheten. Är det då från regeringens sida rätt prioritering
            i bostadspolitiken att detta län är det som i första hand ska
            ta del av pengarna? Det är någonting som i alla fall jag ifrågasätter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-174" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-173" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-175">
          <seg xml:id="i-KtNdZfSvjhCwqJbGdozvAf">
            Behovet är såklart störst i storstadsregionerna, där det finns
            möjlighet att få ett jobb. Studenter har svårt att studera eftersom
            det inte finns bostäder i de storstadsregioner där många universitet
            ligger. Företag har problem att rekrytera. Ungdomar som vill flytta
            hemifrån och familjer som är i behov av större boende – det är
            de personerna, i storstadsregionerna, som vi tror att man kanske
            i första hand ska sikta in sin bostadspolitik på. Det handlar
            om att de människorna, inte bara svenskar som i dag är i behov
            av en bostad för att kunna ta ett jobb utan även nyanlända, ska
            kunna få ett jobb.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-175" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-174" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu">
          <seg xml:id="i-29XnKazrL8PFUS2Ws6qe8j">
            I stället ska vi alltså enligt regeringen prioritera att de kommuner
            som tar emot flest – kanske på grund av att det finns lediga bostäder
            där – ska vara de som i första hand och i störst omfattning ska
            få ta del av stödet. Det är en bostadspolitik Sverigedemokraterna
            ifrågasätter. När regeringen nu äntligen kommer med någon form
            av politik på bostadsområdet är svaret alltså att 60 procent av
            det subventionerade bostadsstödet för byggande i första hand ska
            gå till de kommuner som har tagit emot nyanlända, för att möta
            behovet hos de nyanlända. Man kan inte tolka det på något annat
            sätt när man läser den skrivelse regeringen har lagt fram.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=24"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-539LxwsgPYn5cEFitpfxRV">
          Anf. 31 EMMA HULT (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-176" next="i-a3ee3dfda8e73a21-177" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX">
          <seg xml:id="i-JD8BXtBcR7A8WGPGjrbHVX">
            Herr talman! Även jag vill passa på att välkomna Peter Eriksson
            hit som ny bostadsminister och även partikollega till mig. Det
            ska bli spännande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-177" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-176" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX" next="i-a3ee3dfda8e73a21-178">
          <seg xml:id="i-N7vwUVC9S2QkAz9H88PbTh">
            Sverige står inför en av de absolut största utmaningar vi har
            haft på väldigt länge. Vi har stor bostadsbrist bland nästan alla
            kategorier. Vi har 300 000 unga som står utanför bostadsmarknaden,
            vi har många äldre som vill flytta till lägenhet och vi har barnfamiljer
            som vill flytta in i radhus. Jag kan glädjande nog konstatera
            att regeringen har tagit utmaningen på allvar. Jag gillar utmaningar,
            och jag hoppas att även Peter Eriksson gör det så att vi tillsammans
            kan jobba vidare med detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-178" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-177" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX" next="i-a3ee3dfda8e73a21-179">
          <seg xml:id="i-C2wLCxZRt7irDLzksThdPi">
            Regeringen har lagt fram förslag om investeringsstöd. Vi lägger
            pengar på energirenovering och upprustning av det befintliga bostadsbeståndet.
            Vi lägger pengar på äldrebostäder så att de äldre har möjlighet
            att flytta till bostäder de efterfrågar. Vi lägger pengar på marksanering
            för att möjliggöra ytterligare mark för nya bostäder. Sedan kommer
            vi till det interpellanten har valt att fråga om, nämligen kommunbonusen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-179" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-178" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX" next="i-a3ee3dfda8e73a21-180">
          <seg xml:id="i-Mscq5ZJtkuFFUgDRiCM6qV">
            Alla kommuner har ett lagstiftat ansvar som kallas bostadsförsörjningsansvar.
            Bostadsförsörjningsansvaret måste kommunerna leva upp till, och
            det innebär att en kommun ska möjliggöra bostäder för dem som
            vill bo i kommunen. Med den stora utmaning Sverige står inför
            har även många kommuner fått en ännu större utmaning, och kommuner
            som redan i dag växer – och vill växa – behöver mer stöd. Det
            är så jag har sett att regeringen har valt att göra prioriteringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-180" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-179" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX">
          <seg xml:id="i-QyjqQL1R2x3JpVCo9dFRwz">
            Den första frågan jag tänker ställa till Peter Eriksson är om
            inte han också tycker att kommunerna absolut har rätt till stöd.
            När de har ett bostadsförsörjningsansvar som staten har valt att
            lägga på dem, ska de då inte också ha rätt till statligt stöd
            när vi nu står inför den stora utmaning vi gemensamt ska klara
            av?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4X8Rd61cvv15YNcEuvYFJb">
          Anf. 32 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-181" next="i-a3ee3dfda8e73a21-182" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <seg xml:id="i-XmFDcDTEtz5z5baatcsb4W">
            Herr talman! Jag tackar både Roger och Emma. Jag måste säga att
            man nog inte ska ta det här jobbet om man är rädd för utmaningar.
            Det innebär en hel del utmaningar. Sverige har stora utmaningar
            på bostadsområdet, och jag går in med föresatsen att vi ska klara
            av dem. Men jag tänker också att olika aktörer i Sverige, såväl
            i riksdag och regering som i näringslivet och i kommunerna, behöver
            dra åt samma håll.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-182" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-181" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-183">
          <seg xml:id="i-D8T1Bh3CXWWa7jL8m9zKu9">
            Jag skulle vilja att även Sverigedemokraterna försökte dra åt
            samma håll som vi andra i detta avseende. Jag tycker kanske inte
            att Roger har en bra ansats om han är motståndare till att de
            nyanlända i Gävleborg får bra stöd för att få en bostad. Jag tror
            att det är viktigt att Gävleborg, som har tagit ett stort ansvar,
            också får ett stöd för att se till att människorna som finns i
            Gävleborg kan bo någonstans och ha hyggliga bostäder. Det är det
            vi vill bidra till från regeringens sida.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=25"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-183" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-182" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-184">
          <seg xml:id="i-495keptSWU3yy8w5fkU1tL">
            Det är dock inte så att stödet går till de kommuner som tar emot
            mest nyanlända, utan det är de som bygger mest och har många nyanlända
            som kommer att få stödet. Det är en viktig skillnad. Det här handlar
            om ett stöd för att bygga mer och se till att människor har bostäder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-184" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-183" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-185">
          <seg xml:id="i-8HfWx8VTxgz1vR1gw9kF5V">
            Därför står det inte i motsats till vad som gäller andra människor
            än nyanlända. Det är ett stöd även för unga människor som behöver
            en bostad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-185" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-184" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <seg xml:id="i-6KyiJNsPJWnGspuZKzeTp5">
            Regeringens bostadspolitik börjar nu bli ganska omfattande, även
            på det ekonomiska området, till skillnad från den förra regeringens.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-XcCTANoBSEH1HuMicfNwrC">
          Anf. 33 ROGER HEDLUND (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-186" next="i-a3ee3dfda8e73a21-187" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu">
          <seg xml:id="i-PYJSNsCDcmvkMSqRR9Rsiq">
            Herr talman! Tack så mycket för ditt svar, Peter Eriksson!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-187" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-186" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-188">
          <seg xml:id="i-4wFbjuHkBZijju4XxQL5oQ">
            Peter Eriksson säger att Sverigedemokraterna borde dra åt samma
            håll för att lösa bostadsproblematiken i Sverige i dag. Jag kan
            tycka att det är lite ironiskt sagt när regeringen väljer att
            inte bjuda in Sverigedemokraterna till de bostadspolitiska samtal
            som man för med oppositionen och Vänsterpartiet. På vilket sätt
            ska vi då kunna bidra till det? Javisst, vi kan föra samtal på
            andra arenor, som i kammaren här, men det är väl i de bostadspolitiska
            samtalen som vi ska kunna komma överens över blockgränsen. Annars
            blir det lite svårt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-188" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-187" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-189">
          <seg xml:id="i-KBKYfSyDzzpYeKenaqCXgx">
            Detta att dra åt samma håll, herr talman, känns inte riktigt
            ärligt från Peter Erikssons sida. Frågan är om han har det stora
            intresset av att faktiskt få saker och ting i politiken att gå
            åt samma håll här i riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-189" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-188" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-190">
          <seg xml:id="i-Mm6FKTubxTv2RRmCcC3rBF">
            Vi kan konstatera att framförhållningen inom bostadspolitiken
            från regeringens sida är i princip noll. Vi har haft en extremt
            hög invandring under ett flertal år, men framför allt under 2015,
            och man har skapat den situation som vi har i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-190" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-189" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-191">
          <seg xml:id="i-AqA3VrydGy17WQ6GtuV3S">
            Det tar i genomsnitt sex år att bygga en bostad, nio år i storstadsregionerna.
            Det här är ingenting som man löser snabbt. Sedan införde ni en
            lag den 1 mars som innebär att ni tvingar kommunerna att ta emot
            nyanlända, samtidigt som kommunerna har bostadsförsörjningsansvar.
            Ni menar att subventionerna på 1,85 miljarder kronor skulle vara
            någon form av stöd för det. Men det är inte speciellt mycket stöd
            när vi pratar om att snabbt få fram nya bostäder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-191" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-190" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-192">
          <seg xml:id="i-6gPMmiJkRefitucv8Cp5rq">
            Modulbostäder är kanske den lösning som måste till i en situation
            som blir så akut som under 2015, då vi tog emot 162 000 asylsökande.
            Och vi vet att modulbostäder inte är billiga. Det här är alltså
            den kompensation som regeringen ger i det här läget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-192" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-191" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-193">
          <seg xml:id="i-T8DVU2dvvoaFu8Sq6CKC4F">
            Vi har stora problem i dag med bostadsbristen. Studenter blir
            tyvärr tvungna att avstå studier eller att välja en annan inriktning
            för att få en möjlighet att studera. Det gäller framför allt de
            som bor i glesbygden och som inte har möjlighet att ta sig in
            till storstäderna för att studera, medan de som redan bor i storstadsregionerna
            har möjlighet att bo hemma och studera samtidigt. Det här är något
            som slår hårt mot de mindre kommunerna ute i landet som inte har
            möjlighet att få sina ungdomar att studera – studenter som kanske
            i högsta grad skulle kunna komma tillbaka till de mindre kommunerna
            och bidra med den kompetens som företagen behöver och få hela
            Sverige att leva.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-193" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-192" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu">
          <seg xml:id="i-HMtG9QFLLzku9YYLUKQBfL">
            Jag kan lyfta upp väldigt många problem som har orsakats av invandringen.
            Men allting kan sammanfattas med att regeringen helt saknar framförhållning
            i bostadspolitiken. Den lösning man har är alltså subventionen
            på 1,85 miljarder. Det är inte en ansvarsfull regering, tycker
            jag. Jag hoppas att man framöver kan börja titta på en mer total
            form av invandringsstopp för att kunna vända den bostadskris vi
            har i Sverige och att man i högre grad koncentrerar sig på att
            få de människor som har fått avslag på sina asylansökningar att
            flytta hem.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=26"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-3nQhLkHu4cxzYyKMyvqigj">
          Anf. 34 EMMA HULT (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-194" next="i-a3ee3dfda8e73a21-195" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX">
          <seg xml:id="i-VajfhqSVRmopg8kDgAxB8m">
            Herr talman! Tack, Peter Eriksson, för att du vill anta den utmaning
            vi står inför!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-195" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-194" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX" next="i-a3ee3dfda8e73a21-196">
          <seg xml:id="i-JZ2VCFThJuCYPTUHS5kq8u">
            Det är fantastiskt att så många människor väljer att komma till
            Sverige och att de faktiskt lyckas att ta sig hela vägen hit.
            För många av dem har det inte varit en lätt resa. Nu ska vi tillsammans
            se till att de får någonstans att bo.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-196" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-195" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX" next="i-a3ee3dfda8e73a21-197">
          <seg xml:id="i-DUXdcinHqQmUHZwtVBDTKJ">
            Kommunbonusen är ju riktad till de kommuner som vill bygga permanenta
            bostäder, vilket jag tycker är viktigt att poängtera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-197" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-196" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX">
          <seg xml:id="i-FzNrWMX4kGykXwpFkZEAss">
            Peter Eriksson pratar om att alla aktörer behöver dra åt samma
            håll. Vad ser bostadsministern att han kommer att behöva göra
            först? Vad är det första steget för att vi ska göra ännu mer?
            Regeringen har gjort mycket, men vi behöver göra mer. Det har
            bostadsministern själv sagt. Vad är det första steget? Vad kommer
            du att göra?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-9dqudzpXRLN6m1eYGvXvK1">
          Anf. 35 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-198" next="i-a3ee3dfda8e73a21-199" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <seg xml:id="i-6g8HEcomqMRnspUqTnibGx">
            Herr talman! Det stora och viktigaste steget vi har att ta de
            närmaste veckorna och månaderna är naturligtvis att försöka nå
            en överenskommelse mellan regeringen och oppositionen om en politik
            med en gemensam inriktning för att kunna få till ett effektivare,
            snabbare och billigare byggande, så att vi klarar den här utmaningen.
            Det tror jag är grundläggande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-199" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-198" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-200">
          <seg xml:id="i-3TxhwXuzxu2B7jH85bbBw8">
            Att det ska bli ett bra resultat är naturligtvis också väldigt
            viktigt, men om vi inte drar åt samma håll blir det mycket svårare.
            Det är min uppfattning i grunden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-200" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-199" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-201">
          <seg xml:id="i-XqmbkPBqXDWm14ysa4sFH">
            Jag och Näringsdepartementets folk på det här området tänker
            lägga ned ett stort arbete den närmaste tiden för att lösa allt
            som går, för att vi ska ha en bra gemensam inriktning och kunna
            bli överens. Jag tycker att det finns en hel del punkter också
            i oppositionens politik och frågor de har tagit upp här som är
            värda att lyssna på och som vi skulle kunna ha med i en sådan
            uppgörelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-201" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-200" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-202">
          <seg xml:id="i-7Rp37sEr6KEC5RDuwXp76o">
            När det gäller Sverigedemokraterna tycker jag att det Roger visar
            här tyvärr är en bekymmersam hållning. Det förklarar ganska mycket
            varför det är svårt för Sverigedemokraterna att delta i de här
            processerna. Man säger: Visst, det här är ett stöd, men egentligen
            borde vi satsa mycket mer. Men pengarna ska inte gå dit de stora
            behoven finns, dit de många nyanlända har kommit och till dem
            som bygger mest, utan de ska gå till andra ställen. Vad är det
            för utgångspunkt? Det måste väl vara rimligt och vettigt att det
            är de kommuner som tar ett stort ansvar, både tar emot många nyanlända
            och visar att de är beredda att satsa på ett byggande för att
            klara av den här utmaningen, som vi ger stödet till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-202" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-201" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <seg xml:id="i-4iQpo288tgwAmoxrMdDzMN">
            Sedan är det felaktigt att det här är det enda stödet. Det är
            en lång rad stödformer som regeringen har rullat ut i budgeten,
            och det här är en av flera. Men jag tycker själv att det inte
            är pengarna som är avgörande. Det avgörande är om kommunerna och
            staten vill dra i den inriktningen att man vill se till att människor
            har någonstans att bo, har hus, har tak över huvudet och ett anständigt
            sätt att leva. Det är det som det här handlar om i grunden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=27"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-NcedkayDsTdsyLGkC6Z4vw">
          Anf. 36 ROGER HEDLUND (SD):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-203" next="i-a3ee3dfda8e73a21-204" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu">
          <seg xml:id="i-9UBaK9jjg8saE2psWdXQfz">
            Herr talman ! Jag tror att det här var din första debatt som
            statsråd i riksdagens kammare , Peter Eriksson . Om det här är
            det som du som ny bostadsminister presenterar som lösningar på
            bostadskrisen i Sverige känner jag mig verkligen oroad över situationen.
            Du säger inte ett enda ord om avsaknaden av framförhållning, inte
            ett enda ord om att vi kanske behöver en paus i invandringen för
            att få ordning och reda på bostadssituationen och motverka den
            kollaps som välfärdssystemet kan utsättas för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-204" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-203" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-205">
          <seg xml:id="i-918m1mLQfqbB2rPYSDQZka">
            Vi vet också att alla de personer som kommit till Sverige ännu
            inte har kommit in i arbetslöshetsstatistiken. D et tar ungefär
            två tre år innan man kommer in i den, så det kommer att se mycket
            värre ut framöver. Då är alltså det här den lösning som regeringen
            har. Det oroar mig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-205" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-204" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-206">
          <seg xml:id="i-VKu3EbFj73Xct93HeB4XKs">
            Det kommer att bli extremt stora kostnader för kommunerna framöver
            för ökat försörjningsstöd och ökat bostadsbyggande. Och vad levererar
            regeringen? Jo, genom Vänsterpartiet lyckades man processa fram
            10 miljarder kronor. Men vad täcker det egentligen? Det är en
            engångssumma som inte ens täcker kostnaderna för invandringspolitiken
            för kommunerna i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-206" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-205" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu" next="i-a3ee3dfda8e73a21-207">
          <seg xml:id="i-Mr4o8sHbtqFtCEXnRVay7d">
            I exempelvis modulhusmodellen är det en kostnad på 12 – 19 miljarder
            kronor, beroende på vilken beräkning man väljer att göra, för
            att möta bara de behov som den nya tvingande lagen om att ta emot
            nyanlända ger. Det är en extremt hög summa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-207" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-206" who="i-4up3MKHRwxhpoLfZgub9Fu">
          <seg xml:id="i-RsvWXevC8hmpc2v55NavKy">
            Ska vi sedan upphäva EBO-lagen kommer det att krävas ännu fler
            nya bostäder, och kostnaderna kommer att bli ännu högre. Här har
            regeringen över huvud taget inte anslagit tillräckligt för att
            kompensera.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GigF5kpU7ushFvmNgVMkzi">
          Anf. 37 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP):
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-208" next="i-a3ee3dfda8e73a21-209" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <seg xml:id="i-WkodTTTuGarHavXzEBBdxN">
            Herr talman! Det är bra att Sverigedemokraterna backar från det
            Roger Hedlund sa om att stödet på 1,8 miljarder skulle vara det
            enda. Nu kommer det fram att vi också har generella stöd på 10
            miljarder, och det är en ganska omfattande satsning i statens
            budget. Utöver dessa 10 miljarder till kommunerna finns det ett
            antal andra stöd för att bygga bostäder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-209" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-208" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" next="i-a3ee3dfda8e73a21-210">
          <seg xml:id="i-5Brj78KpAufeSdSn7EErYY">
            Jag håller med om att det kommer att vara en utmaning för oss
            att klara av detta. Men det har också gjorts stora insatser för
            att vi ska klara av att utöka och skapa resurser för att hantera
            den växande mängden nyanlända. Även på detta område har det generellt
            sett tagits stora beslut av regeringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-210" prev="i-a3ee3dfda8e73a21-209" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <seg xml:id="i-EdhLtWXwfy8Ng9ohnFr8LT">
            Argumentationen om att det inte har gjorts något stämmer inte
            överens med verkligheten. Regeringen har tagit stora, viktiga
            beslut och även visat att det har gett förändringar i verkligheten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JsTCFqaPcU4UBBn8Mp9Pop">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-32VHn4hagD3hX5M56tF8W2">
        <note xml:id="i-GEpP6ACncbW1C8NRN5Vp8W">
          § 10 Bordläggning
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=28"/>
        <note xml:id="i-M7LCY7EEtXvhYf6W8BJ9dD">
          Följande dokument anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-L6ffsWqhTV7eGuw1h7x36o">
          Proposition
        </note>
        <note xml:id="i-3xbkHRkQh5XNjAYQvrZuCW">
          2015/16:184 Fler elever i fler skolor
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-QvSd8aausPLR13mVECuC6D">
        <note xml:id="i-BLTfUFgjnC7aa7w7fA3Esy">
          § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-212" who="Q470630">
          <seg xml:id="i-Y91m6k1ZzbQPDYZe4aa2So">
            Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Vd4LhUBpRQwvCLD5Xzjakz">
          den 26 maj
        </note>
        <note xml:id="i-7CJVpxwfzho6JS7Mo6iuqW">
          2015/16:1275 Bullerregler
        </note>
        <note xml:id="i-HpPpqgevNbPiZ7yDH4SijR">
          av Ewa Thalén Finné (M)
        </note>
        <note xml:id="i-EBEWxbtVJJdCTLck82xTve">
          till statsrådet Peter Eriksson (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-QhVxZ15g2PWnSUNTWnvcNc">
          2015/16:1276 Passhanteringen på polisstationen i Finspång
        </note>
        <note xml:id="i-U4r5uEWQF58z3SomxDJQ5p">
          av Andreas Norlén (M)
        </note>
        <note xml:id="i-LjS7FiUPS7Aj6pe3CrMdjt">
          till statsrådet Anders Ygeman (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CEFKnVXQtxyrjHLc5Qwo48">
          2015/16:1277 Säker skoldag för barn med typ 1-diabetes
        </note>
        <note xml:id="i-TRej11g3XcnY1fxzPmVe4n">
          av Christina Örnebjär (L)
        </note>
        <note xml:id="i-P4snZVtm3oDFFAmfhdxLGd">
          till socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5wmHr3W7YHasgCA2mQjmHa">
          2015/16:1278 Våldet mot utryckningspersonal
        </note>
        <note xml:id="i-MmrYeW3HLzTUkbaPnoVTP5">
          av Thomas Finnborg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-QndUe2T9SSsitSNcQVabvC">
          till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-TksBWjkxydpk69rWTckjR2">
          2015/16:1279 Polisernas arbetssituation
        </note>
        <note xml:id="i-JmU2unEeug9jLWrzQmepZv">
          av Thomas Finnborg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6xbBnqRSstpSMTY6w65oYi">
          till statsrådet Anders Ygeman (S)
        </note>
        <note xml:id="i-rDq28iCb1cE1yXSuviZam">
          2015/16:1280 Svenska Skeppshypoteks utlåningsverksamhet
        </note>
        <note xml:id="i-MK4fRFWaHf4fYuqNzpi9qr">
          av Boriana Åberg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Q9BaSm7SsezcYr121z3Lcd">
          till närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
        </note>
        <note xml:id="i-UxRXa7EvhQedJ2QfLTPtQd">
          2015/16:1281 Bemanningsföretag inom vården
        </note>
        <note xml:id="i-QHeU9MFmpDi37jS3zCe47m">
          av Karin Rågsjö (V)
        </note>
        <note xml:id="i-QcTJrq6yaJMhDQYEYX5UZq">
          till statsrådet Gabriel Wikström (S)
        </note>
        <note xml:id="i-S42zRwzxiayw6oKx8fK3ET">
          2015/16:1282 Kassaregisterlagen för fäbodverksamhet och torghandel
        </note>
        <note xml:id="i-JYWmcCzTAoHRWzBALwFhL5">
          av Markus Wiechel (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-WMJi7TZuSTatYXpfhU9Wd3">
          till finansminister Magdalena Andersson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-WjkLFnMwzK9oT1ceVaByWV">
          2015/16:1283 Nattåg till Norrland
        </note>
        <note xml:id="i-H1XfaEepozrWHhLdeLo7qP">
          av Edward Riedl (M)
        </note>
        <note xml:id="i-6L1iQ678hzEKjLXyqwR2bt">
          till statsrådet Anna Johansson (S)
        </note>
        <note xml:id="i-F55GEzBGyrMQMKNePNsdoE">
          2015/16:1284 Beslut om åtgärdsprogram och förvaltningsplan för
          Sveriges vatten
        </note>
        <note xml:id="i-WkcxsqA2obuaqZJkY6j2uP">
          av Gunilla Nordgren (M)
        </note>
        <note xml:id="i-12wn3UbV3hDUAXAVMuzZvi">
          till miljöminister Karolina Skog (MP)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-38esCEFq8vEVzWPTripeVT">
        <note xml:id="i-ARkUrfmzmxeBNMejDcrLtZ">
          § 12 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=29"/>
        <u xml:id="i-a3ee3dfda8e73a21-216" who="Q470630">
          <seg xml:id="i-Wr5gmABuKa2z1qLh6patpL">
            Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TtShbemg4NGMhpEQs6MNf5">
          den 26 maj
        </note>
        <note xml:id="i-JV223hLt4cbEmgRUChFXkC">
          2015/16:1246 Lantbrukets konkurrenskraft
        </note>
        <note xml:id="i-MHMeVM8kyEbskd4qYd4nep">
          av Betty Malmberg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-XivyMZHv5EnQ381b35WTvM">
          till statsminister Stefan Löfven (S)
        </note>
        <note xml:id="i-VsomcVjFTqe8xJN6WFyU7P">
          2015/16:1241 Överskottsmålet
        </note>
        <note xml:id="i-5EbPRDbBJ47FyA8UARFEzk">
          av Boriana Åberg (M)
        </note>
        <note xml:id="i-Mv3hQhHfmESsvtZEVTyoGC">
          till finansminister Magdalena Andersson (S)
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-V8r8R5izbtuaYUKyns2bbw">
        <note xml:id="i-RUnyRjGRaVczaXjwRH1qs">
          § 13 Kammaren åtskildes kl. 10.41.
        </note>
        <note xml:id="i-SvyDz9w32fdLthTpKFxJ6">
          Förhandlingarna leddes av förste vice talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-BwhyBPrQJKjAtzeDWYr5TF">
          Vid protokollet
        </note>
        <note xml:id="i-91nswecL73qsXG18EoiFty">
          ANDERS NORIN
        </note>
        <note xml:id="i-CyCB2P1RvgWig9aiDCJb2M">
          /Olof Pilo
        </note>
      </div>
      <div xml:id="i-TWa8qY3pCZPqsYGoTKFn6t" type="commentSection" subtype="tableOfContents">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=30"/>
        <note xml:id="i-LMr4PEBiDbyxANg3NWJUK4">
          Innehållsförteckning
        </note>
        <note xml:id="i-6M4ti5CaQP1aFrNZR3eWtr">
          § 1 Anmälan om kompletteringsval
        </note>
        <note xml:id="i-J8eNpM2oHcgmSqonf6YmEu">
          § 2 Anmälan om faktapromemoria
        </note>
        <note xml:id="i-Vkp5C1BW9e51Wr7d7ErKcN">
          § 3 Anmälan om granskningsrapport
        </note>
        <note xml:id="i-S7NZPkSmWvk9zhkqk1fjtK">
          § 4 Ärenden för hänvisning till utskott
        </note>
        <note xml:id="i-XBv5drKdFkF3gc8ihmwzWH">
          § 5 Svar på interpellation 2015/16:598 om översyn av Samhall
        </note>
        <note xml:id="i-XkNysVLjyNCPAw8jXiHZR">
          Anf. 1 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
          (S)
        </note>
        <note xml:id="i-PxAeD2jeurAFPBS4k9PY2g">
          Anf. 2 CHRISTIAN HOLM BARENFELD (M)
        </note>
        <note xml:id="i-3D9wGRfNxsfBFXxhUfY9Rg">
          Anf. 3 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
          (S)
        </note>
        <note xml:id="i-BuSJVQiC5qborJ5wVXKqxu">
          Anf. 4 CHRISTIAN HOLM BARENFELD (M)
        </note>
        <note xml:id="i-QrCSEcoaCYamncCx81Wt8a">
          Anf. 5 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
          (S)
        </note>
        <note xml:id="i-ohp8JwhnSiTqbUmGKx3bP">
          Anf. 6 CHRISTIAN HOLM BARENFELD (M)
        </note>
        <note xml:id="i-AWU7du5BwXN3AAHVDs6PuU">
          Anf. 7 Arbetsmarknads- och etableringsminister YLVA JOHANSSON
          (S)
        </note>
        <note xml:id="i-VTGAmZxfkJB5xg9TMmZ9Je">
          § 6 Svar på interpellation 2015/16:642 om beskattning av privatpersoners
          tjänster
        </note>
        <note xml:id="i-16GoDCik3utjCxejNvByuq">
          Anf. 8 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-gP7Y3iibga1RMH2MzmBRd">
          Anf. 9 ANETTE ÅKESSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-GD2raYcbBRyz7JdSvZxbN6">
          Anf. 10 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-5WBuZFNBz1u1XoBr9rQjm2">
          Anf. 11 ANETTE ÅKESSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-AGx8vH5GMebXsuT2s4FUfh">
          Anf. 12 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-6X2Ac6wKH8qiNrLi9w2xFL">
          Anf. 13 ANETTE ÅKESSON (M)
        </note>
        <note xml:id="i-SRMyD42MfUroQGRfFHyzUJ">
          Anf. 14 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-JfUAGZPS28JpyLpAnASyCa">
          Ajournering
        </note>
        <note xml:id="i-69AxLBE5UVifhgrWnCbB8k">
          Återupptagna förhandlingar
        </note>
        <note xml:id="i-HYqhHomkbK6x6Gm9dtUfj3">
          § 7 Svar på interpellation 2015/16:644 om hyperloop i Sverige
        </note>
        <note xml:id="i-NyNTNaxNBnJrprZpFw5gfV">
          Anf. 15 Statsrådet ANNA JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-HmyesoFeyjeqeZdfBn9csm">
          Anf. 16 MATHIAS SUNDIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-LwYKzofrSDFBz3Z23MS8WT">
          Anf. 17 Statsrådet ANNA JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-A6jvJgEwuezsKHEfwzCpmS">
          Anf. 18 MATHIAS SUNDIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-8BQUEDMboTurhGQZS1f45R">
          Anf. 19 Statsrådet ANNA JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-BoP6jyKvtkjo94rQ3LpL9s">
          Anf. 20 MATHIAS SUNDIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Xaii8AsNXFwQEPqwvvtwJh">
          Anf. 21 Statsrådet ANNA JOHANSSON (S)
        </note>
        <note xml:id="i-CF7oQ5Yfqhd2uVgneoURT">
          § 8 Svar på interpellation 2015/16:643 om införande av nytt betalningsdirektiv
        </note>
        <note xml:id="i-EDqGGZ4WEiKpyZ7fE3UWmW">
          Anf. 22 Statsrådet PER BOLUND (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-7DXJAPvLrnrcbGra8sPaHg">
          Anf. 23 MATHIAS SUNDIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-Xowm5tyZhiV2PoPfv1KHVD">
          Anf. 24 Statsrådet PER BOLUND (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-AygBo3vS9NqyJFz4fLFT3B">
          Anf. 25 MATHIAS SUNDIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-A4ht9rkHWqV2c3x9Jxe28B">
          Anf. 26 Statsrådet PER BOLUND (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-7oti75G53kudyU11XCC6hc">
          Anf. 27 MATHIAS SUNDIN (L)
        </note>
        <note xml:id="i-KCH1Yo4LHCEifa25RdR2WH">
          Anf. 28 Statsrådet PER BOLUND (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-ErzShbYqYc17cK5NkaQoDV">
          § 9 Svar på interpellation 2015/16:602 om regeringens bostadsprioritering
        </note>
        <note xml:id="i-E3M5AgZtjpSPSxVxnqhLP1">
          Anf. 29 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-AMXBMrhHhssRfe29XwVPTU">
          Anf. 30 ROGER HEDLUND (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-7SuSJRujBu6D9B53kzR7TA">
          Anf. 31 EMMA HULT (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-33U7ZpVVsXgmSucocFjMFt">
          Anf. 32 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-X1GSK6v8vXXPeYmUR1kBZb">
          Anf. 33 ROGER HEDLUND (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-AuBkctEHgwSTn3g5GgwZ4c">
          Anf. 34 EMMA HULT (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-TA8odbW6qfrFr3c8KW3bPG">
          Anf. 35 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-KWcAmPEaUSzuDWXA2X5jSo">
          Anf. 36 ROGER HEDLUND (SD)
        </note>
        <note xml:id="i-2avSYMeuV545HLjdnaDJnn">
          Anf. 37 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP)
        </note>
        <note xml:id="i-DDC5deEwvpMgtKgb7DwQEc">
          § 10 Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-EFuoGbBPp2jzj5Hz3A3NJW">
          § 11 Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-4b9PGeg4BmgwMGJZkeaZSe">
          § 12 Anmälan om skriftliga svar på frågor
        </note>
        <note xml:id="i-HVHNZXRPzphNaC8Fxk2iiR">
          § 13 Kammaren åtskildes kl. 10.41.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/26E207A8-D9F8-4DAD-8E3C-45B7FEAF9E94#page=31"/>
        <note xml:id="i-CNuLECK7VS6CEnQvtMZTHR">
          Tryck: Elanders, Vällingby 2016
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
