<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1924</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1924</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1924--ak--1</head>
          <docDate when="1924-01-10">1924-01-10</docDate>
          <docDate when="1924-01-11">1924-01-11</docDate>
          <docDate when="1924-01-12">1924-01-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1924--ak--1/prot_1924__ak__1-000.jp2/_view"/>
          <note n="168e068f">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1924. Andra kammaren. Nr I.
          </note>
          <note n="e781e8c9"/>
          <note n="e781e8c9"/>
          <note n="efc8ce50">
            I enlighet med $ 49 regeringsformen och $ 2? riksdagsordningen
            sammanträdde andra kammaren till lagtima möte här i huvudstaden
            i den uti riksdagens hus för kammaren anordnade samlingslokalen
            |
          </note>
          <note type="date" n="b5c3fd99">
            Torsdagen den 10 januari, kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="8dbffabe">
            $1.
          </note>
          <note n="5df59084">
            Sammanträdet öppnades av representanten för Stockholms län, herr
            Åkerlund, såsom den ledamot, vilken bevistat de flesta riksdagar,
            med följande ord: Då 'det även denna gång åligger mig att öppna
            andra kammarens första sammanträde, får jag hälsa kammarens ledamöter
            välkomna till de viktiga värv, vi fått oss anförtrodda, och uttala
            den förhoppningen, att, huru åsikterna än må skifta, det gemensamma
            fosterlandets bästa skall bliva det gemensamma målet för oss alla.
          </note>
          <note n="e449938a">
            Kraven på det allmänna hava nödgat staten att så utkräva skatter,
            att dessa i en stor mängd fall tvivelsutan varit främsta orsaken
            till det bedrövliga läge, vari vår industri nu befinner sig, och
            därifrån torde nu föga vara att hämta i skatteväg. Dess värre
            synes även jordbruket vara ur stånd att erlägga nämnvärda statsumgälder
            för detta år, eftersom skörden varit i hög grad underhaltig. Då
            härtill kommer den hushållning, staten och kommunerna drivit och
            understundom nödgats driva under och efter krigsåren, och enskilda
            efter det s. k. fredsslutet genom hejdlös import av ren lyx och
            varor, som vi gott kunnat undvara, ter sig framtiden ingalunda
            ljus. Den fridens och försoningens tid, som utlovades och förorsakade
            det hastiga fredsslutet, synes dock allt mera fjärran, och knappast
            hava krigsanledningar och oroselement tillförne varit mera hopade
            i Europa än nu, vadan de uttalanden, som försports därom, att
            vi kunna vara trygga för fientliga anfall, nog ej böra tillmätas
            större värde än de, som avgåvos här 1 kammaren kort före världskrigets
            utbrott.
          </note>
          <note n="8711e3cc">
            Så beklagligt det än må vara att nödgas bringa tunga gärder för
            att kunna möta vem det vara må, som skulle vilja beröva oss vår
            frihet, bjuder dock omtanken för denna och våra efterkommande,
            till vilka vi alla väl önska kunna överlämna ett fritt och lyckligt
            Sverige, oss att i tid vidtaga de åtgärder, vi förmå i denna bekymmersamma
            tid. Att striden blir hård kunna vi förutse, men med god vilja
            bör ett så gott resultat kunna vinnas, som vi mäkta med.
          </note>
          <note n="044cc9cb">
            Må träget arbete, förnöjsamhet med måttliga förhållanden, enkelhet
            och sparsamhet allt mera göra sig gällande, så irom statsoch kommunalförvaltningar
            HR bland alla samhällsklasser, ty endast därigenom kunna vi uppnå
            lyckligare tider.
          </note>
          <note n="c982db5f">
            Må den högste hålla sin hand över Sveriges land och folk!
          </note>
          <note n="f0763bb2">
            Andra kammarens protokoll 1924. Nr 1. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1924--ak--1/prot_1924__ak__1-001.jp2/_view"/>
          <note n="cf028e0d">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="de55db3f">
            2 Torsdagen den 10 januari.
          </note>
          <note n="03e0b6c3">
            $2.
          </note>
          <note n="7a555def">
            Herr ordföranden tillkännagav, att han anmodat undertecknade
            att föra protokollet, till dess sekreterare hunnit utses, ävensom
            att kanslibiträden och vaktbetjäning blivit till erforderligt
            antal av honom för tillfället antagna; och blevo på framställd
            proposition dessa åtgärder av kammaren godkända.
          </note>
          <note n="bd61726f">
            $ 3. Upplästes följande till kammaren ankomna protokoll angående
            den i $ 32 riksdagsordningen föreskrivna fullmaktsgranskningen:
          </note>
          <note n="b9dcd0b6">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justiliedepartementet
            den 8 ianuari 1924.
          </note>
          <note n="0df2e51c">
            I anledning av stadgandet i 32 $ riksdagsordningen hade statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet anmodat tre bland de av riksdagen
            valda fullmäktige i riksbanken och tre bland fullmäktige i riksgäldskontoret
            att närvara vid den granskning av riksdagsmannafullmakter, som
            skulle inför departementschefen verkställas innan årets lagtima
            riksdag sammanträdde; och infunno sig nu av fullmäktige i riksbanken
            herrar R. E. Norberg, Sven Palme och E. A. Nilson samt av fullmäktige
            i riksgäldskontoret herrar greve G. Lagerbjelke, Gustaf Kobb och
            C. G. Ekman.
          </note>
          <note n="88a7eeba">
            Till justitiedepartementet hade, vad andra kammaren angår, insänts
            allenast en den 26 oktober 1923 av länsstyrelsen i Södermanlands
            län utfärdad fullmakt av innehåll att, sedan riksdagsmannen Anders
            Johan Bärg, Katrineholm, blivit utsedd till ledamot av riksdagens
            andra kammare för Södermanlands läns valkrets för tiden till den
            1 januari 1925, men denna plats blivit ledig, vid förrättning
            enligt 87 $ av lagen om val till riksdagen lantbrukaren Erik Lundbom,
            Stigtomta, blivit utsedd att inträda såsom ledamot av »andra kammaren»
            för tiden »från och med den 1 januari till och med den 31 december
            år 1924».
          </note>
          <note n="cb7bcbc9">
            Det anmärktes att fullmakten företedde vissa mindre avvikelser
            från det formulär till fullmakt, som finnes intaget i 88 $ vallagen,
            samt att fullmakten försetts med överskriften »Fullmakt».
          </note>
          <note n="a7209d3b">
            Vad sålunda anmärkts ansågs emellertid ej böra utgöra hinder
            mot fullmaktens godkännande. |
          </note>
          <note n="ac398e62">
            Protokoll över granskningen jämte den granskade fullmakten skulle
            överlämnas till kammaren.
          </note>
          <note n="758b08f7">
            I ämbetet: G. Grefberg.
          </note>
          <note n="35905d83">
            $ 4.
          </note>
          <note n="bf8e0c20">
            Företogs upprop av kammarens ledamöter; och befunnos därvid följande
            ledamöter frånvarande, nämligen herrar Janson i Kungsör, Johansson
            i Sollefteå, Lagerkvist, Västberg, Hedlund i Östersund, Hedlund
            i Häste, Persson i Trången, Lindmark, Lundström, Nilsson i Antnäs,
            Bergström, Dahlén och Samuelsson.
          </note>
          <note n="46e8982c">
            Herr ordföranden tillkännagav, att från herr Janson i Kungsör
            inkommit läkarbetyg, utvisande att han på grund av sjukdom tillsvidare
            vore oförmögen att deltaga i riksdagsarbetet, samt att övriga
            frånvarande ledamöter telegrafiskt anmält, att de till följd av
            tågförsening vore förhindrade att infinna sig vid sammanträdets
            början.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1924--ak--1/prot_1924__ak__1-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="eb9e6948">
            "Torsdagen den 10 januari. 3
          </note>
          <note n="7932cd6b">
            $ 5. Anställdes val av talman och vice talmän i kammaren; och
            företogs först val av talman.
          </note>
          <note n="106d92b6">
            Efter valets slut befanns hava till talman blivit utsedd herr
            Lindqvist i Stockholm med 183 röster.
          </note>
          <note n="35fcce52">
            Av övriga avgivna godkända röster tillföllo 18 herr Larsson i
            Västerås och 2 herr Nilsson i Bonarp.
          </note>
          <note n="d5bae445">
            $ 6. Vidare företogs val av förste vice talman; och utsågs därvid
            herr E. A. Nil-
          </note>
          <note n="7adc85dc">
            son i Örebro med 163 röster. 2 röster avgåvos å herr Nilsson
            i Bonarp.
          </note>
          <note n="0528adae">
            $7.
          </note>
          <note n="7354bd02">
            Vid härpå anställt val av andre vice talman blev därtill vald
            herr Nilsson i Bonarp med 152 eller samtliga avgivna godkända
            röster.
          </note>
          <note n="de6f7f51">
            $8.
          </note>
          <note n="b130addf">
            Älderspresidenten överlämnade ordförandeklubban till herr talmannen,
            varefter denne hälsade kammaren med följande ord: Mina damer och
            herrar! Jag ber såväl å egna som å vice talmännens vägnar att
            få framföra ett tack till eder för det förtroende, som visats
            oss genom de nyss förrättade valen.
          </note>
          <note n="51c9666f">
            Hälsande eder alla välkomna till fullgörandet av edert ansvarsfulla
            värv, som sammanfaller med den nu sammanträdande riksdagen, tillönskar
            jag alla kammarens ledamöter en god fortsättning på det år, som
            nu ingått.
          </note>
          <note n="5623794d">
            Alla fyllas vi nog vid inträde i ett nytt år av förhoppningar,
            att det nya året skall medföra bättre och gynnsammare resultat,
            än det föregående lämnat, och jag önskar livligt, att alla de
            förhoppningar, som ni ställa på 1924, måtte bliva uppfyllda.
          </note>
          <note n="e5033172">
            Den riksdag, som i dag samlats och begynner sitt arbete, torde
            av allt att döma bliva lika arbetsfylld som de föregående, detta
            icke minst av den anledningen, att det är sista riksdagen i perioden
            före nyvalen till andra kammaren.
          </note>
          <note n="77b69e03">
            Riksdagens ledamöter torde därför vilja i stor utsträckning framföra
            sina önskningar och reformförslag för att få dem prövade vid årets
            riksdag, och det är därför jag vågar uttala ett hopp och en önskan,
            att alla och envar måtte bidraga till ett intensivt riksdagsarbete
            redan från början för att därigenom om möjligt förebygga, att
            göromålen hopas vid riksdagens slut.
          </note>
          <note n="d5f37030">
            Då jag nu åter intar denna plats, vill jag erinra om att jag
            visserligen en gång vid ett tillfälle yttrat, att det är en lugn
            och fridfull plats, detta dock jämfört med en annan befattning.
            Jag känner det likväl nu som en bjudande plikt att ställa en vädjan
            till andra kammaren om överseende med de fel och brister, som
            otvivelaktigt komma att yppa sig vid utövandet av min talmansbefattning.
          </note>
          <note n="5a4a2929">
            Jag förlitar mig emellertid på, att kammarens gamla goda traditioner
            skola framgent leva och att sålunda ett gott och förtroendefullt
            samarbete städse skall råda mellan oss alla.
          </note>
          <note n="d1a15e5a">
            $9.
          </note>
          <note n="725e2e46">
            Det i 8 4 omförmälda sjukbetyget för herr Janson i Kungsör, som
            nu ånyo föredrogs, lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="111f2dcf">
            Nr 1,
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1924--ak--1/prot_1924__ak__1-003.jp2/_view"/>
          <note n="cf028e0d">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="fb10e44a">
            4 Torsdagen den 10 januari.
          </note>
          <note n="02d2a548">
            $ 10.
          </note>
          <note n="4dfcd738">
            Herr talmannen meddelade, att samtliga de ledamöter av kammaren,
            som enligt vad omförmälts i $ 4 här ovan, telegrafiskt anmält,
            att de av tågförsening vore hindrade att infinna sig vid sammanträdets
            början, nu intagit sina platser i kammaren.
          </note>
          <note n="f5b4ee75">
            $ 11.
          </note>
          <note n="b44ab5c9">
            Föredrogs ånyo det under $ 3 här ovan intagna protokollet, varefter
            kammaren beslöt att, med godkännande av den däri omförmälda fullmakten,
            lägga protokollet till handlingarna.
          </note>
          <note n="8707b8c5">
            $ 12.
          </note>
          <note n="1643cad3">
            Herr talmannen anmälde, att någon ansökning till sekreterarbefattningen
            hos kammaren icke inkommit, och hemställde, huruvida kammaren
            behagade genast företaga val av sekreterare.
          </note>
          <note n="7b35aa11">
            Denna hemställan bifölls av kammaren, varefter det sålunda beslutade
            valet företogs; och befanns efter valsedlarnas öppnande och uppräkning
            valet hava så utfallit, att till sekreterare utsetts juris och
            filosofie kandidaten Per Cronvall med 144 eller alla avgivna röster.
          </note>
          <note n="56f0e0ae">
            Sekreteraren, som härefter på kallelse inställde sig, övertog,
            efter erhållen kännedom om valets utgång, protokollsföringen.
          </note>
          <note n="04a1510d">
            Oskar Hagman. G. A. Björkman.
          </note>
          <note n="1def3a51">
            $ 13.
          </note>
          <note n="580ba629">
            Till talarplats för ledamöter, som kunde vilja därav begagna
            sig, anvisades på herr talmannens förslag den för ändamålet anordnade,
            på högra sidan om talmansbordet befintliga platsen.
          </note>
          <note n="d5956c50">
            $ 14,
          </note>
          <note n="1c3a3ae1">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande överlämnats
            ett antal inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens öppnande,
            och hemställde, att fördelning av dessa biljetter finge ske genom
            kammarens kansli med iakttagande, att de för ledamöterna från
            var och en av rikets valkretsar avsedda bil- Jetterna utlämnades
            till valkretsens äldste närvarande representant, som sedermera
            finge ombesörja den vidare utdelningen.
          </note>
          <note n="452c5572">
            Detta förslag blev av kammaren bifallet. Kammarens ledamöter
            åtskildes härefter kl. 12,21 e. m.
          </note>
          <note n="a5d8a45d">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1924--ak--1/prot_1924__ak__1-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="54d151c1">
            Fredagen den 11 januari. 5
          </note>
          <note type="date" n="67ec76e2">
            Fredagen den 11 januari.
          </note>
          <note n="88bf1a26">
            Kl. 10,30 f. m.
          </note>
          <note n="c1fcab8d">
            $ 1.
          </note>
          <note n="649628c2">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren att vid plenum
            nästkommande dag företaga val av tre ledamöter att deltaga i talmansöverläggningarna,
            två ledmöter att hava inseende över riksdagens kansli, åtta ledamöter
            att Jämte herr talmannen tillsätta kammaren kanslipersonal och
            vaktbetjäning samt tre ledamöter att handhava vården om kammarens
            ekonomiska angelägenheter.
          </note>
          <note n="4657a588">
            $ 2.
          </note>
          <note n="5a2167a4">
            Vidare beslöt kammaren, likaledes på förslag av herr talmannen,
            som förmälde sig hava om tiden för valen samrått med första kammarens
            talman, att företaga val av ledamöter i de ständiga utskotten
            samt i utrikesnämnden tisdagen den 13 och av suppleanter i samma
            utskott och nämnd onsdagen den 16 innevarande januari.
          </note>
          <note type="speaker" n="d0d81e10">
            Ordet begärdes nu av herr förste vice talmannen, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-879ab1032638ebc4-0" n="879ab103">
            <seg n="854def84">
              Herr talman! Jag ber få hemställa, att kammaren måtte besluta
              att välja suppleanter i de ständiga utskotten till ett antal av
              två över de ordinarie ledamöterna i varje särskilt utskott.
            </seg>
          </u>
          <note n="5bd07f62">
            Denna hemställan bifölls av kammaren.
          </note>
          <note n="3417a059">
            $ 3.
          </note>
          <note n="a384a180">
            Herr talmannen och kammarens ledamöter avgingo kl. 10,45 till
            slottskapellet, varest riksdagspredikan hölls. Efter slutad gudstjänst
            begav sig kammaren till rikssalen.
          </note>
          <note n="d4ebeeea">
            Hans Maj:t Konungen öppnade riksdagen med ett tal, varefter hans
            excellens herr statsministern Trygger uppläste Kungl. Maj:ts berättelse
            om vad i rikets styrelse sedan sista lagtima riksdags sammanträde
            sig tilldragit.
          </note>
          <note n="a8a58d7c">
            Efter det första kammarens talman framfört första kammarens undersåtliga
            vördnad, framträdde andra kammarens talman och yttrade: Sedan
            årets lagtima riksmöte, enligt Eders Majestäts nyss gjorde förklaring,
            är öppnat, framför andra kammaren inför Eders Majestät sin undersåtliga
            vördnad.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-879ab1032638ebc4-1" n="879ab103">
            <seg n="40bc8da7">
              Andra kammaren förklarar sig dela Eders Majestäts glädje över
              h. k. h. kronprinsens förmälning och kammaren bringar de nyförmälda
              sina bästa välönskningar.
            </seg>
            <seg n="ea74b74e">
              Upprepade gånger efter världskrigets avslutning har inför Eders
              Majestät framförts förhoppningar om förbättring i världsläget,
              men ännu synes föga ljusning däri. Detta tillstånds återverkan
              på vårt land är väl känt. Industri
            </seg>
          </u>
          <note n="cf028e0d">
            Nr 1.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1924--ak--1/prot_1924__ak__1-005.jp2/_view"/>
          <note n="cf028e0d">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="8373dba0">
            6 Lördagen den 12 januari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-879ab1032638ebc4-2" n="879ab103">
            <seg n="f2e47595">
              och näringar i landet kämpa alltjämt en hård strid och det ekonomiska
              livet vinner ingen tillfredsställande frigörelse.
            </seg>
            <seg n="9977bb3f">
              De hårda följderna härav träffa mångtusen av landets medborgare
              bl. a. i form av arbetslöshet och bostadsnöd. Väl kan någon ljusning
              i dessa betryckta förhållanden konstateras, men allt fortfarande
              finnas kvar stora svårigheter och många lidanden.
            </seg>
            <seg n="a6f9ce3b">
              Med tillfredsställelse mottages därför försäkran om Eders Majestäts
              uppmärksamhet på dessa förhållanden. Givet är att med rådande
              knapphet i statskassan och ökade krav på statens givande hand
              stora svårigheter skola uppresa sig. Andra kammaren vill i vad
              på den ankommer medverka till övervinnande av dessa svårigheter
              och kammaren giver på nytt sin försäkran att alla ärenden, som
              föreläggas densamma, noggrant skola prövas och besluten fattas
              uteslutande med hänsyn till landets och folkets väl.
            </seg>
          </u>
          <note n="c1c944cb">
            Härpå fingo talmännen vardera mottaga ett exemplar av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 1, angående statsverkets tillstånd och
            behov under budgetåret 1924 —1925, varefter ceremonien på rikssalen
            avslutades; och åtskildes andra kammaren vid utgåendet från rikssalen,
            enligt beslut fattat före avgången från dess samlingsrum.
          </note>
          <note n="a5d8a45d">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note type="date" n="de0acd3a">
            Lördagen den 12 januari. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="8dbffabe">
            $1.
          </note>
          <note n="f1cba959">
            Herr statsrådet Ekeberg avlämmnade
          </note>
          <note n="bfbf5c01">
            dels Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="b52fb794">
            nr 2, med förslag till lag om ändrad lydelse av 22 kap. 12 $
            strafflagen;
          </note>
          <note n="393460e3">
            nr 3, med förslag till lag angående domstols behörighet i fråga
            om upptagande av vissa brottmål; och
          </note>
          <note n="a9b28990">
            nr 4, med förslag till lag om ändrad lydelse av 3, 5, 6, 7, 9,
            10, 14 och 17 $$ i lagen den 13 juni 1921 om förvaltning av bysamfälligheter
            och därmed jämförliga samfällda ägor och rättigheter;
          </note>
          <note n="5de420d9">
            dels ock Kungl. Maj:ts skrivelse till riksdagen den 2 i denna
            månad med tillkännagivande, att Kungl. Maj:t förordnat statsrådet
            Bror Carl Hasselrot att under innevarande års lagtima riksdag
            utöva den befattning med riksdagsärenden, som jämlikt $ 46 riksdagsordningen
            tillkommer en ledamot av statsrådet.
          </note>
          <note n="ef53b7da">
            Kammaren beslöt att lägga nämnda skrivelse till handlingarna,
            varjämte underrättelse om innehållet i skrivelsen skulle meddelas
            vederbörande utskott samt de ledamöter, som hava inseende över
            riksdagens kansli.
          </note>
          <note n="4219a846">
            De avlämnade propositionerna blevo på begäran bordlagda.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1924--ak--1/prot_1924__ak__1-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d3cbc21d">
            Lördagen den 12 januari. 7 Nr 1.
          </note>
          <note n="03e0b6c3">
            $2.
          </note>
          <note n="dedc5795">
            Jämlikt beslut nästlidna gårdag företogs nu val av tre ledamöter
            att deltaga i talmansöverläggningarna; och blevo därtill utsedda:
          </note>
          <note n="dc99f803">
            herr Hamilton med 179 röster, » Lindman likaledes med 1729 röster
            och » Branting med 164 röster.
          </note>
          <note n="e7d3fdf6">
            135 röster tillföllo herr Eriksson i Grängesberg.
          </note>
          <note n="3417a059">
            $ 3.
          </note>
          <note n="7a91ded2">
            Vidare anställdes val av de två ledamöter, vilka jämte två ledamöter
            av första kammsaren skulle hava inseende över riksdagens kansli;
            och blevo därtill valda:
          </note>
          <note n="248b1183">
            herr af Ekenstam och
          </note>
          <note n="841ad0e6">
            » Waldén,
          </note>
          <note n="7edcbd4c">
            vardera med 127 röster.
          </note>
          <note n="3c05ea3b">
            $4.
          </note>
          <note n="f3380f16">
            Vid härefter företaget val av åtta ledamöter att jämte herr talmannen
            tillsätta kammarens kanslipersonal och vaktbetjäning blevo därtill
            utsedda:
          </note>
          <note n="72be050f">
            herr andre vice talmannen Nilsson, » Borg, » Brännström, » Engberg,
            » Eriksson i Stockholm, » Jönsson i Revinge, » Magnusson i Skövde
            och » Olsson i Mora,
          </note>
          <note n="6368c126">
            envar med 87 röster.
          </note>
          <note n="5e45258e">
            $ 5.
          </note>
          <note n="d4374571">
            Slutligen anställdes val av tre ledamöter att handhava vården
            om kammarens ekonomiska angelägenheter; och blevo därtill valda:
          </note>
          <note n="e9ecb266">
            herr Carlsson i Solberga, » Kristensson och » Röing, envar med
            64 röster.
          </note>
          <note n="c6bcc571">
            $ 6. Justerades protokollsutdrag angående de i paragraferna 2—5
            här ovan omr förmälda valen. $7. Avgåvos följande motioner, nämligen
            av: herr Olsson i Ramsta, nr 1, om ändrad lydelse av 8 12 riksdagsordningen;
          </note>
          <note n="12584cf9">
            herr Johanson i Hallagården m. fl., nr 2, likaledes om ändrad
            lydelse av $ 12 riksdagsordningen;
          </note>
          <note type="speaker" n="3b766e0f">
            herr Vennerström:
          </note>
          <u who="ivar_vennerstrom_2e4702" xml:id="i-2cb9a3a3a0be1701-0" n="2ff54f81">
            <seg n="6959d2b0">
              nr 3, om ändrad lydelse av $ 9 riksdagsordningen; och
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1924--ak--1/prot_1924__ak__1-007.jp2/_view"/>
          <note n="cf028e0d">
            Nr 1.
          </note>
          <note type="date" n="8fa47c7c">
            8 Lördagen den 12 januari.
          </note>
          <note n="1058c5b0">
            nr 4, om ändrad lydelse av $ 1 lagen den 21 maj 1920 om värnpliktiga,
            vilka hysa samvetsbetänkligheter mot värnpliktstjänstgöring; samt
            herr Holmgren:
          </note>
          <note n="7a75094e">
            nr 5, om rätt för lektorn Per Sigurd Becklund att för erhållande
            av ålderstillägg tillgodoräkna sig viss tjänstgöring;
          </note>
          <note n="2c7e3959">
            nr 6, om rätt för vissa marinintendenter att såsom tjänstetid
            tillgodoräkna sig viss tjänstgöring;
          </note>
          <note n="b5d27486">
            nr 7, om pension åt daglönaren Abraham Olssons änka; och
          </note>
          <note n="0e0dbfac">
            nr 8, om pension åt förre båtsmannen Carl Otto Jonsson Jemn.
          </note>
          <note n="d67ad8ca">
            Nämnda motioner bordlades.
          </note>
          <note n="f471c6c8">
            $ 8. Till bordläggning anmäldes: Kungl. Maj:ts nästlidna gårdag
            på rikssalen avlämnade proposition, nr 1, angående statsverkets
            tillstånd och behov;
          </note>
          <note n="c500a664">
            Kungl. Maj:ts på rikssalen upplästa berättelse om vad i rikets
            styrelse sedan sista lagtima riksdags sammanträde sig tilldragit;
            riksdagens år 1923 församlade revisorers berättelser:
          </note>
          <note n="157ab24d">
            om den år 1923 av dem verkställda granskning av statsverkets
            jämte därtill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning
            under år 1922;
          </note>
          <note n="671da9bc">
            angående riksbanken; och
          </note>
          <note n="aee7de50">
            om granskningen av riksgäldskontorets tillstånd och förvaltning:
          </note>
          <note n="baa04b29">
            justitieombudsmannens ämbetsberättelse samt tryckfrihetskommitténs
            berättelse; samt
          </note>
          <note n="629b901a">
            militieombudsmannens ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="d1a15e5a">
            $9.
          </note>
          <note type="speaker" n="d0ff686f">
            Ordet lämnades härefter till herr förste vice talmannen, som
            yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-879ab1032638ebc4-3" n="879ab103">
            <seg n="b203633a">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte besluta,
              att Kungl. Maj:ts proposition nr 1 ang. statsverkets tillstånd
              och behov måtte uppföras sist å föredragningslistan för nästa
              plenum.
            </seg>
          </u>
          <note n="338cf23f">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="e55b0b8c">
            8 10. Justerades ett protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="23f389c1">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 11,53 f. m.
          </note>
          <note n="a5d8a45d">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note n="e514435d">
            Stockholm 1924. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            240320
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
