<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-199697--14</head>
        <docDate when="1996-10-11">1996-10-11</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-CMVhGoxjQuDTVWmzJ7rnHj">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=1"/>
        <note xml:id="i-K4vMVfkWXvnTjqPWTdPNTz">
          Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
        </note>
        <note xml:id="i-SHuk3pPX5PYsj4R1WqBUgD">
          --------------------------------------------------------------------------------
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-QVNDJnzd5oRDCPPGYkvUnK">
        <note xml:id="i-Wc6XrH6d6hHmXoUiCehfjj">
          1 § Meddelande om svar på interpellation
        </note>
        <note xml:id="i-VWKEs5Nt9MSyeF7VUg2GMi">
          Till riksdagen hade inkommit följande skrivelse:
        </note>
        <note xml:id="i-95T28FT9GtpXhM9wkgv9xm">
          Interpellation 1996/97:15
        </note>
        <note xml:id="i-3RoxDCokYp1HxKhJwYrdtp">
          Till riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-HMN4rT7K7ajLAZpm97AeW7">
          Interpellation 1996/97:15 av Gullan Lindblad om psykiskt funktionshindrades
          rätt till personlig assistans.
        </note>
        <u xml:id="i-R337BiMvGN94E3Q1UqokPy" who="unknown" next="i-1b2e28c0ec18307e-0">
          <seg xml:id="i-VzguGs59NuPmVzi8T15sAq">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GPdkruoNKj6LT6GCDdBPGZ">
          29 oktober 1996.
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-0" who="unknown" prev="i-R337BiMvGN94E3Q1UqokPy">
          <seg xml:id="i-4WpNFuUeehm9NhrwPXNGbN">
            Skälet till dröjsmålet är utlandsresa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-eZkS9boutTiFwgjZWSFFN">
          Stockholm den 9 oktober 1996
        </note>
        <note xml:id="i-Y27WPsVRuWMDL7kvE89duC">
          Margot Wallström
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-BeBWuKiMUMdkRBYnz1fjrS" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-2MvJsk5DLnryUL72xyYBhS">
          2 § Svar på interpellation 1996/97:13 om fastighetstaxeringen
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-Jc5XochabyfiCsmKcy4gFf">
          Anf. 1 Statsrådet THOMAS ÖSTROS (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-2" next="i-1b2e28c0ec18307e-3" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <seg xml:id="i-4aekDTiLeEtXjFkgsqjm7z">
            Herr talman! Inger René har frågat mig vilka åtgärder jag avser
            att vidta för att motverka effekterna av den höjda fastighetsbeskattningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-3" prev="i-1b2e28c0ec18307e-2" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <seg xml:id="i-JE1pXCpQyK1VFuaPVPw9cM">
            Som Inger René påpekar i interpellationen har regeringen till
            riksdagen lämnat en proposition med förslag som avser att i vissa
            fall lindra effekterna av ökade taxeringsvärden i kombination
            med höjd fastighetsskatt. Förslaget skall nu behandlas av riksdagen.
            Mot bakgrund av detta har jag inte för avsikt att vidta några
            ytterligare åtgärder beträffande denna fråga.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-M2esz9CAFKacNC6H3wMi4i">
          Anf. 2 INGER RENÉ (m):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-4" next="i-1b2e28c0ec18307e-5" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <seg xml:id="i-Mi9NCLinDp6EcFwViCd15r">
            Herr talman! Jag ber att få tacka för svaret, även om det var
            ett av de magraste som jag någonsin har fått i denna kammare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-5" prev="i-1b2e28c0ec18307e-4" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-6">
          <seg xml:id="i-QGyXQjxpQiLSMLX3f6dPpf">
            Strax före midsommar frågade jag skatteministern om när det utlovade
            förslaget om lindring av fastighetsskatten skulle komma. Då svarade
            skatteministern att en arbetsgrupp hade kommit med ett förslag
            som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-6" prev="i-1b2e28c0ec18307e-5" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-7">
          <seg xml:id="i-5264NibHbpPKKKNEw5TPJ5">
            "avses innebära att höjningen av taxeringsvärdena i vissa fall
            inte skall tillåtas slå igenom fullt ut vid beräkning av fastighetsskatt".
            Permanentboende i attraktiva skärgårdsområden angavs som en särskilt
            drabbad grupp som skulle tas hänsyn till.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=2"/>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-7" prev="i-1b2e28c0ec18307e-6" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-8">
          <seg xml:id="i-JVNWwyf4hZVDt5uY5UzNx2">
            I en del medier utropades Thomas Östros efter detta svar till
            hjälte, och det fanns de som blåste faran över. Nu har förslaget
            kommit, och man kan konstatera att det i stället för omedelbar
            halshuggning innebär en variant av "östrosk garrottering", dvs.
            att fastighetsägare i vissa fall får några år på sig att sälja
            sin bostad, sin näringsverksamhet eller, det mest cyniska av förslagen,
            tillsammans med en bank lägga upp en låneplan för att låna till
            skatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-8" prev="i-1b2e28c0ec18307e-7" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-9">
          <seg xml:id="i-ACxg5imz8zWvaPJBaXESnG">
            Min fråga blir då: Hur rimmar detta med statsministerns utsago
            i regeringsförklaringen den 17 september? På s. 3 står där: Hela
            Sverige skall leva.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-9" prev="i-1b2e28c0ec18307e-8" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <seg xml:id="i-AoxUddLGopFYf4GNYmgXQr">
            Skatteministerns förslag till fastighetsskatt gör att näringsidkare
            inom fiske, varv, båtbyggeri, konservindustri och liknande inte
            kan bo kvar i de kustnära lägen som deras näringsgrenar kräver.
            Hela Sverige skall leva, skatteministern. Gäller inte detta också
            våra kuster?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-G96U8P56ZRfda2jjSGUWpy">
          Anf. 3 ESKIL ERLANDSSON (c):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-10" next="i-1b2e28c0ec18307e-11" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <seg xml:id="i-L6dTRewXQL5WFG7zAJLT11">
            Herr talman! Även jag vill framföra ett tack för svaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-11" prev="i-1b2e28c0ec18307e-10" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-1b2e28c0ec18307e-12">
          <seg xml:id="i-LgokXJiHGc5KbAGurviWmr">
            Sedan hösten 1994 har det ju hänt en del. Vid den tidpunkten
            höjdes fastighetsskatten från 1,5 % till
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-12" prev="i-1b2e28c0ec18307e-11" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-1b2e28c0ec18307e-13">
          <seg xml:id="i-AyP8LnL4Uafcdb75eeXVuM">
            1,7 %. Centerpartiet motsatte sig höjningen. Den hittills genomförda
            saneringen av statsfinanserna som vi tillsammans med regeringen
            har bedrivit sedan våren 1995 har inte kunnat förenas med en allmän
            sänkning av den i dag ganska höga fastighetsskatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-13" prev="i-1b2e28c0ec18307e-12" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-kYJvJhTFSCQJD1P8mGF4w">
          <seg xml:id="i-6UKCySp1gmbJsHd8LKPn6z">
            Däremot har saneringsarbetet resulterat i att boenderäntorna
            har sjunkit mycket påtagligt, och det har ju hjälpt oss alla i
            detta sammanhang. Dessutom har en förändring av det skattefria
            beloppet vid förmögenhetsbeskattningen genomförts. Beloppet har
            höjts från
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-kYJvJhTFSCQJD1P8mGF4w" prev="i-1b2e28c0ec18307e-13" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-1b2e28c0ec18307e-14">
          <seg xml:id="i-N1GWvdxkXMChieg6GvZLFq">
            800 000 kr till 900 000 kr. Dessutom innehåller det senaste förslaget
            en reduktion för fastighetsskatt i vissa fall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-14" prev="i-kYJvJhTFSCQJD1P8mGF4w" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-YWhf5t3Nor6b4Y7MZ357bR">
          <seg xml:id="i-KBkn5KHsnp7GQqkQzAe8wu">
            De åtgärder som jag nu har räknat upp har inneburit en del lättnader,
            inte minst för dem som har drabbats allra hårdast i den nu rådande
            ordningen vid beskattning av fastigheter. Det är dock uppenbart
            att för många av de permanentboende i bl.a. de attraktiva fritidshusområdena
            är inte de åtgärder som hittills har föreslagits och genomförts
            tillräckliga. De är inte någon lösning på vare sig kort eller
            lång sikt. Det beror på att problemet som sådant har skapats under
            lång tid. Det sammanhänger alltså inte bara med den senaste taxeringsomgången
            utan har sin grund i att förändringar och regeländringar har gjorts
            flera gånger och efter varandra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YWhf5t3Nor6b4Y7MZ357bR" prev="i-1b2e28c0ec18307e-14" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-1b2e28c0ec18307e-15">
          <seg xml:id="i-Bj7Q5duvJw6gjHkD9kZWJH">
            I propositionen 1996/97:17 utlovar regeringen en utvärdering
            av 1996 års allmänna fastighetstaxering mot bakgrund av de stora
            förändringar som har skett i fastighetstaxeringen under de senaste
            åren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-15" prev="i-YWhf5t3Nor6b4Y7MZ357bR" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-1b2e28c0ec18307e-16">
          <seg xml:id="i-JSCBRfCi8smsTpMiUHv6js">
            Enligt Centerpartiets mening är det uppenbart och påkallat att
            denna utvärdering skall komma till stånd, att den ges direktiv
            att arbeta snabbt och att den får i uppdrag att överväga förslag
            som kan undanröja de strukturella brister som är mest påtagliga
            i det nuvarande systemet. Det gäller såväl formerna som grunderna
            för den hittillsvarande fastighetstaxeringen. Det är dock viktigt
            att utvärderingen inte inskränks till att analysera effekterna
            av enbart 1996 års fastighetstaxering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-16" prev="i-1b2e28c0ec18307e-15" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-1b2e28c0ec18307e-17">
          <seg xml:id="i-X9WyqxqGAfXc8gKbG5CFcq">
            Flera av de problem som är mest påträngande är, som jag sade,
            ett resultat av utfallet av flera på varandra följande taxeringsomgångar.
            Det gäller inte minst fastboende i skärgårdar och fiskeläger liksom
            i andra glesbygdsorter, där flertalet fastboende dessutom är låginkomsttagare
            som under de senaste årtiondena har fått fritidsboende med höga
            inkomster som grannar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=3"/>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-17" prev="i-1b2e28c0ec18307e-16" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-1b2e28c0ec18307e-18">
          <seg xml:id="i-8wNY1eP7fg6z8BEBSMHw4G">
            Vad är det då som behöver göras?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-18" prev="i-1b2e28c0ec18307e-17" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek" next="i-1b2e28c0ec18307e-19">
          <seg xml:id="i-HxjHSQ64ChmHJ5U9sVStsX">
            Enligt vår mening är det för det första en brist i den nuvarande
            ordningen att det inte längre finns något lekmannainflytande på
            lokal nivå. Vi tror att ett återinförande av lokala fastighetstaxeringsnämnder
            skulle innebära att taxeringsförfarandet som sådant skulle vinna
            i legitimitet i allmänhetens ögon. För det andra bygger taxeringen
            i många fall på uppgifter från ett relativt litet antal försäljningar
            inom relativt små värdeområden. Det är en brist att vi inte har
            en annan ordning i dessa avseenden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-19" prev="i-1b2e28c0ec18307e-18" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <seg xml:id="i-8SGjd1MZQKsbqsZGEHdDP1">
            Jag undrar avslutningsvis om ifall utredningen kommer till stånd
            och vad den i så fall kommer att få för direktiv.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-LLy3LB8tAAjNoToFjwFhbe">
          Anf. 4 PER LAGER (mp):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-20" next="i-1b2e28c0ec18307e-21" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">
          <seg xml:id="i-7GDKBDCjFG8ikbpK1shWFH">
            Herr talman! Som Inger René sade var vi många som hade hoppats
            på någon form av långvarig lösning för de boende i speciellt attraktiva
            lägen, vilka är de mest utsatta när det gäller den nya taxeringen
            och fastighetsskatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-21" prev="i-1b2e28c0ec18307e-20" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-22">
          <seg xml:id="i-Ntrq5uXYfpt6WhMgkqL9LK">
            Jag skall inte upprepa de argument som här har framförts. Men
            vad jag ser som viktigast är att så länge man bygger taxeringarna
            på fiktiva värden, löser man inte problemet för de boende i de
            attraktiva lägena. På sikt måste man på något sätt finna ett sätt
            att fasa ut fastighetsskatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-22" prev="i-1b2e28c0ec18307e-21" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-23">
          <seg xml:id="i-4kBympMMPQH16P43DaujZu">
            Det som är viktigt i övrigt är att skatten miljörelateras. I
            stället för att höja fastighetsskatten från 1,5 %
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-23" prev="i-1b2e28c0ec18307e-22" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-25">
          <seg xml:id="i-CXKVqA4SdjANoNRziyG1Zp">
            till 1,7 % hade man kunnat införa en energiskatt, vilket man
            gjorde litet senare. Därför tycker jag att det är dags att sänka
            fastighetsskatten från 1,7 % till
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6WX78ZhMEZNSQLmJy9rZnk">
          1,5 %.
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-25" prev="i-1b2e28c0ec18307e-23" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-26">
          <seg xml:id="i-L34ZBu4KQteS8xUtPbP8So">
            I övrigt måste man satsa på att miljörelatera de skatter som
            har med fastigheter att göra för att man skall få rätt profil
            och få den önskade effekten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-26" prev="i-1b2e28c0ec18307e-25" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">
          <seg xml:id="i-X1zmunncs1TjYc2o7FiouF">
            Min fråga till statsrådet är: Hur har man tänkt sig denna miljörelatering?
            Är det inte den som skall styra skatten?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DPME9AB8MUtigfFaD7d63a">
          Anf. 5 ISA HALVARSSON (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-27" next="i-1b2e28c0ec18307e-28" who="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9">
          <seg xml:id="i-6VjnaXcu5tZLiceNct9Q6b">
            Herr talman! I svaret säger statsrådet att han inte tänker vidta
            några mer åtgärder. Det tycker jag verkar otroligt. Många människors
            tillvaro har slagits i spillror, och de är förtvivlade och ursinniga.
            Anledningen är de absurda, orättvisa och ekonomiskt orimliga konsekvenser
            som blev följden av att taxeringsvärdena skrevs upp så dramatiskt.
            Detta gäller speciellt vissa geografiska områden, nämligen skärgårdsområden
            på väst- och ostkusten och i Skåne. Där har de åretruntboende
            drabbats av oacceptabla höjningar av fastighetsskatten. Dessa
            höjningar leder i många fall till att människor mer eller mindre
            tvingas bort från sina hus.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-28" prev="i-1b2e28c0ec18307e-27" who="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9" next="i-1b2e28c0ec18307e-29">
          <seg xml:id="i-B5MbHwuS58tHgucpX2cE3t">
            Tyvärr är de nedskrivningsregler som regeringen har föreslagit
            för att lösa dessa problem otillräckliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-29" prev="i-1b2e28c0ec18307e-28" who="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9" next="i-1b2e28c0ec18307e-30">
          <seg xml:id="i-RwdmFdx5U5b4SfwrYpauTM">
            Vi menar att sättet att beräkna taxeringsvärden måste kunna reformeras.
            Det har ju visat sig att det nuvarande sättet inte är rimligt.
            Markvärdet spelar för stor roll vid beräkningen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=4"/>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-30" prev="i-1b2e28c0ec18307e-29" who="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9">
          <seg xml:id="i-QSQAix1JTbfVamjEHk1y52">
            En lösning skulle kunna vara att marktaxeringsvärdet för småhus
            begränsas till en viss nivå eller att den s.k. belägenhetsfaktorn
            för permanentboende i fastigheter som ligger vid strand eller
            är strandnära slopas. Det har ju visat sig att det får orimliga
            konsekvenser, och hus som ligger bara några meter från varandra
            kan få väldigt olika värden. Vi menar att dessa förändringar skulle
            kunna göras omedelbart. Är statsrådet inte beredd att utvärdera
            detta förslag?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-YZBNg167XjqaN6Lhgz7xnq">
          Anf. 6 Statsrådet THOMAS ÖSTROS (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-31" next="i-1b2e28c0ec18307e-32" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <seg xml:id="i-ATX9YNuJqMMLRW8pCx3pXo">
            Herr talman! Inger René talade om att människor har det jobbigt
            och har en väldigt hög moralisk ton när hon anklagar regeringen
            för att ställa till det för människor. Vad är orsaken till att
            människor har haft ett antal oerhört jobbiga år under 1990-talet?
            Jo, det är just den strategi som Inger Renés parti stod för i
            regeringsställning - att sänka skatter ansvarslöst, att öka budgetunderskottet,
            att låta räntor skena och att tvinga människor att flytta från
            sina hem för att de inte har råd med sina boendekostnader. Att
            ha stått för och stött en sådan politik och samtidigt anklaga
            regeringen när den tillsammans med Centerpartiet sanerar budgeten
            och får ned räntorna och får tillbaka stabilitet och framtidstro
            tycker jag är ett sätt att argumentera som är fullständigt orimligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-32" prev="i-1b2e28c0ec18307e-31" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-33">
          <seg xml:id="i-KnAnTtvhYy5GasnLowCLwp">
            Orsaken till att regeringen har varit tvungen att fatta så oerhört
            många tuffa beslut när det gäller budgetsaneringen är ju de fullständigt
            misslyckade regeringsår som framför allt Moderaterna bidrog till
            med sin skattesänkningspolitik. Det var skattesänkningar som inte
            ledde till något annat än räntehöjningar och svårigheter för företag
            och människor, och inte minst gällde det boendet. Ränteläget är
            oerhört viktigt för människors boendekostnader. Den politik som
            vi har fört har tagit ned boendekostnaderna rejält. Räntorna har
            fallit med ca 4 % sedan valet. Det är klart att det framför allt
            beror på att vi har orkat med att lägga fram förslag och att riksdagen
            sedan har orkat fatta de beslut som krävs för att ta sig dit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-33" prev="i-1b2e28c0ec18307e-32" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-34">
          <seg xml:id="i-DVaAB7M6TX7PGyePakUDz7">
            Fastighetsskatten ger staten intäkter på sammanlagt närmare 24
            miljarder 1996. Av det kommer ca 15
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-34" prev="i-1b2e28c0ec18307e-33" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-35">
          <seg xml:id="i-NnMayiMyghaRRbJK8MACuk">
            miljarder från småhustaxeringen. Det är oerhört väsentliga inkomster
            för en stat som inte har lyckats få ihop sin budget på åratal.
            Det är oerhört väsentliga inkomster för de välfärdsutgifter som
            staten står för.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-35" prev="i-1b2e28c0ec18307e-34" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-36">
          <seg xml:id="i-LMBCo3c2syWmhrdKzEWymf">
            Det handlar om socialförsäkringssystem, barnbidrag, stöd till
            kommunerna och försvaret, dvs. många områden där vi faktiskt måste
            få in dessa intäkter för att kunna klara av att hålla en hög kvalitet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-36" prev="i-1b2e28c0ec18307e-35" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-37">
          <seg xml:id="i-9p1JXFGeKmz4Hp39HXCXZq">
            Per Lager talade om att vi på sikt måste fasa ut fastighetsskatten
            ur systemet. Hur skall vi då klara av att få in dessa enorma belopp
            till staten för de utgifter som vi gärna vill ha och som jag också
            tror att Miljöpartiet är intresserade av. Det är inte rimligt
            att påstå att vi skulle kunna avvara 24 miljarder kronor. Fastighetsskatten
            ingår som en del av kapitalbeskattningen och är en väsentlig del
            av statens intäkter som behövs för att upprätthålla ett välfärdssamhälle.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-37" prev="i-1b2e28c0ec18307e-36" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-38">
          <seg xml:id="i-Foy5ftiuSisxQsWFKfT5Dn">
            Isa Halvarsson talade om att tillvaron har slagits i spillror
            för många människor. Hur var det under de år,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-38" prev="i-1b2e28c0ec18307e-37" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-39">
          <seg xml:id="i-C9eWMeym3KSqe2wrnzkMTb">
            1991-1994, med den politik som ni då bedrev? Fastighetsskatten
            var möjligen lägre, men tillvaron slagen i spillror fick många
            människor uppleva på grund av en politik som inte höll ihop på
            grund av att man kanske inte orkade fatta de jobbiga skattebeslut
            som man också måste fatta om man skall sanera statens finanser.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=5"/>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-39" prev="i-1b2e28c0ec18307e-38" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <seg xml:id="i-Kq3D4DacgRHyVMWBA2fyeE">
            Eskil Erlandsson tog upp den utvärdering av den allmänna fastighetstaxeringen
            som regeringen avser att göra. Den är viktig, och den anmäls också
            i den proposition om fastighetsskatten som regeringen har lagt
            fram. Den utvärderingen skall avse framför allt hur metoderna
            för att fånga marknadsvärdet på fastigheterna fungerar i dag.
            Det finns oroande tecken på att det inte alltid fungerar perfekt.
            Och det är dags att se över systemet och metoderna för att fånga
            marknadsvärdet. Det andra huvuduppdraget är att utvärdera om man
            på ett bättre sätt kan få ett lekmannainflytande i fastighetstaxeringsproceduren.
            Den utredningen kommer att tillsättas skyndsamt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-HU9MHhRY5V4QevYRG3cTMi">
          Anf. 7 INGER RENÉ (m):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-40" next="i-1b2e28c0ec18307e-41" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <seg xml:id="i-EtwYjWf9nuxe1zREQoYEWk">
            Herr talman! Jag tackar för även detta svar, men jag fick faktiskt
            inget svar på min fråga. Det står i regeringsförklaringen att
            hela Sverige skall leva, och jag frågade skatteministern vad han
            anser ligger i det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-41" prev="i-1b2e28c0ec18307e-40" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-42">
          <seg xml:id="i-EqQZkWp5pAbMYB77RVF6M8">
            Thomas Östros använde samma argument som alla socialdemokratiska
            ministrar gör i dag när de skall svara på frågor - de talar om
            hur det var under den borgerliga regeringsperioden och säger att
            allt ont kommer från den tiden. Jag tänker inte tala om de åren
            nu. I så fall skulle jag kunna ta upp t.ex. arbetslöshetssiffror
            och andra saker som har förändrats och också skapat oro hos människor.
            Men jag går tillbaka till dagens fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-42" prev="i-1b2e28c0ec18307e-41" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-43">
          <seg xml:id="i-AKnB7a7kXnEDDn4nAbdtut">
            Det finns många grupper som drabbas av skatteministerns förslag.
            Men jag vill särskilt föra fram de människor som bor vid våra
            kuster och i skärgårdarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-43" prev="i-1b2e28c0ec18307e-42" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-44">
          <seg xml:id="i-AWiXNPmAMJLJMXFs58Yv52">
            Häromdagen körde jag kustvägen från Strömstad söderut genom Grebbestad,
            Fjällbacka, Bovall, Hunnebo, Ulebergshamn, osv. Det är namn som
            vi alla förknippar med sommar, sol och bad. Detta var en söndagseftermiddag,
            och det var ganska tyst och stilla. Jag har trott och hoppats
            att vi alla arbetar för att genom att förbättra tekniken i hela
            Sverige inklusive kustområdena förbättra infrastrukturen, använda
            oss av EU:s regionalpolitik och annat skulle öka möjligheten för
            människor att bo och verka i kustområdena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-44" prev="i-1b2e28c0ec18307e-43" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-45">
          <seg xml:id="i-Ef5tv7DVEPXnhS9RoELUzN">
            Om man då genom skatteministerns åtgärder genomför det som ligger
            i propositionen blir det för många en omöjlighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-45" prev="i-1b2e28c0ec18307e-44" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-46">
          <seg xml:id="i-FShZtNkAaTVKQXV81CJdvZ">
            För ett normalt småhus i Lysekil, som är en liten stad på västkusten,
            har fastighetsskatten gått upp med i genomsnitt 60 %. Då förstår
            man att den på vissa ställen har gått upp mer och på andra mindre.
            På andra ställen, t.ex. på Klädesholmen, som är en liten konservindustriö
            utanför Tjörn, har fastighetsskatten fördubblats för väldigt många.
            Då skall man komma ihåg att den största delen av värdet ligger
            i marken och att tomterna sällan är större än 300-400 kvadratmeter.
            Det är alltså inte fråga om några jättetomter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-46" prev="i-1b2e28c0ec18307e-45" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-47">
          <seg xml:id="i-D2DWpK6R9qhmjZjJx39i4P">
            I dag är 13 hus på samma gata i Smögen ute till försäljning,
            och det är inte långa gator i Smögen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-47" prev="i-1b2e28c0ec18307e-46" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-48">
          <seg xml:id="i-NQvAAZ5NDJKRWiRCfw8yar">
            Den utvärdering som enligt skatteministern snarast skall komma
            blir självfallet inte färdig innan de nya fastighetstaxeringsvärdena
            trätt i kraft. Den utvärderingen blir alltså inte till någon glädje
            för människorna på Klädesholmarna eller i Lysekil eller Smögen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-48" prev="i-1b2e28c0ec18307e-47" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-49">
          <seg xml:id="i-KMhJ4b6iGcPCnvF8dLt4eW">
            Situationen är ohållbar, och den kommer att leda till att kusterna
            avfolkas på permanentboende. Hushåll med låga eller normala inkomster
            måste flytta, och kustområdena kommer i ännu högre grad än i dag
            att befolkas med sommargäster eller med permanentboende som har
            mycket höga inkomster. Jag tycker att det rimmar illa med statsministerns
            utsago och för den delen också med det som även Socialdemokraterna
            talar om: att vi inte skall ha ett segregerat boende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-49" prev="i-1b2e28c0ec18307e-48" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <seg xml:id="i-XuGvFpqTsenxkLD5ugznSC">
            Hela Sverige skall leva - vad betyder det, skatteministern, för
            våra kuster och för människors möjligheter att bo och idka näringsverksamhet
            i kustnära områden?
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=6"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-WzPf6295TUKedTM66zzphD">
          Anf. 8 ESKIL ERLANDSSON (c):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-50" next="i-1b2e28c0ec18307e-51" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <seg xml:id="i-8bZJpCUk6oi6Kj9CgGyJp7">
            Herr talman! Jag börjar med att tacka för det svar som jag fick
            på min fråga. Jag tolkar det så att det nu är klart att lokala
            fastighetstaxeringsnämnder återinförs. Jag tror att det är bra
            och att det är viktigt för att vi skall få dels ett rättvist system,
            dels ett system som har en allmän acceptans. Det är viktigt när
            det gäller lagar och förordningar att det finns en sådan acceptans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-51" prev="i-1b2e28c0ec18307e-50" who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <seg xml:id="i-7RumCfU7aQgQZX5aWPwuZG">
            Jag skulle också vilja fråga om statsrådet är beredd att skilja
            på fritids- och permanentboende när det gäller att räkna fram
            de höjningar som vi förvisso får även framgent. Kan kommande utvärdering
            tänkas få ett parlamentariskt inflytande? Är det möjligt att i
            detta sammanhang testa huruvida det går att i utbyte mot sänkt
            fastighetsskatt få en höjd realisationsvinstbeskattning för att
            undvika vad många ute i vårt land har talat om, nämligen att människor
            tvingas gå från gård och grund därför att de inte kan betala sin
            fastighetsskatt?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-PrQNVrP8XmK6HKGwnveyWy">
          Anf. 9 PER LAGER (mp):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-52" next="i-1b2e28c0ec18307e-53" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">
          <seg xml:id="i-Xct4zDZvXGyPy8R1CEjew8">
            Herr talman! Jag tillhör dem som bor i det särskilt utsatta området.
            Jag bor nämligen i Hunnebostrand och känner hur ursinnet mullrar
            omkring mig. Människor är oerhört upprörda? Vilka människor är
            det då som är upprörda? Ja, det är inte de som kommer på sommaren
            för att bo fint, utan det är de människor som bor året runt i
            de här samhällena, som alltså bor kvar och håller dessa samhällen
            levande under vinterhalvåret. Att just den gruppen drabbas av
            sådana här oerhörda skattehöjningar är orimligt. Även om det nu
            är en tillfällig lättnad kommer det här att resultera i att nämnda
            människor får ta bördan - dessutom på ett orimligt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-53" prev="i-1b2e28c0ec18307e-52" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">
          <seg xml:id="i-7rUQ9sTEiQJFxaerMgHcNL">
            Thomas Östros tog upp frågan om skatteinkomster och berörde den
            av mig nämnda utfasningen av fastighetsskatten. Det ingår förstås
            i vår skatteväxlingsmodell, som bygger på miljörelaterade skatter
            - framför allt när det gäller energin. Men det handlar också om
            reavinstbeskattningen, som Eskil Erlandsson tog upp. Det är alltså
            i huvudsak först när ett hus säljs som skatt skall tas ut. Det
            skulle innebära helt andra möjligheter för de människor som bor
            stabilt ute i de områden som i dag är väldigt utsatta.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-RxvujmJuMAfhZHTu7DDBJH">
          Anf. 10 ISA HALVARSSON (fp):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-54" next="i-1b2e28c0ec18307e-55" who="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9">
          <seg xml:id="i-Uy835pw3sYBBWkcFz35m7Q">
            Herr talman! Jag tror inte att de som fått aktuella fastighetstaxeringshöjningar
            i skärgården i dagens läge känner någon framtidstro. Vi i Folkpartiet
            har inte sagt att fastighetsbeskattningen skall tas bort. Den
            är, som statsrådet säger, alldeles för stor för att något sådant
            skulle kunna göras. Vad vi pratar om är att det skall vara en
            rättvis beskattning. Vi håller fram det här med marktaxeringsvärdet
            och belägenhetsfaktorn, som verkligen skulle kunna förändra situationen
            för fastboende. Jag tänker på dem som bor i hus som ärvts och
            som bott där i generationer. Det är oacceptabelt att människor
            som arbetat hårt i hela sitt liv inte skall kunna få bo kvar i
            sina hem därför att just deras område blivit populärt som sommarviste.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=7"/>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-55" prev="i-1b2e28c0ec18307e-54" who="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9">
          <seg xml:id="i-SsJBRjEnGTrBTo1HAZ5fLn">
            Lokala fastighetsnämnder är bra, men löser inte situationen för
            de människor som nu drabbas. Statsrådet svarade inte på frågan
            om hur belägenhetsfaktorn skulle kunna få en annan tyngd i taxeringen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Pd2GdGzF6rzwj1TTDdbtQ2">
          Anf. 11 Statsrådet THOMAS ÖSTROS (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-56" next="i-1b2e28c0ec18307e-57" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <seg xml:id="i-BDBd2bE9Hg3PdgznT1XSSw">
            Herr talman! Hela Sverige skall leva - det är precis vad regeringen
            säger i sin regeringsförklaring. Det är också just det som regeringens
            politik syftar till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-57" prev="i-1b2e28c0ec18307e-56" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-58">
          <seg xml:id="i-FM8avi1ZUmmjUhWnHSp998">
            Detta med att få ett fast grepp om statens finanser, att se till
            att vi faktiskt har tillväxt i ekonomin för andra året i rad och
            att vi nu faktiskt kan se fram emot en uppgång i ekonomin kommer
            i praktiken att innebära att möjligheterna för hela Sverige att
            leva stärks mycket kraftigt. Det är när hela landet går tillbaka
            och vi har en negativ tillväxt, en skenande arbetslöshet och skenande
            räntor som det blir stora problem ute på landsbygden och i våra
            kustområden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-58" prev="i-1b2e28c0ec18307e-57" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-59">
          <seg xml:id="i-Jx3grQCqLaFSq9uVTiz4Q2">
            Jag skulle vilja fråga Inger René: Vad innebär moderat välfärdspolitik
            för den offentliga servicen utefter våra kuster? Vad innebär kraftigt
            sänkta skatter för möjligheterna att leva i skärgården? Det är
            ju inte bara fastighetsskatten utan också en mängd andra skatter
            som Moderaterna vill sänka. Men ytterst sällan vill man tala om
            varifrån de pengarna skall tas. Ytterst sällan vill man tala om
            vilka förändringar som väntar i fråga om människors välfärd med
            en moderat skattepolitik. Det är väl inte så att ni vill återgå
            till 1991-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-59" prev="i-1b2e28c0ec18307e-58" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-60">
          <seg xml:id="i-5CzYejva2iXQrqFCqefH5w">
            1994 års modell och sänka skatter och inte bry er om vad som
            händer med underskotten, för det har ni väl ändå lärt er av.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-60" prev="i-1b2e28c0ec18307e-59" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-61">
          <seg xml:id="i-GcsEqyqDLx2nVwXfb4Kxda">
            Den utvärdering som skall göras siktar på nästa allmänna fastighetstaxering
            och på att då ha de metoder som krävs för att bättre fånga marknadsvärdet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-61" prev="i-1b2e28c0ec18307e-60" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-62">
          <seg xml:id="i-S4MB5kTx2AydnoRhzxCGGs">
            Den proposition som regeringen och Centern är överens om och
            som lagts fram för riksdagen handlar om lättnader för dem som
            fått de största höjningarna. Den propositionen klarar vi av att
            lägga fram, trots ett mycket ansträngt statsfinansiellt läge.
            Vi gör det just för att lindra för dem som nu fått den tyngsta
            bördan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-62" prev="i-1b2e28c0ec18307e-61" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-63">
          <seg xml:id="i-NvEqkF4hUhjQy62ixLpvzh">
            Det tycker jag är riktigt och det skall vi göra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-63" prev="i-1b2e28c0ec18307e-62" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-64">
          <seg xml:id="i-JWLAnFNnC3Unz5GYJHoaAP">
            Utvärderingen siktar alltså till att vi vid nästa allmänna fastighetstaxering
            skall ha ett system som bättre fångar marknadsvärdet. Man får
            se över de regler som i dag finns för att kunna fånga marknadsvärdet.
            Det gäller hela landet, inte bara skärgården.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-64" prev="i-1b2e28c0ec18307e-63" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-65">
          <seg xml:id="i-Dyr1JSFFB4X9srCzJUbxjH">
            Det är inte alls självklart att de reglerna i dag är optimala.
            Det krävs en översyn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-65" prev="i-1b2e28c0ec18307e-64" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-66">
          <seg xml:id="i-CcL6CTnJfXvbXTm41vL59z">
            När det gäller övriga delar, att fastighetsskattens grund är
            en del av kapitalbeskattningen och att det är marknadsvärdet som
            det skall beräknas på, är det inte aktuellt att göra en översyn.
            Det här är ju själva grunden för fastighetsbeskattningen. Jag
            tror att även
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-66" prev="i-1b2e28c0ec18307e-65" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <seg xml:id="i-FEeEQgGfT959ma7AY2NANB">
            Folkpartiet instämmer i att fastighetsbeskattningen är en del
            av kapitalbeskattningen och att marknadsvärdet skall vara grunden
            för fastighetsskatten.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-QaYokZhSHtAWPwViuiE3R6">
          Anf. 12 INGER RENÉ (m):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-67" next="i-1b2e28c0ec18307e-68" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <seg xml:id="i-6Knhv9jNW3UVR7jjMVTR4u">
            Herr talman! Jag är inte säker på att skatteministern riktigt
            förstår vad den här debatten handlar om.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=8"/>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-68" prev="i-1b2e28c0ec18307e-67" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-69">
          <seg xml:id="i-123HRhfAAmZzSyAG7LUTcp">
            Det finns ju ett talesätt som lyder: Medan gräset gror, dör kon.
            Är det vad skatteministern menar, dvs. att medan välfärden byggs
            upp i Sverige igen får man, tyvärr, offra litet grand? T.ex. får
            skärgårdsbefolkningen offras. Den här debatten handlar ju om de
            människor som bor på ställen där fastighetsskatten gått upp orimligt
            mycket. Därmed blir det omöjligt för dem som bor på dessa utsatta
            ställen att fortsätta sin verksamhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-69" prev="i-1b2e28c0ec18307e-68" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-70">
          <seg xml:id="i-SeofRQKFS94m6UWywk8ERq">
            Jag tror att det var Per Lager som sade att det mullrar. En grupp
            som det mullrar väldigt mycket om är pensionärerna. Statsministern
            säger av och till i riksdagens talarstol: Den som är satt i skuld
            är inte fri.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-70" prev="i-1b2e28c0ec18307e-69" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-71">
          <seg xml:id="i-FA2VsyYHFx1hFfr5dwBSv9">
            Många - särskilt äldre människor, tror jag - håller med honom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-71" prev="i-1b2e28c0ec18307e-70" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-72">
          <seg xml:id="i-LuiN3Vte9rDq16cCnqGsPE">
            Många som i dag är pensionärer var angelägna om att betala av
            lånen på sina fastigheter så att de, när den dagen kom att de
            bara hade pensionen att leva av, skulle kunna klara av det ekonomiska
            livet ändå tack vare att de inte hade en skuld på fastigheten.
            Om man nu talar om för dem att man skall utvärdera hur det blev,
            så hjälper inte det särskilt mycket, för de kommer inte att kunna
            betala in skatten för 1997.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-72" prev="i-1b2e28c0ec18307e-71" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf" next="i-1b2e28c0ec18307e-74">
          <seg xml:id="i-Fk9PAyacLi5fEutasNsHKj">
            Det finns två utvägar för dessa äldre människor som i hela sitt
            liv har bott i skärgårdarna. Den ena utvägen är att sälja och
            flytta. Den andra utvägen är att gå till banken och låna pengar
            för att kunna betala sin skatt. Jag tycker att bägge utvägarna
            är orimliga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VVogdR6KAFPmtghwLPVDmA">
          Vad tycker skatteministern? Vilket råd vill Thomas
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-74" prev="i-1b2e28c0ec18307e-72" who="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <seg xml:id="i-DfYZ2Bm2D6Drr63YaEx7TJ">
            Östros ge till dessa äldre pensionärer som i dag bor i våra kustområden?
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-5FhVrQYLUAJnm9xXbE8W3o">
          Anf. 13 Statsrådet THOMAS ÖSTROS (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-75" next="i-1b2e28c0ec18307e-76" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <seg xml:id="i-ABZAjcQca8E4pnw9oRKceP">
            Herr talman! Får jag fråga vad Inger René sade under perioden
            1991-1994 till de människor som blev av med jobbet, som mötte
            skyhöga räntor och neddragningar i offentlig service? Vilka råd
            gav hon till dem?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-76" prev="i-1b2e28c0ec18307e-75" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-77">
          <seg xml:id="i-KsMWQouPNMB2Fvfnvrjoed">
            Det är orimligt att föra en debatt med utgångspunkten att vi
            kom till makten med sunda statsfinanser vid dörren. Vi kom till
            makten när staten hade ett upplåningsbehov på 240 miljarder kronor.
            Oerhört tuffa beslut har tagits för att ta Sverige ur det statsfinansiella
            moras vi befann oss i. Vi var ett land som var totalt beroende
            av marknadskrafterna. Riksdagen fick rusa från hörn till hörn
            därför att marknaden piskade med höga räntor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-77" prev="i-1b2e28c0ec18307e-76" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-78">
          <seg xml:id="i-FniuYi4sUf6J5UHCwr4wFS">
            Centern har ställt upp på ett hedervärt sätt och tagit ansvar,
            orkat stå emot en del populistiska krafter för att vara med och
            ta landet ut ur krisen. Moderaterna kan inte i dag säga och de
            skulle vilja sänka en hel del skatter, göra det bättre på en hel
            del områden utan att utgå från 240 miljarders upplåningsbehov,
            som ni högst konkret var med och skapade genom skattehöjningar.
            Det har ställt till det för många människor ute i skärgården och
            i hela landet. Hela landet skall leva framför allt genom att staten,
            regeringen och riksdagen tar ett ansvar och ser till att föra
            en ekonomisk politik som ger tillväxt och sänker arbetslösheten,
            inte en som ger statsfinansiellt moras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-78" prev="i-1b2e28c0ec18307e-77" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" next="i-1b2e28c0ec18307e-79">
          <seg xml:id="i-67YLHreud9gY9iietE5VFx">
            Regeringen har tillsammans med Centerpartiet lagt fram ett förslag
            trots dagens situation - vi är fortfarande inte i balans - som
            innebär lättnader för dem som har fått den högsta höjningen. De
            kommer att få fem år på sig innan de når upp till full fastighetsskatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-79" prev="i-1b2e28c0ec18307e-78" who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <seg xml:id="i-MQMqXpZFF1tZ1W2VMsamMS">
            Moderaterna kan naturligtvis lova ut allehanda skattesänkningar
            på allehanda områden. Med vilken trovärdighet? Hur skall ni då
            möta de villaägare som får skyhöga räntor när ni har genomfört
            era skattesänkningar? Den trovärdigheten finns inte kvar när det
            gäller att föra en ekonomisk politik som faktiskt ger balans i
            statens finanser.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6BhG9yycJssirBaMDYuS9z">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-D1AJtpSpJ6TTSRpkm9TqkX" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-BsbRBTMHD7SQimH6X1VT24">
          3 § Svar på interpellation 1996/97:9 om kontrollen av ventilationssystemens
          funktion
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=9"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-HCfDRY6vfyqsdh5T6GExoR">
          Anf. 14 Inrikesminister JÖRGEN ANDERSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-80" next="i-1b2e28c0ec18307e-81" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC">
          <seg xml:id="i-LWW1qAR6zVniEfBS8pcycd">
            Herr talman! Per Lager har frågat mig om jag avser att, i avvaktan
            på pågående utredningsarbete avseende den obligatoriska ventilationskontrollen,
            vidta ytterligare åtgärder för att snabbare komma åt den dåliga
            efterlevnaden av lagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-81" prev="i-1b2e28c0ec18307e-80" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-1b2e28c0ec18307e-82">
          <seg xml:id="i-BpJjxLEj9UbbeAper8Ksth">
            Regeringen ser allvarligt på fastighetsägarnas bristande förmåga
            att hålla byggnaderna i ett fungerande skick. Självfallet skall
            vi se till att lagar och regler efterföljs. Men vi måste också
            inse att vi har infört ett system med större ansvar för den enskilde
            genom att införa det s.k. öppna systemet. För att det skall fungera
            förutsätts att även brukare är med och bevakar sina intressen.
            I detta sammanhang har Hem och skola-föreningar, hyresgästföreningar,
            föräldraföreningar och andra intresseföreningar en viktig uppgift
            att fylla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-82" prev="i-1b2e28c0ec18307e-81" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-AeXxZDQUB9ZrTXDJqWp2ep">
          <seg xml:id="i-PSsGUzvuCJKnX7TPikT5sW">
            Regeringen har inte förhållit sig passiv. Trots det ansträngda
            finansiella läget har mycket betydande ekonomiska medel satsats
            för att snabbt nå förbättringar. Ett exempel är det bidrag för
            förbättring av inomhusmiljön i bostäder, daghem och skolor som
            riksdagen fattat beslut om (prop. 1994/95:218) bl.a.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AeXxZDQUB9ZrTXDJqWp2ep" prev="i-1b2e28c0ec18307e-82" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-1b2e28c0ec18307e-83">
          <seg xml:id="i-LYYTWxsMx9E4Ar95tgUy7G">
            med stöd från Miljöpartiet. Av hittills beviljade medel har hälften
            gått till åtgärder för att avhjälpa brister påtalade vid utförda
            obligatoriska besiktningar av ventilationsanläggningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-83" prev="i-AeXxZDQUB9ZrTXDJqWp2ep" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-T11Pmxrg7Wy9zWd5MAbWac">
          <seg xml:id="i-KPuwwrfCJHV4j5HBSswMGn">
            Dessa omedelbara insatser stöds av mer långsiktiga åtgärder.
            Exempelvis har Boverket fått i uppdrag att visa på goda exempel
            på åtgärder för att förbättra inomhusmiljön. Till detta uppdrag
            har anvisats sammanlagt 24 miljoner kronor som bl.a. skall användas
            för att redovisa goda exempel på ventilationsområdet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T11Pmxrg7Wy9zWd5MAbWac" prev="i-1b2e28c0ec18307e-83" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-1b2e28c0ec18307e-84">
          <seg xml:id="i-7WwaZ7FSqKDoEeGMvHhmkX">
            Boverket skall senast den 15 januari lämna en första rapport.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-84" prev="i-T11Pmxrg7Wy9zWd5MAbWac" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC">
          <seg xml:id="i-3ouTtZrpUBXMSN89myH9Y5">
            Jag har därför inte för avsikt att nu vidta ytterligare åtgärder
            i avvaktan på utredningens arbete, men jag kommer naturligtvis
            att följa arbetet mycket noga.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Qc3uRgxzKeRdkw46735rHY">
          Anf. 15 PER LAGER (mp):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-85" next="i-5KqCLwoX95hmXip9KdinHg" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">
          <seg xml:id="i-TZXWGbvRve7DSnwABzmEq1">
            Herr talman! Det är framför allt med anledning av
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5KqCLwoX95hmXip9KdinHg" prev="i-1b2e28c0ec18307e-85" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-86">
          <seg xml:id="i-UqQzA31vzC6WEvxrSYBQiM">
            Boverkets rapport som jag ställde den här interpellationen. Det
            var en skrämmande rapport. Den kom i juni 1996, men den var på
            gång redan i april - den byggde på undersökningar från januari
            till april om hur man hade skött den obligatoriska ventilationskontrollen.
            Regeringen hade i maj tillsatt en enmansutredning och kände till
            rapporten, förmodar jag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-86" prev="i-5KqCLwoX95hmXip9KdinHg" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-87">
          <seg xml:id="i-NPgnGkuhNTZBJcxGJd46dz">
            Byggnadsverkslagen föreskriver att ventilationssystem i byggnader
            skall funktionskontrolleras. Det är en särskild förordning från
            1991, ändrad 1994, som styr detta. Enligt min mening och enligt
            rapporten har den i stort sett negligerats. Det finns enstaka
            goda exempel som vi inte skall glömma, men i stort sett har den
            här lagstiftningen negligerats, inte enbart av enskilda fastighetsägare
            utan av kommunerna själva.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=10"/>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-87" prev="i-1b2e28c0ec18307e-86" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-88">
          <seg xml:id="i-Xjingo5xRNEvUjWuSxjWin">
            Varför är detta så viktigt? Jo, det handlar om barnens hälsa.
            Det är det absolut viktigaste. Det handlar om att leva upp till
            en lagstiftning och få dess efterlevnad kontrollerad. För övrigt
            har byggnadsnämnderna i kommunerna kontrollfunktionen, och de
            har till sin hjälp plan- och bygglagens kapitel 10 och hälsoskyddslagen.
            I PBL finns det möjligheter till bl.a. föreläggande med vite.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-88" prev="i-1b2e28c0ec18307e-87" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-89">
          <seg xml:id="i-7KDC55Mg7BoXZyVenQ5yx4">
            Det är ofta fråga om diffusa och svåridentifierade problem, men
            de har en förödande effekt, speciellt på barnen. Den exploderande
            folksjukdom vi har i dag i form av allergier och annan överkänslighet
            kräver att vi gör någonting och gör det snabbt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-89" prev="i-1b2e28c0ec18307e-88" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-90">
          <seg xml:id="i-C9boBmjR2dw8jV2p5gBJSP">
            Men till det öppna systemet ställer jag mig litet frågande. Det
            i sig innebär kanske att man frånsäger sig en del av det viktiga
            ansvaret, något som statsrådet har skrivit om i Dagens Nyheter
            den 1 oktober:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-90" prev="i-1b2e28c0ec18307e-89" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-91">
          <seg xml:id="i-RnqCaXLzXdabQtgri877qF">
            "Staten har som sin viktigaste uppgift att stifta lagar och kontrollera
            att de nationella mål som regering och riksdag har satt upp verkligen
            efterlevs." Det tycker jag är en viktig mening.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-91" prev="i-1b2e28c0ec18307e-90" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">
          <seg xml:id="i-9gZuLg1paYugKJ5zqwNDkH">
            Jag skulle vilja fråga statsrådet: Vad är det egentligen som
            är fel? Var det lagstiftningen som det var fel på? Den fungerar
            ju inte som den skulle. Vad är det som har saknats? Är det informationen?
            Är det kanske utbildningen? Saknas det välutbildade inspektörer?
            Det finns inspektörer med riksbehörighet och inspektörer med lokal
            behörighet. Är det där felet ligger? Man har haft fyra år på sig,
            och resultatet är som sagt skrämmande.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-ATVYkFzLHyijSyZfuLuhPF">
          Anf. 16 Inrikesminister JÖRGEN ANDERSSON (s):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-92" next="i-1b2e28c0ec18307e-93" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC">
          <seg xml:id="i-FQvk3okbEzW8Qh5uWp23m2">
            Herr talman! Jag delar Per Lagers uppfattning, att detta är en
            oerhört viktig angelägenhet. Barnens hälsa är, som Per Lager säger,
            i stor utsträckning beroende av att det finns ett fungerande system.
            Naturligtvis ser jag det som allvarligt - vilket jag också sade
            i mitt interpellationssvar - om man inte följer den lag som har
            stiftas av Sveriges riksdag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-93" prev="i-1b2e28c0ec18307e-92" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-1b2e28c0ec18307e-94">
          <seg xml:id="i-3Un3ky6YZAHQRahdipWoQm">
            Som jag också sade i mitt svar har det nu också avsatts resurser
            för att Boverket skall göra en ordentlig genomgång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-94" prev="i-1b2e28c0ec18307e-93" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-1b2e28c0ec18307e-95">
          <seg xml:id="i-BMqUy5BTJymESpxFA5NAXC">
            Per Lager frågade: Vad är det som är fel? Är det informationen
            eller utbildningen? Eller är det lagen?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-95" prev="i-1b2e28c0ec18307e-94" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-1b2e28c0ec18307e-96">
          <seg xml:id="i-GuqABxEdHp8WEq86NCa8jy">
            Lagen är det nog inget fel på. Den är tydlig och ordentligt genomarbetad.
            Det är möjligt att det behövs ett bredare informationsutbud och
            en bredare utbildning. Men man måste också beakta att det är fråga
            om en relativt ny lag. Som bekant behöver det gå en tid innan
            en lagstiftning "sätter sig".
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-96" prev="i-1b2e28c0ec18307e-95" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-1b2e28c0ec18307e-97">
          <seg xml:id="i-S8gRpCTjGrfK2aGxSZ3HS5">
            Jag tror fortfarande att det öppna systemet är att föredra. Det
            är viktigt att alla ute i landet känner sig engagerade och att
            alla känner ett ansvar för denna angelägna fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-97" prev="i-1b2e28c0ec18307e-96" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-1b2e28c0ec18307e-98">
          <seg xml:id="i-AGKAodmD3gnwiLKBd81AQa">
            Som Per Lager självfallet mycket väl vet finns det en myndighet
            som har till uppgift att övervaka lagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-98" prev="i-1b2e28c0ec18307e-97" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC" next="i-1b2e28c0ec18307e-99">
          <seg xml:id="i-55B4a8jotmjZcgRDFHUmXy">
            Det är inte regeringens uppgift utan det är Boverkets uppgift.
            Jag utgår ifrån och är helt övertygad om att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-99" prev="i-1b2e28c0ec18307e-98" who="i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC">
          <seg xml:id="i-FwsQw5EeEi4kkisTY6qALW">
            Boverket ser denna myndighetsuppgift som oerhört angelägen och
            viktig.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=11"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-TMvHSMSrccrUuCmrqCu6Ri">
          Anf. 17 PER LAGER (mp):
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-100" next="i-1b2e28c0ec18307e-101" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">
          <seg xml:id="i-3LvgUBZDZxuNdm6yC6q7Qe">
            Herr talman! Boverket har den viktiga uppgiften att övervaka
            lagen, sade statsrådet. En av tjänstemänmnen på Boverket har sagt
            att det är ett problem att byggnadsnämnderna saknar kompetens
            och resurser. I vissa kommuner vet de inte ens vad självdragssystem
            är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-101" prev="i-1b2e28c0ec18307e-100" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-102">
          <seg xml:id="i-Rc2aHM7JrpwaifVtXjedsh">
            Barnen mår ju inte bättre om felen inte åtgärdas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-102" prev="i-1b2e28c0ec18307e-101" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-103">
          <seg xml:id="i-3pzcqmicVmx63tq6aF5zYa">
            60 % av kommunerna våldförde sig på lagstiftningen när de inte
            utförde kontroll på skolor och dagis i tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-103" prev="i-1b2e28c0ec18307e-102" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-104">
          <seg xml:id="i-YEspX4bvr5rT2yFExrfaSA">
            Som jag ser det är huvudproblemet kommunernas eget agerande när
            det gäller skolor, daghem och det egna bostadsbeståndet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-104" prev="i-1b2e28c0ec18307e-103" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-105">
          <seg xml:id="i-C4nqJmrCVPo7yaYH445H93">
            Vi vet att överkänslighetsproblemen och allergierna i huvudsak
            uppstår inomhus. Där finns alltså problemen och där måste de åtgärdas.
            Men här fungerar inte efterlevnaden. Jag vet inte varför kommunerna
            inte ser detta som ett stort och allvarligt problem. Det har kanske
            att göra med att det också handlar om stora kostnader. Man kanske
            inte har tillräcklig kunskap. Det finns människor som utger sig
            för att ha kunskap, vilket kan innebära att man måste bygga om
            och montera in nya stora fläktsystem som kostar enorma pengar.
            Det kanske är detta som gör att kommunerna avvaktar och är litet
            försiktiga. Det kan också ha att göra med en helt annan fråga,
            nämligen att kontrollerna inte görs på rätt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-105" prev="i-1b2e28c0ec18307e-104" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-106">
          <seg xml:id="i-FZLyynCbM7K5PdVJT7LRFk">
            Jag vill då citera ur tidningen Miljömagasinet som kommer ut
            i dag. Man har intervjuat Folke Peterson, professor i uppvärmnings-
            och ventilationsteknik vid
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-106" prev="i-1b2e28c0ec18307e-105" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-107">
          <seg xml:id="i-FaKfB73fMyG5FSbFZf1e1G">
            KTH. Han har gått igenom 900 besiktningsprotokoll och funnit
            att nästan alla mätningar och kontroller är felaktiga och ofullständigt
            gjorda. Det är oerhört allvarligt. Därmed blir också resultaten
            felaktiga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4kiNvyL3jYHFf15MiusdK8">
          Folke Peterson säger:
        </note>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-107" prev="i-1b2e28c0ec18307e-106" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-108">
          <seg xml:id="i-GuQ34TkoMCgYjqgpiWk445">
            "Av protokollen att döma går besiktningsinspektörerna bara runt
            och tittar på ventilationssystemen utan att mäta och se efter
            om något är fel."
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-108" prev="i-1b2e28c0ec18307e-107" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-109">
          <seg xml:id="i-FdjmP4Cs9tDQnGjRERHQdf">
            Han säger vidare:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-109" prev="i-1b2e28c0ec18307e-108" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-110">
          <seg xml:id="i-PqSpPbhXUPfPs92usBHQL5">
            "Felaktiga luftflöden är en stor orsak till 'sjuka hus' och bidrar
            till ökning av astma och allergier."
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-110" prev="i-1b2e28c0ec18307e-109" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D" next="i-1b2e28c0ec18307e-111">
          <seg xml:id="i-K3GaGW8RnPe6PaGyNzJMcy">
            Detta är kanske väl tillspetsat sagt, men det måste ligga något
            bakom det som Folke Peterson säger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-1b2e28c0ec18307e-111" prev="i-1b2e28c0ec18307e-110" who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">
          <seg xml:id="i-TBpzivUkTXbRt3y5zZYNCH">
            Undersökningen av de 900 protokollen visar på något som egentligen
            inte får ske, t.ex. kontroller som inte blir utförda på det sätt
            som de borde utföras. Vad säger statsrådet om detta?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R9yTytT4zfgiDi4HfEQS1Y">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-66WTvJ2swHinf6Y28wtzax">
        <note xml:id="i-58AtiQhRAcMZV5ko5zRYd9">
          4 § Anmälan och hänvisning av motioner
        </note>
        <note xml:id="i-WAsvtHG2HGtM7ChFQ2Zsv1">
          Anmäldes
        </note>
        <note xml:id="i-157CHQwsWKFySAEuNcn2Ni">
          2 184 motioner avlämnade under den allmänna motionstiden enligt
          motionsförteckning som i bilaga fogats till detta protokoll.
        </note>
        <note xml:id="i-LxfvZVZ8t4vUUpbKM4notF">
          Kammaren biföll talmannens förslag att motionerna omedelbart
          skulle hänvisas till utskott.
        </note>
        <note xml:id="i-HMHSt79dg7R1LB7cqZah8J">
          Motionerna hänvisades till de utskott som utskottsbeteckningen
          i motionsnumret anger.
        </note>
        <note xml:id="i-BdqYddTSmjnQRrzvuXLkZ1">
          Motioner som fördelats mellan flera utskott remitterades i enlighet
          med de noteringar som gjorts i den bilagda motionsförteckningen.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-WhDbDGr6YnryGyY2ZeJ2oV">
        <note xml:id="i-8cBSyX8TzVuwcNFJcqjGKD">
          5 § Bordläggning
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/A7CFEE30-70FE-41C2-9690-385523A6FE89#page=12"/>
        <note xml:id="i-DKXBUWpR68AyDQ4ac2GieJ">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-LePC73MMJgnbGrXLUcPhLf">
          Proposition
        </note>
        <note xml:id="i-8ei5XgyC9De7APn14VuSTR">
          1996/97:38 Överlåtelser av allmännyttiga bostadsföretag eller
          deras bostäder
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-9QzsS3TnVLMcJQZfsnkJcs">
        <note xml:id="i-UoDeS1zEMhvDMdZWWYA2cT">
          6 § Anmälan om interpellationer
        </note>
        <note xml:id="i-TV3u1JQ9RPQw1JfFKSsPBz">
          Anmäldes att följande interpellationer framställts
        </note>
        <note xml:id="i-JHCdJdxDdTxSQPW6aC3qDw">
          den 10 oktober
        </note>
        <note xml:id="i-SaJVshZ3w4BWNzHtp1Pequ">
          1996/97:18 av Pär-Axel Sahlberg (s) till statsrådet
        </note>
        <note xml:id="i-93wuxu15qZ1FGFS6xXkAiS">
          Pierre Schori
        </note>
        <note xml:id="i-9e9Sy5ZieRJE2ewwMPd1z9">
          Palestinierna
        </note>
        <note xml:id="i-XiNoVjvz9h4Uasx98RvM9h">
          1996/97:19 av Peter Eriksson (mp) till statsministern
        </note>
        <note xml:id="i-VH3ucycni5QzVpGT2DXLT6">
          Sveriges ansökan om plats i FN:s säkerhetsråd
        </note>
        <note xml:id="i-RGjTaTNEAtSQpbSPQzbkHZ">
          Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
          snabbprotokoll tisdagen den 22 oktober.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-HCVp4NSzdg45woQD9Cx5sB">
        <note xml:id="i-BgHX1oWZ8k8bXg6A9Xz5uo">
          7 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-UiyL1mJ3kAdXT58u1PrGub">
          Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
        </note>
        <note xml:id="i-EKtRVeXnVaQZiiu8G9wRKC">
          den 10 oktober
        </note>
        <note xml:id="i-F1hX4VLAU1zhgNTuNGJfcu">
          1996/97:26 av Ulla Löfgren (m) till miljöministern
        </note>
        <note xml:id="i-JdwZ2gqW18DA5cE9wdgf1T">
          Väg genom Europas största obrutna fjällområde
        </note>
        <note xml:id="i-LqawRcByzAEEBfZBtkVHRR">
          1996/97:27 av Christel Anderberg (m) till justitieministern
        </note>
        <note xml:id="i-CEgzWw1T6p9yw1imJZR7vK">
          Åtgärder mot unga lagöverträdare
        </note>
        <u xml:id="i-Dttbkd2sNeijNCB7StuAPN" who="Q5930707">
          <seg xml:id="i-Hcy4bwsUPGLAUw6T8xruq3">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 22 oktober.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-u6cTGHmVvSjc3mgV5t33Q">
        <note xml:id="i-Q1xWMMyuFqsj9N5dfoJHW5">
          8 § Kammaren åtskildes kl. 9.45.
        </note>
        <note xml:id="i-B6WHnNBBDGBLYGLUENJ1Sj">
          Förhandlingarna leddes av förste vice talmannen.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
