<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1996</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1996</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199697--11</head>
          <docDate when="1996-10-08">1996-10-08</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-0" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="34f3be71">
              Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-1" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="3f9907cc">
              ---------------------------------------------------------
            </seg>
          </u>
          <note n="897a74eb">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note n="9011a826">
            Justerades protokollet för den 2 oktober.
          </note>
          <note n="4fccfad0">
            2 § Meddelande om svar på interpellation
          </note>
          <note n="ff1d7465">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelse:
          </note>
          <note n="0c69758b">
            Interpellation 1996/97:11
          </note>
          <note n="a0782899">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="c50d67d3">
            Interpellation 1996/97:11 av Eva Zetterberg om situationen i
            Burundi.
          </note>
          <note n="78ea9f32">
            Interpellationen kommer att besvaras torsdagen den 7 november
            1996.
          </note>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-2" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="5c693ded">
              Skälet till dröjsmålet är utlandsresor.
            </seg>
          </u>
          <note n="ce6f9181">
            Stockholm den 3 oktober 1996
          </note>
          <note n="bea65052">
            Lena Hjelm-Wallén
          </note>
          <note n="0fcd3f77">
            3 § Svar på interpellation 1996/97:8 om frigivning av Mordechai
            Vanunu
          </note>
          <note n="15060d5e" type="speaker">
            Anf. 1 Utrikesminister LENA HJELM-WALLÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-3" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="6c4674dc">
              Fru talman! Per Lager har frågat mig vad jag avser att göra för
              att påskynda frigivningen av den israeliske medborgaren Mordechai
              Vanunu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-4" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="5c836415">
              Mordechai Vanunu har som bekant lagförts och dömts i Israel för
              ett brott som rört Israels nationella säkerhet. Nationell lagstiftning
              för sådana brott är över lag sträng. Påföljden blir oftast fängelse
              under mycket lång tid. Utrymmet för omvärldens agerande är begränsat
              i nationella angelägenheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-5" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="f12ba612">
              Fallet Mordechai Vanunu har med rätta fått bred internationell
              uppmärksamhet. Som jag redan tidigare har framhållit här i riksdagen
              delar jag Per Lagers oro över det sätt på vilket Vanunu greps
              och hur han behandlas i fängelset. Oavsett om Vanunu är dömd för
              ett brott som anses allvarligt i Israel är givetvis de israeliska
              myndigheterna skyldiga att behandla Vanunu i enlighet med de grundläggande
              konventionerna på området för de mänskliga rättigheterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-6" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="5e397a0e">
              I samband med mitt besök i Israel tidigare i år förklarade den
              dåvarande utrikesministern Ehud Barak på min direkta fråga att
              hanteringen av ärendet låg i händerna på Israels högsta domstol.
              Mitt besök i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-7" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="b9cd3fb0">
              Israel gav mig således tillfälle att uttrycka vår oro över det
              konkreta fallet och på nytt understryka hur angeläget vi från
              svensk sida anser det vara att Israel lever upp till innehållet
              i FN:s konventioner om de mänskliga rättigheterna och då särskilt
              FN:s konvention mot tortyr, som Israel har ratificerat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-8" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="fa5bfbc0">
              Jag är oroad över uppgifter som tyder på att Vanunu behandlas
              på ett sätt som strider mot grundläggande mänskliga fri- och rättigheter.
              Jag kan försäkra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-9" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="ff46075b">
              Per Lager att vår ambassad i Tel Aviv fortsätter att följa fallet
              noga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2daeeded">
            Anf. 2 PER LAGER (mp):
          </note>
          <u who="Q5930707" xml:id="i-4131057626d62c2a-0" n="512058aa">
            <seg n="a7083dbf">
              Fru talman! Utrikesministern! Jag lovar att jag kommer att fortsätta
              ta upp den här frågan så länge jag är kvar här i riksdagen och
              så länge Vanunu inte är fri. Jag anser detta vara ett fall som
              vi helt enkelt inte får glömma.
            </seg>
            <seg n="0973c968">
              Omvärldens möjligheter att agera är begränsade, säger utrikesministern.
              Men det måste vara en demokratisk skyldighet att verkligen kräva
              respekt för konventionen om de mänskliga rättigheterna och tortyrkonventionen.
              Att bara uttrycka sin oro räcker inte. Att följa fallet räcker
              inte.
            </seg>
            <seg n="1409f975">
              Mordechai Vanunus mentala hälsa är nu i fara.
            </seg>
            <seg n="8022c1ca">
              Och vems hälsa skulle inte vara det efter tio år i en isoleringscell
              på 2 ´ 3 m och med åtta ovissa år framför sig i samma cell?
            </seg>
            <seg n="fca5ecc4">
              Sveriges regering måste enligt min mening kräva
            </seg>
            <seg n="64e75387">
              Vanunus omedelbara frigivning även om Israels högsta domstol
              har slagit fast domen. Straffet har inga proportioner till brottet
              - att ha avslöjat en obehaglig sanning om Israels kärnvapenprogram.
              Det är nu bara en utdragen hämnd, som inte kan accepteras av omvärlden.
              Alla eventuella militära hemligheter 1986 är i dag helt inaktuella.
              Den enda hemlighet som kan vara komprometterande för vissa personer
              är på vilket sätt
            </seg>
            <seg n="cfef7dfa">
              Vanunu kidnappades den 30 september 1986. Dessa uppgifter väger
              dock mycket lätt mot det helvete som
            </seg>
            <seg n="b79b2e35">
              Vanunu har utsatts för - och fortsätter att utsättas för.
            </seg>
            <seg n="ccfedb67">
              Varför, utrikesministern, gör inte regeringen en kraftigare markering?
            </seg>
          </u>
          <note n="15060d5e" type="speaker">
            Anf. 3 Utrikesminister LENA HJELM-WALLÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0f5bb3921b0eddd7-0" n="30087345">
            <seg n="98326d5e">
              Fru talman! Eftersom det är ett annat lands lagstiftning och
              hanterande inom lagstiftningen vi talar om är möjligheten till
              agerande från svensk sida eller ett annat lands sida begränsad.
              Det innebär dock inte att det inte finns någon möjlighet att agera.
              Jag har tagit till vara den möjlighet som finns, nämligen att
              bilateralt överföra vår åsikt att det här inte har hanterats på
              ett sätt som vi tycker är tillfredsställande. Vad vi har sagt,
              som jag också säger i svaret, är naturligtvis att israeliska myndigheter
              är skyldiga att behandla
            </seg>
            <seg n="4533cfbe">
              Vanunu i enlighet med de grundläggande konventionerna på området
              och att vi får rapporter som tyder på att så inte skulle vara
              fallet. Där är vi naturligtvis kritiska.
            </seg>
            <seg n="effcc262">
              Eftersom Israel har biträtt flera av de aktuella konventionerna,
              inte minst FN:s konvention mot tortyr, finns det anledning för
              oss att påpeka detta både bilateralt, dvs. direkt till Israel,
              men också, där det går, i multilaterala fora. Detta gör vi också.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9e4ec710">
            Anf. 4 PER LAGER (mp):
          </note>
          <u who="Q5930707" xml:id="i-4131057626d62c2a-1" n="512058aa">
            <seg n="8a1fc0e4">
              Fru talman! Jag tycker att det låter bra att utrikesministern
              tänker fortsätta de bilaterala samtalen.
            </seg>
            <seg n="49e32c31">
              Det jag hoppas på är att man lägger mer kraft i kritiken och
              också visar att man är intresserad av att föra upp detta på FN:s
              agenda ifall ingenting händer. Det är trots allt en människa av
              kött och blod som sitter där, som har suttit i tio år och vars
              hälsa nu är i fara.
            </seg>
            <seg n="d2a11a38">
              Jag vill läsa upp en liten sak som han har skrivit från fängelset.
              Han skriver här om varför han avslöjade kärnvapenprogrammet:
            </seg>
            <seg n="01b8986d">
              "Jag är en människa med samvete, som gjorde det av en stark övertygelse
              efter mycket funderingar och många tvivel. Jag hade inget val.
              Jag var tvungen, helt enkelt. Det fanns ingen annan som skulle
              göra det om inte jag gjorde det. Jag var rädd men redo att betala
              priset."
            </seg>
            <seg n="44ca93e8">
              Man kan då tycka att den här sanningen stod honom väldigt dyrt.
              Han har nu suttit av 10 av de väntade 18 åren i isoleringscellen.
            </seg>
            <seg n="3465e316">
              Min tanke är att man måste göra någonting mer.
            </seg>
            <seg n="a920a7a7">
              Regeringen måste visa mycket klarare att man inte accepterar
              den här behandlingen av en människa. Man måste klargöra att man
              inte kan se någon rättvisa i det utdömda straffet i relation till
              det s.k. brottet. Enligt min mening måste varje chans till påtryckning
              och varje chans att få Vanunu fri betraktas som en medmänsklig
              skyldighet. Håller utrikesministern med mig?
            </seg>
          </u>
          <note n="15060d5e" type="speaker">
            Anf. 5 Utrikesminister LENA HJELM-WALLÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0f5bb3921b0eddd7-1" n="30087345">
            <seg n="48b99b03">
              Fru talman! Jag anser naturligtvis att det är av yttersta vikt
              att respekten för internationella konventioner och principer om
              de mänskliga rättigheterna upprätthålls. Det är i det sammanhanget
              man måste se det här enskilda fallet. Att man lever upp till principen
              om de mänskliga rättigheterna är något som vi från svensk sida
              aldrig försummar att betona vikten av -
            </seg>
            <seg n="b5b762f7">
              vare sig bilateralt eller i multilaterala sammanhang.
            </seg>
            <seg n="7d7bef74">
              I fallet Vanunu anser jag att det är våra bilaterala kontakter
              som är den mest framkomliga vägen. Det är svårt att få enskilda
              fall uppmärksammade i t.ex. FN:s kommission om de mänskliga rättigheterna.
              Jag tror alltså att den bilaterala vägen är den väg som vi bör
              gå i fortsättningen. Det är också på det sättet som vi redan har
              agerat. Den israeliska staten är nämligen en rättsstat. Som sådan
              måste den ta sitt ansvar. Det är genom omvärldens konstruktiva
              intresse som Israel bör kunna påverkas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d8ed0066">
            Anf. 6 PER LAGER (mp):
          </note>
          <u who="Q5930707" xml:id="i-4131057626d62c2a-2" n="512058aa">
            <seg n="3141ea7b">
              Fru talman! Jag skall avsluta med att säga att jag hoppas att
              utrikesministern vill göra dessa markeringar kraftigare, klarare
              och tydligare, så att den israeliska regeringen förstår på vilket
              sätt vi ser på den här frågan och att vi förväntar oss att den
              handlar i enlighet med de mänskliga rättigheterna och tortyrkonventionen
              och framför allt att vi är mycket intresserade av att snabbt få
              honom frigiven.
            </seg>
          </u>
          <note n="15060d5e" type="speaker">
            Anf. 7 Utrikesminister LENA HJELM-WALLÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0f5bb3921b0eddd7-2" n="30087345">
            <seg n="01809172">
              Fru talman! Jag kan lova Per Lager att precis som han själv kommer
              vi i den svenska regeringen och jag personligen att fortsätta
              att mycket noga följa detta ärende och när möjlighet till inflytande
              på ärendet uppkommer kommer jag att ta den till vara.
            </seg>
            <seg n="50ef6fc1">
              Återupptagna förhandlingar
            </seg>
          </u>
          <note n="68567b00">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="56d92f22">
            Ajournering
          </note>
          <note n="d7912344">
            Kammaren beslöt kl. 14.12 på förslag av talmannen att ajournera
            förhandlingarna till kl. 14.15 i väntan på att statsrådet Leif
            Blomberg skulle infinna sig i kammaren för att besvara interpellation
            nr 10.
          </note>
          <note n="3c9dfd30">
            Förhandlingarna återupptogs kl. 14.15.
          </note>
          <note n="38c47f98">
            4 § Svar på interpellation 1996/97:10 om hantering av medborgarskap
          </note>
          <note type="speaker" n="2492d42c">
            Anf. 8 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4c6736bd50e8a9e3-0" n="30087345">
            <seg n="a7b3cc18">
              Fru talman! Juan Fonseca har frågat mig vad jag avser att vidta
              för åtgärder för att få till stånd en ändrad praxis när det gäller
              kravet på att kunna styrka sin identitet vid ansökan om svenskt
              medborgarskap.
            </seg>
            <seg n="65e8737d">
              Enligt Juan Fonseca verkar Invandrarverket ha som praxis att
              avslå ansökningar från personer tillhörande bl.a. somaliska och
              kurdiska invandrargrupper med argument att personen inte kan styrka
              sin identitet.
            </seg>
            <seg n="c976193a">
              Möjligheten att få bli svensk medborgare är ofta av stor betydelse
              för en invandrares integration i det svenska samhället. Ett svenskt
              medborgarskap är ett viktigt steg i integrationskedjan. Låt mig
              därför inledningsvis säga att jag välkomnar en diskussion om dessa
              frågor.
            </seg>
            <seg n="d82ac4ae">
              Det är viktigt att våra regler och tillämpningen av dem upplevs
              som välgrundade och rättvisa. Jag är mycket väl medveten om de
              problem som vissa invandrare har när det gäller att kunna styrka
              sin identitet vid ansökan om medborgarskap. Och jag vill självfallet
              inte se en utveckling som skulle innebära att många invandrare
              för all framtid skulle bli utestängda från möjligheten att bli
              svenska medborgare.
            </seg>
            <seg n="360c7e0e">
              Kravet på att kunna styrka sin identitet har dock på goda skäl
              uppställts i praxis som en väsentlig förutsättning för att en
              ansökan om svenskt medborgarskap skall kunna bifallas. I det fall
              en person tas upp till svensk medborgare och det därefter kommer
              fram att denne förvärvat medborgarskapet i en felaktig identitet,
              kan svenska myndigheter inte återkalla det svenska medborgarskapet.
              Utan tillförlitliga uppgifter saknas således normalt förutsättningar
              för att bifalla en ansökan om medborgarskap.
            </seg>
            <seg n="aa8233c7">
              Betydelsen av att beslut om medborgarskap föregås av en noggrann
              utredning om sökandens identitet har också starkt understrukits
              av såväl regeringen som riksdagen. Socialförsäkringsutskottet
              tog upp frågan i ett betänkande våren 1995 med anledning av regeringens
              proposition om ändringar i utlänningslagen
            </seg>
            <seg n="80a3a864">
              (prop. 1994/95:179, bet. 1994/95:SfU16). Utskottet pekade bl.a.
              på att genom utveckling i praxis kan sådana situationer uppstå
              att en identitetshandling, exempelvis ett utländskt körkort, som
              godtagits vid ansökan om uppehållstillstånd, vid en åtskilliga
              år senare gjord ansökan om medborgarskap inte kan anses tillförlitlig
              för att styrka identiteten.
            </seg>
            <seg n="93a5ecb9">
              I praxis krävs normalt att det vid ansökan om medborgarskap företes
              ett hemlandspass i original eller en fotoförsedd identitetshandling
              i original utfärdad av behörig myndighet i hemlandet. Om det av
              omständigheterna framgår att en handlings äkthet kan ifrågasättas,
              kan detta givetvis medföra att ansökan avslås. När det gäller
              somaliska passhandlingar och andra typer av somaliska handlingar
              har det under lång tid konstaterats att sådana handlingar varit
              föremål för en omfattande handel både i Sverige och i andra länder.
              Utlänningsnämnden har också konstaterat att det i stor utsträckning
              förekommit förfalskningar av irakiska identitetshandlingar. Dessa
              förhållanden innebär självfallet svårigheter för invandrare från
              dessa länder att uppfylla kravet på tillförlitligt styrkt identitet.
              Även andra invandrargrupper kan ha motsvarande problem. Men det
              är naturligtvis inte så att invandrare från vissa länder generellt
              får avslag på sina medborgarskapsansökningar. Varje ansökan bedöms
              individuellt.
            </seg>
            <seg n="57e79b00">
              Som jag sade inledningsvis är det inte tillfredsställande om
              kravet på styrkt identitet får till följd att vissa invandrare
              för alltid ställs utanför möjligheten att bli svenska medborgare.
              Det finns därför skäl att se närmare på det här problemet. Det
              är min avsikt att ta upp frågan i anslutning till den fortsatta
              beredningen av Invandrarpolitiska kommitténs betänkande
            </seg>
            <seg n="3ca72eda">
              (SOU 1996:55).
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d32c8d1f">
            Anf. 9 JUAN FONSECA (s):
          </note>
          <u who="Q5735572" xml:id="i-64165aa33fd9e908-0" n="b8a73d5e">
            <seg n="fa65322e">
              Fru talman! Jag vill tacka integrationsministern för svaret.
            </seg>
            <seg n="26d004fd">
              Fru talman! Låt mig inledningsvis understryka att ministern och
              jag är överens om följande:
            </seg>
            <seg n="66d8e12b">
              För det första är vi överens om att det skall finnas krav på
              att varje individ som ansöker om svenskt medborgarskap skall kunna
              styrka sin identitet.
            </seg>
            <seg n="ed58d322">
              För det andra är vi överens om att man som sökande självklart
              skall kunna styrka sin identitet.
            </seg>
            <seg n="84e8e626">
              För det tredje är vi överens om att identitetshandlingar som
              styrker ens identitet självklart skall vara giltiga och korrekta.
            </seg>
            <seg n="2bbcd6a3">
              I fallet med somalierna skriver Invandrarverket och Utlänningsnämnden
              för det mesta i sina yrkanden när de avslår deras ansökningar:
            </seg>
            <seg n="7b94c310">
              Det är för Invandrarverket och Utlänningsnämnden känt att somaliska
              passhandlingar och andra typer av somaliska handlingar är föremål
              för omfattande handel såväl i Sverige som i andra länder.
            </seg>
            <seg n="d56950d3">
              Samma sak säger ministern i sitt svar till mig.
            </seg>
            <seg n="128f6590">
              Såvitt är känt för Invandrarverket och Utlänningsnämnden saknas
              sedan 1991 behöriga myndigheter i och utanför Somalia som skulle
              kunna utfärda legala passhandlingar.
            </seg>
            <seg n="ae1c892b">
              Jag har fått handlingar från somaliska medborgare som ansökt
              om svenskt medborgarskap - identitetshandlingar som är utfärdade
              1990 eller före 1990.
            </seg>
            <seg n="edda7170">
              Trots det ifrågasätts deras giltighet.
            </seg>
            <seg n="a29219a2">
              Fru talman! I Sverige finns det i dag omkring
            </seg>
            <seg n="b1ecf393">
              16 000 somaliska medborgare. Många av dessa har ansökt om att
              få bli svenska medborgare. De vill tillhöra landet Sverige. De
              flesta har levt i Sverige ganska länge, och flera av dem kommer
              att vilja bli svenska medborgare.
            </seg>
            <seg n="3335218e">
              Den somaliska gruppen är en av de invandrargrupper som har stora
              svårigheter i vårt land. Många av dem saknar arbete, och många
              tvingas leva på olika typer av bidrag. De saknar ett land att
              åka tillbaka till och de har rotat sig i Sverige. På grund av
              att de är svarta upplever många diskriminering. Det är viktigt
              att dessa människor känner sig välkomna i
            </seg>
            <seg n="2fa99b08">
              Sverige.
            </seg>
            <seg n="3f494be8">
              Vi kan inte, fru talman, misstro alla somaliska medborgare och
              se dem som presumtiva brottslingar, som på den illegala marknaden
              vill köpa en identitet i syfte att lura de svenska myndigheterna.
            </seg>
            <seg n="1cdfaa43">
              Jag vill fråga integrationsministern: Hur kan de somalier som
              ansöker om medborgarskap och som får avslag med argumentet att
              de köpt falska identiteter bevisa motsatsen? Kan de försvara sig
              mot sådana påståenden? Skall människor i en rättsstat kunna misstänkas
              för att vara presumtiva brottslingar utan att kunna bevisa motsatsen?
            </seg>
            <seg n="4b008666">
              Jag känner till fall där somaliska medborgare, men också kurder,
              irakier och andra som bott en längre tid i Sverige, fått avslag
              på sin ansökan om att bli svenska medborgare. Dessa människor
              saknar i dag pass från sitt tidigare hemland och får inget pass
              från Sverige. Det innebär att de inte kan lämna landet. De lever
              i ett slags landsarrest. Hur ser ministern på detta?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="01f4ffbb">
            Anf. 10 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4c6736bd50e8a9e3-1" n="30087345">
            <seg n="0758dc65">
              Fru talman! Först och främst gäller kraven på att man skall styrka
              sin identitet alla som kommer hit och som sedan ansöker om svenskt
              medborgarskap. Det är inte speciellt destinerat till vissa invandrargrupper.
            </seg>
            <seg n="a4ad6970">
              Däremot är omständigheterna för människor från
            </seg>
            <seg n="4f4a8596">
              Somalia av den karaktär som Juan Fonseca själv beskrivit. Det
              är alltså väldigt svårt att få fram korrekta handlingar.
            </seg>
            <seg n="8f8ebf89">
              Det är inte fråga om att misstänka människor för falsarier och
              annat, utan problemet är svårigheterna för den enskilde individen
              att själv kunna styrka sin identitet. Man har haft svårigheter
              med att göra det.
            </seg>
            <seg n="26c1d733">
              Men det är inte så, som Juan Fonseca antyder i sin fråga, att
              man mera generellt avslår medborgarskapsansökningar från somalier.
              Under tiden juli 1995-
            </seg>
            <seg n="83d4183e">
              juni 1996 har 430 ansökningar avslagits på grund av oklar identitet.
              Samtidigt har 290 ansökningar bifallits. Jag inser problemet för
              många bland de 430 som inte kan styrka sin identitet. Det är svårt.
              Mot den bakgrunden säger jag att vi i den fortsatta beredningsprocessen,
              på Invandrarpolitiska kommitténs förslag, också bör ta den här
              frågan i beaktande för att se om vi kan hitta lösningar på den
              här problematiken.
            </seg>
            <seg n="9da20d75">
              När det gäller motsvarande siffror för personer som har kommit
              från Irak är det 440 avslag och
            </seg>
            <seg n="3b46e2a2">
              940 bifall. Det är alltså inte så att man generellt avslår, utan
              det görs en mycket individuell bedömning.
            </seg>
            <seg n="a6091dfe">
              Jag bara beklagar att många människor som kommer från sådana
              länder med sådana regimer själva inte har möjlighet att på ett
              trovärdigt sätt styrka sin identitet.
            </seg>
            <seg n="bee4787b">
              Att man sedan inte får medborgarskap innebär inte att man därmed
              utpekas som en brottsling, utan problemet är att man inte har
              styrkt sin identitet. Det är det som det handlar om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3ea00b1f">
            Anf. 11 JUAN FONSECA (s):
          </note>
          <u who="Q5735572" xml:id="i-64165aa33fd9e908-1" n="b8a73d5e">
            <seg n="3a6312cd">
              Fru talman! Att som sökande kunna få beskedet från Invandrarverket
              eller Utlänningsnämnden att det förekommer en omfattande handel
              med somaliska pass och andra handlingar kan icke tolkas på annat
              sätt än att man anser att den person som ansöker om svenskt medborgarskap
              på något sätt har en falsk handling. Det går ett slags systematik
              i svar som lämnas från Invandrarverket och Utlänningsnämnden till
              människor som ansöker om svenskt medborgarskap och som råkar vara
              somalier. Jag har inte påstått att man diskriminerar dem på grund
              av att de är svarta eller därför att de är somalier. Det är väldigt
              konstigt att man i alla de fall som jag har här framför mig får
              ungefär samma typ av svar.
            </seg>
            <seg n="381ca861">
              Vad jag säger är att vi, även om det sedan 1991
            </seg>
            <seg n="7aa82d0a">
              saknas myndigheter i Somalia som är godkända i
            </seg>
            <seg n="b111b2e0">
              Sverige, inte kan ge svaret till dessa människor, som inget hellre
              vill än bli svenska medborgare, att de på något sätt är misstänkta
              personer som innehåller och som har en del falska handlingar.
              Det är det ena.
            </seg>
            <seg n="53f32eee">
              Det andra är fall, jag har också dem framför mig, där personer
              som ansökt om svenskt medborgarskap och som har handlingar utfärdade
              i Somalia eller utanför Somalia före den 1 januari 1991 t.ex.
              har lämnat sitt pass från 1990. Trots det godkänns inte deras
              pass.
            </seg>
            <seg n="ff8ccad2">
              Jag är överens med ministern - jag har tittat på den statistik
              som ministern lämnat över till mig - om hur många ansökningar
              som avslås respektive bifalles.
            </seg>
            <seg n="fb42b6c6">
              Men under senare tid avslås nästan systematiskt alla ansökningar
              med ungefär samma argument. Vad är det som händer på Invandrarverket
              och i Utlänningsnämnden?
            </seg>
            <seg n="2cd43090">
              Naturligtvis välkomnar jag att ministern vill se över praxis,
              men jag skulle gärna vilja veta på vilket sätt de somalier som
              just nu sitter uppe på läktaren kan få något slags svar från ministern
              om hur det hela kommer att ändras.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="92fa758a">
            Anf. 12 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4c6736bd50e8a9e3-2" n="30087345">
            <seg n="dcc3a11f">
              Fru talman! Juan Fonseca vet mycket väl hur den svenska demokratin
              fungerar. Det är inte så att ett statsråd från talarstolen i en
              interpellationsdebatt kan svara på en så komplicerad fråga och
              tala om hur det kommer att bli i fortsättningen.
            </seg>
            <seg n="26f83ac9">
              Däremot kan jag säga att det finns en grundläggande princip,
              vilket Juan Fonseca också erkänner:
            </seg>
            <seg n="391b12fc">
              Man måste kunna styrka sin identitet för att kunna få svenskt
              medborgarskap. Kan man inte det, får man inte svenskt medborgarskap.
              Det är klart att det ligger ett problem i detta. Jag inser också
              att många somalier, inte alla, har svårigheter att styrka sin
              identitet. Det innebär inte att man är en lögnare. Men man kan
              inte göra trovärdigt att man är den man säger sig vara, när man
              exempelvis inte från sitt eget hemland kan få dokument som på
              något sätt kan styrka identiteten.
            </seg>
            <seg n="589decd5">
              Den grundläggande principen, att man skall kunna styrka sin identitet
              vid ansökan om medborgarskap, måste naturligtvis ligga fast. Den
              kan vi inte ändra på.
            </seg>
            <seg n="f46e986a">
              Det kan heller inte vara rimligt att en person som inte kan visa
              vem han eller hon är får svenskt medborgarskap. Det skulle ju
              också kunna ställa till stora problem. Det får inte vara så att
              man utan en säker identitet får ett medborgarskap i vårt land,
              eftersom det inte är möjligt att återkalla medborgarskapet.
            </seg>
            <seg n="7508ce91">
              Däremot tycker jag att man skulle kunna se närmare på möjligheten
              att ge medborgarskap till personer med hemvist i Sverige under
              en mycket lång tid, kanske mer än 10 eller 15 år. Även om man
              då inte skulle kunna prestera sådana identitetshandlingar som
              normalt krävs, kunde möjligheten att bedöma trovärdigheten rimligen
              öka med en längre vistelsetid i landet. Sannolikheten för det
              är väldigt stor.
            </seg>
            <seg n="1ed5627f">
              Vi överväger för närvarande inom regeringskansliet om vi skall
              tillsätta en utredning, bl.a. för att pröva den här frågan och
              också en del andra frågor som enligt lagen om svenskt medborgarskap
              aktualiserats under senare tid. Lagen är från 1950 och har hittills
              inte varit föremål för en mera genomgripande översyn under den
              här perioden.
            </seg>
            <seg n="132b4f33">
              Jag kan i det här sammanhanget också nämna att inom Europarådet
              pågår ett arbete med en konvention om medborgarskap. Det arbetet
              är nu inne i slutskedet. En svensk anslutning till konventionen
              kan också leda till att vissa regler i den svenska medborgarskapslagstiftningen
              behöver ses över.
            </seg>
            <seg n="1050898a">
              Jag för min del ser det också som viktigt att i det här sammanhanget
              ta upp en diskussion om att bättre markera medborgarskapets status.
              Olika åtgärder för att åstadkomma en förstärkning av statusen
              bör naturligtvis övervägas. En invandrad person som blir svensk
              medborgare måste kunna känna att han/hon därmed också betraktas
              som svensk. Här vilar självklart också ett stort ansvar på oss
              ursprungliga svenskar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="feec2b7e">
            Anf. 13 JUAN FONSECA (s):
          </note>
          <u who="Q5735572" xml:id="i-64165aa33fd9e908-2" n="b8a73d5e">
            <seg n="fe11beb4">
              Fru talman! Det gläder mig att ministern redovisar hur man i
              framtiden tänker sig hantera medborgarskapsfrågan. Vi båda är
              överens om att de principer och annat som gäller skall göra det.
              Jag har inte hävdat att man skall frångå principer som gäller
              när det handlar om att styrka den egna identiteten. Det har jag
              redovisat i det som jag här tagit upp.
            </seg>
            <seg n="ca6a2983">
              Däremot säger jag att den somaliska gruppen är en grupp där de
              flesta varit i Sverige i 10-15 år. Många av dem har kommit hit
              som flyktingar. Många är kvotflyktingar. Många har t.o.m. fått
              uppehållstillstånd med den reservationen att svenska myndigheter
              har vetat att personen i fråga lämnat ett land som befunnit sig
              i krig osv. Rimligen har de här människorna inte haft möjlighet
              att redovisa sin identitet.
            </seg>
            <seg n="3e06c87d">
              De har alltså bott här i kanske tio år. När de sedan ansöker
              om svenskt medborgarskap säger man att de handlingar som en gång
              godkänts inte är giltiga.
            </seg>
            <seg n="620197ec">
              Okej, vi kan vara överens om att samma typ av handlingar för
              att få uppehållstillstånd ibland inte kan gälla när man ansöker
              om medborgarskap. Men Invandrarverket och Utlänningsnämnden kan
              icke, därför att Somalia i dag saknar ett slags myndighet utanför
              Somalia och det förekommer någon sorts svart handel av pass osv.,
              försöka misstänkliggöra en hel grupp i Sverige, som på grund av
              det inte kan få svenskt medborgarskap. Det är detta som jag ifrågasätter
              - ingenting annat.
            </seg>
          </u>
          <note n="68567b00">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="9ce1a097">
            5 § Svar på interpellation 1996/97:6 om lönebildningen
          </note>
          <note type="speaker" n="4158899b">
            Anf. 14 Finansminister ERIK ÅSBRINK (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4c6736bd50e8a9e3-3" n="30087345">
            <seg n="2d5ab517">
              Fru talman! Mot bakgrund av de två alternativa scenarier för
              den framtida ekonomiska utvecklingen som skisseras i finansplanen
              har Mats Odell frågat mig om jag tänker vidta några lagstiftningsåtgärder
              som skulle kunna förbättra lönebildningen så att det s.k. tillväxtalternativet
              med halverad öppen arbetslöshet till sekelskiftet kan uppnås.
            </seg>
            <seg n="0f890532">
              Låt mig först ta tillfället i akt att förklara sambanden mellan
              lönekostnadsutvecklingen och den ekonomiska utvecklingen i stort.
              Den ökade internationella ekonomiska integrationen och en alltmer
              effektivt fungerande internationell kreditmarknad har inneburit
              att det inte längre är möjligt att upprätthålla en hög sysselsättningstillväxt
              om vi som enskilt land skulle tillåta oss att ha en inflation
              som avviker från den inflation som våra konkurrentländer har.
              Inflationsvägen är stängd och kommer så att förbli. Det gäller
              oavsett om vi är med i EMU eller ej.
            </seg>
            <seg n="d3c05ae3">
              Riktmärket för den ekonomiska politiken måste därför med nödvändighet
              vara stabila priser. En förutsättning för att vi skall lyckas
              förena en hög ekonomisk tillväxt med stabila priser är att löneutvecklingen
              i Sverige inte avviker från löneutvecklingen i våra konkurrentländer.
              Det enda som kan ändra detta förhållande är om vi i Sverige under
              en längre period uppnår en högre produktivitetstillväxt än den
              som våra konkurrentländer har.
            </seg>
            <seg n="e1f78886">
              Om de totala kostnaderna, med hänsyn tagen till både lön och
              produktivitet, skulle stiga snabbare i
            </seg>
            <seg n="5e8ebdde">
              Sverige än i vår omvärld, försämras konkurrensläget på såväl
              hemma- som exportmarknaden för de företag som är verksamma i Sverige.
              En sådan utveckling skulle leda till att sysselsättningstillväxten
              blir lägre än vad som kan åstadkommas i ett scenario där lönekostnadsutvecklingen
              är mera dämpad.
            </seg>
            <seg n="62803ce9">
              En högre lönekostnadsutveckling innebär dessutom att Riksbankens
              möjlighet minskar att hålla räntorna på en låg nivå, utan att
              prisstabiliteten äventyras. Om vi lyckas hålla räntorna på en
              låg nivå stimuleras såväl den privata konsumtionen som investeringarna.
              Den totala efterfrågan i ekonomin stiger.
            </seg>
            <seg n="cc8d531d">
              Lägre räntor får dessutom en direkt positiv effekt på statens
              upplåningskostnader, som i dagsläget är mycket omfattande.
            </seg>
            <seg n="ee57af6f">
              Den samlade effekten på hushållens disponibla inkomster av den
              högre sysselsättningstillväxt som åstadkoms, dels via ett förbättrat
              konkurrensläge, dels som en indirekt effekt av den lägre räntenivån,
              är större än den dämpande effekt som kommer av de något lägre
              löneökningarna. Detta tillsammans med den direkta stimulansen
              från lägre räntor får till följd att den privata konsumtionen
              stiger.
            </seg>
            <seg n="16c80678">
              En högre sysselsättning innebär även att den offentliga sektorns
              utgifter minskar - speciellt inom arbetsmarknadspolitikens område,
              men även inom andra områden som t.ex. kostnaderna för olika former
              av inkomstprövade bidrag. Sammantaget innebär detta att ett större
              utrymme skapas även för ökad offentlig konsumtion.
            </seg>
            <seg n="2863cbc6">
              En bättre fungerande lönebildning är därför, som jag vid flera
              tillfällen tidigare har klargjort, en avgörande faktor för möjligheterna
              att uppnå den tillväxt som krävs för att fram till sekelskiftet
              halvera arbetslösheten.
            </seg>
            <seg n="753ad57e">
              Sverige har en lång historisk tradition av ett brett samförstånd
              mellan arbetsmarknadens parter. Parterna har vid flera tillfällen
              visat stort samhällsansvar och stor förståelse för den betydelse
              som lönebildningen har för sysselsättningen. Den mycket höga reallönetillväxt
              som det nu finns tydliga tecken på att vi kommer att få under
              innevarande avtalsperiod tyder emellertid på att lönebildningen
              ännu inte anpassat sig till den lägre inflationstakten, en inflationstakt
              som
            </seg>
            <seg n="3a238444">
              Sverige framdeles med nödvändighet måste upprätthålla.
            </seg>
            <seg n="f69d45f5">
              Vad som nu behövs är därför ett nytt kontrakt för samverkan på
              lönebildningens område. Parterna har därför fått i uppdrag att
              fram till den 31 mars 1997
            </seg>
            <seg n="490c36b3">
              gemensamt formulera nödvändiga förändringar av förhandlings-
              och lönebildningssystemet för att säkerställa en bättre fungerande
              lönebildning. Som ett första steg har den s.k. Edingruppen fått
              i uppdrag att under hösten 1996 granska utfallet av den senaste
              avtalsrörelsen.
            </seg>
            <seg n="ad63a303">
              Jag anser därför, till skillnad från Mats Odell, att det vore
              oklokt av regeringen att ta ifrån parterna deras ansvar och redan
              i detta skede komma med förslag till lagstiftningsåtgärder inom
              lönebildningens område. De som är bäst skickade att hantera frågan
              om hur den framtida lönebildningen skall anpassas till den lägre
              inflationstakt vi nu har uppnått måste ges en rimlig chans att
              på egen hand finna formerna för detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6c0b00ce">
            Anf. 15 MATS ODELL (kd):
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-a9a8dcdc8d709c57-0" n="04655f3e">
            <seg n="ba8c94d9">
              Fru talman! Först vill jag tacka finansministern för svaret,
              som jag faktiskt tycker är en mycket intressant, grundläggande
              och pedagogiskt upplagd nationalekonomisk lektion om hur enormt
              viktig lönebildningen är för att vi skall klara av arbetslösheten
              och välfärden
            </seg>
            <seg n="5307435e">
              - vården, omsorgen osv. Den föreläsningen hade behövt hållas
              inför fler än dem som i dag är församlade här.
            </seg>
            <seg n="8050a46d">
              Verkligheten är trots allt att arbetslösheten nu är större än
              den var då vår regering lämnade över till den nuvarande socialdemokratiska
              regeringen. Nu i oktober ligger arbetslösheten på närmare 9 %.
              För ett år sedan låg den på 8 %. Utvecklingen går alltså åt fel
              håll. Därför är jag förvånad över att finansministern i slutet
              av sitt svar ändå kommer fram till att ingenting behöver göras
              från regeringens sida, utan det här kommer parterna att klara
              av - de är bäst skickade att klara ut denna fråga.
            </seg>
            <seg n="fe899caf">
              Jag blev intresserad av de här sakerna när jag läste finansplanen
              och såg de två tydliga alternativen, som ställs mot varandra.
              När det gäller huvudalternativet, alltså regeringens politik som
              denna nu ligger i finansplanen och i de propositioner som ligger
              på riksdagens bord, klarar man inte uppgiften att till år 2000
            </seg>
            <seg n="aed1aa4a">
              halvera arbetslösheten, vilken tvärtom har stigit.
            </seg>
            <seg n="0c1b506e">
              Det är ett större projekt nu än när ni tog över, Erik
            </seg>
            <seg n="7ab02d5a">
              Åsbrink. Däremot klarar tillväxtalternativet inte bara sysselsättningen,
              utan det visar sig också att en riktig lönebildning dessutom ger
              en högre privat konsumtion, en ökad offentlig konsumtion, t.ex.
              fler anställda inom vård och omsorg, högre investeringar osv.
              Om vi skall lyckas klara jobben i den globaliserade ekonomi vi
              lever i, förutsätts att de svenska lönerna inte avviker från det
              som gäller i våra viktigaste konkurrentländer, säger finansministern.
              Vi konstaterar att de gör det, och arbetslösheten ökar. Vi skulle
              klara det med en högre produktivitetstillväxt än i konkurrentländerna.
              Men det är ändå så att vi avviker, arbetslösheten har ökat. I
              finansplanen finns en förklaring till detta: produktiviteten har
              blivit högre än väntat. Det är regeringens svar på varför arbetslösheten
              har ökat.
            </seg>
            <seg n="88b06bad">
              Det är rätt paradoxalt.
            </seg>
            <seg n="6146d453">
              Jag har en hypotes som jag skulle vilja testa på
            </seg>
            <seg n="c5e78dbe">
              Erik Åsbrink. Det här med lönebildning är något ganska diffust
              och svårfångat. Är det inte så att produktiviteten t.ex. bland
              handelsanställda har ökat ganska kraftigt? Kenth Pettersson lyckades
              mycket bra med sitt avtal. Alltså har en väldig massa människor
              blivit arbetslösa. Det är färre som jobbar och får göra mer. Där
              har produktiviteten ökat. Det är staten som får ta den fulla kostnaden
              för detta. Är det rimligt att fortsätta att låta sambandet vara
              på det sätt som nu är, att avtal kan slutas på en för hög nivå,
              staten tar hela kostnaden, regeringen konstaterar att arbetslösheten
              och produktiviteten ökar, men det finns inga mekanismer där emellan
              som skapar ett realistiskt underlag för en lönebildning som skulle
              kunna leda till målet?
            </seg>
            <seg n="b7b3ae65">
              Erik Åsbrink säger att "det vore oklokt av regeringen att ta
              ifrån parterna deras ansvar och redan i detta skede komma med
              förslag till lagstiftningsåtgärder". Jag uppfattar detta som att
              regeringen är beredd att i ett senare skede komma med lagstiftningsförslag.
            </seg>
            <seg n="3fbdd417">
              Kommer det att ta lika lång tid som det tog med arbetsrätten?
              Hur länge skall vi behöva vänta? När kan vi börja avläsa resultat?
              Att pressa ner arbetslösheten, som regeringen talar så mycket
              om, ger ändå intryck av aktivitet, rent av ansträngning. Men här
              är det alltså inte fråga om att vidta några åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="dbcc404c">
            Anf. 16 ANNE WIBBLE (fp):
          </note>
          <note n="7badf51a">
            Fru talman! Denna frågeställning är, som Mats
          </note>
          <u who="Q273408" xml:id="i-1beeb041e290a1fb-0" n="fd3965d8">
            <seg n="ed19695f">
              Odell redan har sagt, alldeles central för att vi skall klara
              jobben under det här decenniet och framöver.
            </seg>
            <seg n="ad185ef2">
              Frågan var mycket enkel, nämligen om regeringen avser att göra
              någonting för att förbättra lönebildningen. Svaret är, trots de
              ganska många orden, faktiskt väldigt enkel: Nej, regeringen avser
              inte att göra någonting. Det illustrerar ett allvarligt tomrum
              i den förda politiken. Det är naturligtvis litet svårt att diskutera
              ett tomrum. Vi får hoppas att Erik Åsbrink kommer tillbaka med
              några ytterligare synpunkter.
            </seg>
            <seg n="126d2c82">
              Svaret innehåller för all del, som också Mats
            </seg>
            <seg n="310f1a82">
              Odell sade, en hel del andra synpunkter. Jag kan gärna ta tillfället
              i akt och säga att jag tycker att det är utomordentligt bra att
              Erik Åsbrink slår fast att inflationsvägen är stängd vare sig
              vi är med i EMU eller ej. Men frågan infinner sig om Erik Åsbrink
              har med sig alla sina partivänner i denna uppfattning. Det har
              hörts en hel del oroande tendenser från andra socialdemokrater
              som säger att det inte är så himla kinkigt, att man kanske kan
              ha litet lagom inflation eller så.
            </seg>
            <seg n="836ae3ee">
              Jag hoppas att Erik Åsbrink håller liknande anföranden inför
              dem som här.
            </seg>
            <seg n="d058f61c">
              Det finansministern sade är en väldigt bra beskrivning av vad
              som händer om lönebildningen inte fungerar. Det hade varit naturligt,
              tycker jag, om svaret hade fullföljts med att man skall göra någonting
              för att få den att fungera. Men sedan tar det slut, och det är
              väldigt beklagligt.
            </seg>
            <seg n="9cea1afc">
              Det talas om kontrakt för samverkan mellan parterna. Man skall
              börja med att granska utfallet av förra avtalsrörelsen. Det är
              ett projekt som man kunde klara av ganska hastigt därför att alla
              säger ju - Erik
            </seg>
            <seg n="7e663c78">
              Åsbrink säger det, en massa ekonomer, arbetsgivarna och t.o.m.
              löntagarnas egna organisationer säger det -
            </seg>
            <seg n="ef04010a">
              att det gick dåligt. I synnerhet tror jag att en förfärlig massa
              människor upplever att det redan är fastlagt, det var dåligt.
              De som har blivit av med jobben i kommuner och landsting och inom
              handelsområdet tycker alldeles säkert att utfallet var dåligt.
              Resultatet blev ju att deras arbetsgivare inte hade råd att ha
              kvar dem, utan de blev av med jobbet.
            </seg>
            <seg n="7fabc837">
              Svaret är beklämmande på det viset att Erik Åsbrink här som på
              många andra områden skjuter ifrån sig problemet och visar "vänta-och-se-attityden",
              ungefär som man gjorde i fråga om arbetsrätten. Där har regeringen
              nu aviserat och lagt fram en del förslag som den tydligen själv
              är mycket nöjd med. Det har arbetsmarknadsministern och även andra
              sagt. Jag har naturligtvis mina invändningar, men från regeringens
              egen utgångspunkt kan man tycka att det var litet synd att det
              skulle ta två år att komma fram till dessa förslag. Det är litet
              konstigt att man väljer samma uppskovslinje i fråga om lönebildningen.
            </seg>
            <seg n="d080fb87">
              Jag har två frågor som jag tycker att Erik Åsbrink kunde försöka
              besvara. Den första gäller vilken beredskap finansministern och
              regeringen har för att använda lagstiftningsåtgärder, t.ex. i
              fråga om förändringar av lagen om anställningsskydd, medbestämmandelagen
              eller andra lagar som berör maktbalansen, eller snarare maktobalansen,
              mellan arbetsmarknadens parter när väl parterna tvingats meddela
              att de inte klarar av uppgiften?
            </seg>
            <seg n="c78f9bd2">
              Den andra frågan handlar om tolkningen av den sista passus i
              det finansministern nämnde. Han formulerade sig som att "lagstiftningsåtgärder
              inom lönebildningens område". Det lät på mig som inkomstpolitiska
              åtgärder. Det föranleder frågan: Är det den typen av inlägg, nya
              Rehnbergavtal eller andra former av inkomstpolitik, som regeringen
              i så fall tänker sig?
            </seg>
            <seg n="e4544e97">
              Då tror jag nämligen att vi är inne på helt fel väg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="769fc82e">
            Anf. 17 PER UNCKEL (m):
          </note>
          <u who="Q1830351" xml:id="i-5cd98a4ce1767a39-0" n="03327e40">
            <seg n="032fb4bb">
              Fru talman! Efter det att taxi avreglerades har regeringen numera
              blivit den främsta företrädaren för linje "Var god dröj". Om det
              inte vore så att det var så himla många människor som skadas av
              detta kunde man väl le åt bekymren på samma sätt som man en gång
              gjorde åt taxi. Den här gången kan man inte.
            </seg>
            <seg n="f5a23c21">
              Fru talman! Lönebildningsproblemet handlar egentligen om två
              saker, varav Erik Åsbrink bara diskuterade den ena. Det ena problemet,
              som Åsbrink diskuterade, är nivån på löneökningarna. Det är alldeles
              riktigt att nivån på löneökningarna totalt sett inom den innevarande
              avtalsperioden är på väg att bli för hög. På den andra sidan finns
              emellertid själva strukturen på lönebildningen, dvs. vilka löner
              man skall betala för vilka arbeten. Båda dessa bekymmer är lika
              allvarliga.Jag vill ta tillfället i akt och kommentera något kring
              båda dessa.
            </seg>
            <seg n="d31a1e0b">
              När det gäller nivån antydde redan Anne Wibble den riktning varåt
              reflexionen ändå rimligtvis måste gå, nämligen hur en sådan balans
              skall kunna åstadkommas på arbetsmarknaden att vi når fram till
              avtal som är samhällsekonomiskt rimliga och ansvarsfulla.
            </seg>
            <seg n="d9065c5a">
              T.o.m. Göran Persson har varit ute och påpekat i diskussionen
              att balansen uppenbarligen inte är korrekt. Han har i alla fall
              varit beredd att ifrågasätta detta. Då frågar man sig varför Erik
              Åsbrink inte kan vara åtminstone lika modig som statsministern.
            </seg>
            <seg n="87fa14f5">
              Jag tror att man måste erkänna att de spelregler som gällde på
              arbetsmarknaden i det gamla samhället
            </seg>
            <seg n="0dfbb2a1">
              - om uttrycket tillåts - inte gäller i det nya. Den balans som
              man skapade en gång fungerar inte när strukturen på arbetsmarknaden
              har förändrats. Ty följande måste man vara beredd att överväga
              åtgärder som gör att balansen återställs, annars blir inte avtalsrörelsens
              resultat rimliga. Medlemsomröstningar innan man utlyser konflikter
              är ett exempel. Förbud mot sympatiåtgärder, som möjligen Erik
              Åsbrink inte gillar men som icke desto mindre bör övervägas, tycker
              jag själv har fått en alldeles speciell belysning givet de konflikter
              som har varat under det senaste året. Detta om nivån.
            </seg>
            <seg n="d6c8ae6b">
              När det gäller strukturen på avtalsrörelsen och lönebildningen
              är problemet enligt min mening lika allvarligt. Vissa löner är
              för låga. Det gör att kompetens flyr ur landet. Somliga löner
              är för höga, vilket gör att arbeten som skulle komma till stånd
              inte skapas. Också på detta område måste man vara beredd att göra
              någonting. Jag har svårt att se att man kan komma runt att göra
              någonting lagstiftningsvägen, eftersom det knappt ligger i parternas
              egna händer att göra någonting meningsfullt åt det.
            </seg>
            <seg n="5e69a410">
              Om man vill ha en lönebildning som premierar det som bör premieras
              och samtidigt är beredd att acceptera något lägre löner än dem
              som vi har i dag för att därmed kunna erbjuda ungdomar arbete
              är det nog alldeles ofrånkomligt att kollektivavtalens hegemoni
              på arbetsmarknaden bryts upp. Det måste helt enkelt skapas större
              möjligheter för enskilda arbetstagare och arbetsgivare att avtala
              om sådana villkor dem emellan som de ömsesidigt finner vara rimliga.
            </seg>
            <seg n="4cd31da9">
              Det innebär inte att jag vill avskaffa kollektivavtalen. Men
              jag vill öppna en möjlighet för den som vill avtala annorlunda
              att oaktat det faktum att kollektivavtal har slutits komma överens
              på de villkor som de själva anger.
            </seg>
            <seg n="0f12fbca">
              Fru talman! Erik Åsbrink säger alltså att vi skall vänta och
              se. Enligt min mening förskräcker erfarenheterna - vilket redan
              Mats Odell och Anne Wibble har påpekat - från en sådan linje.
              Ytterligare ett år riskerar att gå förlorat. Ytterligare människor
              riskerar att kastas ut i arbetslöshet. Min uppmaning är: Vänta
              inte på det uppenbart nödvändiga utan handla medan tid är!
            </seg>
            <seg n="04bb53d0">
              Till sist vill jag ställa en fråga. När det gäller de överläggningar
              som nu förs mellan parterna på arbetsmarknaden, har regeringen
              några ambitioner att ta reda på vad de vill att regeringen skall
              göra för att underlätta en lönebildning värd namnet?
            </seg>
            <seg n="d7ccc816">
              Anf. 18 Finansminister ERIK
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4158899b">
            ÅSBRINK (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6b916c239544ebf6-0" n="30087345">
            <seg n="f983d740">
              Fru talman! Jag har med intresse lyssnat på de tre motdebattörernas
              inlägg. Jag noterar att det fanns en rad uppmaningar - för att
              inte säga förmaningar och åthutningar - som riktade sig mot löntagarna
              och de fackliga organisationerna. Det förekom angrepp på
            </seg>
            <seg n="74f7f869">
              Handelsanställdas förbund. Det var tal om att maktbalansen på
              arbetsmarknaden var dålig. I klartext: Fackföreningar och löntagare
              har för stor makt och arbetsgivare har för liten makt. Det talades
              om ändringar i lagen om anställningsskydd m.m. I klartext: Man
              bör minska anställningsskyddet. Det talades om att man skulle
              ändra lönestrukturen och lönerelationerna.
            </seg>
          </u>
          <note n="1bd72cad">
            I klartext: Öka löneskillnaderna!
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4a70a92ae78dcb0a-0" n="30087345">
            <seg n="c7b96105">
              Det är viktigt att klargöra att det är på det sättet som ni ser
              på situationen. Det hördes inte ett ord om uppmaningar eller rekommendationer
              till hur arbetsgivarna och deras organisationer skall bete sig.
              Ändå är detta en process där det är två parter som deltar.
            </seg>
            <seg n="7dbf0568">
              Det är mycket märkligt att alla pekpinnar och åthutningar bara
              riktar sig till den ena parten.
            </seg>
            <seg n="5e67d9dd">
              Jag läste en bok nyligen där det beskrevs hur man hanterar kriser
              i stora företag när man får problem med lönsamhet och orderingång.
              Det första som görs är en minskning av utdelningen till aktieägarna.
              Nästa steg är att man minskar arvodena för styrelsens ordförande
              och övriga styrelseledamöter. Det tredje steget är att man sänker
              lönen och minskar förmånerna för verkställande direktören och
              andra ledande befattningshavare. Därefter kan det bli tal om att
              omplacera anställda inom företaget. De får byta arbetsuppgifter.
            </seg>
            <seg n="0a29f23f">
              Först i ett sent skede i processen sänker man lönerna för de
              anställda och i sista hand kan det bli fråga om att avskeda dem.
            </seg>
            <seg n="60e33268">
              Det är inte i Sverige som detta utspelas utan det är i Japan.
              Jag ser inte Japan som ett föredöme i alla avseenden. Men kanske
              kunde vi och de svenska arbetsgivarna lära oss ett och annat av
              den processen.
            </seg>
            <seg n="a81c27b7">
              Det talas ju mycket om ledarskap i vår tid. Det här är i hög
              grad ett prov på ledarskap, att visa vägen och att vara ett föredöme
              för hur man tycker att andra människor skall bete sig. Löneflexibilitet
              - detta vackra ord
            </seg>
            <seg n="1a88531d">
              - skall väl inte bara gälla för löntagare med ibland ganska måttliga
              inkomster. Det borde i ännu högre grad gälla för de högre befattningshavarna
              som leder verksamheten och som på gott och ont tjänar som exempel
              för de anställda.
            </seg>
            <seg n="ec26d995">
              Sedan fick jag höra att den socialdemokratiska regeringen agerar
              enligt principen vänta och se. Vi har faktiskt avtal för den svenska
              arbetsmarknaden. De löper ut vid olika tillfällen, men till stor
              del gäller avtalen för hela 1997 och i vissa fall även efter 1997.
            </seg>
            <seg n="d40e1de9">
              När det sades att det nu är så oerhört bråttom att ingripa, undrar
              jag: Är tanken att avtalen skall rivas upp innan de har löpt ut?
              Skall ingångna avtal åsidosättas?
            </seg>
            <seg n="21ac8f7d">
              Är det inte bättre att utnyttja den tid som står till buds för
              att genomföra en ordentlig process för att få till stånd en reformering
              av lönebildningen i det här landet - vi är överens om att det
              behövs en sådan reformering? På det viset kan man få en ordentlig
              förankring för den nya och förhoppningsvis förbättrade lönebildning
              som vi är beroende av inför framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="42f8dec7">
            Anf. 19 MATS ODELL (kd):
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-a9a8dcdc8d709c57-1" n="04655f3e">
            <seg n="f7cbe883">
              Fru talman! Det var en lång utläggning om situationen i Japan.
              Jag vet inte vilka slutsatser som Erik
            </seg>
            <seg n="48a4a280">
              Åsbrink drar av erfarenheterna från Japan. Den löneflexibilitet
              som han beslutade om för 1997 torde väl i första hand röra statsrådens
              och riksdagsledamöternas löner. Jag lämnar detta och försöker
              att återkomma till vad detta egentligen handlar om.
            </seg>
            <seg n="9173b49b">
              Jag tycker svaret är ett ärligt försök att redogöra för problemet.
              Men svagheten och bristen på handlingskraft visar sig när man
              har sett diagnosen och skall försöka att vidta åtgärder.
            </seg>
            <seg n="11a4d27c">
              Såvitt jag förstår är det alldeles rätt som Erik Åsbrink säger
              i sitt svar, att Sverige har en lång tradition av bred samverkan
              på detta område. Vi har också en lång tradition av en totalt misslyckad
              lönebildning.
            </seg>
            <seg n="45363e7d">
              Detta har korrigerats genom devalveringar och andra motsvarande
              åtgärder, men den vägen är nu stängd.
            </seg>
            <seg n="3db75912">
              Därför är det ganska allvarligt att Erik Åsbrink vänder sig emot
              oss som ställer frågorna och försöker att komma ifrån problemet.
              Han talade om åthutningar.
            </seg>
            <seg n="d9ef3df7">
              Var det någon som hutade åt någon var det väl närmast Erik Åsbrink
              som hutade åt Göran Persson. Han har nämligen sagt att arbetsgivarna
              är för svaga vid förhandlingsbordet. Jag vill då fråga: Delar
              Erik Åsbrink den uppfattningen? Vad skulle man kunna göra förutom
              att vi härifrån skulle uttala att de bör bli starkare? Det skall
              jag gärna göra. Jag är övertygad om att jag får med mig Anne Wibble
              och Per Unckel på ett sådant uttalande.
            </seg>
            <seg n="639a7ec9">
              Vad vi kan göra fram till dess att avtalen löper ut är ju att
              i de demokratiska organ där vi är representerade försöka att diskutera
              hur regelverket ser ut. Det bygger på att de svenska skattebetalarna
              är beredda att "slanta upp" de pengar som det kostar när avtalen
              leder till ökad arbetslöshet. Jag tycker faktiskt att det avtal
              som Handelsanställdas förbund har tvingat fram och som har lett
              till att massor av människor har förlorat sina jobb. Jag kan inte
              den exakta siffran, men jag skall be riksdagens utredningstjänst
              att ta reda på hur många som har blivit arbetslösa på grund av
              det avtalet och utreda vad det kostar skattebetalarna att de blev
              arbetslösa.
            </seg>
            <seg n="ccec1992">
              Det är här - precis som finansministern skriver i finansplanen
              - som produktiviteten har ökat mer än väntat. Det är färre människor
              som betjänar oss i affärerna, och det är på det området som arbetslösheten
              har ökat. Detta vore ingen katastrof om vi hade en väl fungerande
              arbetsmarknad och om vi kom till rätta med de strukturella problem
              så att människor enkelt skulle kunna komma över i andra och växande
              branscher. Det är ju där som de stora strukturella problemen finns.
              Även på den punkten har regeringen vägrat att över huvud taget
              ta i dessa frågor med tång till den dag då man kan träda ut från
              Rosenbad och säga att statsfinanserna är finansierade. Nu finns
              det tid, kraft och ork att ta oss an de tillväxtfrämjande och
              jobbskapande åtgärderna.
            </seg>
            <seg n="a1f6a90e">
              Fru talman! Detta med att pressa ned arbetslösheten har upprepats
              åtskilliga gånger. Man har uppsatt ett mål. Vi främjar oss från
              detta mål. Jag vill upprepa att detta med att pressa ned arbetslösheten
              ger intryck av att man skall vidta någon aktivitet. Man skall
              rentav anstränga sig. Men här är det på sin höjd fråga om att
              ställa lokaler till förfogande för förhandlingarna.
            </seg>
            <seg n="18971d16">
              Det måste väl ändå var rimligt, Erik Åsbrink, att diskutera hur
              regelverket skall utformas, det regelverk som avtalen skall träffas
              inom.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9c6e44e0">
            Anf. 20 ANNE WIBBLE (fp):
          </note>
          <u who="Q273408" xml:id="i-0709a0ac1e535564-0" n="fd3965d8">
            <seg n="9dc545cf">
              Fru talman! Jag tyckte tyvärr att Erik Åsbrinks svar var väldigt
              intetsägande. Mina uppmaningar riktade sig inte till någon utanför
              denna sal utan just till finansministern, som ändå har ett ansvar
              för att den ekonomiska politiken utformas på ett sådant sätt att
              den kan leda till flera arbetstillfällen, lägre arbetslöshet och
              högre välstånd för medborgarna.
            </seg>
            <seg n="28876421">
              Det var då förvånande att finansministern andades en stor glädje
              och förnöjsamhet över "vänta-och-seattityden". Han tycker uppenbarligen
              att det är väldigt bra att man nu väntar, diskuterar och försöker
              komma fram till någon lösning mellan parterna.
            </seg>
            <seg n="4b280ee2">
              Om Erik Åsbrink för ett ögonblick tänker sig tillbaka till 1980-talet,
              minns han kanske att dåvarande finansministern gav uttryck för
              precis samma attityd -
            </seg>
            <seg n="71f69a58">
              det gjorde säkert Erik Åsbrink också som skatteminister vid skilda
              tillfällen. Det ledde ju ingenvart.
            </seg>
            <seg n="4583af0d">
              En av de viktigare erfarenheterna är i själva verket att parterna
              inte med de av politiker bestämda regelverk klarar att komma fram
              till någon modell som kan lösa problemet. Då sade man inför varenda
              ny avtalsrörelse och under varenda avtalsrörelse att det var så
              viktigt att parterna kom fram till någon lösning.
            </seg>
            <seg n="4ecd26df">
              Mina frågor kvarstår. Givet att regeringen inte tänker göra någonting
              förrän i april nästa år, när parterna har misslyckats: Vilken
              beredskap har man då att ändra i de grundläggande institutionella
              bakgrundsregelsystemen, som berör just maktbalansen mellan dem
              som skall komma överens?
            </seg>
            <seg n="f5a34fc5">
              Erik Åsbrink måste förklara vad han menar i slutet av sitt skrivna
              svar: Är det en sorts ny inkomstpolitik, någon ny Rehnbergsrunda,
              som låser alla relativa löner? Om det är det han har tänkt sig
              är det fel väg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1ff00f24">
            Anf. 21 PER UNCKEL (m):
          </note>
          <u who="Q1830351" xml:id="i-5cd98a4ce1767a39-1" n="03327e40">
            <seg n="693814a4">
              Fru talman! Får jag först bara litet förvånat notera att det
              verkar som om Erik Åsbrink inte vet att arbetslösheten finns utanför
              dörren. Det verkar som om Erik
            </seg>
            <seg n="9c89712d">
              Åsbrink över huvud taget inte berörs av detta regeringens allra
              mest majestätiska misslyckande. Träffar
            </seg>
            <seg n="ecb0d647">
              Erik Åsbrink aldrig arbetslösa människor? Hör ni i regeringen
              aldrig att de ber er att göra någonting annat än att säga att
              de skall vänta till nästa vår?
            </seg>
            <seg n="9f3d3ca5">
              Jag vill först göra en randanmärkning till svaret.
            </seg>
            <seg n="8f4b82e6">
              Jag skulle gärna föra en lång diskussion med Erik
            </seg>
            <seg n="7cf8abf3">
              Åsbrink om principfrågan, huruvida riksdagen skall vara ett transportkompani
              för överenskommelser träffade mellan parterna. Jag tycker att
              detta är en mycket dubiös roll för riksdagen. Riksdagen stiftar
              lag, för alla i Sverige. Riksdagen stiftar lag som ram för avtal,
              inte därför att avtal ber riksdagen stifta lag.
            </seg>
            <seg n="4663be23">
              Erik Åsbrink frågar om vi skall riva upp ingångna avtal. Det
              skall vi naturligtvis inte alls göra. Men vi skall ställa oss
              frågan vad som händer i det ögonblick som, med till visshet gränsande
              sannolikhet, de överläggningar parterna nu har leder till ett
              resultat som är tveksamt ur landets synvinkel.
            </seg>
            <seg n="41bc53ed">
              Regeringen försökte tekniken med arbetsrätten, som flera har
              påpekat här tidigare, och det gick ju inte. Lär ni er inte någonting
              av detta? Lär ni er inte vad som händer när man får förskräckligt
              bråttom med att ändå göra någonting när misslyckandet står för
              dörren?
            </seg>
            <seg n="fdf98645">
              När det gäller arbetsrätten var situationen ändå den, att i slutet
              på augusti i år meddelades det som alla visste men som regeringen
              uppenbarligen hade försökt skjuta ifrån sig, nämligen att det
              inte skulle gå att nå fram den väg som regeringen hade angivit.
            </seg>
            <seg n="5f1fc539">
              Sedan skulle ni på några få veckor klara det ni hade försummat
              tidigare.
            </seg>
            <seg n="af974650">
              Vad vi enträget ber om är detta: Sätt inte Sverige i den situationen
              en gång till, utan börja handla medan ni har åtminstone någon
              tid på er! Om ni inte gör detta kryper en misstanke allt närmare,
              nämligen att ni inte klarar av att göra det därför att ni är beroende
              av krafter som är starkare än ni själva.
            </seg>
            <seg n="9b0770e1">
              Anf. 22 Finansminister ERIK
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4158899b">
            ÅSBRINK (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4c6736bd50e8a9e3-4" n="30087345">
            <seg n="362fa2f9">
              Fru talman! Jag skall först vända mig till Per
            </seg>
            <seg n="b78edb5b">
              Unckel inte minst när det gäller arbetslösheten. Vi socialdemokrater
              har under två års tid till stor del lyckats sanera de statsfinanser
              som ni tre och en rad andra borgerliga politiker så till den milda
              grad lyckades förstöra när ni satt i regeringsställning mellan
            </seg>
            <seg n="dd26a2c8">
              1991 och 1994. Vi är på god väg att återställa starka statsfinanser.
              Vi behöver ännu en tid för att lyckas med detta.
            </seg>
            <seg n="3f1bcf60">
              På samma sätt skall vi nu också ta itu med att återskapa full
              sysselsättning i detta land. Under den tid då ni satt i regeringen
              försvann närmare 500 000 jobb från den svenska arbetsmarknaden.
              Visst är det ett mycket stort problem som vi hanterar och skall
              hantera, Per Unckel, men två års socialdemokratiskt regeringsinnehav
              räcker inte för att till fullo städa upp i det konkursbo som vi
              fick överta efter er. Vi behöver mera tid. Det skall jag gärna
              erkänna.
            </seg>
            <seg n="785ca30c">
              Jag vill också säga, att för att klara arbetslöshetsproblematiken
              räcker det inte med att sanera statsfinanser och få ned ränta
              och inflation, även om det i och för sig är viktiga förutsättningar,
              som vi har kommit långt på vägen med. Det räcker inte med att
              vidta sysselsättningspolitiska åtgärder, som vi också har gjort,
              senast genom en extrainkallad riksdag i somras. Det är åtgärder
              som till stor del ännu inte har trätt i kraft och inte har hunnit
              verka.
            </seg>
            <seg n="eec6f4d0">
              Vi behöver också en reformering av lönebildningen i Sverige.
              Det säger jag inte bara här i kammaren, utan det har jag sagt
              och kommer jag att säga vid många andra tillfällen till vem det
              vara må som lyssnar. Jag betraktar det som ett av de viktigaste
              områdena för reformering.
            </seg>
            <seg n="12e0062f">
              Mina meddebattörer anser uppenbarligen att det krävs statliga
              ingripanden. Det är något oklart hur de skall se ut, men de skall
              uppenbarligen komma omedelbart, trots att det finns gällande avtal
              i över ett års tid för en stor del av arbetsmarknaden. Till skillnad
              från dem tror jag att det ligger ett oerhört värde i att lönebildningen
              i Sverige, såsom har skett under så lång tid, ja, ända sedan Saltsjöbadsavtalet,
              i första hand hanteras av arbetsmarknadens parter. Jag ser ett
              oerhört stort värde i att behålla den modellen, men den skall
              moderniseras och anpassas till förändrade omständigheter. Det
              skall inte vara så att staten, regeringen eller riksdagen, tar
              över det ansvaret från parterna. Jag tror att det vore oerhört
              olyckligt om vi försatte oss och landet i den situationen.
            </seg>
            <seg n="06f317e8">
              Därför tror jag att det är klok politik att ge parterna, arbetsmarknadens
              organisationer, både arbetsgivare - som ni inte talar ett ord
              om - och fackliga organisationer, tid på sig att tänka igenom
              det hela och att gemensamt utforma en ny modell.
            </seg>
            <seg n="d4a13fc6">
              Det är naturligtvis inte frågan om - det vore löjligt att påstå
              någonting sådant - att vi överlåter lagstiftningsmakten åt parterna.
              Om det krävs lagstiftning är det här i Sveriges riksdag och ingen
              annanstans som den skall utformas. Men det har också ett stort
              värde, i den mån det krävs lagstiftning framöver, att det sker
              i samförstånd med parterna, att det har en djup förankring i det
              svenska samhället och att det inte sker genom konfrontation med
              den ena parten eller rent av båda parterna.
            </seg>
            <seg n="851e07ee">
              När det nu är på det sättet att vi har avtal som sträcker sig
              en bit fram i tiden, vore det oklokt att inte utnyttja den tiden
              till att lägga ansvaret på parterna, att säga till parterna: Det
              är ni som har ansvaret, och ni måste ta er samman för att åstadkomma
              denna reformering av lönebildningen. Jag är inte fullt så nattsvart
              pessimistisk som en del andra, som på förhand säger att det är
              dömt att misslyckas. Jag tror att det finns utsikter att parterna
              tar sig samman och klarar den här uppgiften.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="01650eaf">
            Anf. 23 MATS ODELL (kd):
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-71615b92af6c1eab-0" n="04655f3e" next="i-6363572e3001d3c9-0">
            <seg n="2e4849a1">
              Fru talman! Det är inte så att vi som sitter här nere har någon
              sorts plan för att försöka komma åt löntagarna. Jag har utgått
              från den tabell som finns i finansplanen på s. 40. Där visar det
              sig att med en mera balanserad löneökning - dvs. inte Kenth Petterssons
              modell - kommer landets löntagare att få en ökad köpkraft och
              det kommer att vara fler människor sysselsatta i vård och omsorg.
              Jag läser alltså detta i
            </seg>
          </u>
          <note n="53515037">
            Erik Åsbrinks egen proposition.
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-6363572e3001d3c9-0" n="04655f3e" prev="i-71615b92af6c1eab-0">
            <seg n="a380ff38">
              Vi skall inte gå in i matchen. Låt oss likna det vid en boxningsmatch.
              Erik Åsbrink säger: Låt matchen pågå. Det gör ingenting att parterna
              hela tiden slås ut och att andra får kostnaden för detta. Låt
              dem fortsätta. De har visat sig vara bäst på detta.
            </seg>
            <seg n="a563bd01">
              Det vi måste göra är tvärtom att titta på spelreglerna för detta.
              Det måste finnas en domare som någon gång säger att vi måste ändra
              på det här. Det här spelet slår ut för många, och det kostar för
              mycket för omgivningen.
            </seg>
            <seg n="2ca509b3">
              Det är det vi talar om, och det är därför vi är så förvånade
              över att regeringen vill fortsätta att skjuta upp detta.
            </seg>
            <seg n="3e430349">
              Per Unckel var inne på att det finns de som är starkare än regeringen.
              Jag tycker att er handlingskraft behöver stärkas även på det här
              området. Det finns ju de som har en mycket stark position i ert
              parti och som även bistår med medel. Jag tror att ni måste fundera
              på detta: Är det ändå inte värt att ta en ordentlig match, att
              diskutera? Håll det här anförandet i flera sammanhang! Försök
              förklara de här sambanden! Jag tror att vi egentligen har samma
              ambition och samma målsättning. Men det är en pedagogisk uppgift
              som regeringen nu måste ta på sig, att se till att det kommer
              i gång någonting annat än de processer som till slut leder till
              att ni kommer att lägga fram ett förslag om arbetsrätten. Det
              motiverar ni nu med att det är enbart för att göra det lättare
              att anställa. Det här skall göra det lättare för människor att
              få arbeten och att behålla sina jobb.
            </seg>
            <seg n="1900c70e">
              Anf. 24 Finansminister ERIK
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4158899b">
            ÅSBRINK (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6b916c239544ebf6-1" n="30087345">
            <seg n="274ab744">
              Fru talman! Trots att jag har försökt förklara några gånger tycks
              jag inte ha gjort det begripligt för mina meddebattörer. Jag pekar
              ju på att vi faktiskt har avtal som gäller ännu en bra tid framöver,
              under hela 1997.
            </seg>
            <seg n="6d771209">
              Att då uppmanas till omedelbara ingripanden och ändrade spelregler,
              som det var tal om, är obegripligt om det inte med detta menas
              att vi skall riva upp befintliga avtal.
            </seg>
            <seg n="f183b221">
              Om man inte vill riva upp befintliga avtal, får man faktiskt
              finna sig i att de gäller till utgången av 1997.
            </seg>
            <seg n="924a32df">
              Man kan tycka vad man vill om detta, men det är en realitet.
              Jag tycker att man skall ha respekt för dessa avtal. Vi har en
              tid som vi skall utnyttja på bästa sätt.
            </seg>
            <seg n="1bbe353c">
              Jag ser det som ett stort värde att den reformerade lönebildning
              som vi behöver få till stånd i landet har en bred förankring och
              att den bygger på att vi även i framtiden skall ha avtalsförhandlingar
              som i allt väsentligt är en fråga för de båda parterna. Det är
              inte stat, regering och riksdag som skall ingripa och diktera
              när det gäller hur lönebildning och inkomstbildning skall se ut
              i framtiden. Det är för mig oerhört viktigt.
            </seg>
            <seg n="3e4c0c88">
              Jag tycker att vissa uttalanden som jag har hört här i debatten
              tyder på att det är staten som skall ta över detta ansvar. Jag
              ser det som en oerhörd olycka att lyfta av parterna ansvaret och
              att besluten skall fattas i den här kammaren. Besluten om vilka
              löner enskilda människor skall ha skall inte fattas i Sveriges
              riksdag.
            </seg>
            <seg n="7e41e6ac">
              De skall fattas genom ett samspel mellan arbetsgivare och löntagare
              och mellan deras organisationer.
            </seg>
            <seg n="edeb2288">
              Jag är inte så pessimistisk utan tror att det finns förutsättningar
              för parterna, med vissa påtryckningar från vår sida, att få till
              stånd en bättre fungerande ordning i framtiden. Detta är själva
              kärnuppgiften för fackliga organisationer och arbetsgivarorganisationer.
            </seg>
            <seg n="5c5206a3">
              Det vore oerhört märkligt om man inte kunde ta sig samman och
              klara ut detta på ett ansvarsfullt sätt i framtiden. Jag tror
              att man kommer att lyckas med detta.
            </seg>
          </u>
          <note n="68567b00">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="156548d1">
            6 § Förnyad bordläggning
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4a70a92ae78dcb0a-1" n="30087345">
            <seg n="c4cafcc9">
              Föredrogs men bordlades åter
            </seg>
            <seg n="8a5c0828">
              och SoU7
            </seg>
            <seg n="a8c7bcff">
              BoU4
            </seg>
            <seg n="d7a71dd3">
              1996/97:Kr20 av Gudrun Schyman m.fl. (v)
            </seg>
            <seg n="242d8c65">
              1996/97:Kr21 av Rune Rydén (m)
            </seg>
            <seg n="11639460">
              1996/97:Fö13 av Göthe Knutson (m)
            </seg>
            <seg n="a887fae2">
              (m)
            </seg>
            <seg n="02f2e893">
              Johnsson (m)
            </seg>
            <seg n="8aa76e94">
              1996/97:Fö28 av Ola Sundell (m)
            </seg>
            <seg n="bd084de4">
              1996/97:Fö31 av Bengt Harding Olson (fp)
            </seg>
            <seg n="41af2a8e">
              (fp)
            </seg>
            <seg n="23fd3e01">
              1996/97:Fö47 av Göthe Knutson (m)
            </seg>
            <seg n="4250a6f4">
              1996/97:Fö52 av Gudrun Schyman m.fl. (v)
            </seg>
            <seg n="544707f7">
              1996/97:So1 av Barbro Westerholm (fp)
            </seg>
            <seg n="6f40e675">
              1996/97:So2 av Sigge Godin (fp)
            </seg>
            <seg n="225f0dd5">
              1996/97:Ub7 av Gudrun Schyman m.fl. (v)
            </seg>
            <seg n="a1f08a93">
              (kd, fp)
            </seg>
            <seg n="c0537f65">
              1996/97:Kr26 av Barbro Westerholm (fp)
            </seg>
            <seg n="a887fae2">
              (m)
            </seg>
            <seg n="41af2a8e">
              (fp)
            </seg>
            <seg n="e5d8a013">
              (s, c)
            </seg>
            <seg n="57a04305">
              med anledning av prop. 1996/97:11 Beredskapen mot svåra påfrestningar
              på samhället i fred
            </seg>
            <seg n="41af2a8e">
              (fp)
            </seg>
            <seg n="41af2a8e">
              (fp)
            </seg>
            <seg n="41af2a8e">
              (fp)
            </seg>
            <seg n="b4724bd2">
              (mp)
            </seg>
            <seg n="b052f4a9">
              Heinemann (fp)
            </seg>
            <seg n="796e6303">
              med anledning av prop. 1996/97:29 Höjning av koldioxidskatten
              för industrin och växthusnäringen
            </seg>
            <seg n="fd165cf4">
              Bernström (m)
            </seg>
            <seg n="41af2a8e">
              (fp)
            </seg>
            <seg n="b65d040a">
              med anledning av prop. 1996/97:33 Statens köp av färjetrafik
              till och från Gotland
            </seg>
            <seg n="a887fae2">
              (m)
            </seg>
            <seg n="aaeab8bf">
              Salmonellasmittat kött och foder
            </seg>
            <seg n="842c86a7">
              Schori
            </seg>
            <seg n="9b359633">
              Ytterligare katastrofmedel till de översvämningsdrabbade i Nordkorea
            </seg>
            <seg n="842c86a7">
              Schori
            </seg>
            <seg n="36c94787">
              Human Rights Watch
            </seg>
          </u>
          <note n="ce0231f1">
            Finansutskottets betänkande 1996/97:FiU9
          </note>
          <note n="8a305f96">
            Socialutskottets betänkanden 1996/97:SoU2-SoU4
          </note>
          <note n="abce5fab">
            Trafikutskottets betänkanden 1996/97:TU2 och TU3
          </note>
          <note n="9da1ba23">
            Näringsutskottets betänkanden 1996/97:NU3-NU5
          </note>
          <note n="54c6ba77">
            Bostadsutskottets betänkanden 1996/97:BoU2 och
          </note>
          <note n="007afea9">
            7 § Bordläggning
          </note>
          <note n="9d2133fb">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="f49ed786">
            Proposition
          </note>
          <note n="2f25fbe9">
            1996/97:40 Försäljning av aktier i Stadshypotek AB
          </note>
          <note n="83c25a7d">
            Motioner med anledning av prop. 1996/97:3 Kulturpolitik
          </note>
          <note n="e93571da">
            1996/97:Kr1 av Lars Stjernkvist m.fl. (s)
          </note>
          <note n="bd26be48">
            1996/97:Kr2 av Barbro Andersson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="e924d434">
            1996/97:Kr3 av Ulla Löfgren m.fl. (m, s, c, fp, v)
          </note>
          <note n="7b39f465">
            1996/97:Kr4 av Birger Schlaug m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="64e411f8">
            1996/97:Kr5 av Nils T Svensson och Lars-Erik Lövdén (s)
          </note>
          <note n="2132e3cf">
            1996/97:Kr6 av förste vice talman Anders Björck m.fl. (m)
          </note>
          <note n="8dac8a96">
            1996/97:Kr7 av Margareta Sandgren och Catarina
          </note>
          <note n="5551963f">
            Rönnung (s)
          </note>
          <note n="a5ddb0f7">
            1996/97:Kr8 av Carina Hägg (s)
          </note>
          <note n="998565e7">
            1996/97:Kr9 av Kurt Ove Johansson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="6f5c6030">
            1996/97:Kr10 av Kristina Zakrisson och Birgitta
          </note>
          <note n="6341b702">
            Gidblom (s)
          </note>
          <note n="5f212e44">
            1996/97:Kr11 av Lilian Virgin och Ingibjörg Sigurdsdóttir (s)
          </note>
          <note n="849d862c">
            1996/97:Kr12 av Nils T Svensson och Siw Wittgren-
          </note>
          <note n="8f40f34c">
            Ahl (s)
          </note>
          <note n="0b93b475">
            1996/97:Kr13 av Fanny Rizell m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="7c5ab357">
            1996/97:Kr14 av Sten Östlund (s)
          </note>
          <note n="34ca4ac8">
            1996/97:Kr15 av Mats Berglind m.fl. (s)
          </note>
          <note n="e3d1a0f7">
            1996/97:Kr16 av Kjell Nordström m.fl. (s)
          </note>
          <note n="e3fba6e0">
            1996/97:Kr17 av Lars Leijonborg m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="57485906">
            1996/97:Kr18 av Berit Andnor och Jörgen Persson (s)
          </note>
          <note n="3301104c">
            1996/97:Kr19 av Jan Björkman m.fl. (s)
          </note>
          <note n="65940252">
            1996/97:Kr22 av Ingvar Johnsson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="ce742e37">
            1996/97:Kr23 av Rigmor Ahlstedt (c)
          </note>
          <note n="e18f9951">
            1996/97:Kr24 av Jörgen Persson och Berit Andnor (s)
          </note>
          <note n="47b7fada">
            1996/97:Kr25 av Jörgen Persson och Berit Andnor (s)
          </note>
          <note n="4688af9c">
            med anledning av prop. 1996/97:4 Totalförsvar i förnyelse - etapp
            2
          </note>
          <note n="8113849a">
            1996/97:Fö1 av Siri Dannaeus (fp)
          </note>
          <note n="65dfaca6">
            1996/97:Fö2 av Annika Nordgren m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="844e8a2a">
            1996/97:Fö3 av Isa Halvarsson (fp)
          </note>
          <note n="39e7ab9c">
            1996/97:Fö4 av Nils Fredrik Aurelius och Leif Carlson (m)
          </note>
          <note n="7bee1c3c">
            1996/97:Fö5 av Sonia Karlsson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="87cfcbee">
            1996/97:Fö6 av Rolf Åbjörnsson (kd)
          </note>
          <note n="149f4f6c">
            1996/97:Fö7 av Anita Persson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="143bbed0">
            1996/97:Fö8 av Roland Larsson (c)
          </note>
          <note n="b367899f">
            1996/97:Fö9 av Gudrun Lindvall m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="98861cb3">
            1996/97:Fö10 av Annika Nordgren m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="09888897">
            1996/97:Fö11 av Karin Starrin (c)
          </note>
          <note n="93edd33b">
            1996/97:Fö12 av Elving Andersson (c)
          </note>
          <note n="03b18ff6">
            1996/97:Fö14 av Lars Hedfors m.fl. (s)
          </note>
          <note n="b294f871">
            1996/97:Fö15 av Elver Jonsson och Eva Eriksson (fp)
          </note>
          <note n="87d2379e">
            1996/97:Fö16 av Rolf Dahlberg och Patrik Norinder
          </note>
          <note n="8a4a5785">
            1996/97:Fö17 av Kerstin Warnerbring och Helena
          </note>
          <note n="0f611c7b">
            Nilsson (c)
          </note>
          <note n="fd861b47">
            1996/97:Fö18 av Sören Lekberg m.fl. (s)
          </note>
          <note n="ae2cf8f7">
            1996/97:Fö19 av Inga Berggren m.fl. (m)
          </note>
          <note n="2c600368">
            1996/97:Fö20 av Arne Andersson m.fl. (m)
          </note>
          <note n="ef2cf20d">
            1996/97:Fö21 av Carina Hägg m.fl. (s)
          </note>
          <note n="46ef797c">
            1996/97:Fö22 av Eva Flyborg (fp)
          </note>
          <note n="75f100ff">
            1996/97:Fö23 av Åke Carnerö m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="5393c928">
            1996/97:Fö24 av Ingegerd Wärnersson (s)
          </note>
          <note n="2db2cba0">
            1996/97:Fö25 av Arne Kjörnsberg m.fl. (s)
          </note>
          <note n="75084be0">
            1996/97:Fö26 av Lennart Klockare och Monica Öhman (s)
          </note>
          <note n="ae0fb238">
            1996/97:Fö27 av Karl-Gösta Svenson och Jeppe
          </note>
          <note n="f0b79a07">
            1996/97:Fö29 av Conny Öhman m.fl. (s)
          </note>
          <note n="fe2bb36c">
            1996/97:Fö30 av Sten Svensson och Lars Hjertén (m)
          </note>
          <note n="837b5618">
            1996/97:Fö32 av Karin Israelsson (c)
          </note>
          <note n="b09b801a">
            1996/97:Fö33 av Margareta Andersson (c)
          </note>
          <note n="bb19eac7">
            1996/97:Fö34 av Axel Andersson och Karl Hagström
          </note>
          <note n="d7f0a14b">
            (s)
          </note>
          <note n="a583c1a3">
            1996/97:Fö35 av Agneta Brendt m.fl. (s)
          </note>
          <note n="81205006">
            1996/97:Fö36 av Birthe Sörestedt och Bengt Silfverstrand (s)
          </note>
          <note n="bc85b164">
            1996/97:Fö37 av Per Olof Håkansson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="f965dc5d">
            1996/97:Fö38 av Lars Leijonborg m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="27c73f07">
            1996/97:Fö39 av Torsten Gavelin (fp)
          </note>
          <note n="97047645">
            1996/97:Fö40 av Margitta Edgren och Siw Persson
          </note>
          <note n="09814aa9">
            1996/97:Fö41 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          </note>
          <note n="e28380af">
            1996/97:Fö42 av Birger Schlaug m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="0b1e7ec1">
            1996/97:Fö43 av Annika Nordgren m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="1ae4e36e">
            1996/97:Fö44 av Karin Starrin (c)
          </note>
          <note n="e8d20b77">
            1996/97:Fö45 av Rune Berglund och Berit Andnor (s)
          </note>
          <note n="d348a82b">
            1996/97:Fö46 av Mats Lindberg m.fl. (s)
          </note>
          <note n="be1ea38e">
            1996/97:Fö48 av Jan Björkman m.fl. (s)
          </note>
          <note n="50c98967">
            1996/97:Fö49 av Jan Björkman m.fl. (s)
          </note>
          <note n="3ac025a0">
            1996/97:Fö50 av Dan Ericsson (kd)
          </note>
          <note n="2ca90bfe">
            1996/97:Fö51 av Sten Östlund m.fl. (s)
          </note>
          <note n="c8388787">
            1996/97:Fö53 av Birgitta Carlsson (c)
          </note>
          <note n="080c7e8a">
            1996/97:Fö54 av Sivert Carlsson (c)
          </note>
          <note n="9db4c276">
            1996/97:Fö55 av Ingrid Skeppstedt (c)
          </note>
          <note n="b37c82b3">
            1996/97:Fö56 av Helena Nilsson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="840a36cc">
            med anledning av prop. 1996/97:5 Forskning och samhälle
          </note>
          <note n="cda428ab">
            1996/97:So3 av Maud Björnemalm m.fl. (s)
          </note>
          <note n="fb87eb17">
            1996/97:So4 av Birgitta Gidblom m.fl. (s)
          </note>
          <note n="9cb074d9">
            1996/97:Ub1 av Lennart Klockare m.fl. (s)
          </note>
          <note n="d3ab6fd2">
            1996/97:Ub2 av Monica Öhman m.fl. (s)
          </note>
          <note n="8c238734">
            1996/97:Ub3 av Siw Wittgren-Ahl och Claes-Göran
          </note>
          <note n="c922211b">
            Brandin (s)
          </note>
          <note n="0e70f010">
            1996/97:Ub4 av Claes-Göran Brandin och Siw Wittgren-Ahl (s)
          </note>
          <note n="9f438c2d">
            1996/97:Ub5 av Margitta Edgren m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="eef82f3d">
            1996/97:Ub6 av Elving Andersson (c)
          </note>
          <note n="ad256565">
            1996/97:Ub8 av Tuve Skånberg m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="5b9b4be3">
            1996/97:Ub9 av Ulf Björklund och Lennart Fremling
          </note>
          <note n="3818e8f4">
            1996/97:Ub10 av Birger Schlaug m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="eb316df4">
            1996/97:Jo1 av Helena Frisk (s)
          </note>
          <note n="0ee53ba8">
            1996/97:N1 av Kristina Zakrisson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="1f2cc593">
            1996/97:N2 av Nils T Svensson och Karin Olsson (s)
          </note>
          <note n="f4d639f8">
            med anledning av prop. 1996/97:7 Vissa spel- och lotterifrågor
          </note>
          <note n="cf571e38">
            1996/97:Kr27 av Sten Andersson (m)
          </note>
          <note n="10abd1ba">
            1996/97:Kr28 av Jan Backman och Lennart Fridén
          </note>
          <note n="55c808a5">
            1996/97:Kr29 av Rose-Marie Frebran m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="2f2e16e8">
            1996/97:Kr30 av Jan Backman och Elizabeth Nyström (m)
          </note>
          <note n="754df368">
            1996/97:Kr31 av Anita Persson (s)
          </note>
          <note n="fa009c4b">
            1996/97:Kr32 av Charlotta L Bjälkebring m.fl. (v)
          </note>
          <note n="0745069e">
            med anledning av prop. 1996/97:10 Mervärdesskatt inom kultur-,
            utbildnings- och idrottsområdet
          </note>
          <note n="4abf8299">
            1996/97:Sk7 av Lennart Fridén (m)
          </note>
          <note n="7647cd64">
            1996/97:Sk8 av Dan Ericsson (kd)
          </note>
          <note n="b4f2c616">
            1996/97:Sk9 av Bo Lundgren m.fl. (m)
          </note>
          <note n="e1655e83">
            1996/97:Sk10 av Per Lager m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="50b28e22">
            1996/97:Sk11 av Isa Halvarsson och Karin Pilsäter
          </note>
          <note n="19a22926">
            1996/97:Sk12 av Per Rosengren m.fl. (v)
          </note>
          <note n="615ce6b2">
            1996/97:Sk13 av Lennart Brunander (c)
          </note>
          <note n="ec8b84fa">
            1996/97:Sk14 av Eva Eriksson (fp)
          </note>
          <note n="7fa65a0d">
            1996/97:Sk15 av Marianne Samuelsson m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="e59e4bf7">
            1996/97:Sk16 av Lisbet Calner och Elving Andersson
          </note>
          <note n="d55f1f6a">
            1996/97:Sk17 av Agne Hansson (c)
          </note>
          <note n="ea6dc52c">
            1996/97:Sk18 av Michael Stjernström m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="c33781da">
            1996/97:Sk19 av Erik Arthur Egervärn (c)
          </note>
          <note n="36770948">
            1996/97:Sk20 av Rolf Kenneryd m.fl. (c)
          </note>
          <note n="4bf0eb87">
            1996/97:Fö57 av Jan Jennehag m.fl. (v)
          </note>
          <note n="0d0b3a73">
            1996/97:Fö58 av Ann-Kristine Johansson och Jarl
          </note>
          <note n="b0a2b2cd">
            Lander (s)
          </note>
          <note n="96c16ff2">
            1996/97:Fö59 av Birger Schlaug m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="fa756e38">
            1996/97:Fö60 av Åke Carnerö m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="0b19270d">
            med anledning av prop. 1996/97:12 Vissa justeringar i lagen om
            räntefördelning vid beskattning m.m.
          </note>
          <note n="a178d8b9">
            1996/97:Sk21 av Bo Lundgren m.fl. (m)
          </note>
          <note n="f8f80b4b">
            1996/97:Sk22 av Isa Halvarsson och Karin Pilsäter
          </note>
          <note n="26e4de9c">
            1996/97:Sk23 av Ronny Korsberg m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="32897f59">
            med anledning av prop. 1996/97:14 Vissa punktskattefrågor
          </note>
          <note n="03ce612d">
            1996/97:Sk24 av Ronny Korsberg m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="7be22c6b">
            med anledning av prop. 1996/97:17 Skattereduktion för fastighetsskatt
            i vissa fall
          </note>
          <note n="f3f49291">
            1996/97:Fi1 av Per Rosengren m.fl. (v)
          </note>
          <note n="fa2a20bf">
            1996/97:Fi2 av Elving Andersson (c)
          </note>
          <note n="6227c80a">
            1996/97:Fi3 av Michael Stjernström m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="25aa9e49">
            1996/97:Fi4 av Bo Lundgren m.fl. (m)
          </note>
          <note n="499ab895">
            1996/97:Fi5 av Sivert Carlsson (c)
          </note>
          <note n="4986561b">
            1996/97:Fi6 av Isa Halvarsson m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="db14eddf">
            1996/97:Fi7 av Karin Starrin (c)
          </note>
          <note n="bbb07b6b">
            1996/97:Fi8 av Ronny Korsberg (mp)
          </note>
          <note n="b17a604d">
            med anledning av prop. 1996/97:18 Vissa företagsskattefrågor
          </note>
          <note n="c5262d9f">
            1996/97:Sk25 av Bo Lundgren m.fl. (m)
          </note>
          <note n="75584e44">
            1996/97:Sk26 av Isa Halvarsson och Karin Pilsäter
          </note>
          <note n="e097a36b">
            med anledning av prop. 1996/97:19 Beskattning av bilförmån, m.m.
          </note>
          <note n="9fb2bc5f">
            1996/97:Fi9 av Mats Odell m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="5692975e">
            1996/97:Fi10 av Bo Lundgren m.fl. (m)
          </note>
          <note n="e049d14b">
            1996/97:Fi11 av Roy Ottosson m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="e94df5a7">
            1996/97:Fi12 av Karin Pilsäter och Isa Halvarsson
          </note>
          <note n="93928cf4">
            1996/97:Fi13 av Per Rosengren m.fl. (v)
          </note>
          <note n="5a33f9ef">
            med anledning av prop. 1996/97:21 Nedsättning av socialavgifter,
            m.m.
          </note>
          <note n="6bc4a3ec">
            1996/97:Fi14 av Rolf Kenneryd m.fl. (c)
          </note>
          <note n="27c939b1">
            1996/97:Fi15 av Anita Johansson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="81814303">
            1996/97:Fi16 av Per Rosengren m.fl. (v)
          </note>
          <note n="e2ee6e55">
            1996/97:Fi17 av Karl-Gösta Svenson m.fl. (m, fp, kd)
          </note>
          <note n="2720a1ec">
            med anledning av prop. 1996/97:22 Statliga stiftelser
          </note>
          <note n="0f2de5bb">
            1996/97:L1 av Erling Bager m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="dbe497ff">
            1996/97:L2 av Lars Leijonborg m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="d1cf159b">
            1996/97:L3 av Yvonne Ruwaida (mp)
          </note>
          <note n="03670906">
            1996/97:L4 av Carl Bildt m.fl. (m)
          </note>
          <note n="ee657a48">
            1996/97:L5 av Inger Davidson m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="71bf7bb8">
            1996/97:L6 av Andreas Carlgren m.fl. (c)
          </note>
          <note n="dd806184">
            med anledning av skr. 1996/97:24 Invandrings- och flyktingpolitiken
          </note>
          <note n="43178608">
            1996/97:Sf1 av Rose-Marie Frebran och Chatrine
          </note>
          <note n="92f309d5">
            Pålsson (kd)
          </note>
          <note n="84eedfac">
            1996/97:Sf2 av Ragnhild Pohanka och Thomas Julin
          </note>
          <note n="0d32ec80">
            med anledning av prop. 1996/97:26 Fortsatt giltighet av 1952
            års tvångsmedelslag och lagen om hemlig kameraövervakning
          </note>
          <note n="c0e6d00b">
            1996/97:Ju9 av Kia Andreasson m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="4708b20e">
            1996/97:Ju10 av Alice Åström m.fl. (v)
          </note>
          <note n="5ba85691">
            med anledning av prop. 1996/97:27 Läkemedelsförmåner och läkemedelsförsörjning
            m.m.
          </note>
          <note n="c6b9c4ef">
            1996/97:So5 av Hans Hoff m.fl. (s)
          </note>
          <note n="fa61d6e8">
            1996/97:So6 av Gullan Lindblad m.fl. (m)
          </note>
          <note n="b613b5ef">
            1996/97:So7 av Chatrine Pålsson m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="b0c0830d">
            1996/97:So8 av Roland Larsson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="b915517a">
            1996/97:So9 av Thomas Julin m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="4cb65437">
            1996/97:So10 av Barbro Westerholm och Kerstin
          </note>
          <note n="160786b3">
            1996/97:So11 av Stig Sandström m.fl. (v)
          </note>
          <note n="5f01ca49">
            med anledning av prop. 1996/97:28 Kriterier för rätt till ersättning
            i form av sjukpenning och förtidspension
          </note>
          <note n="c17462c2">
            1996/97:Sf3 av Gullan Lindblad m.fl. (m)
          </note>
          <note n="bff79800">
            1996/97:Sf4 av Rose-Marie Frebran m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="2f8d4e51">
            1996/97:Sf5 av Eva Eriksson (fp)
          </note>
          <note n="a2f12dd4">
            1996/97:Sf6 av Ragnhild Pohanka m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="12998c4f">
            1996/97:Sf7 av Birgitta Carlsson (c)
          </note>
          <note n="15c45e8f">
            1996/97:Sf8 av Ulla Hoffmann m.fl. (v)
          </note>
          <note n="633b6f29">
            1996/97:Fi18 av Ingvar Eriksson och Peter Weibull
          </note>
          <note n="d0a2a451">
            1996/97:Fi19 av Roy Ottosson m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="0bdfc86c">
            1996/97:Fi20 av Isa Halvarsson och Karin Pilsäter
          </note>
          <note n="f844a870">
            1996/97:Fi21 av Karin Starrin (c)
          </note>
          <note n="040cc7c4">
            med anledning av prop. 1996/97:30 Hyresgästinflytande vid ombyggnad
            m.m.
          </note>
          <note n="fa2d9dd3">
            1996/97:Bo1 av Rolf Kenneryd m.fl. (c)
          </note>
          <note n="2780a22c">
            1996/97:Bo2 av Helena Frisk (s)
          </note>
          <note n="65ddcdef">
            1996/97:Bo3 av Knut Billing m.fl. (m)
          </note>
          <note n="e2f0cf24">
            1996/97:Bo4 av Michael Stjernström m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="81b9a7a6">
            1996/97:Bo5 av Erling Bager m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="82b43c5a">
            1996/97:T1 av Leif Carlson och Nils Fredrik Aurelius
          </note>
          <note n="6256dbfe">
            1996/97:T2 av Sivert Carlsson och Agne Hansson (c)
          </note>
          <note n="85567fa3">
            1996/97:T3 av Lilian Virgin och Ingibjörg Sigurdsdóttir (s)
          </note>
          <note n="09a87951">
            1996/97:T4 av Per Westerberg m.fl. (m)
          </note>
          <note n="204723d0">
            1996/97:T5 av Elisa Abascal Reyes m.fl. (mp)
          </note>
          <note n="7180f441">
            1996/97:T6 av Agneta Ringman (s)
          </note>
          <note n="101cd437">
            1996/97:T7 av Agne Hansson (c)
          </note>
          <note n="7121a815">
            8 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="780ea419">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="aeaacc34">
            den 7 oktober
          </note>
          <note n="4480b36d">
            1996/97:15 av Gullan Lindblad (m) till socialministern
          </note>
          <note n="5a5af613">
            Psykiskt funktionshindrades rätt till personlig assistans
          </note>
          <note n="62874fd0">
            1996/97:16 av Inge Carlsson (s) till jordbruksministern
          </note>
          <note n="9a482765">
            den 8 oktober
          </note>
          <note n="9a453cb6">
            1996/97:17 av Ola Karlsson (m) till arbetsmarknadsministern
          </note>
          <u xml:id="i-116191ffa95bc68a-10" n="30087345" who="unknown">
            <seg n="9e1061d6">
              Myndigheters saklighet och opartiskhet
            </seg>
          </u>
          <note n="eb29b1c0">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll onsdagen den 22 oktober.
          </note>
          <note n="623acba6">
            9 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note n="8767ff13">
            Anmäldes att följande skriftliga svar på frågor inkommit
          </note>
          <note n="31c95ab8">
            den 4 oktober
          </note>
          <note n="1d9cfb90">
            1996/97:10 av Berndt Ekholm (s) till statsrådet Pierre
          </note>
          <note n="08b08243">
            1996/97:15 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet Pierre
          </note>
          <note n="30376f94">
            Svaren redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            onsdagen den 22 oktober.
          </note>
          <note n="a895686a">
            10 § Kammaren åtskildes kl. 15.13.
          </note>
          <note n="54632ac6">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
