<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1867--fk--0228">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1867--fk--0228</head>
          <docDate when="1867-02-28">1867-02-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MbwJ6NGBZhxaTJNUYcAZBj">
            352 Den 28 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-SVsbREpGNnfwAoGa1K2yXw">
            N:o 25, i anledning af väckta motioner om eftergift af Kronans
            rätt till dana-arf efter tvänne personer;
          </note>
          <note xml:id="i-7cR3xQiotrqoqEmtkWuMU4" type="speaker">
            Bevilnings- Utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-8Z9caZmpDP4gUJ4qpiseMC">
            N:o 6, i anledning af en utaf Herr Jöns Pährsson väckt motion,
            angående skärpt ansvar för oloflig varuförsel.
          </note>
          <note xml:id="i-7GJVc5cVbmukeZLu39td17">
            Kammaren åtskiljdes kl. 3 4 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SX27DYori7a57s4zrjmfJL">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-irFojwteGs9hoBeiL32b4">
            ENA MER BN LIVNI CLARA
          </note>
          <note xml:id="i-LGKWZy3QjPHp8z3fmz2pXS" type="date">
            Thorsdagen den 28 Februari 1867,
          </note>
          <note xml:id="i-GFYt4SshtFT28vNNej6D1y">
            Kammaren sammanträdde kl. 12 middagen.
          </note>
          <note xml:id="i-7eYuDd5tiw8G1sRHvxJduT">
            Justerades 5 protokolls-utdrag för den 27 dennes och protokollet
            för den 29 sistlidne Januari f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VmCxRYDzmsk5GNgE5RUDU1">
            Upplästes följande protokoll: »År 1867 den 27 Februari sammanträdde
            den nämnd, som eger att döma, huruvida Högsta Domstolens samtlige
            ledamöter gjort sig förtjente att i deras vigtiga kall bibehållas;
            hvarvid röstades öfver följande proposition:
          </note>
          <note xml:id="i-UBAHHXrAxVs6JZJk7edDQj">
            »Den, som vill, att omröstning på det i 69 $ Riksdags-ordningen
            föreskrifna sätt skall anställas till uteslutande af någon bland
            Högsta Domstolens ledamöter, röstar j
          </note>
          <note xml:id="i-EcfQrtrmMdum3LR62TDygJ">
            a; Den det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-QzD1f2QwKFi8d71btK1zmc">
            Vinner Nej, blifva Högsta Domstolens samtlige ledamöter bibehållne»;
          </note>
          <note xml:id="i-73w32K7zp8jBsmQ1epvtvG">
            Och befunnos, efter omröstningens slut, sedan en voteringssedel
            blifvit undantagen och förseglad samt de öfriga voteringsedlarne
            öppnade, hvarvid 2 voteringssedlar förklarades ogiltiga, rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-AD4A5TPS7YiQy7GpMjsdvo">
            Ja — 1;
          </note>
          <note xml:id="i-Xb35QpVhLGfwp141SYi4hM">
            Nej — 44.
          </note>
          <note xml:id="i-Q43apVSyvj8Rxzxk12Zgkm">
            I följd hvaraf nämnden ansett Högsta Domstolens samtlige ledamöter
            böra vid deras embeten bibehållas. "Herr
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ThzKe15wpgMmKkjbSR1FN1">
            Den 28 Februari. 353
          </note>
          <note xml:id="i-JBazHvT2XmZ43BeDxFYUJa">
            Herr Grefven och Talmannen hemställde, att detta protokoll skulle
            läggas till handlingarne och dess innehåll delgifvas Riksdagens
            Kanslideputerade, med anmodan att uppsätta och till Kamrarne ingifva
            förshe till den underdåniga skrifvelse i ämnet, som borde till
            Kongl. Maj:t aflåtas.
          </note>
          <note xml:id="i-JWw9t984cEY1GtUr5o5B3m">
            Ropades ja.
          </note>
          <note xml:id="i-3nxY1Wwv2YPShJTS4AoVzW">
            Anmäldes och bordlades Stats-Utskottets Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-2vkuUEUkvtfQtddfoYoa6p">
            N:o 26, angående Riksgälds-kontorets förvaltning under den tid,
            som förflutit sedan början af sednaste riksdag; och
          </note>
          <note xml:id="i-Tnfcznn2AFarjidpctZmxB">
            N:o 27, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition, angående
            statsbidrag till anläggande af väg invid Råne elf emellan allmänna
            kustlandsvägen samt Degersels Öfverstby.
          </note>
          <note xml:id="i-VXuLsnzouyWDEEDX7Kakhg">
            Föredrogs ånyo Lag-Utskottets den 20 och 23 dennes bordlagda
            Utlåtande N:o 36, i anledning af väckt motion om indragning af
            åtskilliga helgdagar.
          </note>
          <note xml:id="i-Vz8Gnxp3XdYfRAv5oKEvtM" type="speaker">
            Herr Björck:
          </note>
          <u who="Q5577408" xml:id="i-2rrDf2RWu1VdUZTfG7ki5K" next="i-VKMpU6MnRySbkHNR9ZSLVj">
            <seg xml:id="i-WMKSx3s51JR7pukU8gmo66">
              J afseende å denna fråga förekommer åtskilligt tänkvärdt. Den
              ingår i betydelsen af de kristliga högtiderna och sammanhänger
              äfven med frågan om roten till dem alla, nemligen sabbatens instiftande.
              Lika öfvertygad jag är, att de kristna uti Nya Testamentets författning
              icke äro bundna vid den judiska sabbaten, och vid de stadganden
              om denna, hvilka gåfvos i sammanhang med den gudomliga lagstiftningen
              på Sinai; lika förvissad är jag, att den ursprungliga vid sjelfva
              skapelsen gjorda gudomliga sabbatsstiftelsen qvarstår isin stora
              vigt och betydelse för all tider. Jag är derföre å ena sidan mycket
              ömtålig i fråga om allt, som motverkar denna heliga inrättnings
              egentliga syftemål och störer helgden af densamma; men å andra
              sidan uppfattar jag lagstiftningen på Sinai och de grundsatser
              af denna lagstiftning, som innefattas i de Tio buden, från nya
              Testamentets evangeliska synpunkt, och anser, att en sann kristen
              icke är bunden vid annat bud än kärlekslagen, men ock att det
              fordras andeligen upplysta ögon för att se hvad detta bud innebär.
              Jag finner derföre ej såsom motionären
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5NPjCK3vJUdSmbMP8subW5" prev="i-2rrDf2RWu1VdUZTfG7ki5K" who="Q5577408">
            <seg xml:id="i-KbqUTK5ZAMXx8Zts4ZqTzp">
              , tyckes mena, att orden: »sex dagar skall du arbeta», gälla
              för oss såsom något ovilkorligt bud. Icke heller detta stadgande
              förbinder kristna vidare än den kristliga kärleken det fordrar.
              Derföre finna vi ock, att från kristendomens första tider, likasom
              hos Guds folk i Gamla Testamentet, tidigt uppkommo heliga högtider,
              som jemte sabbaten blefvo firade. Och hvad den 7:de dagen sjelf
              angår, är det ett behof för menniskan, i hvad tid som helst, dels
              att hvila från hvardagslifvets mödor och bestyr, dels att mera,
              än det kan ske under veckans öfriga dagar, hafva ledighet att
              egna sig åt betraktelsen af hvad, som rör hennes högre bestämmelse,
              hennes förhållande till Gud och evigheten. Det är derföre, som
              detta bud, att den sjunde dagen skall vara hvilodag, qvarstår
              såsom en förklaring af hvad kärleksbudeti detta hänseende fordrar.
              Men de andra högtiderna hafva af kristlig frihet blifvit tillagda
              och till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AtecbZYzKSQ8hJGwtuoAvN">
            Biksd. Prot. I Afd. 23
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VjY42bLM9y2DNz44MdvreR">
            354 Den 28 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-HNsRXPM31Ha4stPuB3xuGy" prev="i-2rrDf2RWu1VdUZTfG7ki5K" who="Q5577408">
            <seg xml:id="i-HpzpM4caW3mgKKY4KmaALX">
              en del af verkligt religiöst behof ganska tidigt införda i kristenheten.
              Väl veta vi, att ock snart nog kristendomen urartade till verkhelighet
              och helgondyrkan, och att en del högtider äfven på afgudiskt sätt
              skulle förherrliga helgonen. De måste naturligtvis vid den stora
              reformationen försvinna, men Luther hade en djup vördnad för kyrkans
              gamla former, så vidt de kunde förenas med Guds Ord; och i detta,
              som i flera andra fall, gick Lutherska reformationen en medelväg
              mellan den katholska och den reformerta församlingens kyrkoskick,
              så att ock utaf högtiderna borttogos endast de, som icke kunde
              stå tillsammans med ren evangelisk lära. Således qvarstod äfven
              efter Luthers reformation en större mängd helgdagar än som kunde
              vara i andra hänseenden lämpligt och nyttigt; och det var derföre
              befogadt, att år 1772 i Sverige en ytterligare reduktion skedde.
              Jag vill icke heller hafva tillbaka dessa indragna helgdagar,
              men jag tror att de, som nu för oss återstå, hafva fästat sig
              i folkets sinne och verka välgörande för kristligt sinne och lif,
              samt derföre böra bibehållas, så mycket mera som under sednare
              tiden söndagens helgd fått vika för en mängd andra syften, hvarmed
              man trott sig kunna befordra folkets upplysning, utbildning af
              mensklig konstskicklighet, fosterlandets försvar m. m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6uVBhmUDWkLibh8i4BqeNW" prev="i-2rrDf2RWu1VdUZTfG7ki5K" who="Q5577408">
            <seg xml:id="i-C8o6QwPFSjADm7UfCw9pzy">
              stället för att ej längesedan den, som reste genom Sverige, kunde
              anställa en för oss fördelaktig jemförelse mellan sabbatshelgdens
              mångfaldiga kränkning i andra länder, och den andaktsbjudande
              stillhet, som hos oss särdeles på landsbygden visade sig, störes
              nu ett kristligt sinne synnerligen i städerna, men ock flerestädes
              på landet, af hvisselpipor, skott från ångbåtar och folksamlingar
              vid bantågs och ångfartygs ankomst och afgång med flera tillställningar.
              När på sådant sätt söndagen ryckes bort från sin egentliga bestämmelse,
              och intrycket på det uppväxande slägtet af hvarje återkommande
              söndags till andakt manande helgdagsro försvagas alltmera, synes
              det ej vara tid att inskränka antalet af de andra helgdagarne,
              och dermed ytterligare förminska tillfällena till helig uppbyggelse,
              samt än vidare försvaga den känsla för det heliga, som också af
              de kristna festerna underhålles hos folket. Det finnes tyvärr
              ock många husbönder, som icke sjelfva känna behofvet att rätt
              använda söndagar och helgdagar, och derföre icke heller inse vigten
              att åt de tjenande folkklasserna bereda den för deras högre väl
              befordrande fruktan. Blir då denna under en högtid med flera helgdagar
              till större eller mindre del för tjenstfolket förspilld, är godt
              om åtminstore någon dag qvarstår till helgdagsro. Hvad särskildt
              beträffar Midsommardagen, är det med en synnerlig ljufhet som
              nådens och naturens samfäldta predikan då ljuder, under en tid,
              då ock naturen står i sin största fägring. Och om gudstjensten
              borttoges från denna dag, skulle säkert månget allvarligt smne
              komma att sucka deröfver, och just i förändringen af en sådan
              dags begagnande endast till tidsfördrif, finna en exponent af
              den nya tidens, från många håll framträdande, olikhet emot den
              gamla, i afseende på sättet att använda våra helgdagar, då med
              förbiseende af det vigtigaste, hvartill de skulle tjena, man yrkar
              på deras afskaffande för utbredande af en humanitet, hvilken dock
              i kristendomen allena finner sin rätta grundval och stödjepunkt.
              Jag har kanske för länge uppehållit Eder, Mine Herrar! men
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QPfrQsJi7oBNM9W1BAM4BT">
            Den 28 Februari. 355
          </note>
          <u xml:id="i-VKMpU6MnRySbkHNR9ZSLVj" prev="i-2rrDf2RWu1VdUZTfG7ki5K" who="Q5577408">
            <seg xml:id="i-778qprB8PZiGDc8Myko28b">
              jag har velat utveckla några skäl, hvarföre jag är tacksam för
              det beslut, hvari Utskottet stadnat, och hvartill jag fördenskull
              påyrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SJWB8HhYQsxkXe8W9ifs5N" type="speaker">
            Herr Nisser:
          </note>
          <u who="Q6012774" xml:id="i-GTBvNEPyvaazZTc24KgtM5" next="i-ABJ7efyuFeGTFnzjihMSxM">
            <seg xml:id="i-Qhn89USasvhRxZxPRMkJFc">
              Den fråga, som nu föreligger Kammaren, är af så grannlaga beskaffenhet,
              att det är svårt för hvar och en, som är af olika mening med Utskottet,
              att yttra sin mening; man beskylles för liknöjdhet om folkets
              religiösa och moraliska lif, ehuruväl jag tror att man kan vara
              religiös, äfven om man har en annan åsigt än Utskottet. De helgdagar,
              om hvilka jag ber att först få yttra mig, äro annandagarne. Om
              vi vore öfvertygade, att de voro nyttiga för folkets andakt och
              sedlighet, skulle icke en röst höja sig för deras borttagande,
              men ehuru jag icke uppträdt för att rubba andras öfvertygelse,
              utan snarare för att stärka min egen, får jag likväl säga, att
              jag icke tror att så är fallet. Förhållandet är olika i olika
              delar af landet, i de trakter jag känner, finnes det visserligen
              kommuner, der man kan säga, att sabbaten firas på den ena söndagen
              så väl som på den andra, men det finnes andra kommuner, och jag
              tror att de tyvärr utgöra det öfvervägande antalet, der det drifves
              ett aflatskrämeri med helgdagarne och menniskorna anse, att då
              de användt den ena helgdagen att gå i kyrkan, kunna de använda
              den andra huru de vilja. I somliga trakter användas tredjedagarne
              allmänt till auktioner, det är, som om auktionsförrättande visste,
              att den glada sinnesstämning, som alstrats under annandagarne,
              lämpade sig väl att uppehållas af auktionsklubbans slag. Om denna
              osed eger rum på flera ställen, så torde det vara skäl att noga
              eftertänka, huruvida annandagarne i religionens tjenst böra bibehållas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ABJ7efyuFeGTFnzjihMSxM" prev="i-GTBvNEPyvaazZTc24KgtM5" who="Q6012774">
            <seg xml:id="i-6L9hqAx26YYWCSCCKVTfjP">
              En föregående talare har nämnt, att annandagarne beredde en väl
              behöflig ledighet åt den tjenande delen af folket, deremot har
              jag icke något att invända. Jag vet många husbönder, som lemna
              sina tjenare både tredje och fjerde dagarne lediga, men det är
              något helt annat, om en sådan ledighet gifves med klokhet till
              dem, som förstå att rätt använda den, och det är derför jag anser,
              att man borde taga i betraktande om icke annandagarne böra indragas.
              Slutligen får jag förklara att jag icke finner något skäl, hvarför
              Maria Bebådelsedag skulle qvarstå såsom särskild helgdag. Redan
              vid reformationen afskaffade ILuther helgondyrkan och de högtider,
              som instiftats till helgonens ära, borttogos den ena efter den
              andra. De fester, som firades till jungfru Marias ära, qvarstodo
              likväl längst. I den katholska kyrkan står jungfru Marias dyrkan
              så högt, att den nästan skymmer Gudomlighetens, men detta är icke
              i öfverensstämmelse med Lutherska läran. Jag tror dessutom icke,
              att denna dags text lämpar sig rätt väl till en sedlig utveckling
              från predikstolen. Redan 1772 aflystes Maria Besökelsedag och
              jag skulle tro, att det icke vore för tidigt om etthundra år derefter
              Maria Bebådelsedag finge gå samma väg, jag anhåller derföre att
              Kammaren måtte besluta återremiss, på det att Utskottet må tillse,
              om icke skäl finnes att borttaga Maria Bebådelsedag och annandagarne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Tsm4T4mEVpqTWV5MQxh3hk" type="speaker">
            Herr Ekman, Gustaf:
          </note>
          <u who="Q5630560" xml:id="i-Mf9UJ8LB2fujEU4F7qzkfL" next="i-9sa4kU7iBkdSJrj5ekChjA">
            <seg xml:id="i-Jo1o2FgCzx5Tv75EG5GiZB">
              Jag medger att jag, lika med Utskottet, icke anser Svenska folket
              för närvarande färdigt att emottaga en lagstiftning, som afser
              undanrödjandet af en del af helgdagarne, ty deras firande har
              från vår barndom, så att säga, utgjort en trossak. Men min öfvertygelse
              är
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tg23qhyDPSK2g6ChMesars">
            356 Den 28 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Pbm5YcLcnf6zFspvjTqvrH" prev="i-Mf9UJ8LB2fujEU4F7qzkfL" who="Q5630560">
            <seg xml:id="i-LzVuB3ccWVJsfPSoSkW3RJ">
              likväl, att, om Svenska folket tår någon tid på sig, så dröjer
              det ej länge, innan det torde ändra åsigt, ty Svensken är i allmänhet
              icke besvärad af fördom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5kCEx3edYs7AR2TGBwLR3D" prev="i-Mf9UJ8LB2fujEU4F7qzkfL" who="Q5630560">
            <seg xml:id="i-JpvY1z1Amvp7abqKVVkkLS">
              Motionären har anfört verkliga och positiva skäl, hvaremot Utskottet
              har motiverat sin vederläggning, som" mig synes, genom en långdragen
              bevisning, stödd endast på negativa invändningar. Jag medger naturligtvis,
              att de religiösa skälen böra företrädesvis inrymmas afseende,
              men om Utskottet icke lyckats att framhålla, eller om man annars
              ej kan utfinna några sådana skäl, då torde man ej böra underlåta
              att lägga vigt på de fördelar, som, ur materiel synpunkt afsedt,
              onekligen uppstå genom några helgdagars indragande, helst erfarenheten
              städse vittnar, att redlighet, upplysning och välstånd i allmänhet
              träffas företrädesvis der, hvarest helgdagar icke öfverflöda,
              och tvärtom okunnighet, sedeslöshet och fattigdom hos en stor
              del af befolkningen der, hvarest andaktsöfningarne bedrifvas mest
              extensivt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XEQWdFrhLZyB8hqZKw4DXe" prev="i-Mf9UJ8LB2fujEU4F7qzkfL" who="Q5630560">
            <seg xml:id="i-GizWFmUNP2117HkVXVnLag">
              Jag anser som en skyldighet för enhvar, hvilken i denna vigtiga
              fråga hufvudsakligen delar motionärens åsigt, att öppet uttala
              sin mening. Den må i och för sig väga ganska litet, men ju flera
              dylika omdömen erhållas, desto mera verka de att bilda en förändring
              i allmänna tänkesättet rörande denna sak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9sa4kU7iBkdSJrj5ekChjA" prev="i-Mf9UJ8LB2fujEU4F7qzkfL" who="Q5630560">
            <seg xml:id="i-R4VFj7HsWyGAA5NicyY41F">
              Jag anser derföre äfven att Utskottet, hvilket efter mitt förmenande
              icke vederlagt motionärens skäl, gjort bättre om det afstyrkt
              motionen med de ordalag, som Herr Lemchen begagnat i sin reservation
              mot Utskottets Utlåtande. Derigenom skulle Utskottet, som ändock
              tyckes fästa stort afseende vid Svenska folkets uppfattning af
              frågan, hafva föranledt allmänna tänkesättets hastigare utveckling
              åt rätt håll.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RPwsgAAFdXi9B7rbsJsYNh">
            Jag anhåller derföre om återremiss till ny behandling af Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-LPA5o2o2v4kKS26KJWD3Jz" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <note xml:id="i-3wTvRSqch9bG16BS54e9am">
            Då jag antecknat mig såsom reservant emot i . J = oo På Oo .
            . Utskottets förslag, ber jag endast att få förklara att jag,
            lika med den siste värde talaren, anser, att annandagarne kunna
            indragas, äfvensom att hvad de öfriga helogdagarne angår, Maria
            Bebådelsedag kan firas 3 od . d SS” . = . . . på söndag, men att
            jag funnit mig icke kunna instämma i motionärens förslag i dessa
            delar, endast af det skäl, att jag icke är öfvertygad att Svenska
            folket önskar en sådan förändring. Deremot kan jag icke dela motionärens
            förslag om borttagande af - sö . d . . Do o gudstjenst på Midsommarsdagen,
            enär jag sjelf känner ett stort behof af att på denna dag, och
            på denna framför många andra, uppträda i på d b S C 3 &gt; Upp Guds
            hus för att tacka Honom för Hans godhet. Jag anhåller om bifall
            till det föredragna Utlåtandet.
          </note>
          <note xml:id="i-NCyHiiVx71up9fzn1KmsS4" type="speaker">
            Grefve Sparre, Eric:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-5dMtLRTkeVpREWNZz9QUeq" next="i-9BYHbd6aFzt1vN6xFHHn5c">
            <seg xml:id="i-9a2U4R1h8KCQ4qEcEVT1cR">
              Det gifves inom lagstiftningen och i synnerhet inom kyrkolagstiftningens
              område frågor, som böra bedömas icke från den högre ståndpunkt
              vi lagstiftare hafva eller vilja tillmäta oss, utan som böra bedömas
              ifrån den synpunkt, ur hvilken den stora massan — folket, millionerna,
              betraktar den och jag tror icke, att de vilja, att dessa helgdagar
              skola borttagas. Om vi äfven från den högre ståndpunkt vi tillmäta
              0ss, "betrakta deras åsigter såsom en fördom, måste vi likväl
              komma ihåg, att, om vi räkna så noga att vi uppteckna de minuter,
              som vi använda för att tillfredsställa våra högre behof, torde
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KRxm2js5FJaS2ixMtEsgGt">
            Den 28 Februari. 357
          </note>
          <u xml:id="i-YFcUAiQ9g3eackCswrdZbd" who="Q6184928" prev="i-5dMtLRTkeVpREWNZz9QUeq">
            <seg xml:id="i-MhGeiPQma3UdNMVDRw9zcb">
              många finnas, som lägga de andliga behofven tyngre i vågskålen.
              Om vi kunna använda hvilken stund på dagen som helst för att med
              vårt tidningsblad i handen skaffa oss nöje och bildning, så kunna
              vi icke veta, om icke de, som arbeta sex dagar i veckan för att
              få den sjunde ledig, icke kunna önska ätt tre gånger på året få
              hafva två dagar lediga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RMr88e6zTj4Fby1gxwVdvw" who="Q6184928" prev="i-5dMtLRTkeVpREWNZz9QUeq">
            <seg xml:id="i-Gja3Sh7DJ8g3nNKWZBCpvz">
              Det förekommer mig då vi äro inne på religionens område, som
              om det icke vore rätt af Kamrarne att besluta en sådan åtgärd,
              som den af motionären föreslagna. Afven om den synes oss fullt
              berättigad, torde den likväl icke så uppfattas af folket, och
              jag skulle ej vilja tillråda Riksdagen att i ett dylikt fall bära
              hand på massornas öfvertygelse, eller fördomar, om man heldre
              vill benämna dem så. Det kan nemligen i dessa fall vara svårt
              nog att skilja mellan fördom och öfvertygelse. I detta hänseende
              påminner jag mig ett fall som väckt min uppmärksamhet. Det är
              50 år sedan den nya psalmboken och kyrkohandboken infördes, men
              ännu långt efter dess införande fanns det många församlingar,
              som fasthöllo vid sin gamla psalmbok, och det gick så långt, att
              Regeringen måste låta utarbeta förslag till ny kyrkohandbok för
              att försona dessa dissidenter, som ville bibehålla det gamla.
              För mig tyckes den nya psalmboken och handboken så ojemförligt
              mycket bättre än de gamla, att det förefaller mig oförklarligt
              huru någon kunde vilja bibehålla de sednare, men detta har förmått
              mig att vara ytterst försigtig i dylika frågor, samt att folkets
              med modersmjölken insupna åsigter böra med största noggrannhet
              behandlas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K29tVgfztKi98LBKiyx7Gj" who="Q6184928" prev="i-5dMtLRTkeVpREWNZz9QUeq">
            <seg xml:id="i-AHybsf1T75u4PwnMAuEqJk">
              Jag minnes med den lifligaste glädje då jag, efter att hafva
              länge vistats utomlands, kom hem och vid en landtkyrka såg folket
              strömma till Gudstjensten med andakten i sina blickar. Om nu,
              på sätt en talare sagt, det skulle hända att en eller annan helgdag
              blefve missbrukad, skulle det derför vara skäl att utdöma den?
              Hafva icke äfven många söndagar blifvit missbrukade, och skulle
              det derför vara skäl att utdöma söndagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2KNws32xqZzN6WCQLHYJRt" who="Q6184928" prev="i-5dMtLRTkeVpREWNZz9QUeq">
            <seg xml:id="i-58ZfMYoxCpxfZkrUPkdwvh">
              Man har sagt, att Utskottet anfört blott negativa skäl för afstyrkande
              af motionen, och detta har skett af den orsak, att Utskottet trott
              att motionärens förslag skulle mötas med ovilja af folket. Visserligen
              har en talare yttrat, att Utskottet bort motarbeta denna motvilja,
              men jag kan ej dela denna åsigt. Jag anser det lämpligare att
              Utskottet följer folkets uppfattning, än att det gör sig till
              reformator i sådana frågor som den nu förevarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XGLdDGHyjyQ3YwjZBxbNFH" who="Q6184928" prev="i-5dMtLRTkeVpREWNZz9QUeq">
            <seg xml:id="i-TicjX6NYbMqkPatbJdPcTj">
              Det må vara sannt, att ibland de ifrågavarande helgdagarne Maria
              Bebådelsedag kunnat uteslutas, men jag tillstår att jag finner
              denna förändring alltför obetydlig, för att Utskottet skulle i
              detta hänseende göra en särskild framställning. ;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9BYHbd6aFzt1vN6xFHHn5c" who="Q6184928" prev="i-5dMtLRTkeVpREWNZz9QUeq">
            <seg xml:id="i-SxbaMaSKefsh4EKDTDG2L6">
              Med den kännedom jag har om folkets uppfattning af denna fråga,
              vågar jag påstå att ett borttagande af dessa helgdagar icke skulle
              blifvit gynnsamt emottaget. Det enhälliga motstånd det mötte inom
              Utskottet, och de yttranden som inom pressen bhfvit fällda angående
              detsamma, äro mig en borgen för folkets tänkesätt härutinnan.
              Huruvida i en framtid dessa tänkesätt kunna förändras, känner
              jag ej. I sådant fall skall äfven jag tillstyrka en dylik förändring,
              men för närvarande tror jag ej att det finnes något skäl att återremittera
              det föredragna Utlåtandet, och anhåller derföre om bifall.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RH1L9x2wmy9vKNB1WwTNuS">
            358 Den 28 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-15D2sQvMwKEZNHrNMmgwpg" type="speaker">
            Herr Beckman:
          </note>
          <u who="Q5568408" xml:id="i-V2zuM47oNGfvWsvC7v369G" next="i-KCzy4Z3BQeQ2CyVqhZwkDs">
            <seg xml:id="i-5XqeCGKwScaeeUqxm1Rsbk">
              Ett folks aldra vigtigaste angelägenheter böra behandlas med
              sans och betänksamhet. Det har derföre varit för mig särdeles
              glädjande att finna denna fråga af båda sidornas talare behandlad
              från en så allvarlig synpunkt, att jag af hjertat kan instämma
              i de åsigter, hvilka såsom skäl blifvit anförda af båda sidornas
              talare. I afseende å resultatet, den verkan, dessa skäl böra åstadkomma,
              måste jag instämma med dem, som yrkat bifall till Utskottets Utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PWC2sTqGaz26JQ8ufbWoGa" prev="i-V2zuM47oNGfvWsvC7v369G" who="Q5568408">
            <seg xml:id="i-TEJDzMDnb9xV2R2EHMUH7j">
              Den talare, som inom Kammaren först yttrat sig för annandagarnes
              borttagande, har anfört särdeles behjertansvärda skäl för sin
              mening. Jag erkänner ock, att den fria synpunkt från hvilken han
              sett saken, är den, till hvilken äfven jag sluter mig. Jag anser
              nemligen denna fråga icke vara af dogmatisk natur, utan tror,
              lika väl som han, att ett folk kan vara fullt religiöst utan dessa
              annandagar. Jag erkänner äfven att en beklaglig erfarenhet visar,
              att dessa dagar, i stället för att rätt användas, ofta vanhelgas,
              och jag medger, att frågan om deras borttagande derför kan vara
              behjertansvärd. Men icke desto mindre kommer jag, då jag från
              alla sidor betraktar ämnet, till ett resultat, motsatt det, hvartill
              han kommit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DhEAef7i6B6ytSCk6Fgwmd" prev="i-V2zuM47oNGfvWsvC7v369G" who="Q5568408">
            <seg xml:id="i-NbgBHDNYLbgMGuNQdqfTtm">
              För min del behöfver jag undanrödja en stötesten, som jag funnit
              framkastad i motionen, men vid hvilken Utskottet fästat nog litet
              afseende i sima motiver. Motionären har nemligen såsom stöd för
              sitt förslag åberopat Tredje budet: sex dagar skall du arbeta.
              En annan talare har med rätta sagt, att detta bud har den heligaste
              betydelse. Men jag tror ingalunda, att afseendet på denna helgd
              behöfver förhindra oss att använda en eller ett par dagar till
              firande af de vigtigaste och heligaste minnena i vår frälsningshistoria.
              Densamme, som gaf Israel nämnda bud, föreskref ock högtider, hvilkas
              firande ej var möjligt, utan arbetets åsidosättande på några bland
              de sex dagarne, och har dermed hänvisat på budets rätta mening.
              Denna mening tillåter utan tvång, att Påsk-, Juloch Pingst-högtiderna
              firas högtidligare än söndagarne, på grund af de stora religiösa
              minnen åt hvilka de särskildt äro egnade; och jag tror att det
              folk, som vill behålla dessa minnen rätt lefvande, gör väl uti
              att bibehålla nämnda dagars högtidlighet oförminskad. Hvad annandagarne
              vidkommer, medgifver jag, såsom redan är nämndt, att de stundom
              missbrukas, och att det skulle vara en materiel vinst att borttaga
              dem; men äfven söndagarne missbrukas tyvärr; och liksom annandagarne
              enligt en talares intyg ofta draga med sig en bortslösad tredje
              dag, så åtföljes söndagen beklagligtvis icke sällan afen frimåndag.
              Jag kan likväl här för ingen del medgifva, att missbruket berättigar
              att upphäfva bruket, ehuru jag med glädje instämmer i det ogillande,
              som blifvit uttaladt öfver detta missbruk. Då många finnas, som
              för sitt religiösa behofs tillfredsställande hafva stor nytta
              af annandagarne och anse dem för sig oundgängliga, böra dessa
              menniskors samveten respekteras. Såsom ett ytterligare skäl, hvarför
              annandagarne ej böra afskaffas, kommer det praktiska behofvet
              af dem, då det i vårt land, med sina stora afstånd, inom flera
              provinser icke är möjligt att hela församlingen kan på en och
              samma dag lemna hemmet och resa till kyrkan. En dag, nemligen
              Maria Bebådelsedag, har jag hört angripas såsom den der borde
              afskaffas, men icke heller det bör ske, emedan denna dag firas,
              ej för att förherrliga Jungfru Maria, utan för att prisa Christum.
              En talare har yttrat, att denna högtidsdags specifika betydelse
              vore för
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VeGmNwbNLSheDp5xejNNpL">
            Den 28 Februari. 359
          </note>
          <u xml:id="i-PQ3mKLoTsnusfSBtP5DNQy" prev="i-V2zuM47oNGfvWsvC7v369G" who="Q5568408">
            <seg xml:id="i-UcNGBzPJABMgLhwPAUBBmb">
              oss främmande, och att det vore svårt att kunna hålla ett fullt
              sedligt föredrag öfver texten för denna dag. Jag tillstår att
              jag icke fattar någondera af dessa invändningar. Denna dags högtidsföremål
              är en af kristendomens grundsanningar; texterna äro allesamman
              af den skäraste sedliga halt, och en af de nya texterna utgör
              den herrligaste lofsång till Gud, hvilken något språk har att
              uppvisa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KCzy4Z3BQeQ2CyVqhZwkDs" prev="i-V2zuM47oNGfvWsvC7v369G" who="Q5568408">
            <seg xml:id="i-S1U9uduc43hvVjPNUYbyfa">
              För mig, såsom prest, ligger det ett särskildt skäl att motsätta
              mig en inskränkning i helgdagarnes antal i den omständighet, att
              jag anser det såsom en kär pligt att så ofta som möjligt för mina
              åhörare få predika Guds ord. Det är mig då ock naturligen kärt
              att se mina åhörare församlade för att anamma det. Jag erkänner
              emellertid att en gräns finnes för helgdagars antal, hvilken icke
              bör öfverskridas; men denna gräns tror jag vara iakttagen genom
              den nuvarande ordningen. Bättre än att borttaga helgdagar, är
              att uppmuntra till ett rätt firande af dem, och jag motser såsom
              en glädjande frukt af denna diskussion den verkan, som den i sistnämnda
              hänseende tvifvelsutan skall medföra. Jag anhåller på de anförda
              skälen om bifall till det föredragna Utlåtandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DU5tXqt9VPmSJYbpPmtH8G" type="speaker">
            Grefve Hamilton, Henning:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-J8YrMqLanHT5yNyuakc8Br" next="i-SJNMopDfEFgoZasCnceKes">
            <seg xml:id="i-V7DWGfp8FJXVxMQmahMQ42">
              Den talare, hvars yttrande föranledde mig att begära ordet, började
              sitt anförande med uttalande af den farhåga, att de, som understödde
              ifrågavarande motion, skulle beskyllas för irreligiositet. Jag
              får med anledning deraf förklara, att, ehuru jag instämmer i det
              slut, hvartill Utskottet kormmit, jag icke skolat tillvita mina
              motståndare bristande vördnad för religionen, äfven om icke ett
              förslag, nära lika det af Herr Hedlund nu väckta, för flera år
              sedan blifvit framstäldt af en man, för hvars minne jag hyser
              stor aktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K77zHLGduX5K81LGNdTqJb" prev="i-J8YrMqLanHT5yNyuakc8Br" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-FnmxdXiypVnMBHqhvWN9t6">
              Det yttrande af nämnde talare, som framkallade mig, var hans
              uttryckta önskan, att af representanter från olika delar af landet
              få upplysning, huru annandagarne i allmänhet af befolkningen firas.
              Till svar härå anser jag mig skyldig säga, att, så vidt min erfarenhet
              från olika landsdelar sträcker sig, annandagarne visserligen beklagligen
              någon gång missbrukas, dock, såsom sagdt, icke mer än andra helgdagar.
              Der så skett, har felet, efter min uppfattning, hufvudsakligen
              legat hos dem, som bordt vaka öfver folkets sätt att använda helgdagarne,
              nemligen i deras underlåtenhet att bereda de tjenande tillfälle
              att komma till kyrkan eller att genom läsning af andliga skrifter
              nyttja dagen till uppbyggelse. Der åter husbönderne vinnlagt sig
              att bereda sma tjenare tillfälle till helgdagarnes värdiga firande,
              der har jag funnit detsamma med begärlighet omfattadt. Det emottagande
              motionen rönte inom Andra Kammaren, då den der väcktes, synes
              mig innebära, att min, måhända otillräckliga, erfarenhet ej jäfvas
              af den allmänna meningen inom landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T4KvwNFPuR7YPwzgAoHGvv" prev="i-J8YrMqLanHT5yNyuakc8Br" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-VhW6icq6BLizuujA6znZgm">
              Hvad frågan i öfrigt angår, är det sannolikt, att den man, som
              framställt ett förslag af den stora vigt som det förevarande,
              noga betänkt sig och att han i motionen anfört alla de skäl, som
              kunna tala för bifall till densamma. Jag har för ögonblicket icke
              motionen att tillgå, men om Utskottet, — hvilket jag icke betviflar,
              — fullständigt redogjort för dess innehåll, och till försvar för
              motionen intet annat kan anföras, än hvad Utskottets utlåtande
              omförmäler, synas mig dessa skäl vara allt för svaga.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QP2k541cnw85QjtQou8BmT">
            360 Den 28 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-QqcMnCqKBdCU7xV45YQqaH" prev="i-J8YrMqLanHT5yNyuakc8Br" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-S2vHmHQYnSPpSmGnPZE7sK">
              Sålunda har motionären anfört, »att många dagar, egnade åt sysslolösheten,
              icke kunde vara nyttiga för ett folks sedlighet och gudsfrukt
              tan.» Detta är utan tvifvel sannt, men gäller om alla dagar och
              icke särskildt om helgdagarne. Om nu dessa begagnas till kyrkogång
              eller till Guds Ords läsande och betraktande, torde de väl icke
              kunna anses egnade åt sysslolösheten. För min del tror jag verkligen,
              att de, på sådant sätt tillbragte, skola mera bidraga till höjande
              af den fysiska arbetskraften och bringa större välsignelse öfver
              den följande veckans arbete, än den fridag, motionären välvilligt
              sökt bereda den arbetande befolkningen på Midsommardagen, firad
              utan gudstjenst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UgXDQFeuSPrTBmqT1E3NQE" prev="i-J8YrMqLanHT5yNyuakc8Br" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-Rpu2JjAzu2gUzDBwnp9u2P">
              Vidare har motionären sagt, »att, enär hvilodagen följde i en
              tillbörlig omvexling med arbetsdagen, stärktes den moraliska kraften,
              men att alltför många hvilodagar, som ock stridde emot budordet:
              »Sex dagar skall man arbetas, verkade motsatsen.» Jag måste tillstå,
              att jag förundrat mig öfver den vigt, man velat tillerkänna detta
              skäl. Ett Skriftens ord kan bevisa mycket, men får ej användas
              att bevisa hvad som helst. Om nu det anförda budet: »Sex dagar
              skall man arbeta», innebar ett förbud mot gudstjensts hållande
              under tre annandagar, s så skulle detta äfven gälla för Jul-,
              Påskoch Pingst-dagarne, då dessa ej infalla på söndag. Ja! det
              skulle då följdrigtigt vara förbudet att egna äfven en kort stund
              af arbetsdagarne till bön och andakt, men att detta skulle vara
              en synd, lärer väl ingen vilja påstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nq3EQ4taJKdrY81FxXFFpJ" prev="i-J8YrMqLanHT5yNyuakc8Br" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-HYURKZPJx2s4yDooME1Y9R">
              Motionären öfvergår derefter till en betraktelse öfver förhållandet
              i England, der man »frigjort sig från nästan alla de särskilda
              helgdagar, vi ännu bibehållit, och icke visste af annandagarne,
              hvilket skulle ländt till gagn och icke till skada för det religiösa
              lifvet.» Man bör emellertid härvid ihågkomma, att då man, för
              åstadkommande af förändringar hos oss, vill taga ett annat land
              till exempel, är det nödigt tillse, huravida alla med” förändringen
              sammanhängande och på dess lämplighet inverkande förhållanden
              i båda länderna äro likartade. Dessutom kan det anmärkas, att,
              om Katholicismen under de sednare åren i England gjort större
              framsteg än kanske i något annat land, ett af skälen dertill måhända
              ligger deri, att de från den Anglikanska kyrkan öfvergångne icke
              funnit sitt andliga behof tillfredsstäldt inom denna kyrka med
              de få bibehållna helgdagarne. Det torde derföre vara skäl att
              ej utan noga öfvervägande afskaffa annandagarnes firande inom
              en kyrka, hvilken, såsom vår, visserligen icke öfverflödar af
              gudstjenster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9wws9idRXMNfxmMvGuNUEU" prev="i-J8YrMqLanHT5yNyuakc8Br" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-Q83RpLpHy498hcCdR721mp">
              Motionären har ock företagit sig en beräkning af det antal dagsverken,
              som genom de ifrågavarande ”helgdagarnes indragning skulle åt
              landets näringar vinnas, och den ersättning, som derigenom skulle
              beredas för den tid, landets manliga ungdom kunde komma att egna
              åt: militära öfningar, derest allmän värnepligt infördes. Rigtigheten
              af denna beräkning må lemnas derhän, åtminstone bestrider jag
              "den icke, men deremot tillåter jag mig betvifla vigten af densamma.
              Så länge ej sedlighetens och gudsfruktans värde kan uppskattas
              1 dagsverken, har den åtminstone icke för mig någon betydelse.
              Hvad särskildt angår ungdomens militära öfningar, inser äfven
              jag dess gagn, och skall ej undandraga mig de uppoffringar eller
              neka min röst till de anslag, som för detta "ändamål kunna befinnas
              oundgängligen nödiga, livaremot jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-34DEGMHRcuZUdnF11XQbQa">
            Den 28 Februari. 361
          </note>
          <u xml:id="i-SJNMopDfEFgoZasCnceKes" prev="i-J8YrMqLanHT5yNyuakc8Br" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-Epdo2Uyg92yzDrYjpvJSum">
              icke anser oss hafva råd att göra något, det må vara än så ringa,
              så vidt det måste ske på det andeliga lifvets bekostnad. Jag röstar
              för bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SCP41bg6vRjPyZNGhbvLsH" type="speaker">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q5916602" xml:id="i-GYanjBVM6MAPS2M7fgp4rs" next="i-LQVnxgTMD2wAEBTXgdN5Ha">
            <seg xml:id="i-3KjYanNHDAi8sY4numMNnR">
              Från den synpunkten jag betraktar frågan behöfver jag ej länge
              strida derom. Jag kan nemligen säga, attjag nära på instämmer
              med båda sidornas talare, då äfven jag anser, att frågans utgång
              bör hufvudsakligen bero af den allmänna meningen om densamma.
              Jag hyser så stor respekt för andras åsigter och troireligiösa
              frågor, det är så svårt att i en sak, som är mera känslans än
              förståndets, skilja mellan fördom och tro, att jag ej vågar uttala
              det omdöme, angående med mig olika tänkande, att de beherrskas
              af fördom. Jag kan troligen ej sjelf frigöra mig från fördomar
              i detta hänseende, enär Jag icke kan uppgifva några förnuftsskäl,
              hvarför en del af motionen stöter mig och en annan behagar mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FEgQD6qa7vUkgxrZWgGERM" prev="i-GYanjBVM6MAPS2M7fgp4rs" who="Q5916602">
            <seg xml:id="i-VajHjZawmTUPqmkVAJLjXb">
              Det i motionen framställda förslag tror jag, för min del, icke
              borde bifallas i vidsträcktare mån än att annandagarne såsom helgdagar
              afskaffades. Mot förslaget har af åtskilliga talare blifvit anmärkt,
              dels att det skulle strida mot det allmänna tänkesättet hos folket
              och dels att annandagarne väl behöfvas, synnerligast i ett land
              såsom vårt, der afståndet till kyrkorna i många församlingar är
              stort och der således ofta kan inträffa, att alla församlingsboarne
              icke kunna på samma dag besöka kyrkan. Dessa anmärkningar tror
              jag äro af vigt och att de äro de mest betydande, som mot förslaget
              kunna göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Afs3jSJkdd8bvRWwC7jWoY" prev="i-GYanjBVM6MAPS2M7fgp4rs" who="Q5916602">
            <seg xml:id="i-79d5z9sEUGrYnH3U13E3ss">
              En talare har begärt att få upplysning, huru annandagarne i de
              olika delarne af landet firas. Min erfarenhet såsom Stockholmsbo
              har lärt mig, att de ingalunda användas på önskvärdt sätt. Kanhända
              anledningen dertill ligger deri, att de bättre lottade uraktlåtit
              att här gifva sådana föredömen och vidtaga sådana anordningar,
              som en talare nyss antydt, å annan ort hafva medfört goda resultater.
              Ett faktum är emellertid, att annandagarne här i Stockholm icke
              af flertalet användas såsom man kunde önska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QjVs9BKx1XyzHKpgtCwqvT" prev="i-GYanjBVM6MAPS2M7fgp4rs" who="Q5916602">
            <seg xml:id="i-G9tt5EiFWuGVQRGPWEyAvF">
              För öfrigt tror jag, att man äfven i de länder, der den största
              religiositeten är rådande, ansett nödigt att inskränka helgdagarnes
              antal, på det att man måtte kunna fira dem, som finnas, på ett
              så mycket högtidligare sätt. I England har helgdagarnes antal
              blifvit betydligare inskränkt, men der firas ock sabbaten och
              helgdagarne mycket allvarligare än t. ex. i de katholska länderna.
              Men i England har man, jemte det en dylik inskränkninvg vidtogs,
              tillika sörjt för att folkets religiösa behof tillfredsställes,
              enär gudstjenst hållesi flera kyrkor under de aflysta helgdagarne.
              Att den anmärkta inskränkningen skulle hafva förorsakat öfvergång
              till den Katholska kyrkan, tror jag vara ett misstag, ty affallen
              till Katholicismen förekomma hufvudsakligen inom de högre klasserna.
              Det skulle upptaga för mycken tid att här söka utveckla de rätta
              orsakerna till dessa affall; och jag vill derför blott erinra
              om de nära beröringspunkterna emellan den Romerskt-katholska kyrkan
              och den Engelska episkopalkyrkan. Om mitt minne icke bedrager
              mig angående de statistiska uppgifterna, vinner Protestantismen,
              på det hela, terräng till och med uti Irland; och i hela Storbritannien
              inträffar ibland det egentligare folket oftare fall af öfvergång
              från den Katholska kyrkan
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6tY1jx19u5DztpBxZhSZ8W">
            362 Den 28 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-7648DvBsNtxyorbaKFwLPq" prev="i-GYanjBVM6MAPS2M7fgp4rs" who="Q5916602">
            <seg xml:id="i-MCkZusoreP4PisvvQmjjBY">
              till den Protestantiska än tvärtom, ehuru emellanåt förekomma
              mera eklatanta exempel på affall till Katholicismen, synnerligen
              inom Episkopalkyrkans presterskap och den högsta aristokratien.
              Att Katholicismen 1 vårt land skulle vinna någon synnerlig spridning
              fruktar jag i allt fall icke, och den har på de sista femtio åren
              icke vunnit flere anhängare än förr, utan tvärtom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LQVnxgTMD2wAEBTXgdN5Ha" prev="i-GYanjBVM6MAPS2M7fgp4rs" who="Q5916602">
            <seg xml:id="i-UNzZWUTaVvVfrdbn3DMUJ">
              Om nu verkligen vore utredt att ifrågavarande förslag, såsom
              man påstått, strede mot det allmänna tänkesättet i vårt land,
              så skulle jag icke öppnat min mun till försvar för detsamma. Men
              jag är oviss, om förslagets mottagande i Andra Kammaren kan anses
              såsom ett uttryck af den allmänna meningen inom landet, då frågan
              icke varit diskuterad sedan år 1829, eller om det ej fastmer utvisar,
              hvad vissa Kammarens ledamöter blott inbilla sig vara allmänna
              meningen. Jag tror dock, att åtminstone tjenstfolket skulle blifva
              missbelåtet med den föreslagna reformen. Härrör denna missbelåtenhet
              från religiösa skäl, viker jag genast för densamma, men har den
              sin upprinnelse deri, att tjenstfolket icke vill för den gamla
              lönen arbeta under flera dagar på året än förut, så synes mig
              missbelåtenheten lätt kunna genom vidtagande af vissa åtgärder
              undanrödjas. Jag tror derför att, om man önskar en reform uti
              ifrågavarande hänseende, man bör tillvägagå med den yttersta varsamhet,
              på det att ej en skugga af misstanke om husbondeegennytta må hos
              tjenstfolket uppkomma. HLikaledes tror jag att tillfälle borde
              beredas församlingsboarne, åtminstone i de vidsträcktare församlingarne,
              att få höra Guds ord jemväl om annandagarne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JpXXcMWB3GaTdtHYRpo47T">
            På grund af hvad jag sålunda yttrat, får jag anhålla, att, derest
            frågan blir till Utskottet återremitterad, hvilket jemväl jag
            för min del önskar, man måtte taga i öfvervägande följande förmedlingsförslag,
            nemligen »att de tre så kallade annandagarne vid Jul, Påsk och
            Pingst måtte vara indragne såsom helgdagar, dock att gudstjenst,
            hädanefter såsom hittills, hålles å annandagarne, derest kyrkostämman
            i församlingarne icke annorlunda beslutar, hvarjemte, om en dylik
            lagförändring vidtages, tillika torde böra stadgas att icke, på
            grund af något före lagens utfärdande emellan husbonde och tjenstehjon
            slutet aftal, eller utan särskild derefter träffad öfverenskommelse,
            tjenstehjon må åläggas å nämnde dagar fullgöra annat husbondens
            arbete än sådant, som å helgdag vanligen af tjenstehjonet måste
            verkställas och icke i lag med ansvar belagdt är.»
          </note>
          <note xml:id="i-QHYWTTjbWju131dWpjrHAr" type="speaker">
            Herr Dickson, Carl:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4QW4kEptyrcFXv4Cp96Qrc">
            <seg xml:id="i-2TSLAMDSxqkbDUaXLRrouj">
              Då jag delar motionärens åsigter utom i den del af motionen,
              som föreslår, att Midsommardagen må betraktas såsom en fridag
              för den arbetande befolkningen, utan att behöfva vara förenad
              med offentlig gudstjensts hållande, så kan jag icke annat än beklaga
              den utgång, motionen erfarit inom Utskottet. Jag medger visserligen,
              att den allmänna meningen för närvarande är emot oss. Dock tror
              jag ej, att den är det i högre grad nu, än då fråga uppstod om
              afskaffande af de så kallade tredjeoch fjerdedagarne; men det
              finnes väl icke mången, som önskar dessa dagar tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SgjwJ6owjh5aqKRN6yeAiq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-X9QCMMxTY1AENMbLxzCLXb">
              En föregående talare har omnämnt den förtjusning med hvilken
              han, återkommen från en längre resa utomlands, såg folket under
              vördnad och andakt samlas till gudstjenst i en kyrka på landet.
              Det var för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CE5oboQMJsC2z5NpB2GmG">
            Den 28 Februari. 363
          </note>
          <u xml:id="i-XKdQGt2i4W9j58qYJkHKxH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Mu7hB2BYCF3dCHoZ5tZjGn">
              modligen en annandag, ehuru talaren ej uttryckligen nämnde detta.
              Jag tror dock, om man vill jemföra den religiösa andan inom vårt
              land med den som är rådande inom åtskilliga länder, der icke annandagarne
              firas såsom helgdagar, man skall finna, att religiositeten i de
              länderna är större än hos oss. Åtminstone gäller detta om England,
              och i ännu högre grad om Skottland. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3L7EYvBWa8casXPEHJu92e" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PJBz782F2go97niXLacrxQ">
              Äfven jag älskar högt ett religiöst lif, men också den hvarje
              kristen tillkommande frihet i religiösa frågor; och jag har icke
              i bibeln kunnat upptäcka något bud att hålla någon annan dag än
              söndagen helig. Jag vill visserligen icke hindra någon att gå
              i kyrkan äfven andra dagar, men icke heller onödigtvis afhålla
              någon från att arbeta, och önskar afskaffande af helgdagstvånget
              för den, som ej vill hålla annan helgdag än sabbatsdagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A6kQdvvMTWyGdye1jCFjFU">
            Jag yrkar derför, att utlåtandet måtte till Utskottet återremitteras
            i den syftning att annandagarne och Maria Bebådelsedag måtte varda
            såsom helgdagar indragne.
          </note>
          <note xml:id="i-BKYHB2pEaGnNHxonWoigdu" type="speaker">
            Herr Ekman:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3P9SxLA39o6EVmfs5Gd8VV">
            <seg xml:id="i-U78QdSFLDRfhKxpYPpJGS8">
              Jag erkänner, att det är vådligt att uppträda efter så öfverlägsna
              talare, som förut haft ordet, men jag vill försöka att yttra mig
              så enkelt och kort som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XQLH9TUUPiMU8bN4Spc3Ao" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DDXsKYChzbhgJWQd8gMgQ2">
              Först och främst får jag påkalla ett rättvist bedömande af ett
              utaf mig begagnadt uttryck: fördom. Jag inledde dock uttryckligen
              mina ord, då jag första gången yttrade mig, dermed att jag sade,
              det firandet af annandagarne såsom helgdagar utgjorde hos vårt
              folk nära på en trossak, och derefter sade jag, att Svenska folket,
              när det blifvit upplyst, att ett sådant firande icke vore af så
              stor vigt, som man trott, snart skulle omfatta en annan åsigt,
              emedan det ej vore fördomsfullt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8BDZYffm7ssNhzCuNet6BF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8frqgTotEHAH2i3Jv2Xj4E">
              Vidare får jag förklara, att jag alldeles icke tror, att ett
              stort antal helgdagar bidrager dertill att sabbaten firas på ett
              värdigt sätt. Det är åtminstone en erfarenhet, som man har gjort
              i Dalarne och Norrland, der just församlingsboarne i allmänhet
              hafva den längsta vägen till kyrkan, att annandagarne snarare
              användas till ett slags smärre marknader än till att derunder
              höra Guds ord i kyrkorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2bHjVj6hwZ97tGyuMteF3r" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8zqHXzte8cD2Abdy4u2u3G">
              En talare har yttrat, att bristen på helgdagar i England skulle
              hafva vållat affall från Engelska episkopalkyrkan till den Romersktkatholska.
              En annan talare har redan dervid gjort den erinran, att nämnda
              affall förekomma hufvudsakligen inom de högre klasserna och ej
              ibland folket; och som de bättre lottade aldrig behöfva sakna
              tillfälle att höra och läsa Guds ord, torde den förstnämnde talarens
              yttrande icke kunna tillräknas så synnerligen stor betydelse.
              I Skottland, der helgdagarnes antal är högst inskränkt, råder
              utan tvifvel större religiositet än i något annat land. Under
              resor i Wärtemberg, som till en del är katholskt och till en del
              lutherskt, skall man finna att i den delen, som bekänner sig till
              den Katholska religionen och der således helgdagarnes antal jemförelsevis
              är störst, råder mycket mer osedlighet, osnygghet och lättjefullhet
              än i den andra delen. Det ena med det andra utvisar, att religion
              och sedlighet bero icke af helgdagarnes antal, utan af det religiösa
              hifvets värme och innerlighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FTGazNVAu8DsfQ9CkoMwqd" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KWbmmhvEgVB7agDUGbb2Gn">
              Om man anser nödigt att nu genast uppställa ett motförslag till
              det af Utskottet uppgjorda, så förenar jag mig om det af Herr
              von Koch
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7YjCQtdnyX5N42BMRLHgVQ">
            364 Den 28 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-GN5QgjtvsBK91XfR8Wtp77">
            framställda, men yrkar ändock att ifrågavarande utlåtande må
            till Utskottet återremitteras.
          </note>
          <note xml:id="i-SayecjntKfmFDSd68GemzF" type="speaker">
            Friherre Raab, Ad. Chr.:
          </note>
          <u who="Q6060104" xml:id="i-BMN66dsEeWHr6SVb6uBA2R" next="i-AFgiMdvEyVga159iK4kAUn">
            <seg xml:id="i-MRDKq7YRxzR8Vd4Q3NohU3">
              Då flere talare yrkat, att ifrågavarande utlåtande måtte till
              Utskottet återremitteras, och detta möjligen äfven kommer att
              inträffa, vill äfven jag uttala mina åsigter i frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C1SC68Yhb2Hrjc8hMTAHGa">
            Utskottet har för sin hemställan att förevarande motion måtte
            lemnas utan vidare afseende anfört tre skäl, ett religiöst, och
            ett statsekonomiskt samt ett tredje, eller att allmänna opinionen
            skulle vara emot hvad motionären föreslagit.
          </note>
          <u xml:id="i-8SHzA8WU1JamMqPbeHXUH2" who="Q6060104" prev="i-BMN66dsEeWHr6SVb6uBA2R">
            <seg xml:id="i-Q9fBh5qaMdGf9x6BvneWR8">
              Hvad nu det af Utskottet anförda religiösa skälet angår, synes
              det mig vara ganska klent. Utskottet har nemligen sagt, att sedligheten
              har sitt stöd i religionen samt befrämjas och stadfästes genom
              relhgionsutöfning. Jag skulle dock tro, att sedligheten icke blott
              har sitt stöd i religionen, utan helt och hållet är beroende af
              densamma. Derföre bör man ock visserligen noga tillse, att religionsarbetet
              i ett land allt mer och mer tilltager. Men befordras det verkligen
              genom en mängd helgdagar? Jag tror det icke. En talare har begärt
              få upplysning huru annandagarne firas af folket i de särskilda
              delarne af landet. Jag har under längre tider vistats dels i Kalmartrakten
              och dels i Stockholm och dess närmaste omgifningar; och min erfarenhet
              har tyvärr lärt mig, att annandagarne användas mycket mer till
              gillen och nöjen af olika slag än till religiösa sysselsättningar.
              Man behöfver, hvad särskildt Stockholm beträffar, blott erinra
              om den massa af nöjen af mångfaldiga slag, som anmälas i tidningarne
              för annandagarne, för att finna, att min erfarenhet i berörda
              hänseende är rigtig. Jag erinrar mig lifligt från min barndom,
              huru till ex. vid de tillfällen, då en julafton inträffade på
              en söndag och folket således hade flera helgdagar å rad, det blef
              nästan alldeles förvirradt. Man söp och slogs under de dagarne
              och den som då måste resa var nästan liflös. Så illa är det, Gud
              ske lof, nu icke mera. Men i allt fall är det ännu ganska illa
              bestäldt med folket, då det får flera fridagar å rad; och jag
              hoppas, att de missbruk, som under de många helgdagarne föröfvas,
              skulle än mera inskränkas, derest dessas antal förminskades.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PQS2b22MWYx236nBeuSKAG" who="Q6060104" prev="i-BMN66dsEeWHr6SVb6uBA2R">
            <seg xml:id="i-KYeuChLaNmsUnZFuh5Knji">
              Utskottet har vidare andragit att i vårt land, der i många församlingar
              vägen till kyrkan är längre än att alla medlemmarne af en familj
              kunna på en gång ditkomma, det är ett verkligt kraf att till firande
              af en kyrkans fest få använda två dagar, hvarigenom åt alla beredes
              tillfälle att tillfredsställa sina religiösa behof. Jag tror dock,
              att detta behof kunde till fullo tillfredsställas antingen derigenom,
              att en efter- . middagspredikan hölls på första helgdagen eller
              ock genom bifall till Herr von Kochs förslag. I Skottland, som
              står så långt före oss i religiöst lif, har man afskaffat alla
              helgdagar utom söndagarne; men dessa firas ock på ett annat sätt
              än här. Ingen ångbåt, ingen jernväg får då begagnas. . Icke ens
              posten går då. Med ett ord allt affärshif har då afstadnat. Jag
              hoppas, att förhållandet skulle blifva enahanda här i Sverige,
              om man här vidtoge samma åtgärder, som, efter hvad nyss nämndt
              blifvit, vidtagits i Skottland. :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AVUP7V4WtNzSLrk1H7FhKY" who="Q6060104" prev="i-BMN66dsEeWHr6SVb6uBA2R">
            <seg xml:id="i-4cveFaG3sQvEjHzR34CQa1">
              Hvad derefter beträffar det statsekonomiska skälet för annandagarnes
              afskaffande, så har Utskottet ej velat tillmäta detsamma stor
              betydelse.
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2rchaeim55uxEmtz2byrTd">
            Den 28 Februari. 365
          </note>
          <u xml:id="i-5Xbj351D9m9ijNpcrt999M" who="Q6060104" prev="i-BMN66dsEeWHr6SVb6uBA2R">
            <seg xml:id="i-AsoUHFarnJtC5woGbtvDqV">
              Jag tror dock att, om äfven de af motionären i berörda afseende
              gjorda beräkningar äro nog högt tilltagna, man icke kan förneka,
              att vårt land, som såväl behöfver arbete, skulle genom de föreslagna
              helgdagarnes inskränkning skörda vinst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9TFejm7Pq9Fcq5ew12bFHD" who="Q6060104" prev="i-BMN66dsEeWHr6SVb6uBA2R">
            <seg xml:id="i-BEaSEaE1PK3q1s9iYifdGR">
              Vidare har Utskottet ansett sig kunna med full säkerhet antaga,
              att motionärens förslag icke öfverensstämmer med Svenska folkets
              önskningar, å hvilka i ett ämne, sådant som förevarande, afseende
              måste af lagstiftaren fästas. Det synes mig dock som om folkopinionen
              icke vore något giltigt skäl för dessa helgdagars bibehållande.
              Af samma skäl skulle man ju ej heller vågat afskaffa de så kallade
              tredjeeller fjerdedagarne, ty då förslaget derom väcktes, var
              allmänna opinionen utan tvifvel mycket emot äfven detta. Att den
              delen af folket, som haft annandagarne till förlustelsedagar,
              skall blifva missbelåtet med deras indragning, tager jag för gifvet.
              Men dervid torde man icke behöfva fästa så synnerligen stort afseende,
              helst det väl dröjde lång tid,innan annandagarne blefve arbetsdagar,
              likasom förhållandet var med tredjeoch fjerdedagarne. Och de,
              som verkligen hade religiösa behof, skulle nog ej underlåta att,
              äfven om den offentliga gudstjensten dessa dagar indroges, ändock
              enskildt sammanträda till andaktsöfningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BNhLfyoezHiYMDPU24f41T" who="Q6060104" prev="i-BMN66dsEeWHr6SVb6uBA2R">
            <seg xml:id="i-6qsRBNXxHckWtNjSE8VpU7">
              Slutligen vill jag yttra några ord med anledning af hvad Grefve
              Sparre sagt derom, att han vid sin återkomst från en utrikes resa
              kände sig så behagligt stämd af den religiösa anda, som syntes
              råda hos vårt lands befolkning emot förhållandet utomlands. Jag
              tror nog att Herr Grefven fått dåliga tankar om folkets religiositet
              utrikes, derest han hufvudsakligen besökt de stora städerna. Men
              om han besökt landsbygden, t. ex. i Södra Frankrike, skulle han
              funnit ett folk till utseendet lika religiöst som i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AFgiMdvEyVga159iK4kAUn" who="Q6060104" prev="i-BMN66dsEeWHr6SVb6uBA2R">
            <seg xml:id="i-BxmxMDxqN2bqzfkbsKBJzA">
              Jag sluter mig till Herr von Kochs förslag, med den skilnad dock,
              att jag anser, det Maria Bebådelsedag bör förflyttas till en söndag,
              samt yrkar, att förevarande utlåtande må till Utskottet återremitteras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3cx6guorAArL8fcbMNa7Dk" type="speaker">
            Herr Storckenfeldt:
          </note>
          <u who="Q6191520" xml:id="i-JN9sfuAgZ1fNRHpe982N78">
            <seg xml:id="i-5ECH2BoinXVvyWNobCeeDA">
              Då jag begärde ordet, var det blott i afsigt att förklara, det
              jag instämde med Herr Nisser. Sedermera hafva flere talare yttrat
              sig för bifall till större eller mindre del af motionen, och deribland
              en, som företrädesvis har kännedom om fattig mans vilkor och behof.
              Jag inskränker mig derför till att förklara, det jag instämmer
              med Herrar Nisser och Dickson.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SZiy9DtDrsbpJ6X9wJWq6v" type="speaker">
            Herr Nordström:
          </note>
          <u who="Q4547462" xml:id="i-XpiKwcq4upRMwLWZ8mX36G" next="i-YKqkCPGTFHbUt28V9Ecb86">
            <seg xml:id="i-BSN7uZV8noNohb927DzcfV">
              Det är helt naturligt att denna fråga, som hittills varit så
              föga diskuterad, skall vara föremål för mycket olika åsigter.
              För min del tror jag, att man vid frågans bedömande bör fästa
              sig vid hvad den stora kristna församlingen inom landet må tänka
              om den föreslagna reduktionen af dess helgdagar. Kyrkans stora
              högtider, eller Kristi minnesfester, kunna delas i tre grupper,
              den första, afseende att fira minnet af Kristi lidande och återuppståndelse;
              den andra, till minne af Kristi himmelsfärd och den Helige Andes
              utgjutande; den tredje (Julhögtiden), yngre än de två förstnämnda,
              till minne af Kristi födelse eller uppenbarelse på jorden. Till
              de högtider, som utgöra tredje gruppen, hör bland andra äfven
              Maria Bebådelsedag. Man torde härvid blott behöfva erinra sig,
              att denna kyrkliga högtidsdag firas den 25
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FwkAabc96GFRyY6vtezV6U">
            366 Den 28 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-BVifbNdrp28uvA9tNg7gbR" prev="i-XpiKwcq4upRMwLWZ8mX36G" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-GQGz3jQYJ75MLM5vx4XJJK">
              Mars, för att finna, hvilket nära samband det är emellan denna
              dag och Juldagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ArpPdfxdudTNq9woFFhqeS" prev="i-XpiKwcq4upRMwLWZ8mX36G" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-DvrT8kr5D8GZBmdTwYhdMY">
              Maria Bebådelsedag har således en annan betydelse, än blott att
              vara en fest till Jungfru Marias minne. Sådana finnas och firas
              ännu inom den kristna-katholska kyrkan, likasom ock kyrkofester
              till minne af Apostlarne, till minne af Martyrerne och Helgonen
              o. s. v. till icke obetydligt antal; men redan några år efter
              reformationens eller Evangelisktlutherska lärans införande i vårt
              land beslöt man (1529) att afskaffa en stor del af dessa sistnämnda,
              med minnesfesterna af Kristus intet egentligt samband egande,
              från Katholicismen härstammande fester, såsom oförenliga med den
              reformerade trosläran. Ar 1741 försöktes ytterligare en reduktion
              i detta hänseende; men denna väckte så stor missbelåtenhet inom
              landet, att nära nog allmänt uppror deraf höll på att uppkomma,
              hvarför ock man fann sig nödsakad att genom en särskild Kungörelse
              af år i743 återkalla, hvad man år 1741 påbjudit. Detta är ett
              historiskt faktum, som vid den nu förevarande frågans behandling
              väl torde förtjena att beaktas af dem, som nu så kathegoriskt
              vilja afskaffa äfven de återstående få helgdagarne och annandagarne.
              Den nu exsisterande regleringen af'våra kyrkliga festdagar är
              icke äldre, än från år 1772.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9rqvCfzWSEXgcUiWs2sLsF" prev="i-XpiKwcq4upRMwLWZ8mX36G" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-L2BssaLkBufMXQRjn5sC5Q">
              Att ingå i försök till någon vederläggning af de subjektiva skäl,
              som af föregående talare blifvit anförda för bifall till motionen,
              torde hvarken vara nödigt eller till något gagnande, ty man lärer
              ej genom en dylik vederläggning lyckas öfvertyga någon, som en
              gång fattat sin åsigt om denna sak. Lag-Utskottet har deremot
              för bibehållandet af annandagarne såsom helgdagar gifvit ett objektivt
              och konkret skäl, då det säger att, emedan vägen till kyrkan 1
              flera församlingar inom landet är längre än att alla medlemmar
              af en familj kunna på en gång ditkomma, det äfven med afseende
              härpå är ett verkligt kraf att till firande af nämnda kyrkans
              hufvudfester få använda två dagar, hvarigenom åt alla beredes
              tillfälle att tillfredsställa sina religiösa behof. Till detta
              skäl tillåter jag mig lägga ett annat, som kanske ock torde förtjena
              något afseende, nemligen, att under dessa, på hvarandra följande
              två helgdagar, modren, farmodren, mormodren, eller de äldre syskonen
              mer än eljest kunna egna några stunder åt barnens religiösa undervisning,
              som dessutom genom sjelfva festens betydelse vinner styrka och
              fast grund för en from tro. Man skall kanske anmärka härvid, att
              i folkskolorna barn skola få ersättning för den religionsundervisning,
              som förut meddelades dem i hemmet; men denna religionsundervisning
              kan aldrig motsvara den, som den ömma modersvården meddelar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T57Ti6o8BkCtuQgfkQGg2M" prev="i-XpiKwcq4upRMwLWZ8mX36G" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-Kx6YHsyrQmeAN2FzmQ5V7z">
              Hvad är det, man egentligen vill vinna med förslaget? Först några
              flera arbetsdagar om året, noga räknadt tre eller fyra, och för
              det andra, en större sedlighet hos folket derigenom, att i följd
              af ifrågavarande helgdagars indragning tillfällen till osedliga
              nöjen skulle minskas. Deremot kan man på goda skäl invända att
              den sedliga höjningen hos folket väl på ett fastare och mera omedelbart
              verkande sätt bör detsamma bibringas, såsom genom redbar undervisning
              och rättvist, manligt bemötande, än genom att för detsamma minska
              tillfällena till afhörande af Guds ords predikan och den andaktsfulla
              lyftning, som den gemensamma offentliga gudstjensten aldrig underlåter
              att väcka. Kunde man indraga
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GkEtEZxA6EzAhXN3DCsYAU">
            Den 28 Februari. 367
          </note>
          <u xml:id="i-8Xpq6MxPVGEz9Y3WppVkuW" prev="i-XpiKwcq4upRMwLWZ8mX36G" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-WdnjqP5xYrc6ywsucRSgHv">
              de numera så ofta förekommande så kallade frimåndagarne, å hvilka
              vida mer arbetskraft förloras och sedligheten i vida högre grad
              sättes i verklig fara, skulle ett förslag i sådan syftning och
              för ett sådant ändamål förtjena att på det varmaste understödjas.
              Ett så utan all förberedelse och utan all kännedom om dess önskningar
              utfärdadt påbud till folket, att de ifrågavarande helgdagarne
              skola upphöra att såsom sådana firas, anser jag, för min del,
              ej ens vara berättigad, med mindre än att de särskilda församlingarnes
              meningar derom, på förhand inhemtats och befunnits understödja
              de åsigter, som ett sådant förbud skulle söka att förverkliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ccy1gCdLNhMrKJdDi9XeCq" prev="i-XpiKwcq4upRMwLWZ8mX36G" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-AmHLETL5mQLpRMBj3ovsye">
              Man har under diskussionen föreslagit, att på annandagarne arbete
              väl skulle vara tillåtet, men att gudstjenst ändock skulle hållas.
              Men meningen måste då väl ock vara, att dessa gudstjenster skulle
              besökas, och således arbete åtminstone för den tiden inställas,
              utan att arbetsgifvarne egde hindra arbetstagarne att bevista
              dem; men huru mycket skulle derefter af dagen återstå för arbete?
              Och besöka arbetstagarne i mängd gudstjensterna om annandagarne,
              så har man åtminstone förfelat det ena målet med ifrågavarande
              förslag, nemligen att vinna flere arbetsdagar. För öfrigt må jag
              erinra derom, att när de så kallade tredjeoch fjerdedagarnes högtidliga
              firande afskaffades, stadgades dock, att på dem skulle hållas
              smärre gudstjenster eller bönestunder. Dessa gudstjenster hafva
              emellertid på landsbygderna kommit ur bruk, och på samma sätt
              skulle det väl gå med dem, man sålunda ville införa på annandagarne:
              hvarken egentliga helgdagar, eller egentliga arbetsdagar, men
              mycket lätt urartande till nya frimåndagar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9c5X2uyUC9Wq86tC1wmvVg" prev="i-XpiKwcq4upRMwLWZ8mX36G" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-Y4xBD8dXsnMke4oavVApDg">
              Slutligen får jag fästa uppmärksamheten derpå, att frågan om
              kyrkohögtiderna, såsom utgående från sjelfva grunddogmerna för
              vår kyrkas lära och trosbekännelse, och således äfven frågan om
              deras afskaffande, omedelbart beröra kyrkolagen, och tillkomma
              således kyrkomötet att afgöra. Till dess ett sådant sammanträder,
              kunde det ock medhinnas att på förhand inhemta de särskilda kyrkoförsamlingarnes
              önskningar i det mycket grannlaga ämnet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ifETW3z3BkgepG62KkmoE">
            På grund af hvad jag sålunda anfört, tillstyrker jag bifall till
            Utskottets hemställan.
          </note>
          <u xml:id="i-YKqkCPGTFHbUt28V9Ecb86" prev="i-XpiKwcq4upRMwLWZ8mX36G" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-4yRoeU5mvUGQD7RCY6b9Yv">
              Många ledamöter hördes nu ropa på proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TktfP1RCTAGPvX1kxGkTFN" type="speaker">
            Herr Beckman:
          </note>
          <u who="Q5568408" xml:id="i-MAoSJMWFLk3NR23cXhn4Ej" next="i-ESN6n7tVELSsrtWkHuaunA">
            <seg xml:id="i-2ape9ya9Y2WQGHGcMGAohk">
              Jag skall ej länge uppehålla Er, Mine Herrar; det är förnämligast
              med afseende på en omständighet, jag ville yttra mig, men denna
              omständighet är, som jag tror, af stor vigt. Man har anfört England
              såsom exempel på huru ett folk, som ej har särskilda helgdagar
              utom söndagen, kan vara mycket religiöst. Men man har ock velat
              antyda, att saknaden af sådana helgdagar skulle medverka till
              denna religiositet, åtminstone så vidt den uppenbarar sig i söndagens
              helighållande. Detta är ett påstående, som jag hört många gånger
              förr. Men jag tror att man här, såsom ofta, misstager sig om verkliga
              orsaken till en ostridig företeelse. Jag medgifver gerna att många
              helgdagar ej nödvändigt framkalla ett trognare iakttagande af
              söndagens helgd; men jag måste deremot förneka att borttagandet
              af helgdagar under alla förhållanden medför denna följd. Min öfvertygelse
              är, att det är
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NfmikqhTZp43PS9TqFPKxc">
            368 Den 28 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-ESN6n7tVELSsrtWkHuaunA" prev="i-MAoSJMWFLk3NR23cXhn4Ej" who="Q5568408">
            <seg xml:id="i-N2ZDPvS7cXribEKe6f9Xhd">
              det Engelska folkets religiösa karakter och anda, som gör, att
              de hålla hvilodagen helig, och att de skulle göra detta, äfven
              om de hade flera helgdagar, än de nu hafva. I enlighet härmed
              tror jag också, att orsaken hvarföre vi i vårt land stå efter
              Engelsmännen i religiositet icke är att söka deruti, att vi hafva
              flera helgdagar än de, utan fastmer i brist på kristligt allvar.
              Man har i den religiösa frihetens namn äfven föreslagit, att gudstjensterna
              skulle bibehållas på annandagarne, men tvånget, att på dessa dagar
              afhålla sig från arbete, upphöra. Jag är ej af dem, som hafva
              lust till tvång i religiösa ämnen; men icke låter jag fånga mig
              på hvarje krok, på hvilken frihet är fästad såsom lockbete. Denna
              frihet skulle för många lätt förvandlas till tvång, och lemna
              ett tillfälle att förhindra den mera beroende delen af folket
              från att bevista gudstjenst på ifrågavarande dagar. I likhet med
              åtskillige bland Kammarens ledamöter, hvilka redan yttrat sig,
              anser jag det vara osäkert, huruvida tjenstfolk, lika ofta och
              talrikt, som nu, skulle komma att bevista annandagarnes gudstjenst,
              i fall deras husbönder egde rätt, att af dem på denna dag fordra
              arbete. Det förslag, som en värd talare framställt, att i detta
              afseende komma den tjenande klassen till hjelp medelst särskilda
              stadganden, tror jag icke komma att uppfylla sitt ändamål. Framför
              allt tror jag, att man ej bör vidtaga så invecklade åtgärder,
              som den föreslagna, för att vinna ett mål, hvars nytta och värde
              äro så tvifvelaktiga, som förhållandet är med det af motionären
              åsyftade. Jag upprepar för öfrigt att, om jag vore öfvertygad
              att helgdagarne i sig sjelfva verkligen vore orsak till det oskick,
              som blifvit med rätta öfverklagadt, eller om vi hade ett sådant
              öfverflöd af helgdagar som de katholska länderna, då skulle jag
              visst icke motsätta mig en lagstiftning, som ginge ut på deras
              borttagande eller inskränkning af-deras antal. Men här är ju hos
              de fleste af motionens förespråkare fråga blott om tre eller fyra
              dagar på hela året. Bör man väl genom dessas aflysande utsätta
              sig för att såra hela Svenska folket eller åtminstone en betydande
              del af detta folk och rubba en gammal och kär sed? Jag tror mig
              kunna med skäl fortfarande yrka, att Kammaren måtte bifalla Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C7at7tmaByLcUWNyjiuewc" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6Zze2QuGjVXB6G314kMEWW">
            <seg xml:id="i-LeoPhnhbSVwXczHmY5HxB2">
              Jag vill endast ett par ögonblick taga Herrarnes uppmärksamhet
              i anspråk för att närmare förklara några ord i mitt förra yttrande,
              hvilka blifvit af ej mindre än tre talare missförstådda. Jag erkänner
              fullkomligt den faktiska rigtigheten af en föregående :talares
              yttrande angående förhållandena i England. Förhållandet är nemiigen
              verkligen det, att det hufvudsakligen är bland de mest bildade
              klasserna, som öfvergång till Katholicismen egt rum, äfvensom,
              att den Anglikanska kyrkan sörjer för tillfredsställändet af folkets
              andliga behof dels genom den stränghet, hvarmed sabbatens firande
              iakttages, dels ock genom gudstjenst på andra dagar än söndagar.
              Afsigten med mitt yttrande var derföre ingalunda hvarken att klandra
              de förhållanden, som i England ega rum, eller att förespegla oss
              någon fara af den Katholska lärans inflytande. Mitt ändamål med
              framdragandet af Englands exempel var blott att fästa uppmärksamheten
              derpå, att, då endast mera bildade personer öfvergått från den
              Anglikanska till den Katholska läran, oaktadt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gv9xEpVCe6q1dfjNwWphKE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4Sj2fLgTFX3q3tvWCSvNbP">
              skilnaden.
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TfPTXhMyDUqCQrn133HSw8">
            Den 28 Februari. 369
          </note>
          <u xml:id="i-9YjptkZdgmi3XGgNdE3rdM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-89tGE22drm88vsMtWncPuF">
              skilnaden mellan dessa båda läror i dogmatiskt hänseende ej är
              på långt när så stor, som mellan den Lutherska och den Katholska,
              så kan anledningen dertill vara att söka deri, att de andliga
              behofven blifvit bättre tillfredsställda af den Katholska kyrkan
              än af den Anglikanska. Det är på grund häraf, som jag ej kan undertrycka
              min farhåga för hvarje åtgärd, genom hvilken vår statskyrka skulle
              eftersläppa något tillfälle att tillfredsställa folkets andliga
              behof. Om ock hos oss öfvergången till Katholicismen varit ringa,
              så hafva vi likväl under de sednare åren bevittnat uppkomsten
              af flera större och mindre religionssamfund, hvilka alla såsom
              hufvudsakligt skäl för sitt missnöje med statskyrkan anfört, att
              de ej funnit sina andliga behof tillfredsställda inom densamma.
              Enahanda förhållande eger rum med ej så få personer, hvilka ännu
              synbarligen tillhöra den Lutherska kyrkan, men dock i smärre kretsar
              fira sin gudstjenst. Det är i afseende på dessa omständigheter,
              som jag anser förhållandena i England kunna tjena såsom exempel
              för oss. Det är äfven på grund af dessa omständigheter, som jag
              tror, att vi ej böra förringa den yttre vigten af de tre stora
              kyrkohögtiderna, hvilka för folket ega en större betydelse just
              derigenom att de firas två dagar å rad, och genom hvilkas firande
              på detta sätt folkets uppmärksamhet och eftertanke närmare fästas
              vid dessa högtiders stora inre betydelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3qCsodKaaarihVfccKeWqt" type="speaker">
            Herr von Möller:
          </note>
          <u who="Q6001218" xml:id="i-RL2tQ1i4WmqAFxoAxv5gh9" next="i-3z9hknsjFEeRfv4UFqk3LH">
            <seg xml:id="i-YBx5K3yYLc9ytbo7RTQ6v3">
              Jag lofvar att fatta 'mig kort. — Jag har egentligen uppträdt
              blott för att bemöta ett af de skäl som blifvit anförda för återremiss.
              I den landsort, der jag bor, skulle man ej kunna ersätta Annandags-gudstjensten
              med en gudstjenst på eftermiddagen föregående dag. Som en stor
              del af Herrarne har sig bekant, är nemligen der nästan hvarje
              prest skyldig, att alla helgedagar predika itvå kyrkor. Då nu
              i den ena kyrkan predikan hålles om förmiddagen, i den andra om
              eftermiddagen, skulle det således i en stor del af Sverige blifva
              omöjligt att genomföra nyssnämnda förslag. I stora socknar skulle
              äfven en eftermiddagsgudstjenst ej kunna besökas af andra än dem,
              som bo närmare kyrkan, emedan mörkret skulle hindra de mera långväga
              från kyrkofärd. Jag tror derföre, att, om förslaget om återremiss
              bifölles, skulle en stor del af Svenska folket gå miste om bevistandet
              af en gudstjenst.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-74QwuQsyeUKsXNzzo78drS">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till förevarande Utlåtande och dels återremiss deraf, framställde
            Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall till Utlåtandet,
            hvarvid svarades många ja, blandade med nej, och sedermera proposition
            på återremiss deraf, då svaren utföllo med många nej, blandade
            med ja; hvarefter och sedan proposition på bifall till Utlåtandet
            förnyats samt med talrika ja, blandade med nej, besvarats, Herr
            Grefven och Talmannen förklarade sig nu hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-Spn8YoCntF3y2TnVta6Wdy">
            Votering begärdes; till följd hvaraf uppsattes och justerades
            följande voteringsproposition: Riksd. Prot. 1 Afd. 24
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SDoGPQUmTwyE3Fai58DhaG">
            370 Den 28 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-SLoXuiBTGiD4ZDbLLK6Cf4">
            »Den som bifaller Lag-Utskottets Utlåtande N:o 36, i anledning
            af väckt motion om indragning af åtskilliga helgdagar, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-3z9hknsjFEeRfv4UFqk3LH" prev="i-RL2tQ1i4WmqAFxoAxv5gh9" who="Q6001218">
            <seg xml:id="i-VpNk1kKmrYsULqGoCVFnfE">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VTQ8H5uzQsR3ro8hykxAtP">
            Nej; - Vinner nej, återremitterar Kammaren detta Utlåtande.»
          </note>
          <note xml:id="i-Ae7eYRMs8eSHMdeQGztgwS">
            Den det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-2doZ29KoCfD4fWZBwPoH8X">
            Sedan voteringspropositionen blifvit anslagen, verkställdes omröstningen;
            och befunnos vid dess slut rösterna hafva utfallit sålunda: Ja
            — 49; Nej — 25.
          </note>
          <note xml:id="i-Ww1Rp4qPMgrSuv71dRHnNf">
            Föredrogs Stats-Utskottets den 23 dennes bordlagda Utlåtande
            N:o 12, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition, angående
            befrielse för Löjtnanten L. M. Törngren från honom ålagd ersättningsskyldighet
            i följd af ångkorvetten Orädds sammanstötning med Ryska handelsbriggen
            Fanny.
          </note>
          <note xml:id="i-5xGbLqBg4p5vaGdUp3k5gQ" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q522153" xml:id="i-Nw4rRkUx9sawtLqd5SEEDp" next="i-YUDUpLEFHp4yzE6mX9H599">
            <seg xml:id="i-XhSQAAAUsRPNHirgV2zGWz">
              Här föreligger ett fall, som är egendomligt och påkallar uppmärksamhet.
              Det är alldeles ostridigt, att en sammanstötning egt rum mellan
              två fartyg och att skada derigenom skett på det ena. Den vakthafvande
              officeren på det andra fartyget har härför bhfvit klandrad, dömd
              och straffad. Nu är det ej min afsigt att fritaga denna person
              från ansvar, men jag vill fästa uppmärksamheten på de domar och
              straff, som öfvergått honom. Först och främst hafva domstolarne
              fällt honom för bristande uppmärksamhet. Brist på uppmärksamhet
              ådagalägger den, som lemnar sin post eller gör sig skyldig till
              sådan förseelse, som förringar hans uppmärksamhet. Det är emellertid
              alldeles icke bevisadt, att Löjtnant Törngren gjort sig skyldig
              till bristande uppmärksamhet, utan hvad han brutit uti, det är
              omdöme. Jag anser att det bör tagas i betraktande, att han är
              en ung officer, och att det är lätt att i ett kritiskt ögonblick
              förlora fattningen och misstaga sig, liksom det är lätt att efteråt
              döma om hvad som bort göras. Han har för detta redan blifvit straffad
              med arrest och han skulle nu ytterligare straffas med skyldighet
              att ersätta skadan. Jag för min del anser detta obilligt. Om han
              hade straffats med sex månaders arrest eller med utstrykning ur
              rulltorna hade det varit bättre än nu. -Ty nu har man dömt honom
              så att han blifvit ruinerad. Följden häraf blir den, att han får
              lefva på vigilans i sina öfriga dagar, om ej någon alldeles utomordentlig
              händelse mellankommer. En sekundlöjtnants lön är nemligen sådan,
              att den ej tål vid en inteckning till hälften. Straffet synes
              mig derföre obilligt. Derjemte är det äfven ej rättvist, om man
              också godkänner sjelfva sättet. Ty man har sagt åt honom: »här
              äro räkningarne, betala dem nul», men man har ej lemnat honom
              tillfälle att tillse deras rigtighet. Och om någon, utom Löjtnant
              Törngren, gjort sig skyldig till bristande omdöme, så är det chefen
              för ångkorvetten, jag tror han hette Pantzarhjelm. Man har nemligen
              rätt att fordra mera af en chef än af en ung sekundlöjtnant. Chefen
              borde hafva tagit briggen på släp och gått in med den till Carlskrona,
              der
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FrK36WE41QGN71yTERfMEK">
            Den 28 Februari. 371
          </note>
          <u xml:id="i-YUDUpLEFHp4yzE6mX9H599" prev="i-Nw4rRkUx9sawtLqd5SEEDp" who="Q522153">
            <seg xml:id="i-WJUi3SKW4DvvDDpEhZ6sJG">
              den snart och billigt kunnat blifva reparerad, så att ej ersättningen
              blifvit så stor och vinsten på hafveriet så betydlig. Men han
              gick helt och hållet andra vägar. Jag vet nu icke om Löjtnant
              Törngren fick se till arbetet med reparationen; räkningarne utvisa
              emellertid alla möjliga provisioner och andra dylika kostnader,
              som kunna vara förenade med ett hafveri. Jag tror derföre att
              detta är ett fall, då Kongl. Maj:t haft all anledning att vädja
              till Representationens ädelmod; och jag yrkar derföre afslag på
              hvad Utskottet tillstyrkt och bifall till den Kongl. Propositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fxyx9xiQTg9qe6GCWn11nK">
            Flere ledamöter hördes häri instämma.
          </note>
          <note xml:id="i-JTqurCREceY8fkgykBSw36" type="speaker">
            Herr von Gegerfelt:
          </note>
          <u who="Q5754375" xml:id="i-2NKTrTRPJcTQHEAoLZis1K">
            <seg xml:id="i-X7S1BaPKo1e7mT6UsETQ8v">
              Afven jag för min del hyser den åsigt, att Stats-Utskottet gått
              väl strängt tillväga, då det af anförda betänkligheter ansett
              sig böra hemställa till Riksdagen att icke bifalla den nådiga
              Propositionen. De betänkligheter, Utskottet framhållit, äro två:
              den ena, att Löjtnant 'Törngren, genom bristande, men honom såsom
              vakthafvande officer åliggande uppmärksamhet, varit vållande till
              ombordläggningen; den andra, — exemplet. Bristande uppmärksamhet
              är en bland de lägsta graderna, hvilka börja med berådt mod; och
              om Löjtnant ”Törngren icke gjort sig saker åtminstone till bristande
              uppmärksamhet, hade ansvar icke i något hänseende kunnat drabba
              honom. Häraf kan således ingen anledning till betänklighet hemtas.
              Återstår nu det andra, exemplet. Löjtnant Törngren har redan undergått
              den kriminela bestraffningen för sin felaktighet uti ifrågavarande
              hänseende. Det lidande, som hos en ung man med hederskänsla och
              framtid för sig framkallas vid medvetandet att hafva varit vållande
              till en skada, är redan i och för sig ett icke ringa straff för
              den felande sjelf, och jag vågar påstå att sjelfva denna händelse
              utgör en nog kraftig varning både för honom sjelf och hans kamrater.
              Det är icke heller Staten värdigt att hos någon medborgare utkräfva
              sista skärfven, allrahelst om, såsom fallet vore här, Statens
              fördel skulle blifva obetydlig, men deremot ruinerande för medborgaren.
              Vi hafva dessutom ett ytterligare skäl för bifall till den nådiga
              Propositionen. Det är ej mera än några dagar sedan, förre Lokomotivföraren
              Riex blef, med anledning af nådig Proposition, befriad från de
              honom ådömda, af allmänna medel bestridda ersättningsbelopp och
              detta på skäl, som passa in på förevarande fall. Han hade, såsom
              vållande till olycka, blifvit dömd till ansvar, enligt lag, och
              att utgifva ersättningar. Han hade utstått det honom ådömda straffet,
              och dels till följd häraf, dels enär anledning ej förekom, att
              Riex kunde blifva i tillfälle att ersättningarne gälda, och dels
              med afseende å det Riex meddelade vitsord angående hans förut
              ådagalagda uppförande i tjensten, blef den nådiga Propositionen
              af Riksdagen bifallen. Allt detta passar in här. Visserligen är
              det sannt, att det kriminela ansvaret, som drabbade Riex, var
              hårdare än det som Löjtnant Törngren fått undergå, men så var
              också vållandet hos den förre gröfre och följderna af olyckan
              betydligt större.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xc1pxFd8BiggCXg2XQ3V2i">
            På grund af hvad jag haft äran anföra, får jag derföre anhålla,
            att Kongl. Maj:ts nådiga Proposition måtte blifva af Kammaren
            bifallen.
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2KJ6GWTQAbAFxSeG2y8EaL">
            372 Den 28 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-9qZXqfLvskW6JQG57XnCQj" type="speaker">
            Herr Tornerhjelm:
          </note>
          <u who="Q6213725" xml:id="i-KvpauYcsPavMbpFMWEfWqC">
            <seg xml:id="i-LxaCKCV5CXJSBhYe3c7kgo">
              De föregående talarne hafva redan sett saken både från moralisk
              och juridisk synpunkt, samt kommit till det resultat jag önskar,
              eller att den Kongl. Propositionen bör af Kammaren bifallas. Jag
              behöfver derföre icke åberopa de af dem redan anförda skäl, hvilka
              äro tillräckligt talande, utan tillåter mig endast nämna att,
              då Löjtnant Törngren icke kunnat tillvitas annat än bristande
              uppmärksamhet och omdöme, samt då man icke skäligen kan eller
              bör alltför strängt bedöma en ung officer, om han i farans ögonblick
              förlorar besinningen, man bör vara belåten dermed, att han utstått
              sitt straff, och icke dertill utkräfva ersättning, ty, utom det
              att detta icke vore Staten värdigt, anser jag att ett sådant exempel
              skulle kunna hos andra unga män förlama all energi. Jag instämmer
              således med de Herrar, hvilka yrkat, att den Kongl. Propositionen
              måtte af Kammaren bifallas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3wveio6DvSk6sVYvW429hq" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <u who="Q5748259" xml:id="i-HUdRGafrQX7BjkpeBaywQ3" next="i-SBijkPAAEDyFvvuAqAgzkS">
            <seg xml:id="i-6CSTJwhZeSvWuMjZbnZiXF">
              Det är med ledsnad jag nödgas förklara, att jag är af annan mening
              än de föregående talarne; men då ett tjenstefel blifvit begånget
              af den svåra art, att en så betydlig förlust, som den ifrågavarande,
              kunnat ske, anser jag det vara af stor vigt, att en sådan påföljd
              ej uteblir, som är egnad att väcka till besinning både den felande
              sjelf och andra, hvilka kunna komma i samma predikament. Såsom
              en sådan påföljd kan jag ej betrakta hvarken den extrajudiciela
              bestraffningen af 20 dagars arrest, Löjtnant Törngren fått undergå,
              hvilken bestraffning eger rum äfven för smärre militära förseelser,
              eller den ersättning till vittnen, Löjtnant Törngren blifvit ålagd
              utgifva. Jag skulle för min del gerna lemnat min röst för ett
              mildare utslag, om administrationen vidtagit någon åtgärd för
              att få Statens förlust åtminstone något minskad, om t. ex. Staten
              haft införsel i hans lön ifrån det utslaget föll. Så mycket lidande
              bör han åtminstone underkastas, att det kan blifva en allvarlig
              påminnelse för honom och en varnagel för andra; jag fruktar att
              ett motsatt förfaringssätt vore vådligt. Man har jemfört Löjtnant
              Törngren med förre Lokomotivföraren Riex; men hvad denne beträffar,
              så utgjorde det honom ådömda straff en ganska allvarlig påminnelse
              både för honom sjelf och för andra; må man erinra sig att hans
              straff var ett års fästning och tjenstens förlust. I detta fallet
              deremot har en bestraffning, med den Riex ådömda ens i någon mån
              jemförlig, icke egt rum; och jag anser det derföre vådligt, om
              den nådiga Propositionen skulle bifallas. Jag vågar tillmäta mig
              så mycken ömhet om mina medmenniskor som andra, men 1 statsärenden
              måste beslutet dikteras af de följder, det kan medföra, och icke
              af hjertats känslor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SBijkPAAEDyFvvuAqAgzkS" who="Q5748259" prev="i-HUdRGafrQX7BjkpeBaywQ3">
            <seg xml:id="i-N856Jk9agYo17VuJiDjNpx">
              Jag finner mig derföre föranlåten instämma i Utskottets Utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BhyLzP8QMKsVSVvqLZ3tbu" type="speaker">
            Herr Nordenfelt, Enar Wilhelm:
          </note>
          <note xml:id="i-24iFRgRtYFd833psRNJrf4">
            Fullkomligt instämmande med Herrar Wallenberg och Gegerfelt i
            afseende på sjelfva försummelsen, som kommit Löjtnant Törngren
            till last, anser jag dock uppenbart, att denna försummelse blifvit
            genom den ådömda och undergångna bestraffningen försonad, samt
            att således denna ej bör ökas genom uttagande af en skadeersättning.
            Jag lemnar derföre åsido allt hvad som passerat före sammanstötningen,
            och får då i första rummet, för att be-
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SbfjA3mjtEwoz65r36tLry">
            Den 28 Februari. 373
          </note>
          <u xml:id="i-D3QDFEX6qTL7rq9Z9aki68" next="i-MTshvbcWryWX7WoyyAZpzB" who="Q6014618">
            <seg xml:id="i-DvdJYWCgdTHA4tgeXtMsU1">
              möta den emot befälhafvaren å korvetten af en annan talare gjorda
              anmärkning, att han ej, efter det olyckan inträffat, återvände
              till Carlskrona för att reparera de lidna skadorna, hvarigenom
              reparationen med minsta kostnad skulle kunnat verkställas — nämna
              att, enär korvetten hade ombord en transport båtsmän med destination
              till Bohuslän, befälhafvaren ej egde, emot gifna order, återvända
              med desse till Carlskrona. Hvad sjelfva ersättningsanspråket vidkommer,
              så är det ådagalagdt, att Törngren icke eger tillgångar. Jag har,
              såsom landshöfding i Blekinge län, vid hållen undersökning inhemtat,
              att han hvarken för närvarande eger några sådana, eller med sannolikhet
              har några att vänta. Om Riksdagen skulle godkänna Utskottets Utlåtande,
              blefve följden häraf, att den exsekutiva myndigheten seqvestrerade
              halfva hans lön, och sedan en gång hvarje år undersökte, om han
              genom lotterivinst eller på annat oförmodadt sätt förvärfvat sig
              tillgångar. Skulle han då, möjligen genom den skicklighet, han
              eger i gymnastik och fäktkonst, hafva förvärfvat sig en säng,
              en byrå eller andra husgerådssaker, så måste dessa tagas 1 mät.
              Han skulle således komma att stå på den punkt att aldrig kunna
              ega något, och vara utesluten från möjligheten att förvärfva sig
              något. Alltid skulle han nödgas lefva på indragningsstat och nära
              nog på vatten och bröd, ty halfva lönen, om också premierlöjtnants,
              skulle omöjligen kunna förslå att lefva, hvad man brukar säga,
              komfortabelt. Bifall till Utskottets Utlåtande skulle slutligen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9F38DFtUUUZEf1kn6qELHf" prev="i-D3QDFEX6qTL7rq9Z9aki68" who="Q6014618">
            <seg xml:id="i-287evMLC6fbFNwoFQ1f4Ln">
              medföra, att Löjtnant Törngren, som är en skicklig officer —
              hvilket bevisas deraf, att han icke blifvit satt på reservstat,
              hvartill ännars lämpligt tillfälle nu skulle förefunnits vid flottans
              omorganisation — skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UJz8Hf9ydNEmSMnj6M15ms" prev="i-D3QDFEX6qTL7rq9Z9aki68" who="Q6014618">
            <seg xml:id="i-TJZoYfAk3aHJDB7Gu8jeWe">
              vara tvungen att i annat land söka sin utkomst. Jag vill visserligen
              icke påstå, att härigenom fäderneslandets förlust vore oersättlig,
              men jag tror ej, att man för den lilla vinsten, som kunde uppkomma
              genom att årligen få uppbära några hundra R:dr, bör landsförvisa
              en medborgare, hvilket antagligen skulle inträffa, om också utslaget
              icke komme att lyda på landsförvisning. Uti den ifrågavarande
              nådiga Propositionen har Kongl. Maj:t till Riksdagen hemställt,
              att få begagna sig af ett utaf Konungamagtens vackraste prerogativer
              — benådningsrätten. Om det varit behöfligt för Kongl. Maj:t att
              hänskjuta denna fråga till Riksdagen är en annan sak. Benådningsrätten
              är rättigheten attuti sådana
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SnrweuYV4LXjzTFLjmxvBF" prev="i-D3QDFEX6qTL7rq9Z9aki68" who="Q6014618">
            <seg xml:id="i-4nPb9vsJsju5VKwsMNyfB4">
              fall, der lagen ej är fullt rättvis — och man kan icke begära,
              att den skall vara detta, då den icke är skrifven för hvarje särskildt
              fall — få
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MTshvbcWryWX7WoyyAZpzB" prev="i-D3QDFEX6qTL7rq9Z9aki68" who="Q6014618">
            <seg xml:id="i-C77sScDwHDrYge23LqWDEf">
              utöfva en högre rättvisa, byggd på billighet, och lämpad efter
              de omständigheter, hvilka vid olika tillfällen inträffa. Utöfvandet
              af en sådan högre rättvisa har Kongl. Maj:t begärt, att Riksdagen
              uti denna sak måtte dela med Honom, och jag för min del vill icke
              afstå från deltagande häruti, hvarföre jag yrkar, liksom flere
              andra talare, bifall till den Kongl. Propositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PwzH19oNr5m3zVTvTqhwpa">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Stats-Utskottets förevarande Utlåtande, dels ock afslag derå
            samt bifall till Kongl. Maj:ts i ämnet afgifna nådiga Proposition,
            framställde Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall
            till Utlåtandet, hvarvid svarades talrika och starka nej jemte
            ett eller annat ja, och
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QitLRbqWziy5KMbjmzJrgL">
            374 Den 28 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-UwhCQX1AdHPyzDpfHt5tPb">
            sedermera proposition på afslag derå samt bifall till Kongl.
            Maj:ts proposition i ämnet, då svaren utföllo med talrika och
            starka ja jemte ett eller annat nej; och förklarades ja nu hafva
            varit öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-86nszZGaHn6xAzJQjYs9Dt">
            Föredrogs Stats-Utskottets den 23 dennes bordlagda Memorial N:o
            18, angående förskott å aflöningen för den hos Kamrarne och Utskotten
            anställda betjening.
          </note>
          <note xml:id="i-N8hu38qWekNGASxR7cxzep">
            Flere ledamöter begärde detta memorial ånyo på bordet, hvarvid
            anmälde sig och yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-UU1M3TV5M6VbfjqRsBjcXB" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q522153" xml:id="i-352gWmqPwwCspZuYweKKZJ">
            <seg xml:id="i-VRiZ2VQ1dsUG2pNwPEjQht">
              Då det ifrågavarande Utlåtandet endast rörer ett förskott till
              tjenstemännen, hvilka härpå redan fått vänta länge nog, får jag
              hemställa om icke Kammaren, oaktadt det endast en gång varit bordlagdt,
              ville i dag företaga detta Utlåtande till afgörande. Riksdagen
              har ju sedan rätt att bestämma arfvodenas belopp.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NUZVvuxTiidpSehV5ZZZMX">
            Herr Grefven och Talmannen förmälte, att, då ytterligare bordläggning
            af det ifrågavarande memorialet blifvit af flere ledamöter begärd
            samt denna begäran icke af dem återkallats, memorialet måste blifva
            på bordet hvilände.
          </note>
          <note xml:id="i-8m5D8pwMuAPUimmr9NTmw4">
            Föredrogs, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Stats-
            Utskottets den 23 dennes bordlagda Utlåtande N:o 19, i anledning
            af Rikets Ständers år 1866 församlade Revisorers berättelse om
            granskningen af de under Kongl. Kommerse-kollegii förvaltning
            ställda fonder.
          </note>
          <note xml:id="i-PsEDQFdSgHcayr9mLJX41M">
            Föredrogos, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Lag-
            Utskottets den 23 dennes bordlagda Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-ATjop6cTzUC8if6Rgz3qeA">
            N:o 37, i anledning af väckt motion (N:o 56) om en underdånig
            framställning till Kongl. Maj:t, att Kongl. Maj:t ville för Riksdagen
            framlägga Lagberedningens förslag till Civillag; och
          </note>
          <note xml:id="i-QD6MwwUEQYNbj6bAH2kBPL">
            N:o 38, i anledning af väckta motioner om ändring i nu gällande
            lag angående äktenskapsförord, mannens målsmansrätt för hustrun
            och giftorätt i bo.
          </note>
          <note xml:id="i-XGoxDDyzKe7BEFQWd8dga2">
            Föredrogs, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Konstitutions-Utskottets
            den 27 dennes bordlagda Utlåtande N:o 2, angående väckt motion
            om rättighet för de särskilda länens landsting att utse, jemte
            ledamöter, jemväl Suppleanter till Riksdagens Första Kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-8ssvh6regCq7nhStuZ3z7u">
            Föredrogs, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Stats-
            Utskottets den 27 dennes bordlagda Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-62MdYV4ZUg91m6Mt45LyMc">
            N:o 20, angående beräkningen af Statsverkets inkomster,
          </note>
          <note xml:id="i-XbKUZwNHG1NnQCDZrASbD3">
            N:o 20, Litt. A, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition
            angående upphörande af grundräntas utgörande för valkoch stampverk;
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bx1SHUaHy3GUEWeaQMkZv5">
            Den 28 Februari. 375
          </note>
          <note xml:id="i-AbJG4D9KmoPFpyERPERy7E">
            N:o 20, Litt B., i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition
            om nedsättning i räntan för Trysunda fiske;
          </note>
          <note xml:id="i-sxFwo9sbBxLmxzNNyCUTS">
            N:o 20, Litt. C., i anledning at väckta motioner dels om upphörande
            af alla på jordfastighet lagda skatter och onera, dels angående
            grundräntornas kapitalisering och inlösen m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-QWX4Pa1yDbvryB8xeHp38v">
            N:o 20, Litt. D., i anledning af väckt motion om befrielse från
            er- " läggande af tionde för tillverkning af metaller, med undantag
            af tack- Jern inom bergslag; samt
          </note>
          <note xml:id="i-DJemg9v2JEUGsZxWie6S2j">
            N:o 20, Litt. E., i anledning af väckta motioner angående dels
            upphörande af inrikes fyroch båkafgifter, dels lindring uti så
            väl dessa som flera andra umgälder af sjöfarande.
          </note>
          <note xml:id="i-3uReeVaVtxDWBbbKkcVt4K">
            Härefter anmälde sig och yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-9DD3JrqeQsmte3qY5TZrXw" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <note xml:id="i-9LXjqJG8b1ptVYKaEXF2D7">
            Då afgörandet af Stats-Utskottets Utlåtande N:o 20, bilagorna
            A. B. C. D. och E. äro af beskaffenhet att kunna hafva inverkan
            på samma Utskotts Utlåtande N:o 20, angående Statsverkets inkomster,
            får jag vördsamt föreslå, att dessa bilagor komma till pröfning
            före hufvudbetänkandet och att de således få, å föredragningslistan
            till nästa plenum, uppföras före detta.
          </note>
          <note xml:id="i-EKJPiUYFj4NKt7hveZji4A">
            Till detta förslag lemnade Kammaren, uppå gjord proposition,
            sitt bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-XK72jeJWwZGGamaP4PoWCo">
            Föredrogos, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Stats-
            Utskottets den 27 dennes bordlagda Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-PM3T3pA5aFanP3z5sCq9Up">
            N:o 21, i anledning af väckt motion om utbyte af stämpelpapper;
          </note>
          <note xml:id="i-NgGUJWaaHQZMmkKa1RxCoa">
            N:o 22, i anledning af väckt motion om beviljande af skattefrihet
            under viss tid för Edsbackens och Rishållans nybygges-innehafvare;
          </note>
          <note xml:id="i-4pz7fcHWNKMofamUyeD9mZ">
            N:o 23, i anledning af väckt motion, angående en del lediga båtsmansnummers
            bibehållande såsom vakanta och vakansafgifternas reserverande
            till en krigsfond;
          </note>
          <note xml:id="i-PrBHcq9TYLpuULzQkENjHS">
            N:o 24, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition om tillåtelse
            för Göteborgs stad att få inlösa eganderätten till Kronosäteriet
            ett mantal Sannegården i Lundby socken och Östra Hisings härad
            af Göteborgs och Bohus län; samt
          </note>
          <note xml:id="i-WSQNZbouoj3DB6vSc7ZCno">
            N:o 25, i anledning af väckta motioner om eftergift at Kronans
            rätt till danaarf efter tvänne personer.
          </note>
          <note xml:id="i-SCqcTjZuZRMoD4qT3y2C9E">
            Föredrogs, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Bevillnings-Utskottets
            den 27 dennes bordlagda Betänkande N:o 6, i anledning af en utaf
            Herr Jöns Pährsson väckt motion, angående skärpt ansvar för oloflig
            varuförsel.
          </note>
          <note xml:id="i-HfNmrstJPToxzmP4MmGC13">
            Föredrogs Herr Dicksons, Axel, den 27 dennes bordlagda motion
            N:o 78, angående ändring i Riksdags-ordningens föreskrifter om
            sättet för omröstningars verkställande hos Kamrarne och Utskotten.
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0228/prot_1867__fk__0228-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YV5g81q6P4N9jJ1g5pEbBF">
            376 Den 28 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-BPiwrhutJBBLsaVsJTmrrS" type="speaker">
            Herr von Geijer:
          </note>
          <note xml:id="i-VV7y6nUKUXHYxAsxBQDi6T">
            Många skäl kunna tala för en förändrad föreskrift beträffande
            voteringen såväl inom Kamrarne som inom Utskotten, men jag fruktar
            att motionens vidsträckta omfattning skulle föranleda till omarbetning
            af en stor del af Riksdags-ordningen, hvarmed, enligt mitt förmenande,
            den nya Representationen ej för närvarande bör sig befatta. 48
            $, som bestämmer huru omröstning inom Utskotten skall försiggå;
            60 och 65 $$ som röra omröstning inom Kamrarne, samt 51 $, som
            föreskrifver att den, hvilken talmansbefattning utöfvar, ej må
            deltaga i öfverläggning eller omröstning — alla dessa $$ skulle
            komma att omredigeras. Det kunde nemligen ej gå an, att Talmannen,
            om han vore beröfvad rättigheten att deltaga i öfverläggningen,
            skulle få vid paria vota bestämma beslutet; och om Talmannen skulle
            få deltaga i öfverläggningarne och besluten, finge Riksdagen en
            alldeles förändrad fysionomi. En annan omständighet, värd att
            betrakta, är sättet huru man skulle reglementera. Icke kunde man
            gerna föreskrifva, att voteringen alltid skulle vara öppen; i
            vidsträcktare mån kunde väl icke öppen votering antagas, än att
            sluten votering skulle ega rum, om ett större antal af de röstande,
            t. ex. 3, sådant påyrkade.
          </note>
          <u xml:id="i-7hUSWSaNUeG9No4v1iNuu4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YLQQZEeJdj5hcKTvr5WawE">
              På dessa skäl, och ehuru man naturligtvis icke kan komma ifrån
              att remittera motionen till vederbörligt Utskott, anser jag dock,
              att den icke bör föranleda till någon åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KFvZRyZj73ghPV3go4mqBJ">
            Häri instämde Friherre af Ugglas.
          </note>
          <note xml:id="i-7ybTzh3ikGP2cm6QBWX1eJ">
            Öfverläggningen förklarades härefter slutad och motionen jemte
            yttrandet hänvisades till Konstitutions-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-R4P4Mv7Eegpu2CJssNs6Dt">
            Föredrogs och hänvisades till Konstitutions-Utskottet Herr Beckmans
            den 27 dennes bordlagda motion, N:o 79, angående ändring i28 $
            Regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-X4ctUecdPg4FA1S9Un7Tv">
            Kammaren åtskiljdes kl. 14 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TySGwHWxF3EfJ3BTnBPiWG">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
