<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1867--fk--0329">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1867--fk--0329</head>
          <docDate when="1867-03-29">1867-03-29</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8zRGabvWyDubEXrXwQViWT">
            494 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WxWJ6rVND7969kAX9VRRCz" type="date">
            Fredagen den 29 Mars 1867.
          </note>
          <note xml:id="i-YKGEyBdbG9Ku4FrE2HqKgV">
            Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7bkPmnjSXysfL8Xf2gtdVC">
            Justerades. ett protokolls-utdrag för den 26, 27 och 28 dennes,
            ett protokolls-utdrag för sistnämnde dag samt protokollet för
            den 14 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-9s469FAKjDww4hD9zzdyWe">
            Upplästes ett af Herr Brummer ingifvet Memorial af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-Y4KSWtTvGUdTgTicVFCMTG">
            Undertecknad anhåller om permission från riksdagsgöromålen från
            den 8 till den 26 April.
          </note>
          <note xml:id="i-J14ETz7ZdiLezU8s5t82bv">
            Till denna anhållan lemnade Kammaren, uppå gjord proposition.
            sitt bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-N2wg8Hhx3Ue4ruNiJPDoRt">
            Herr Munck af Rosenschöld hade inlemnat ett Memorial, som nu
            upplästes och lydde sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-ApR4nFMjz5ijJgdw5TZJxx">
            Vigtiga embetsgöromål och enskilda angelägenheter nödga mig hos
            Kammaren vördsamt anhålla om ledighet från riksdagsgöromålen under
            tre veckor från och med den 1 nästkommande April.
          </note>
          <note xml:id="i-TR4KAHgCatum5gesPowt29">
            Jemväl denna anhållan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-TjScEdqBnaSMw15ymh9VJm">
            Föredrogs Bevillnings-Utskottets sistlidne dag bordlagda Betänkande
            N:o 12, angående vilkoren för försäljning af bränvin och andra
            brända eller distillerade spirituösa drycker.
          </note>
          <note xml:id="i-Q4eCd27WvEYicDPstdCruD">
            Detta Betänkande begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet;
            hvarjemte anmälte sig och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-WoAT5dJqhhHGCAoBkMDqZj" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-L1wrJHzkDMPxGFS4ag8E1x">
            Jag hemställer, att det nu föredragna Betänkandet måtte blifva
            på föredragningslistan nedflyttadt näst efter Riksdagens Kansli-deputerades
            Utlåtande N:o 4, angående tryckning af Riksdagens protokoll.
          </note>
          <note xml:id="i-3zRZNoAxkFbMGaQwqsywRz">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QZ86cFcyQtrfJk3QWb5xDe">
            Den 29 Mars, f. m. 495
          </note>
          <note xml:id="i-2kAT8tdgG6yxQFXaXpzJdD">
            Föredrogs ånyo Stats-Utskottets den 20 och 23 dennes bordlagda
            Utlåtande N:o 38, angående regleringen af utgifterna under Riksstatens
            Sjette Hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-Qe3gWRAoNhEybV5HykUGMy" type="speaker">
            Herr Ekman, Carl:
          </note>
          <note xml:id="i-NzQuAhGHWt3EzcF2WYcFSe">
            Jag tar mig friheten anhålla, att, då 27:de punkten i detta Betänkande
            föredrages, i sammanhang dermed måtte behandlas punkten 36 Litt.
            c. Den förra handlar om Teknologiska institutet, den sednare om
            anslag till civilingeniörers undervisning. För den händelse nemligen,
            att civilingeniörer icke hädanefter skulle komma att erhålla sin
            bildning i krigshögskolan, måste denna uppdragas åt Teknologiska
            institutet; och dessa båda punkter torde derföre böra behandlas
            tillsammans.
          </note>
          <note xml:id="i-U6WLcDN4ctLdSMMQKobiYU">
            Härefter hemställde Herr Grefven och Talmannen, att IXxammaren
            skulle besluta, att företaga Utlåtandet punktvis till afgörande,
            hvarvid likväl mom. c i 36:te punkten skulle behandlas i sammanhang
            med den 27:de punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-UmcshK4rSrC3XSAiy9ycDn">
            Ropades ja.
          </note>
          <note xml:id="i-5gCu2gaVXMyRKGPjPSNKZY">
            1:sta punkten. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <u xml:id="i-92XmqVj6PRkeMCAs7xiNeg" who="Q1037569">
            <seg xml:id="i-RhV7f961s6iTv8DGPWAhAJ">
              2:dra punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VqQiadQfyRq56yrmb33J7" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-SrARzpZPi2ic67L3y2cYvx">
            <seg xml:id="i-8SGgaGdfarGoC8diiZTvA2">
              I denna punkt föreslår Stats&lt;Utskottet en underdånig skrifvelse,
              på hvars innehåll jag anhåller att få fästa Herrarnes uppmärksamhet.
              En enskild motionär väcker förslag om indragning af ett embetsverk,
              utan att vid förslaget foga någon utredning eller närmare motivering.
              Stats-Utskottet förklarar sig ej nu böra ingå inågon pröfning,
              huruvida detta embetsverk bör indragas eller omorganiseras, men
              icke destomindre tillstyrker Utskottet en skrifvelse till Kongl.
              Maj:t med anhållan, att tjensterna inom detta kollegium hädanefter
              måtte tillsättas endast på förordnande, anförande såsom skäl derföre
              endast det, att frågan förut varit före. Hade Stats-Utskottet
              pröfvat motionen, funnit den förtjena afseende och derefter föreslagit,
              att Riksdagen måtte ingå till Kongl. Maj:t med underdånig hemställan
              om undersökning huruvida en omorganisation af embetsverket kunde
              ske, så hade jag ansett det vara lämpligt; att Utskottet tillika
              förordat en anhållan, att tjensterna i detsamma tillsvidare måtte
              tillsätta endast på förordnande; men då nu så icke är förhållandet,
              samt det icke är någon fråga om Kommers-kollegii omorganiserande,
              synes det mig olämpligt, att blott derföre, att fråga en gång
              varit och möjligen än en gång kan komma att uppstå om kollegii
              omorganiserande framställa en dylik anhållan. Stats-Utskottet
              yttrar, såsom jag redan haft äran nämna, i sitt Betänkande, att
              frågan om Kommers-kollegii indragning -redan förut varit före,
              men då Stats-Utskottet icke lemnar någon ledning hvar ett sådant
              förslag kan återfinnas, har man temligen svårt, att hitta reda
              på detsamma. Det har likväl lyckats mig, att bland Betänkanden
              från Ekonomi-Utskottet vid 1859 års riksdag finna behandlad en
              motion i nämn-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SeWcyECbKudmBxzbN1bAg6">
            496 Den 29 Mare, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Lr8ztkTjuhdT4ZZLmnuBYg">
            de syfte. Motionären framställde då, att Kommers-kollegium borde
            kunna indragas, enär något förmynderskap för, eller någon tillsyn
            öfver vår handel och våra näringar då mera skulle vara obehöflig,
            samt kollegiets öfriga funktioner lätteligen skulle kunna uppdragas
            åt andra embetsverk. Ekonomi-Utskottet besvarade denna framställning
            med ett Betänkande, hvilket gillades af Rikets Ständer, och i
            hvilket Utskottet förklarade sig anse motionen böra lemnas utan
            afseende, emedan den tillsyn, som motionären ansett öfverflödig,
            enligt Utskottets förmenande vore oumbärlig. Detta är, såvidt
            jag vet, den enda fråga, som uppstått om Kommers-kollegii indragning.
            Den komité, som Kongl. Maj:t år 1859 tillsatte, för att utreda
            frågan om embetsverkens organisation, bibehöll Kommers-kollegium,
            såsom ett från Stats-departementen fristående förvaltande verk,
            ehuru under ett annat namn, nemligen Styrelse för handel, bergverk
            och näringar, men Ööfverlemnade åt denna föreslagna Styrelse samma
            åligganden, som förut tillhört Kommers-kollegium. Härförutan har
            frågan om kollegiets indragning ej varit före, annat än i sammanhang
            med den fråga om åtskilliga embetsverks reorganisation, hvarom
            motion vid denna riksdag blifvit väckt i Andra Kammaren; och i
            denna motion har blifvit föreslaget, att kollegiet skulle förvandlas
            till en byrå, i likhet med hvad som blifvit föreslaget i afseende
            på Sundhets-kollegium och andra embetsverk, men frågan härom har
            ännu ej ens blifvit i Andra Kammaren pröfvad. Så som saken nu
            står, och utan att inlåta mig 1 frågan, huruvida kollegiet kan
            indragas, hemställer jag, huruvida det under dessa förhållanden
            kan anses lämpligt, att Riksdagen ingår till Kongl. Maj:t med
            en anhållan, att tjensterna inom ifrågavarande verk tillsvidare
            må tillsättas endast på förordnande. Det förefaller mig vara alldeles
            detsamma, som, om en motionär begärde alla embetsverks reorganisation,
            Stats-Utskottet ansåg sig ej kunna ingå i pröfning af frågan,
            men Riksdagen icke desto mindre anhöll, att alla embetsoch tjenstemän
            skulle tillsättas endast på förordnande. Jag tror, att ett sådant
            steg skulle vara hvarken rättvist eller gagneligt i en tid, då
            tjenster lätteligen kunna fås med bättre lön än Statens, och då
            någon trygghet i detta afseende derföre väl må Statens tjenstemän
            försäkras.
          </note>
          <u xml:id="i-BqZJDcFhM4jAEcbGkAP2J8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DmTDnDkps6HNefAxrVUcTZ">
              Jag får för min del yrka afslag på Utskottets ifrågavarande förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B4c5FGPHykYRz3cjiQcgaX" type="speaker">
            Friherre Silfverschiöld:
          </note>
          <note xml:id="i-EJQdSctDnSgr3W32nrPjMo">
            Stats-Utskottet har föreslagit, att Kommers-kollegii tjenstemän
            skulle, med anledning af frågan om kollegiets indragning eller
            förändring, tillsvidare tillsättas endast på förordnande. Den
            föregående talaren har påstått, att någon fråga ej kunde anses
            vara väckt om detta verks reorganisation, men han har på samma
            gång erkännt, att den af Kongl. Maj:t tillsatta komité, för afgifvande
            af förslag till styrelseverkens omorganiserande, ifrågasatt en
            förändring af detta verk. Nu är det bekant, att en förändring
            af ett kollegium nödvändigt måste betydligt ingripa i embetsmännens
            ställning till verket, och det är under sådana förhållanden gifvet,
            att, då förändringar skola vidtagas, tjenstemännen helst böra
            vara tillsatte endast på förordnande, såvida Staten ej skall tvingas,
            att betala en dryg indragningsstat. Då det emellertid varit Stats-Utskottet
            bekant, att en enskild motion blifvit väckt i
          </note>
          <note xml:id="i-4AUwsujdmnkgFDEk2djsj2">
            Andra
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S12LDgfrucxBfS4VRKLrki">
            Den 29 Mars, f. m. 497
          </note>
          <note xml:id="i-GbBEfKSDnw1W2AM6PS5fmX">
            Andra Kammaren, åsyftande en förändrad organisation af våra embetsverk,
            har Stats-Utskottet ansett sig icke böra ingå i pröfning af samma
            sak. Men då Utskottet ansett åsigten om nödvändigheten af Kommerskollegii
            förändring vara temligen allmänt utbredd, samt en sådan åsigt
            dessutom delats af ofvan omförmälda komité, så har Utskottet ansett,
            att en hemställan, af det innehåll Utskottet nu föreslagit, borde
            till Kongl. Maj:t aflåtas. Utskottet var nemligen af den tanke,
            att rätta vägen till att få ett embetsverk förändradt, icke vore,
            att Utskottet förelade Riksdagen något förslag derutinnan, utan
            att framställningen i detta afseende till Riksdagen borde utgå
            från Kongl. Maj:t. På grund häraf, och då i allmänhet en genomgripande
            förändring i alla våra kollegiala embetsverk torde vara af nöden,
            får jag yrka bifall till Stats- Utskottets ifrågavarande förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-AEx53naxcFTUjCizZKavGv" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9qe4oonej4WNLbq86QJQGz">
            <seg xml:id="i-P2U7YbQ6woVbJeLK9EtjGE">
              Den förste värde talaren har gjort en reklamation mot Stats-Utskottets
              förslag, hvilken Jag anhåller, att få med några ord bemöta. Det
              är för oss alla bekant, att presidentsstolen i Kommerskollegium
              stått ledig omkring ett år. Af denna omständighet har såväl Stats-Utskottet,
              som hela den Svenska allmänheten haft giltiga anledningar att
              antaga, att Regeringen umgicks med planer till verkets reorganisation
              på ett eller annat sätt. Om detta ej skulle vara förhållandet,
              är det för mig oförklarligt, hvarföre presidentstolen fått stå
              så länge ledig. Ja, jag måste tillägga, att det i hvarje fall
              är mig oförklarligt, att verket icke ens interimistiskt fått någon
              chef. Ett embetsverk utan chefskap är en af den nyare tidens uppfinningar,
              som jag ej lärt mig att förstå. Emellertid bör det icke förtänkas
              Stats-Utskottet, om det, med detta förhållande för ögonen, ansett
              sig gå Kongl. Maj:ts önskningar till mötes, då det föreslagit
              den ifrågavarande skrifvelsen, och Utskottet har härvid otvifvelaktigt
              handlat fullkomligt lojalt. Enligt 39 $ Riksdags-ordningen är
              det Stats-Utskottets åliggande, . att granska, utreda och uppgifva
              Statsoch Riksgälds-verkens tillstånd och förvaltning, samt föreslå
              hvad till fyllande af deras behof erfordras, sedan nödiga indragningar
              och besparingar blifvit iakttagna. Då det nu visat sig, att den
              för presidenten i Kommers-kollegium anslagna lön, 9,000 R:dr,
              kunnat under så lång tid besparas, och att embetet kunnat under
              samma tid undvaras, så hade Utskottet visserligen haft full befogenhet
              att föreslå indragning af dessa 9,000 R:dr. Utskottet har dock
              ej velat göra detta, utan har inskränkt sig till att ifrågasätta
              en åtgärd, hvarigenom den reorganisation, för hvilken Utskottet
              trodde Regeringen vara böjd, skulle kunna underlättas, en åtgärd,
              som är ganska vanlig, då fråga är om förändrad organisation af
              ett embetsverk. Jag är ej den, som med min röst vill bidraga till
              att sätta Statens tjenstemän i en mera beroende ställning, än
              den de nu innehafva; men att ifrågasätta, att de tjenster inom
              ett embetsverk, som hädanefter komma att tillsättas, för någon
              tid komma att bestridas efter förordnande, torde ej vara att hänföra
              till ett sådant system. Det har blifvit anmärkt, att blott vid
              ett tillfälle tillförene, nemligenh vid riksdagen 1854, en förändring
              af Kommers-kollegium skall hafva blifvit ifrågasatt. Jag ber,
              med anledning häraf, att få erinra, att Regeringen sjelf vid riksdagen
              1847—1848
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BJAX2srdR5gNWL6ujSk1Ce">
            Riksd. Prot. 1 Afd. 32
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-C2GpFHSPtzc7CNuBD94bA9">
            498 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-nVUbkxuW3kgcm4aLnzS1J">
            afgaf ett fullständigt förslag till förändring af Kommers-kollegium,
            hvarigenom detsammas kollegiala form skulle komma att upphöra.
            Men detta förslag föll i två Stånd, hvilka framhöllo vigten af
            att de kollegiala formerna bibehöllos. Deraf följde, att Regeringen
            sedan dess ej framlagt något nytt förslag i samma syfte, utan
            Kommers-kollegium fått bibehålla samma organisationsform som förut.
            Om Utskottets nu föreliggande förslag skulle vinna bifall af Riksdagen,
            men Regeringen ej lyssnar dertill, så antager jag, att Regeringen
            har dertill stora och giltiga skäl, och att, om dessa 'skäl uti
            Regeringens svar på denna framställning vid nästa riksdag förelägges
            Representationen, Riksdagen då äfven skall låta dervid bero. Jag
            anhåller om bifall till den ifrågavarande punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-Jh2mgaD7GYVoECd68EQMci" type="speaker">
            Herr Lagerstråle:
          </note>
          <u who="Q2944347" xml:id="i-My4fF4MkVdxVViA9XUxk53" next="i-FFZzxv4bNa4FVDfeha4eFK">
            <seg xml:id="i-JhmCRBugQh2sQLYbBh8eXy">
              På sätt här förut blifvit antydt, är frågan om Kommers-kollegii
              reorganisation för närvarande beroende på Regeringens pröfning.
              Då det förslag, som i detta afseende blifvit af en särskildt nedsatt
              komité afefvet, hufvudsakligen afsåg presidentens förvandlande
              till en generaldirektör, men kommersrådenas bibehållande vid sina
              befattningar såsom afdelnings-chefer, ansåg jag, såsom Departements-chef,
              pröfningen af detta förslag helst böra ega rum vid den förre presidentens
              afgång. Sedan detta egt rum under början af förlidet års sommar,
              anmäldes ärendet i Stats-Rådet den 4 sistlidne Juli. Den ifrågasatta
              förändringen förutsatte bibehållande af manufakturdiskonten. Efter
              min uppfattning hade likväl föga varit vunnet med en sådan reorganisation,
              som den komitterade föreslagit, och en mera omfattande kunde åter
              svårligen åvägabringas, med mindre bestyret med manufakturdiskontens
              förvaltning flyttades åt annat håll. Vid flera föregående riksdagar
              har fråga blifvit väckt om indragning af det kreditiv, som manufakturdiskonten
              haft hos Banken, och det var anledning förmoda, att inom Representationen
              denna fråga skulle vid innevarande riksdag ånyo väckas. Arendets
              omfattande natur föranledde, att Stats- Rådets ledamöter ansågo
              sig böra taga detsamma under någon tids närmare begrundande. Emellertid
              inträffade förändringar i Stats-Rådets sammansättning, och då
              snart derefter de ärenden, som skulle förekomma vid denna riksdag,
              påkallade Stats-Rådets hela uppmärksamhet, så har det definitiva
              afgörandet af denna sak ännu icke ifrågakommit. Emellertid ansåg
              Kongl. Maj:t det böra anstå med presidentsembetets tillsättning.
              Det faller sig efter min uppfattuing temligen klart, att den vigtiga
              frågan, angående manufakturdiskontens förändrande och öfverflyttning
              af dess verksamhet på ett Riksdagens förvaltande verk, icke kan
              lika lämpligen väckas från Regeringens sida, som från Representationens.
              Vid denna riksdag har emellertid icke någon fråga uppstått om
              förändring i sättet för dessa medels utlåning, och för min del
              tror jag äfven, att det under nuvarande tidpunkt skulle vara ganska
              svårt för åtskilliga näringsidkare, om tillfället att erhålla
              lån ur denna fond skulle alltför mycket inskränkas. I hvad mån
              den ifrågasatta förändringen af Kommers-kollegium kan vinna framgång
              är för tidigt att, äfven från min ståndpunkt, nu bedöma; men jag
              kan dock ej undertrycka den föreställnimg, att, om en förändring
              skall ega rum, den ej torde böra ske på de af komitterade ifrågasatta
              grunder. Dessa hafva
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3DKeoMp67cQzB6GRhyc51A">
            Den 29 Mars, f. m, 499
          </note>
          <note xml:id="i-35NiQFfj4LBM8HsL2VncBE">
            äfven blifvit af embetsverket sjelft i afgifvet underdånigt utlåtande
            underkända. En förändring i ifrågavarande afseende torde böra
            ske ganska varsamt, emedan genom en sådan icke allenast detta
            kollegium, utan äfven andra embetsverk torde komma att erfara
            verkningarne deraf. På sätt Stats-Utskottets ifrågavarande Betänkande
            upplyser, har inom Andra Kammaren ett förslag till reorganisation
            af detta, jemte flere embetsverk, blifvit framstäldt, och det
            vill derföre synas mig lämpligast, att pröfningen af den nu ifrågavarande
            motionen skedde i sammanhang med behandlingen af nämnda fråga,
            derest nemligen densamma kommer att blifva till Första Kammaren
            remitterad. Jag har ansett det vara min pligt, att meddela Kammaren
            dessa upplysningar, öfverlemnande jag åt Kammaren, att sjelf fatta
            sitt beslut i frågan.
          </note>
          <u xml:id="i-FFZzxv4bNa4FVDfeha4eFK" prev="i-My4fF4MkVdxVViA9XUxk53" who="Q2944347">
            <seg xml:id="i-55JW6g8DefBvPVV54bN3iw">
              Grefve Mörner, Carl Göran: Efter de upplysningar, som den siste
              värde talaren lemnat, vill det synas mig, att det ifrågavarande
              förslaget är ganska ändamålsenligt. Detförfarande, som i detsamma
              ifrågasättes, är också alldeles icke något nytt. Inom samtliga
              embetsverk voro, ända till år 1858, tjenster af alla grader tillsatta
              endast på förordnande, men sedan vid 1858 års riksdag en löneförhöjning
              blifvit beviljad, så medgafs å Rikets Ständers sida, att fullmagter
              utfärdades, hvilket äfven skedde följandt år. Till de skäl, som
              den näst siste talaren anförde, tyckes mig ett annat ganska vigtigt
              kunna fogas. Inom kollegium voro Bergsärendena förut öfverlemnade
              åt en embetsman. Densamme afgick från sin befattning, och då utnämndes
              till hans efterträdare en man, hvars egenskaper i öfrigt det ej
              tillkommer mig att bedöma, men hvars föregående bana ej tyckes
              mig hafva varit egnad att bereda honom till en sådan post. Han
              hade nemligen förut varit docent i esthetik vid Upsala universitet,
              och derefter sekreterare i Generaltullstyrelsen. Då nu Bergsärendenas
              vård öfverlemnas åt en person med sådana antecedentia, kan jag
              ej föreställa mig annat, än att detta skett under förutsättning
              af snart inträffande förändringar inom verket, hvilka kunde sätta
              samme persons framtida verksamhet i någon slags harmoni med hans
              förflutna; och jag tror derföre, att det skulle vara lämpligt,
              om Riksdagen inginge till Kongl. Maj:t med en sådan framställning,
              som den Stats-Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T2t5h6hqE5xx6RTbR1eGkU" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <note xml:id="i-N8m9yputB12s7bCna1NFpV">
            En föregående talare har fästat uppmärksamheten derpå, att förevarande
            frågas behandling äfven tillhör ett Andra Kammarens tillfälliga
            Utskott; och jag har ansett mig jemväl böra påpeka denna omständighet.
            Uti Herr Björcks inom Andra Kammaren afoifna motion, hvilken föranledt
            tillsättandet af nämnda Utskott, föreslås nemligen, att »från
            Kommers-kollegium skiljes all förvaltning af fonder och medel,
            jemte utlåningsrörelsen, så att kollegium kan ställas i omedelbart
            samband med Departementena, såsom en byrå under detta». Jag anser
            det också vara en erkänd sak, att en reorganisation af Kommers-kollegium
            är nödvändig, och att kollegium numera icke uppfyller det ändamål,
            som afsågs vid detsammas bildande. Om man ej går längre tillbaka,
            än till Kommers-kollegii instruktion, hvilken återfinnes i Författningssamlingen
            för år 1831, så finner man, att Kommerskollegii åtgärder skulle,
            enligt densamma, omfatta antingen fullkomligt
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KYHP2zP6hb3iVppC9viq6N">
            300 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KkzwkfVrW2zqjgSXG9H8ST">
            allmänna, eller också rent statistiska saker, eller ock sådana,
            hvilka genom sednare författningar blifvit omöjliga att utföra.
            Det blefve här för långt, att uppräkna dessa åligganden i sin
            helhet, men jag ber dock att få ur nämnda instruktion anföra några
            af de förhållanden, med hvilka Kommers-kollegium skulle vara pligtigt
            att taga befattning. Enligt denna instruktion tillhör kollegii
            handläggning följande mål, nemligen »de, som angå handeln, hvarunder
            inbegripes frågan om anläggning af städer och köpingar, samt andra
            lastageplatser, äfvensom de reglementariska stadganden, som för
            dem böra tjena till efterrättelse; handelsordningar; årliga regleringen
            af terminerna för de i Riket beviljade marknader, afgifter för
            varor och fartyg till Staten, städer och kanalbolag; företag som
            afse lättnad i handelsgemenskapen inrikes orter emellan, handelsförhållande
            med utländska magter, nederlagsrätt, vexelhandel och i öfrigt
            alla anstalter, som hafva till föremål handelns säkerhet, beqvämlighet,
            utveckling och förkofran, hvaribland nämnes kollegi åliggande,
            att föreslå konsuler å utländska handelsplatser, att brefvexla
            med desse tjenstemän i allt hvad angår utrikes handeln, samt tillse
            det desse tjenstemän behörigen uppfylla sina skyldigheter.» Allt
            detta är, såsom Herrarne torde finna, rena byråärenden. Vidare
            tillhör kollegii handläggning »ärenden, som angå sjöfarten, hvartill
            hänföras uppsigten öfver sjömanshusen, frågor om anläggning af
            skeppsvarf, anstalter till förekommande af farsoters införande
            i Riket, utfärdandet af turkiska pass, upprättande af statistiska
            tabeller, samt pröfningen af besvär, angående skeppsklarerares
            och mäklares antagande». Alltreglementariska saker! »Tillsyn öfver
            fabrikerna.» Upphäfdt! »Tuilsyn öfver handtverkerierna och fiskerierna,
            samt slutligen ärenden, som röra kollegii embetsmän och vaktbetjente.»
            Af alla kollegii åligganden torde således, såsom Herrarne, af
            hvad jag nu anfört, behagade finna, ej något annat än förvaltningen
            af manufakturdiskont-fonden, hvilken jag med flit hittills ej
            omnämnt, vara af någon större vigt. Det har också varit denna
            omständighet, som uppkallat betänkligheter i afseende på kollegii
            reorganisation, men för denna fonds förvaltning torde väl ej ett
            stort kollegium vara behöfligt. Då grundlagen föreskrifver en
            viss kort tid, inom hvilken motion skall till Utskott remitteras,
            vet jag ej, huruvida det varit möjligt, att, då motionen väcktes,
            med densamma förfara på annat sätt, än som skett. Stats-Utskottet
            har dessutom omöjligen icke kunnat fråntaga det med anledning
            af Herr Björcks motion tillsatta Utskott behandlingen af den del
            af nämnda motion, som afsåg Kommerse-kollegii förändring. När
            två motioner, sådana som den förevarande och Herr Björcks vid
            samma riksdag väckas, kan lätteligen ett sådant förhållande som
            nu inträffa. Stats-Utskottet, som ej kunde skjuta ifrån sig frågan,
            kunde icke heller komma till något annat beslut, än det hvarvid
            Utskottet stadnat, och hvars lämplighet torde kunna anses vara
            genom hvad Herr Statsrådet Lagerstråle anfört vitsordad. Med anledning
            af hvad Herr Baron Ugglas yttrat om den oreda, som skulle uppstå,
            derest de af Stats-Utskottet nu uttalade principer skulle komma
            att tillämpas på rikets samtliga embetsverk, ber jag att få anmärka,
            att man bör skilja mellan en absolut sats och ett konkret fall;
            och att det, som i den absoluta satsen synes absurdt, endast af
            den anledning att man åt satsen gifver en allmän giltighet, som
            den icke för-
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WcGc6ti6h8s9abiNw1k7ZG">
            Den 29 Mars, f. m. : 501
          </note>
          <u xml:id="i-NZ5cAReoUExxxCPwW3Q2N" who="unknown">
            <seg xml:id="i-uYRZ4USPMvioxvz88kNN7">
              tjenar, ej nödvändigt måste vara det i det konkreta fallet. Jag
              yrkar derföre på bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N6dxhGXu1SHwitmMMkiukb" type="speaker">
            Herr Faxe:
          </note>
          <note xml:id="i-KMveNipH4BfPmEcsS3weWA">
            Då samtidigt med denna fråga blifvit väckt den ännu större frågan
            om reorganisation af våra samtliga centrala embetsverk; då således
            frågan om Kommers-kollegii indragning kan än en gång vid denna
            riksdag komma under Kammarens pröfning och då i detta Betänkande
            icke någon sådan indragning blifvit tillstyrkt, så får Jag hemställa,
            att Kammaren ville lägga det nu förevarande Betänkandet till handlingarne
            med förklarande, att motionen ej kan till någon åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-9An1kTSdcmYUEZLdXut9fR" type="speaker">
            Grefve Mörner:
          </note>
          <note xml:id="i-C3HXwUg6eceZmKtbo2VyXE">
            Jag ber att mot det sist gjorda förslaget få inlägga min protest.
            Det må vara, att åtskilliga motioner blifvit i Andra Kammaren
            väckta och hänvisade till Tillfälligt Utskott; men vi veta ej
            hvad framgång dessa motioner kunna få, eller hvartill de kunna
            föranleda. Ett beslut sådant som det, hvilket den siste värde
            talaren förordat, skulle tilläfventyrs undandraga denna Kammare
            all pröfning af den förevarande frågan. Jag tror ej, att detta
            vore lämpligt. Den positiva åtgärd, som Stats-Utskottet föreslagit,
            kan ej anses innefatta en anticipation af beslutet, angående den
            af Herr Björck väckta motionen.
          </note>
          <u xml:id="i-4h4Hjyo5j54pNjTbVTzfik" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CM92JX488Tmea5N7vMWey1">
              Jag får derföre fortfarande yrka på bifall till Stats-Utskotttets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2o9sV56EQwzn6EBuC2bUdK" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-48Lv2HtjtwGR2b24BFxmwc">
            Det hade otvifvelaktigt varit lämpligast, om denna motion blifvit
            behandlad och pröfvad i sammanhang med den af Herr Björck inom
            Andra Kammaren väckta motion; och något hinder derför hade ej
            bort kunna möta från Stats-Utskottets sida, isynnerhet som grundlagen
            icke, på sätt Herr Wern föregifvit, känner någon tid, mom hvilken
            en motion skall vara från Utskott till Kammaren öfverlemnad. Herr
            Weerns bevisning har emedlertid hufvudsakligen gått ut på, att
            ådagalägga nödvändigheten af Kommers-kollegii reorganisation.
            Jag ber, med anledning häraf, att få erinra om hvad jag förut
            yttrat, nemligen att, derest Utskottet verkligen föreslagit en
            reorganisation af Kommers-kollegium, så kunde det varit i sin
            ordning, att begära det tjensterna inom verket hädanefter och
            tillsvidare måtte tillsättas endast på förordnande. Men då Utskottet
            förklarat sig icke vilja ingå i någon hufvudsaklig pröfning af
            frågan om kollegu reorganisation, synes det mig oegentligt och
            olämpligt, att Utskottet i sammanhang med en dylik förklaring
            begär, att tjensterna inom verket måtte tillsättas endast efter
            förordnande. Jag får derföre vidhålla min begäran om afslag å
            ifrågavarande punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-UWT3MxrpMSQbKZPtzFcNJH">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
            Grefven och Talmannen, att under densamma hade yrkats dels bifall
            till Stats-Utskottets förevarande hemställan; dels af Herr Faxe,
            att Kammaren skulle, med afslag å samma hemställan, förklara,
            att den i ämnet väckta motionen icke för närvarande till någon
            Riksdagens åtgärd föranledde; och dels slutligen, att Utskottets
            merberörda hemställan måtte afslås.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V6SWFZQawi3TvUe6pRLvaw">
            302 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-H8R2ikL5Wd46N5kHf7BpR">
            Härefter framställde Herr Grefven och Talmannen först proposition
            på bifall till Utskottets hemställan, hvarvid svarades många ja
            jemte några nej, sedermera proposition på antagande af Herr Faxes
            förslag till beslut, då svaren utföllo med många nej jemte ett
            eller annat ja, och slutligen proposition på afslag å Utskottets
            hemställan, hvilken proposition med många nej jemte några ja besvarades;
            hvarefter och sedan proposition på bifall till Utskottets oftaberörda
            hemställan förnyats samt med talrika ja jemte åtskilliga nej besvarats,
            Herr Grefven och Talmannen förklarade sig nu hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-JW5C3Kdgtc4tnMotdaYGLc">
            Sedan votering blifvit begärd samt Kammaren, uppå Herr Grefvens
            och Talmannens hemställan, till kontraproposition vid voteringen
            - antagit afslag å Utskottets hemställan, uppsattes och justerades
            följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-3zBHwQ8jNqTJ3WpeEEKSyT">
            »Den, som bifaller Stats-Utskottets hemställan i 2:dra punkten
            af Utlåtandet N:o 38, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-6Cu6hyoEmmEfAZwRnCQWJr">
            Ja; Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-XxmRT3jpNbiYo77mFfsLSJ">
            Vinner nej, afslår Kammaren denna hemställan.»
          </note>
          <note xml:id="i-6ecHswsYQGiXabrxeNpbcv">
            Den det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-M25gFcLxDjiEnMRhLaQHjJ">
            Sedan voteringspropositionen blifvit anslagen, verkställdes omröstningen;
            och befunnos vid dess slut rösterna hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-NvsCZbNKM7bPuFWs3sNJiz">
            Nej — 18.
          </note>
          <u xml:id="i-5VzHYqgpRyE99ZGnu4AQJn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9is8uwE4WFosBtRQvc2QGU">
              Grefve Mörner, Julius Oscar: Emot det beslut, som Kammaren nu
              fattat, ber jag att få anmäla min reservation och tillika redogöra
              för skälen dertill. Jag har, liksom hvarje annan representant
              läst Rikets Grundlagar och dervid funnit, att, enligt 28 $ Regeringsformen,
              Konungen eger att i Stats-Rådet utnämna och befordra infödde Svenske
              män till alla de embeten och tjenster inom Riket, hvilka äro af
              den egenskap, att Konungen fullmagter derå utfärdar; och vidare
              har jag i 36 $ Regeringsformen funnit, att inga andra tjenstemän
              än de, som innehafva förtroende-embeten kunna utan medelst ransakning
              och dom från sina embeten skiljas. Men ingenstädes i grundlagen
              har jag funnit, att Konungen eger rätt, att förordna personer
              att tillsvidare förvalta sysslor. Att sådant någon gång vid inträffande
              sjukdomsfall sker, anser jag vara oundvikligt, men icke bör derföre
              personalen i hela embetsverk tillsättas på förordnande. Man har
              sagt, att sådant förut varit vanligt, men om så är, har detta
              varit en ovana, som ej bör vinna uppmuntran. Man säger, att kollegiet
              behöfver omorganiseras. Det är en sak, som icke angår mig. Mig
              tillhör, såsom representant, att känna grundlagen och att följa
              den och icke något annat. Men äfven ur en annan synpunkt får jag
              motsätta mig den föreslagna åtgärden. Det har nemligen visat sig,
              att hvarje förändring af ett embetsverk för Staten medfört ökade
              utgifter. Uppå dessa skäl och då, på sätt jag nu sökt visa, förslaget
              är fullkomligt stridande mot mina
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W1U65DhBiuFiDweorChtNB">
            Den 29 Mars, f. m. 3503
          </note>
          <u xml:id="i-9hxdoS5Wrimrp8o64czMdZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3ztY2ce9uKfZHov4CVhU2V">
              åsigter, får jag reservera mig mot Kammarens beslut, såsom varande
              lika skadligt som grundlagsvidrigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9NDLYNZWrmBkUpRwfszAQv">
            3:dje och 4:de punkterna.
          </note>
          <note xml:id="i-JtNuDhQVEyNxrWJpDvFqJC">
            Utskottets hemställanden biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-EajndkPy6gQJLKg4TMtGpa" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QB9ux3whdJBEe2MfAiaLVj">
              ä:te punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JybuUtFUP4LSRMSc2412a" type="speaker">
            Friherre Bildt:
          </note>
          <note xml:id="i-6JPHowW6bEwLJJtSRHBk72">
            Stats-Utskottet har i denna fråga afslagit Kongl. Maj:ts Proposition
            på den grund, att frågan ej skulle vara tillräckhgt utredd. Här
            är dock ej fråga om något annat än det, som föranledt tillstyrkande
            af den nästföregående punkten, eller huruvida ett anslag till
            befordrande af ärendenas gång inom Ofverståthållare-embetet för
            Polisärenden vore billigt och behöfligt. I en till Öfverståthållare-embetet
            aflåten skrifvelse hade sekreteraren i Öfverståthållare-embetet
            för Polisärenden tillkännagifvit, att hans tjenst, hvilken, liksom
            med flera tjenster förut varit öfligt, hufvudsakligen remunererades
            genom sportler, blifvit betydligt försvårad, dels till följd deraf,
            att den administrativa verksamheten i alla rigtningar blifvit
            ökad, dels till följd af de industriela och kommersiela ärendenas
            utveckling, dels ock till följd deraf, att åtskilliga ärenden,
            hvilkas handläggning förut ålegat Poliskammaren, nemligen alla
            fattigvårdsmål, blifvit på Ofverståthållare-embetets Polissekreterare-expedition
            öfverflyttade. Rigtigheten af det uppgifna förhållandet blef af
            Öfverståthållare-embetet inför Kongl. Maj:t vitsordad. Jag hemställer
            då, huruvida något kan anses fattas i ämnets utredning. Det skulle
            då i sådant fall vara det, att konceptoch diartui-böcker ej blifvit
            för Utskottet uppvisade. Emellertid har Utskottet af föregifven
            bristande utredning tagit sig anledning att afslå det af Kongl.
            Maj:t, på grund af Öfverståthållare-embetets i ärendet gjorda
            hemställan, begärda anslag. Vid förra riksdagen fann Kongl. Maj:t
            sig föranlåten att, på grund af Öfverståthållare-embetets framställning,
            begära ett löneanslag till en kanslist inom Öfverståthållare-embetets
            kansli; men Rikets Ständer, som ej ville skapa en ny tjenst, anslogo
            i stället 1,000 R:dr, att ställas till Öfverståthållare-embetets
            disposition för befrämjande af ärendenas gång inom kansliet. Dessa
            penningar användas också nu till ersättning för protokollsförning,
            renskrifning o. m. d. Det hade kanske varit lämpligare, att äfven
            här begära aflöning åt en kanslist, då nemligen inom alla motsvarande
            administrativa verk en kanslist finnes anställd till biträde åt
            sekreteraren. En sådan tjensteman har likväl förut icke varit
            behöflig, emedan inom Öfverståthållareembetet för. Polisärenden
            tillgått så som på flera Landskanslier, eller att nemligen sekreteraren
            fått sjelf aflöna de biträden, han användt. Detta har också förr
            i tiden kunnat gå an. Men numera hafva sekreterarens i Öfverståthållare-embetet
            för Polisärenden inkomster blifvit genom inträffade förändringar
            i lagstiftningen så förminskade, att de ifrån 6,000 R:dr nedgått
            till mindre än 4,000 R:dr. De sportler, hvilka förut tillfallit
            sekreteraren, hafva newmligen år ifrån år minskats och komma sannolikt
            att inom kort alldeles upphöra. Icke destomindre måste tjensten
            upprätthållas; och således befinner sig sekreteraren i
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-X6sp1EcZpXeD3ZJLdbapgY">
            504 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-JcCiRJ4L1tAATdgLRJyJgW" who="Q52960">
            <seg xml:id="i-Wcqa2WTh4jfSfqqbQqrSoZ">
              den beklagliga ställning, att han får mindre lön, under det att
              han har betydligt mer att göra, än någon annan embetsman på motsvarande
              plats. Jag vädjar till Herrarnes rättskänsla att döma i ett fall
              sådant som detta, då en embetsman, som utmärkt väl sköter sin
              befattning, men som år ifrån år får ökade göromål, icke destomindre
              utan sitt förvållande, blott genom förändringar i lagstiftningen,
              ser sina inkomster med hvarje år förminskade. Jag skulle tro,
              att en tillfällighet sådan som denna fordrar det varmaste behjertande,
              och får derföre för min del på det lifligaste förorda bifall till
              Kongl. Maj:ts Proposition i ämnet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Np3pzP3oNsFHPWTDdPqYa6" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <note xml:id="i-9mg77wZ2tVTktcfgRRR1Ae">
            Vid förra riksdagen föreslog Kongl. Maj:t, att sekreteraren vid
            Öfverståthållare-embetet för Polisärenden skulle, i ersättning
            för mistad passlösen, erhålla ett visst belopp; men Rikets Ständer
            ville icke bevilja detta belopp, enär de, som visserligen funno
            billigheten fordra, att sekreteraren för omförmälda förlust hölles
            skadeslös, ansågo, att sådant kunde ske på lämpligare sätt än
            det då föreslagna. De lemnade dock vederbörande öppet, att, efter
            frågans närmare utredning, göra den framställning, hvartill omständigheterna
            kunde föranleda. En sådan undersökning har Kongl. Maj:t låtit
            anställa genom Ofverståthållare-embetet, hvars utlåtande finnes
            intaget i den Kongl. Propositionen. Detta utlåtande är mycket
            fullständigt, beträffande sekreteraren, och Stats-Utskottet har
            icke heller hyst något tvifvel, att ju den af Kongl. Maj:t för
            honom begärda anslagstillökningen borde beviljas. Men då, beträffande
            den, för befrämjande af ärendenas gång inom nämnde sekreterares
            expedition, begärda summa, 1,000 R:dr, annan motivering för ådagaläggande
            af densammas behof saknas, än det uttryck, som Öfverståthållare-embetet
            i förberörda utlåtande begagnat: »att, i likhet med hvad för sekreterare-expeditionen
            i Ofverståthållare-embetets Kansli är beviljadt, ett särskildt
            anslag af 1,000 R:dr årligen ställdes till Öfverståthållare-embetets
            disposition, för befrämjande af ärendenas gång vid förstnämnda
            sekreterare-expedition,» ansåg sig Utskottet, i sakens outredda
            skick, icke böra föreslå hvad Kongl. Maj:t i detta hänseende begärt.
            ÖOfverståthållaren har frågat hvad Utskottet ville hafva, för
            att anse frågan utredd; om det ville hafva diarierna. Jag tror
            icke, att Utskottet har skyldighet befatta sig med sådana detaljer,
            men jag tror deremot, att Öfverståthållare-embetet, då det åstundat,
            att för sekreterare-expeditionen rörande Polisärenden skulle beviljas
            ett lika stort anslag som för sekreterare-expeditionen i dess
            Kansli, bort visa, att arbetena vid den förra expeditionen äro
            lika betydliga som vid den sednare. Förefinnes verkligen behof
            af detta anslag, så är det bättre, att detta utredes och derefter
            kommer till Representationen, än att denna skulle, utan utredning,
            bevilja anslaget.
          </note>
          <note xml:id="i-2BAyoTDnKLpX8g1CxSqP9j">
            På grund af hvad jag nu anfört, yrkar jag bifall till Utskottets
            Utlåtande.
          </note>
          <note xml:id="i-HXJX8kTLTKs8zGSQWRyRmN" type="speaker">
            Friherre Bildt:
          </note>
          <u who="Q52960" xml:id="i-J5fMcHYRR1ppf9SYSNRJmP" next="i-4h8bckFc9pS1SvdygsWMrn">
            <seg xml:id="i-NQkzXHXqfBXpFSXgckdJMv">
              Man brukar säga: »nian bör läsa emellan raderna,» men jag ber
              den siste värde talaren, att han, för att finna, det Öfverståthällare-embetet
              utvecklat behofvet af detta anslag, icke läser emellan, utan på
              raderna i Öfverståthållare-embetets utlåtande. Om samme ta-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-129dnSk2b6g55LayVuKABv">
            Den 29 Mars, f. m. 503
          </note>
          <u xml:id="i-4h8bckFc9pS1SvdygsWMrn" prev="i-J5fMcHYRR1ppf9SYSNRJmP" who="Q52960">
            <seg xml:id="i-Xa1UHyPy81e5HCFXfXZCuv">
              lare icke hoppat öfver åtskilliga rader, då han citerade utlåtandet,
              hade han icke kunnat anmärka, att Ofverståthållare-embetet icke
              framställt motiverna till anslagets behöflighet. Der står nemligen:
              »och då vid denna sekreterare-expedition något biträde till diariiföringen
              och smärre expeditioners uppsättning icke vore anstäldt, utan
              äfven dessa göromål nu måste af sekreteraren sjelf besörjas, på
              bekostnad af tid, som för vidlyftigare ärendens utarbetning och
              mera magtpåliggande göromål i allmänhet vore för sekreteraren
              behöflig.» I dessa rader ligger skälet till behofvet af det begärda
              anslaget. Orsaken, hvarföre man icke föredragit att begära aflöning
              till en tjensteman eller kanslist framför att begära ett visst
              belopp, är aktning för den förra Representationen, som uti en
              likartad fråga önskat, att icke några nya tjenstemän skulle tillsättas,
              men förklarat sig vilja anslå hvad som kunde erfordras för befrämjande
              af ärendenas gång. Det belopp, som för detta ändamål nu blitvit
              begärdt, vill man motsätta sig. Genom en utfärdad förordning har
              sekreteraren vid Öfverståthållare-embetet förlorat största delen
              af sin lön; man gifver honom löneförhöjning, hvarigenom hans nuvarande
              lön visserligen förbättras, men icke på långt när uppgår till
              hvad den förut var, innan nämnda förordning utkom. Jag frågar
              Er, Mine Herrar! om det är öfverensstämmande med billighet och
              rättskänsla, att man till en tjensteman — som utan eget förvållande
              blifvit beröfvad en stor del af sin lön, utan att erhålla i ersättning
              mera än så mycket, att inkomsterna kunna beräknas till något öfver
              hälften af hvad de varit, då denne tjensteman emottog sin befattning
              — icke, vid det förhållande, att hans göromål på sednare tider
              betydligt förökats, vill anslå en summa för befrämjande af ärendenas
              gång inom hans expedition, allrahelst då denna summa och hela
              hans nuvarande lön tillsammans icke uppgå till det belopp, som
              hans lön vid tjenstens tillträde utgjorde. Men jag skall icke
              vidare upptaga Kammarens tid med denna fråga, synnerligast då
              Jag, såsom chef för det Embete, nämnde tjensteman tillhör, kan
              anses partisk. Jag öfverlemnar den till Herrarnes eget bedömande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ax6A1f77daF2WWYjbd67R8" type="speaker">
            . Friherre Sprengtporten:
          </note>
          <u who="Q6185927" xml:id="i-VE5gbg3geefEFZbrxZdHxV" next="i-HpCAieaX2RpQDogct5GtSv">
            <seg xml:id="i-3h9CpwYjNtfv6v78z62uqs">
              Då jag från den tid, jag innehade Ofverståthållare-embetet, påminner
              mig det stora bekymmer, bristen på aflöning för ett tillräckligt
              antal tjenstemän medförde, kan jag je annat än instämma med den
              siste värde talaren, och får derföre yrka, att, med afslag å hvad
              Stats-Utskottet hemställt, Kongl. Maj:ts nådiga Proposition i
              denna del måtte bifallas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XXebccKAHFZnK2yWJZ9B1s">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Utskottets hemställan i förevarande punkt och dels afslag
            derå samt bifall till Kongl. Maj:ts nådiga framställning i frågan;
            gjordes först proposition på bifall till Utskottets hemställan,
            samt sedermera proposition på afslag derå och antagande af Kongl.
            Maj:ts framställning i ämnet, hvilka båda propositioner med blandade
            ja och nej besvarades; hvarefter och sedan proposition på bifall
            till Utskottets hemställan förnyats samt likaledes med många ja
            och nej i blandning besvarats, Herr Grefven och Talmannen förklarade
            sig nu hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3PpJ33V8n8ShzhywfL7UdM">
            306 Den 29 Mars, f. m. Friherre Bildt begärde votering.
          </note>
          <note xml:id="i-LwT87FddJgdijgxcBqikp2">
            Uppsattes och justerades följande voteringsproposition: .»Den,
            som bifaller Stats-Utskottets hemställan i 5:te punkten af Utlåtandet
            N:o 38, röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-Udh6WChkPY5V7jsURVycP9">
            Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-EZcbZGfsQUBdQAAMVtKxfQ">
            Vinner nej, afslår Kammaren denna hemställan och beviljar det
            af Kongl. Maj:t äskade anslag, 1,000 R:dr, för befrämjande af
            ärendenas gång inom 'sekreterare-expeditionen vid Ofverståthållare-embetet
            för Polisärenden.»
          </note>
          <note xml:id="i-Vx27bPwwYy3APzVNCrD4rH">
            Den det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-Y6ioiYTC3mwVFjwiTL9bvT">
            Sedan voteringspropositionen blifvit anslagen, verkställdes omröstningen;
            och befunnos vid dess slut rösterna hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-C2WzohzsapXJawkd11oQET">
            Ja—49; Nej—47.
          </note>
          <u xml:id="i-9ZBre7aFTQ44kycagLpx3V" who="Q6185927" prev="i-VE5gbg3geefEFZbrxZdHxV">
            <seg xml:id="i-4a8dN9uyeUgEUtKsAKufzs">
              6:te och 7:de punkterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YPB9dUmLfGPwK4RTLtQHyP">
            Utskottets hemställanden biföllox. z
          </note>
          <u xml:id="i-HpCAieaX2RpQDogct5GtSv" who="Q6185927" prev="i-VE5gbg3geefEFZbrxZdHxV">
            <seg xml:id="i-ARx7HQ5K5K4AibJeAdL71H">
              8:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6dLS3YNc5RJGRsETpyaJuf" type="speaker">
            Friherre Raab, Adam Christian:
          </note>
          <note xml:id="i-RcHxGWd9Fg31y2KZS7PNxN">
            För min del vill jag visserligen ej motsätta mig de begärda anslagen,
            men då jag erinrar mig, att i det förslag, Statsrådet Sandströmer
            afgifvit till landstatstjensternas omorganisation, hvilket förslag,
            för såvidt jag har mig bekant, icke blifvit så pröfvadt, att det
            ej kan blifva föremål för Konungens och Riksdagens beslut, framställts,
            att häradsskrifvaretjensterna skulle indragas, och i stället,
            för handhafvande af deras göromål, tillsättas en eller två tjenstemän
            vid hvarje landskontor; och då härtill kommer, att en omorganisation
            af embetsverken i allmänhet förestår, får jag föreslå, att desse
            fyra häradsskrifvare, hvilkas sammanräknade lön skulle utgöra
            9,200 R:dr, måtte endast på förordnande tillsvidare tillsättas;
            och anhåller jag, att Kammaren ville, vid beviljande af dessa
            9,200 R:dr, fästa det af mig föreslagna vilkor.
          </note>
          <note xml:id="i-6VjybmajDBiwK2wkPZADvu" type="speaker">
            Herr Lagerstråle:
          </note>
          <u who="Q2944347" xml:id="i-8gc663s6JFxFQvdwwBQEPF" next="i-NcrJqUFNwB8U4nNUykLfmM">
            <seg xml:id="i-6X28UKXqZYNciGNMkXLqhF">
              Förslaget, att häradsskrifvarne skulle ersättas af häradsbokhållare,
              framställdes i sammanhang med frågan om skatteförenklingen. Det
              utaf den namngifne personen utarbetade förslag afsåg dock en vida
              större skatteförenkling än den af Kongl. Maj:t sedermera framställda.
              Utan att bestämdt kunna uppgifva, huru frågan om häradsbokhållarne
              blifvit afgjord, enär den förekom innan jag blef ledamot af Konungens
              Stats-Råd, kan jag dock med säkerhet antaga, att den redan är
              i Finans-departementet pröfvad, ty, mig veterligen, finnes icke
              någon sådan fråga hvilande. Med afseende på det väckta förslaget,
              att de nu föreslagna nya häradsskrifvaretjensterna skulle uppehållas
              genom vikarier, ber jag få fästa uppmärksamhet dels på hvad Utskottet
              sagt beträffande tjenstgörimgsskyldigheten: »med hänsyn dertill
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LNHcfjLVHind5JmnFDAysh">
            Den 29 Mars, f. m. 507
          </note>
          <note xml:id="i-6xfLjv73C9pNV2qq8zy3E1">
            att de nya tjensteinnehafvarne, i likhet med förutvarande tjenstemän,
            komma att, jemlikt 4 mom. i Kongl. Cirkuläret den 9 Nov. 1860,
            vara underkastade den vidsträcktare tjenstgöringsskyldighet eller
            jemkning i åligganden, som vid en blifvande förändrad organisation
            kan varda stadgad»; och dels derpå, att löneregleringen för landstaten
            tillsvidare endast är provisorisk.
          </note>
          <u xml:id="i-NcrJqUFNwB8U4nNUykLfmM" prev="i-8gc663s6JFxFQvdwwBQEPF" who="Q2944347">
            <seg xml:id="i-QgPYyHJfywgMEMbGkDtwku">
              På grund af hvad jag nu haft äran anföra, får jag yrka bifall
              till hvad Stats-Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9UYWpvSGgvceBbqNfis9u9">
            Herr Grefven och Talmannen tillkännagaf, att anslag blifvit utfärdadt
            till sammanträdets fortsättning kl. 6 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-V9DmHFETSZYZQctj9MWuT6" type="speaker">
            Grefve Sparre, Eric:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-TNA4R2R2rTt9MiaDK3TfZH">
            <seg xml:id="i-Po5eqvf5zwoNKBGgdrxcke">
              Efter det sista yttrandet behöfde jag icke att uppträda, men
              då jag nu redan gjort det, ber jag få erinra, att, oaktadt motioner
              blifvit väckta om indragning af en mängd embeten och tjenster,
              ingen likväl gjort framställning om häradsskrifvaretjensternas
              indragning, och, om en sådan fråga väcktes, kan jag icke föreställa
              mig, att den bifölles, ty hvar och en, som eger kännedom om en
              häradsskrifvares göromål, inser ock omöjligheten af dessa tjensters
              indragning. Hvem skulle förrätta mantalsskrifningar och taxeringarne?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A7boc2uDHfBNWcsbP4Dpmn">
            På grund af hvad jag anfört och då det blifvit utredt, att de
            ifrågavarande befattningarne äro erforderliga, kan jag icke godkänna
            hvad Friherre Raab föreslagit, utan yrkar bifall till Utskottets
            Utlåtande oförändradt.
          </note>
          <note xml:id="i-MoAFfe2qrdiYbUaVgHtfTC">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Utskottets hemställan och dels bifall dertill med det tillägg,
            att de ifrågavarande häradsskrifvaretjensterna tillsvidare skulle
            endast medelst förordnande tillsättas; framställde TIerr Grefven
            och Talmannen proposition på bifall till Utskottets hemställan
            och, då dervid svarades många Ja jemte ett eller annat nej, förklarade
            sig hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <u xml:id="i-KjLh6fcfgF3fsm6cV1hjN7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LkGCyjzSNcVFu4FdpA3WR2">
              I:de—212:te punkterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KZ8Uzfhyb5LgsXrixxSkEq">
            Utskottets hemställanden biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-V45paJCV9hZic8JwAtWcQ3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-W4G3eXrc3AmcWKo6SY5Q7C">
              13:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F3uzSjTty9p3r3dp9mKmae" type="speaker">
            Herr Ros:
          </note>
          <u who="Q6078640" xml:id="i-2UHaQDhdcBYYbBrcKRnjJE" next="i-Ngb5vCFaRpHMCWXzBjMk8K">
            <seg xml:id="i-CNCyn15zkX7Qi4DZbgFh4f">
              Ehuru jag ej vågar hoppas, att hos Kammaren erhålla någon ändring
              i det slut, hvartill Stats-Utskottet kommit i denna fråga, och
              derföre icke heller ärnar framställa något yrkande derpå, kan
              jag emellertid icke annat än beklaga, att tillgång ansetts icke
              förefinnas till det af mig begärda ringa anslaget, hvarmed kunnat
              åstadkommas så mycket gagn och nytta, ej blott för de enskilde,
              utan äfven för Staten. Då Stats-Utskottet synes till någon del
              hemtat anledning till motionens underkännande deraf, att frågan
              bort först anmälas hos Kongl. Maj:t, får jag upplysa, att en sådan
              anmälan af mig också redan skett om flere afvittringslandtmätares
              anställande i Norroch Westerbotten, men dock till färre antal,
              än det som uti min motion antages såsom behöfligt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4fRkue3kb8F4nCSEPr6eR4">
            308 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-A1PfyjppbuumWroHTXQfq1">
            Anledningen till min sednare begäran om detta större antal tjenstemäns
            anställande och om anslag till deras aflöning har sin grund uti
            den af Herr Almquist väckta motion, som omförmäles uti nästföljande
            punkt af Utskottets Betänkande, uti hvilken motion åsyftas så
            vidt omfattande afvittringsåtgärder, att ett vida större antal
            afvittringslandtmätare erfordras för verkställande af dessa åtgärder,
            än som af mig blifvit begärdt hos Kongl. Maj:t. Att de till skiften
            och afvittringar uti de norra länen anslagna summor äro otillräckliga,
            så vida man vill påskynda dessa angelägna förrättningar, visar
            sig också deraf, att Kongl. Maj:t måst för afvittring af stockfångst-områden
            åt sågverken och kronoparker anordna medel ifrån skogsplanterings-kassan,
            hvarigenom jag motser, att denna kassa så medtages, att den sannolikt
            blir urståndsatt att fullgöra sina förbindelser till skogsstaten
            och genomförandet af organisationen af skogsväsendet, för hvilket
            omdöme jag framdeles torde få tillfälle att framlägga vidare bevis.
          </note>
          <note xml:id="i-2ogtJ1PdSpc93NttMWCREK">
            Efter härmed slutad öfverläggning och uppå gjord proposition,
            blef Utskottets förevarande hemställan af Kammaren bifallen.
          </note>
          <u xml:id="i-Ngb5vCFaRpHMCWXzBjMk8K" prev="i-2UHaQDhdcBYYbBrcKRnjJE" who="Q6078640">
            <seg xml:id="i-M5o1t9BFnojqCHtxs8jQyq">
              l4:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-427PhRELXupKcbmKGrxXiP" type="speaker">
            Herr Almquist, Erik Victor:
          </note>
          <note xml:id="i-UfPfJrVqqceV7RNa1KJ1km">
            Stats-Utskottet har, vid behandlingen af denna fråga, förbigått
            de framställningar, jag i min motion gjort. Med dessa åsyftade
            jag, att en reglering skulle blifva verkställd emellan den fasta
            befolkningen, eller nybyggarne, och lapparne, eller nomaderne;
            och, på det att en sådan reglering skulle kunna försiggå, har
            jag föreslagit aflåtande af en underdånig skrifvelse till Kongl.
            Maj:t, att Kongl. Maj:t ville låta dels uppdraga en gräns emellan
            Lappmarkens kulturland och den egentliga fjellbygden, dels föreskrifva
            att upplåtelse till nybyggesanläggningar ofvanom den bestämda
            gränslinien icke, utan nådigt begifvande, skulle tillåtas, och
            dels bestämma att, då nybyggen inom fjellbygden förklarades, på
            grund af åsidosatta byggnadsoch odlingsskyldigheter, åbolediga,
            den mark, dessa omfattat, skulle till allmän kronomark ånyo förläggas.
            Detta är det hufvudsakliga af motionens syfte. Stats-Utskottet
            har deremot endast föreslagit, »att Riksdagen måtte i underdånig
            skrifvelse anhälla, det täcktes Kongl. Maj:t låta tillse om och
            på hvad sätt en gräns emellan den egentliga fjellbygden och den
            till odling tjenliga delen af Westerbottens och Norrbottens läns
            Lappmarker må kunna, utan alltför stora kostnader, provisionelt
            bestämmas, intilldess genom afvittringar dessa förhållanden blifvit
            slutligen ordnade.» Det torde väl vara möjligt, att det icke i
            formelt hänseende varit fullkomligt i sin ordning, om Utskottet
            och Riksdagen bifallit öfriga af mig 1 motionen gjorda hemställanden,
            men hvad Utskottet, enligt mitt förmenande, åtminstone bort föreslå,
            hade varit den af mig hemställda underdåniga anhållan, att Kongl.
            Maj:t måtte låta undersöka, huru långt emot fjellen odlingar med
            fördel kunde utsträckas inom Westerbottens Lappmarker och, om
            detta utan alltför stora kostnader låter sig göra, derefter förordna
            om uppdragandet af en gränsskilnad mellan Lappmarkens kulturland
            och den egentliga fjellbygden. Detta har Utskottet likväl icke
            gjort, utan endast föreslagit »att Kongl.
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3gduutnFFNwLGfo39goE1o">
            Den 29 Mars, f. m, 509
          </note>
          <u xml:id="i-EGLpunq36oReCXNeGtKTou" who="Q5547532">
            <seg xml:id="i-AqpcVk6urtdZvrAMyMDBQX">
              Maj:t täcktes låta tillse på hvad sätt en gräns kunde, utan alltför
              stor: kostnader, provisionelt bestämmas.» Då jag skulle finna
              det lämpligt, att Kongl. Maj:t icke blott ville låta tillse, huruvida
              en sådan gräns kan bestämmas, utan ock, derest undersökningen
              skulle dertill föranleda, låta bestämma en sådan gräns, hemställer
              jag, att den af Stats-Utskottet föreslagna underdåniga skriftvelsen
              måtte så till vida förändras, att deraf framgår, »att Kongl. Maj:t,
              om det visar sig, att en sådan gränslinie kan utan alltför stora
              kostnader uppdragas, måtte om förordnande för gränsens bestämmande
              gå i författning»; anhållande jag, på det att frågan skall blifva
              lika behandlad i Första och Andra Kammaren, om återremiss till
              Utskottet af ifrågavarande punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YQwqRaTtJZ611dU8KDjq2c" type="speaker">
            Herr Beckman:
          </note>
          <u who="Q5568408" xml:id="i-9WatMdX56aq1JSyRvfHoMb" next="i-7w6B1yjqGdNncM248Yj9S7">
            <seg xml:id="i-M84ZrNr6V7aVmPWkTQhMor">
              Angående lämpligheten af den ena eller andra skrifvelsen vill
              jag icke utlåta mig, utan instämmer med den talaren, som sist
              hade ordet, men jag ber att till närmare utveckling af frågan
              få nämna, att jag, ehuru icke gammal norrlänning, har en bitter
              erfarenhet deraf, att det obestämda gränsförhållande, som eger
              rum emellan nybyggarne och lapparne, haft ett demoraliserande
              inflytande. Ur denna synpunkt och äfven ur den, att det i alla
              fall ej blir till något-gagn, att nybyggare sätta sig ner på otjenliga
              trakter, men det deremot är både barmhertigt och statsekonomiskt
              att skydda den stam, som i dessa trakter kan uppehålla sig, instämmer
              jag med Herr Almquist, helst härtill kommer, att jag tror det
              vara praktiskt och af vigt, att den ifrågavarande gränsen bestämmes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7w6B1yjqGdNncM248Yj9S7" prev="i-9WatMdX56aq1JSyRvfHoMb" who="Q5568408">
            <seg xml:id="i-XyGo9Br1JPgeBhSptF22MG">
              På grund af hvad jag anfört, förenar jag mig sålunda i yrkandet
              om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A34zMaEMyCozE9xWBMUSue" type="speaker">
            Herr Bennich:
          </note>
          <u who="Q5570669" xml:id="i-3wTebMTyfF4AHH2mCsWn7S">
            <seg xml:id="i-3ju3BmfARG7asYmheN5Mmj">
              I egenskap af landshöfding i ett län, der lappar och nybyggare
              lågo i ständig strid med hvarandra, kom jag i erfaranhet om behofvet
              af en gräns emellan dem. Der hade afvittring egt rum och den hade
              så fortgått, att gränserna funnos på karta afgifna, men detta
              var icke nog. Anmärkningar gjordes deröfver, att man icke på marken
              hade gränserna bestämda. Detta föranledde mig attaf Regeringen
              utverka tillåtelse att låta utstaka och rörlägga gränserna; och
              jag vet, huru denna åtgärd bidrager icke blott till trefnad och
              fred, utan äfven till möjligheten för nybyggarne att få vara i
              ostörd besittning af sina egor och för lapparne att icke blifva
              illa behandlade af nybyggarne. Det är af stor vigt att få denna
              fråga afgjord och att ingen kostnad i detta afseende sparas. Jag
              understödjer derföre Herr Almquists motion, och anhåller om återremiss,
              på det att den underdåniga skrifvelsen må komma att innehålla,
              icke blott att Kongl. Maj:t måtte tillse om en sådan gränsreglering
              kan verkställas, utan äfven att Kongl. Maj:t, derest den är verkställbar,
              måtte gå i författning derom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2QV74mT3Q2ediDiuh8KvVw" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <note xml:id="i-HgR5Y8rE5S5v8z3dozjEnm">
            Då Stats-Utskottet föreslagit, att Riksdagen skulle till Kongl.
            Maj:t aflåta en sådan skrifvelse, som i den nu föredragna punisten
            finnes intagen, har Utskottet ock, enligt min uppfattning, berjertat
            hvad motionären åsyftat. Det synes dock nu, som om BStats- Utskottet
            icke lyckats tillfredsställa motionärens anspråk på ett alldeles
            obetingadt bifall på hans motion. En talare, den siste, har till
            och med
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DjugT3vNZuC4kFMETbWrAq">
            310 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VYV1ysKiJaaPyc57P2MKHu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XyjMH3PiG8Br5EVeWFPGk9">
              sagt, att inga kostnader borde sparas för bestämmande af ifrågavarande
              gräns; men jag tror, att man måste betänka sig, innan man aflåter
              en dylik skrifvelse. Jag fruktar att huru angelägen en sak än
              må vara, den dock icke, utan hänsyn till kostnaderna, bör företagas.
              Vi hafva icke så stora tillgångar, att vi icke böra fästa oss
              vid de större eller mindre kostnader, en sak medför. Inom några
              år har ju, genom afvittring, gränsen blifvit fullkomligt bestämd.
              Nu böra väl således inga andra än provisoriska åtgärder vidtagas.
              Sådana har ju Stats-Utskottet ock föreslagit; ty då Utskottet
              hemställt »att Riksdagen måtte i underdånig skrifvelse anhålla,
              det täcktes Kongl. Maj:t låta tillse om och på hvad sätt en gräns
              må kunna utan alltför stora kostnader provisionelt bestämmas»,
              har Utskottet angifvit, att en undersökning måtte ske; och att
              Kongl. Maj:t då, derest undersökningen dertill föranleder, vidtager
              erforderliga åtgärder, lärer väl icke betviflas. Jag anser derföre,
              att Utskottets förslag till underdånig skrifvelse innehåller hvad
              den bör innehålla; och jag anhåller, på den grund, om bifall till
              den nu föreslagna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WzNuJWpF4DyhKxzAyn5yeU" type="speaker">
            Herr Almquist:
          </note>
          <u who="Q5547532" xml:id="i-5ur5unrcv2GJTcqznWtqX7">
            <seg xml:id="i-WfNd2mq4nKbpQ4vDqFzYxY">
              Den siste talaren har, för så vidt jag kunnat fatta, yttrat,
              att, om i den underdåniga skrifvelsen begagnades ett sådant uttryck,
              att Kongl. Maj:t, om Kongl. Maj:t funne sådant skäligt, skulle
              föreskrifva, att en gräns bestämdes emellan kulturlandet och Lappmarken,
              detsamma skulle medföra kostnader, hvilka kunde besparas, om gränsregleringen
              skedde i sammanhang med afvittringen. Jag ber dervid få erinra,
              att, om en sådan gräns blir uppgången och Kongl. Maj:t godkänner
              mitt förslag, nemligen att afvittringen af den s. k. fjellbygden
              skulle anstå, tilldess afvittringen af nedra landet egt rum, så
              tror jag, att kostnaden för afvittringen äfven skulle besparas.
              Jag tar nemligen för gifvet, att afvittringen af fjellen ej då
              skulle behöfvas, ty det vore väl icke skäl att skilja fjellen
              från hvarandra. Det enda, som kunde ifrågakomma, vore möjligen
              att uppdraga en gräns emellan de stora renbeteslanden. Hvad åter
              beträffar kostnaden för gränsens uppdragande, så bör den icke
              blifva särdeles stor. Jag anser, att gränsregleringskostnaden
              för Westerbottens län icke skulle uppgå till mera än I å 2000
              R:dr: och jag tror, att den skulle vara till besparing både för
              Staten och för folket. Då, efter min uppfattning, kostnaden således
              skulle blifva obetydlig, kan jag icke frångå mitt förra yrkande
              om återremiss, men anhåller, att mitt framställda förslag till
              underdånig skrifvelse måtte så till vida förändras, att efter
              ordet »bestämmas» i Utskottets förslag, tillägges följande mening:
              »och, om detta således låter sig göra, derom förordna.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jj3KX3s38wiFqyyq8CWq7q" type="speaker">
            Friherre Silfverschiöld:
          </note>
          <u who="Q6175893" xml:id="i-MD9NQWjLkkf6jHy6Zd2vrs" next="i-GHzRVs4tuujQpWjZ2pzHxa">
            <seg xml:id="i-R5epqj4tg3RdUZJZNnskVo">
              Med anledning af motionärens sista yttrande, har jag begärt ordet.
              Det syntes Utskottet, som om motionen varit af den beskaffenhet,
              att Utskottet bort visa den ifrån sig; att Utskottet ansåg sig
              derföre icke kunna, utan att gå öfver sin befogenhet, meddela
              annat Utlåtande än som skett. Det tillägg, motionären föreslagit,
              anser jag öfverflödigt, ty, om Kongl. Maj:t finner en sådan gränsreglering
              behöflig, eger Kongl. Maj:t obestridligen rättighet att derom
              förordna. En annan talare har upplyst, att en sådan gränsreglering
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9z6DE4uwiepkT7L9bKVjTH">
            Den 29 Mara, fi m. 511
          </note>
          <note xml:id="i-VhYtakTnAM8XojEjF42mhZ">
            blifvit i Jemtiands län beslutad med anledning af skrifvelse
            från Kongl. Maj:ts Befallningshafvande i länet, och detta är ett
            ytterligare skäl, att Stats-Utskottet icke bort föreslå annat
            än det redan gjort.
          </note>
          <u xml:id="i-GHzRVs4tuujQpWjZ2pzHxa" prev="i-MD9NQWjLkkf6jHy6Zd2vrs" who="Q6175893">
            <seg xml:id="i-Y7es6amjCs9jdzcLCcxzts">
              På grund af hvad jag anfört, yrkar jag derföre bifall till den
              nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9BjZquDtETcuKfp21frXCP" type="speaker">
            Herr Beckman:
          </note>
          <u who="Q5568408" xml:id="i-Tzme8WtQVuZ1KSb6jNaxHU" next="i-62KVhJjqZazVxFEHaPgbsp">
            <seg xml:id="i-NbJPkZ3v8TS3MFgPkAxPhs">
              Jag senterar mycket väl den tvekan, som Utskottet hyst att föreslå,
              det den underdåniga skrifvelsen skulle innehålla en begäran, att
              Kongl. Maj:t ville, om Han så skäligt ansåg, låta verkställa den
              af motionären föreslagna gränsreglering. Denna tvekan har föranledts
              af fruktan för kostnader; men jag tror, att man, för sådana fall
              som detta, måste göra undantag. Hvad nu beträffar det af motionären
              föreslagna tillägg, så tror jag, att detta är af beskaffenhet
              att sätta Regeringen i rätt ställning till administrationen; ty
              om Regeringen, efter den verkställda undersökningen, skulle anse
              anslag för gränsregleringen erforderligt, hade den således ett
              stöd för denna begäran i ett uttryck från administrationen sjelf.
              En representants yttrande, att man icke borde spara kostnader
              för denna gränsreglering, visar bäst, att den är påkallad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-62KVhJjqZazVxFEHaPgbsp" prev="i-Tzme8WtQVuZ1KSb6jNaxHU" who="Q5568408">
            <seg xml:id="i-Yc5XEWzogu5aZx8jojWv44">
              Jag instämmer derföre till alla delar med motionären.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U6eVBzpmP1nZjQsojKVfpD" type="speaker">
            Herr Ros:
          </note>
          <note xml:id="i-VGsRQqJNVyZ7eR7t3DXZXy">
            Redan vid remissen af denna motion yttrade jag, att den af Herr
            Almquist föreslagna gränsreglering icke kunde verkställas, utan
            i sammanhang med den allmänna afvittringen mom hvarje socken för
            sig, samt att det vore att befara, det en sådan reglering skulle
            medföra stora kostnader; och jag vidhåller detta omdöme. Men skulle
            detta oaktadt Länsstyrelserna anse, att en sådan reglering bör
            ske, så tror jag att, om underdånig hemställan derom göres i sammanhang
            med det underdåniga förslag till arbetsplan för afvittringarne,
            hvilket årligen skall afgifvas,- Kongl. Maj:t utan att något förord
            af Riksdagen är behöfligt, bifaller en sådan hemställan, derest
            medel till betäckande af kostnaderna finnas å afvittringsanslaget.
            Hvad beträffar Herr Bennichs yttrande, angående regleringen af
            gränserna i Jemtland, så är dermed ett särskildt förhållande,
            som gjorde denna hemställan särdeles befogad. Afvittringarne hafva
            i allmänhet och synnerligen i Jemtland blifvit utförda mindre
            omsorgsfullt och mycket summariskt, och sålunda hafva, hvad rågångarne
            omkring renbetestrakterna och andra egovälden beträffar, dessa
            i stället för att, enligt föreskriften i afvittringsstadgan, upphuggas
            3 alnar, endast ofullständigt uppblackats, hvarigenom den omnämnda
            gränseregleringen måste för andra gången af Kronan bekostas.
          </note>
          <note xml:id="i-44TwzosqhU9cteBJX1bZDF">
            Då landshöfdingarne således, efter hvad jag haft äran yttra,
            kunna utverka hvad Herr Almqvist begär omedelbart af Kongl. Maj:t,
            anser jag, om hela frågan också icke bör förfalla, det af motionären
            framställda tillägg i Utskottets förslag obehöfligt.
          </note>
          <note xml:id="i-YPnp9q5hzJdEavaWg6nQPb" type="speaker">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="Q5916602" xml:id="i-CMtCm4u42xMCcDTGuELiXh" next="i-h9vyNCpZTE9DVfRMjsWFa">
            <seg xml:id="i-CAYFeGQnRF2LrDD3t2XRZj">
              Jag måste på det lifligaste förorda motionärens afsigt att få
              gränserna emellan lapparne och nybyggarne bestämda. Genom klagomål
              dels här i Stockholm, och dels under mina embetsresor, har jag
              erfarit det myckna onda, som nybyggena i Lappmarken
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RduJhRJ5dsMh2WLG8Ws5ic">
            512 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-h9vyNCpZTE9DVfRMjsWFa" prev="i-CMtCm4u42xMCcDTGuELiXh" who="Q5916602">
            <seg xml:id="i-HSWGupcPJKkys4AUhkBv7c">
              åstadkommit. Nybyggena i dessa trakter lända oftast till lönnkrögeri,
              skogsödning och slutligen ödesmål. Lapparne äro missnöjde öfver
              det lidande, nybyggarne förorsaka dem. Både hufv udsakligen af
              barmhertighet emot det stackars folket, och äfven numera af politiska
              konsiderationer, tror jag, att det är af största vigt, att gränserna
              så fort som möjligt regleras. Huruvida en sådan åtgärd kan ske
              af Kongl. Maj:t ensam, derom vill jag ej absolut yttra mig, men
              jag tror, att det mycket kan ifrågasättas, huruvida Kongl. Maj
              :t kan utan Riksdagen ändra afvittringsförfattningarne. Äfven
              om kostnaden för gränsregleringar skulle blifva bety dhg, tror
              jag dock, att man icke bör se härpå, ty denna åtgärd är mycket
              angelägnare för Norrland än andra sådana för detta landskap, på
              hvilka penningar ”utkastas. Då för de åtgärder, hvilka Kongl.
              Maj:t i detta hänseende kan finna sig föranlåten vidtaga, Kongl.
              Maj:t torde böra ega ett stöd af en framställning från Representationen,
              anser jag ordalydelsen i i den underdåniga skrifvelsen vara af
              synnerlig vigt; "och då det förslag till sådan "skrifvelse, Utskottet
              framställt, icke synes lämpligt, men man icke nu på stående fot
              kan öfverenskomma om en annan, förenar jag mig med dem, som yrkat
              återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8byHY4gtCo58GJuMY8J24g" type="speaker">
            Herr Fåhreus; Jag har föreställt mig, att, då Utskottet begagnat
            uttrycket »tillse», Utskottet dermed sagt allt, hvad för ändamålet
            erfordrades, men då detta uttryck möjligen kan missförstås på
            det sätt, att Kongl. Maj:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-E8jmo6tRNycJ9vaa1rMtvE">
            <seg xml:id="i-SVUZSaYQX6vzARMMRdJf7p">
              t kunde anse' sig icke böra verkställa gränsregleringen, förrän
              Riksdagen ytterligare blifvit i ärendet hörd, så och för att förekomma
              en återremiss, hvilken jag anser icke vara i något hänseende behöflig,
              vill jag ej motsätta mig bifall till Herr Almquists förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ma7pprnJFh6ZLweDuy2Fp1" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-J67KHN9VQtajmnYDhaxDDs">
            <seg xml:id="i-4kDympmDkz2Hdnb8mPd7b1">
              Den, som läst Herr Almquists motion i ämnet, och åhört de yttranden
              deröfver, som vid remissen till Utskottet afgåfvos, har säkerligen
              erfarit en känsla af sympati för ifrågavarande sak. Då dessutom
              upply st blifvit, att kostnaden för det åsyftade ändamålet är
              obetydlig, eller uppgår blott till några få tusen riksdaler, samt
              jag i likhet med motionären anser, att afvittring i Norrland ej
              med fördel kan verkställas, förrän en gräns blifvit dragen emellan
              den egentliga fjellbygden och den till odling tjenliga delen af
              landet, måste jag ”för min del önska framgång åt motionärens förslag.
              Det är visserligen sannt, att om, såsom några velat påstå, Kongl.
              Maj:t, på framställning af Konungens Befallninghafvande, kan låta
              verkställa detsamma, som med den ”underdåniga skrifvelsen afses,
              denna är öfverflödig; men skall en underdånig skrifvelse beslutas,
              bör väl i densamma uttryckligen sägas, hvad dermed åsyftas. Jag
              instämmer i yrkandet om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BjSKRyBqY7xLEtVgbYotqz" type="speaker">
            Herr Almquist:
          </note>
          <u who="Q5547532" xml:id="i-MP9R7EcLJBFWfSd71hojdu" next="i-4X2mpV6J8aYJLoLY9EqMo4">
            <seg xml:id="i-UwEE3vZLgdQpCfCmcTLz7k">
              Man har sagt, att den föreslagna underdåniga skrifvelsen skulle
              vara öfverflödig, emedan Kongl. Maj:t egde i frågan ensamt besluta.
              Denna åsigt kan väl ha skäl för sig. Då likväl här är fråga om
              uppdragandet af en gränslinea emellan den egentliga fjellbyg gden
              och den till odling tjenliga marken, innan landet blifver i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8qwNXGbMPhAspxLiZRQgFb" prev="i-MP9R7EcLJBFWfSd71hojdu" who="Q5547532">
            <seg xml:id="i-3NQcvkhAA11ccQyVGK7vVm">
              må.
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-fdJsX7VemWCT7E6ugmvTZ">
            Den 29 Mars, f. m, lö
          </note>
          <u xml:id="i-N9NELX24v2N6dGig9VtU4p" prev="i-MP9R7EcLJBFWfSd71hojdu" who="Q5547532">
            <seg xml:id="i-7rUQC4cjq6ecZGxVrTBsC7">
              mål för afvittring, har jag trott, att Representationen borde
              i frågan yttra sig, helst genom den föreslagna åtgärden, en del
              redan skattlagda lägenheter måhända komma att till kronomark förvandlas,
              derföre att de blifva åbolediga. ;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V2pSR7cpsd21t7pm5frpVz" prev="i-MP9R7EcLJBFWfSd71hojdu" who="Q5547532">
            <seg xml:id="i-Ya1WQSKQ7p8TJrXXawx6s8">
              En annan talare har nu likasom vid motionens remitterande yttrat,
              att det skulle möta stora svårigheter, att uppdraga den ifrågasatta
              gränslinien, utan i sammanhang med afvittringen, men jag tror
              icke, att den, som känner, huru med lappmarkshemmanen förhåller
              sig, kan påstå, att gränsregleringens uppgörande kan vara med
              större svårigheter förenad. Uti införsel-resolutionerna för vederbörande
              nybyggare upptages nemligen såsom till hemmet hörande endast den
              till boningsplats och odling tjenliga mark, hvyarjemte förklaras,
              att nybyggaren eger af den hemmanet omgifvande skog taga virke
              till byggnad och stubbar till vedbrand. Derföre blir den egentliga
              fjellbygden lätt att skilja från den till odling tjenliga marken.
              Då dessutom nybyggenå ofta ligga långt skiljda från hvarandra,
              behöfver det icke uppstå någon svårighet vid att afskilja eller
              fördela den till de olika nybyggena hörande mark. Om deremot gränsregleringen
              skall uppgöras först i sammanhang med afvittringen, blifver denna
              senare både långsammare och med mera svårighet förenad, då den
              icke kan verkställas förr än gränslinien blifvit uppdragen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4X2mpV6J8aYJLoLY9EqMo4" prev="i-MP9R7EcLJBFWfSd71hojdu" who="Q5547532">
            <seg xml:id="i-2Q5EAaQ3pBkcHgooXtQeij">
              Förut har jag yrkat på frågans återremitterande. men då man fästat
              min uppmärksamhet dervid, att en återremiss icke skulle vara fördelaktig,
              får jag i stället yrka, att Kammaren måtte på det sätt bifalla
              hvad Stats-Utskottet hemställt, att den underdåniga skrifvelsen
              erhåller följande lydelse: att Kongl. Maj:t täcktes låta tillse,
              om och på hvad sätt en gräns emellan den egentliga fjellbygden
              och den till odling tjenliga delen af Westerbottens och Norrbottens
              läns Lappmarker må kunna, intilldess genom afvittringen dessa
              förhållanden blifvit slutligen ordnade, utan alltför stora kostnader,
              provisionelt bestämmas och i sådant fall derom förordna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LNZ39N7Bkud1o71ueGdUBZ" type="speaker">
            Friherre Sprengtporten:
          </note>
          <u who="Q6185927" xml:id="i-SjfnZeBK6tKqe4yMWEWsQk" next="i-F2yfnKPAUjxLiihJYNtn3x">
            <seg xml:id="i-8HJrEG6CGV8sRKzcbZnKXp">
              För min del vill jag icke bestrida den yrkade återremissen, ehuru
              jag tror, att det i Stats-Utskottets hemställan förekommande uttrycket
              »tillse» icke kan tolkas på annat vis, än att det innebär anhållan,
              att Kongl. Maj:t jemväl täcktes låta verkställa gränsregleringen,
              helst Stats-Utskottet icke med ett ord antydt någon begäran af
              Riksdagen att få taga frågan under förnyad ompröfning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BkJr26MVVkPj892pWtmyra" prev="i-SjfnZeBK6tKqe4yMWEWsQk" who="Q6185927">
            <seg xml:id="i-DAERLPppprFPPJuVXk78TG">
              Hvad beträffar det att en del åbolediga hemman skulle kunna till
              Kronan återtagas, så kan det icke anses såsom annat än konseqvens
              af Riksdagens egen begäran i ämnet, och med den underdåniga framställningen
              kan naturligtvis icke afses, att på något sätt vilja rubba de
              legala förhållanden, som må förefinnas, utan böra dessa naturligtvis
              tagas 1 behörigt betraktande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HSX6Li3qL6BvMZZT24jpSN">
            Slutligen får jag anmärka, att, då i slutet af den utaf Stats-Utskottet
            tillstyrkta underdåniga skrifvelsen förekommer denna sats: »intilldess
            genom afvittringen dessa förhållanden blifvit slutligen ordnade,»
            det synes mig, som om man häraf skulle kunna sluta, att meningen
          </note>
          <note xml:id="i-1uDVgcVG3wGvWZjNxMb1T">
            Riksd. Prot. 1 Afd. 33
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UqkP7k26bGdNPgqeCxmJ67">
            314 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-F2yfnKPAUjxLiihJYNtn3x" prev="i-SjfnZeBK6tKqe4yMWEWsQk" who="Q6185927">
            <seg xml:id="i-KghDXpRCJPLCoTBfXiD5Zd">
              vore, det afvittringen skulle omfatta jemväl de områden, som
              ligga inom de gränser, som skulle uppdragas. Jag skulle derföre
              hemställa, om det icke vore lämpligare, att skrifvelsen slutade
              med följande ord: »och om öfver dessa gränser afvittringen tills
              vidare må fortsättas»; dock lemnar jag derhän, huruvida denna
              redaktionsförändring må vara lämplig eller icke, hvilket Stats-Utskottet
              i allt fall lär taga i öfvervägande, då frågan dit blir återremitterad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DMc63NKVaHRh1d6jaqgw6t" type="speaker">
            Grefve af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-YFzc5ZF5mBS7wRfjs99N1z">
            <seg xml:id="i-TQLyqLBxmhXS6tFgdizwyr">
              Jag får tillstå, att jag af diskussionen icke kommit underfund
              med skilnaden mellan Utskottets och Herr Almquists förslag till
              underdånig skrifvelse. Stats-Utskottet har ansett frågan förtjena
              all uppmärksamhet, och klart synes mig vara, att, om Kongl. Maj:t
              finner lämpligt, att en gränsreglering bör uppgöras, Kongl. Maj:t
              ock derföre vidtager nödiga mått och steg. Det enda hinder, som
              derföre skulle kunna möta, vore, ifall för berörda åtgärds vidtagande,
              några förändringar i afvittringsstadgandena borde göras, eller
              kostnaden blefve alltför stor, men i hvilketdera fallet som helst
              komme Kongl. Maj:t, äfven om Herr Almquists förslag godkändes,
              att ytterligare höra Representationen i frågan. Då således efter
              mitt förmenande ärendet icke försenas genom bifall till Utskottets
              förslag eller påskyndas genom antagande af Herr Almquists förslag,
              tillstår jag, att jag är mera böjd för att godkänna Utskottets.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ch4LUAAHkW4ZEz2DK56x5p" type="speaker">
            Herr Bennich:
          </note>
          <u who="Q5570669" xml:id="i-LJQwCfu9SoZjErbp6NJZGy">
            <seg xml:id="i-DWGwyXiWJhvcRti1RwRc2F">
              Den föregående talaren har sagt, att han icke fann någon skilnad
              emellan Utskottets och Herr Almquists förslag till underdåniga
              skrifvelser. Det är dock en väsendtlig skilnad dem emellan, i
              det att med Herr Almquists förslag afses, att Kongl. Maj:t täcktes
              låta tillse, om och i hvad mån en gränsreglering må kunna verkställas
              före afvittringen och, om detta vore möjligt, jemväl låta verkställa
              densamma, då deremot Stats-Utskottets förslag innehåller, att
              en dylik gränsreglering icke måtte verkställas, derest den skulle
              medföra för stora kostnader. För öfrigt får jag förklara, att
              det synes mig vara lämpligare, att man återremitterar frågan,
              än nu på stället formulerar den underdåniga skrifvelsens innehåll.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8T4gZqeG3FzVBFJk1mHRW9" type="speaker">
            Friherre Silfverschiöld:
          </note>
          <note xml:id="i-2mCz3Z9VPvumurnkHM4CRV">
            Jag har begärt ordet endast för att fästa uppmärksamheten derpå,
            att ifrågavarande ärende icke skyndsammare kan afgöras, om man
            återremitterar frågan, eller bifaller Herr Almquist förslag, än
            om man antager Stats-Utskottets hemställan. Anser nemligen Kongl.
            Maj:t gränsregleringen böra uppgöras, och finner hinder derför
            icke möta i stadgandena för afvittringsverket, lärer Kongl. Majt
            icke underlåta att om gränsregleringens påbörjande förordna, dertill
            Han också eger grundlagsenlig rättighet. Möta deremot förberörda
            hinder, måste nådig Proposition i ämnet göras till Riksdagen.
          </note>
          <u xml:id="i-4JLqUtonMc7JujUxvXjj1Q" who="Q6175893">
            <seg xml:id="i-Aks1AW821BwQtUDMcuYTp4">
              För öfrigt synes det mig, som om rigtigast hade varit, att motionen
              först inlemnats till Kongl. Maj:t och ifrågavarande ärende derifrån
              kommit till Riksdagen, men då frågan nu på en, såsom det mig synes,
              origtig väg kommit till Riksdagen, förefaller det mig, som om
              i densamma icke kunde för närvarande mera åtgöras, än hvad Stats-Utskottet
              tillstyrkt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8EFdRoAEjrMr3JmfDjmT4R">
            Den 29 Mars. f. m. 515
          </note>
          <note xml:id="i-JvRTwv8HiD3mMnWpqqjNFj" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-FrtuAXUviyJZBoA99Ez4vF">
            Jag får vördsamt anhålla hos Herr Grefven och Talmannen att det
            af Herr Almquist framställda förslag måtte blifva för Kammaren
            uppläst.
          </note>
          <note xml:id="i-6xER95uSrZvdAAv9kwQQih">
            Sedan med anledning häraf Herr Almquists förslag till förändrad
            lydelse af punkten blifvit uppläst, förklarades öfverläggningen
            slutad; hvarefter Herr Grefven och Talmannen förmälte, att under
            densamma hade yrkats dels bifall till Utskottets hemställan oförändrad,
            dels af Herr Almquist, att samma hemställan skulle antagas med
            följande förändrade lydelse: »att Riksdagen måtte i underdånig
            skrifvelse anhålla, det täcktes Kongl. Maj:t låta tillse, om och
            på hvad sätt en gräns emellan den egentliga fjellbygden och den
            till odling tjenliga delen af Westerbottens och Norrbottens läns
            Lappmarker må kunna, intilldess genom afvittringen dessa förhållanden
            blifvit slutligen ordnade, utan allt för stora kostnader provisionelt
            bestämmas, och i sådant fall derom förordna»; och dels slutligen,
            att punkten måtte till Utskottet återförvisas.
          </note>
          <note xml:id="i-ACnag91uSrmenrPbcYssLT">
            Härvid anmälte sig, hvar efter annan, Herrar von Koch, Bennich
            och Reuterswärd, samt förklarade sig afstå från yrkandet å&amp; punktens
            återförvisning.
          </note>
          <note xml:id="i-MzAGbB2eahPhoF7akB32Ty">
            Herr Grefven och Talmannen framställde härefter proposition på
            bifall till Utskottets hemställan oförändrad, hvartill svarades
            många nej jemte åtskilliga ja, och sedermera proposition på antagande
            af Herr Almquists förslag, då svaren utföllo med många ja jemte
            åtskilliga nej; och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
          </note>
          <u xml:id="i-7eryCg9wmJT2HjhmmELtu5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BBiNsCHZPLSjyfAjAHdRca">
              15:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4WYTSz7GwkjDV39pDpbfB4" type="speaker">
            Herr Storckenfeldt:
          </note>
          <u who="Q6191520" xml:id="i-MsnubA3WrfMD577WhQandB">
            <seg xml:id="i-9UbuCUtmirUwmMq7Q4VG1J">
              Jag bifaller Utskottets förslag, men önskar motivera detta mitt
              bifall. Visserligen kunde Biskop Brasks bekanta uttryck »dertill
              är jag nödd och tvungen» här ega sin tillämpning, men Jag har
              allt bättre skäl för mitt bifall, nemligen min omsorg om det »betryckta
              landtbruket». Här får nemligen den betryckte lära, huru han icke
              bör tillvägagå; och lärdomen är sin lärpenning värd. En ladugård,
              der hvarje djur inqvarteras med en kostnad af tusen R:dr, är en
              företeelse värd all uppmärksamhet, och jag tillåter mig vänligast
              dertill rekommendera.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XqDChicMCYVUFWeDWn4W9C" type="speaker">
            Herr Trolle:
          </note>
          <u who="Q6215599" xml:id="i-FJYqXJgj8APKN6wuYUY7Fz" next="i-WCzUxZbA6zb8eAGCnKhb2i">
            <seg xml:id="i-6Jbg9wmNfDePyVsrvgRLAr">
              Ehuru här ej yrkats någon ändring i Utskottets förslag, har jag
              dock ansett mig böra begära ordet, för att inlägga en protest
              mot det lika obehöfliga som obehöriga tillägg, som en talare velat
              göra vid Utskottets motivering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FDi7puJGc8KDE2tLmLwdEp">
            Öfverläggningen ansågs härmed slutad och Utskottets heräställan
            bifölls.
          </note>
          <u xml:id="i-WCzUxZbA6zb8eAGCnKhb2i" prev="i-FJYqXJgj8APKN6wuYUY7Fz" who="Q6215599">
            <seg xml:id="i-BJYhUwcCQPsv3VB9tyLDKK">
              16:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XQRSVaWmwPk9x3LKhANvpe" type="speaker">
            Grefve Wachtmeister, Hans:
          </note>
          <u who="Q6228008" xml:id="i-F1pWJkXJ3BvzhtSBEiQPem" next="i-CGtqrT6X84GEa9KimGMbgw">
            <seg xml:id="i-T1382K8vV7sm7XwvfNSC1b">
              Ehuru jag ej vill envisas om bifall till min motion, kan jag
              dock icke underlåta yttra några ord om
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-49tQCNKBwNEiZHRLKfnamu">
            316 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HBcjmD3ZWfTyLK8cu5krW3" prev="i-F1pWJkXJ3BvzhtSBEiQPem" who="Q6228008">
            <seg xml:id="i-QYAbeQmX3TuEDixVQZu3XC">
              de af Utskottet för dess hemställan anförda motiver, hvilka synas
              mig ej hålla stånd. Utskottet säger nemligen, att planen för landtbrukselementarskolan
              på Ryssbylund är helt och hållet stridande mot de åsigter, som
              på sednare tider allt mera gjort sig gällande; att inträdet i
              tillämpningsskolan bör till en mognare ålder uppskjutas och således
              den elementära undervisningen lämpligast vid de allmänna skolorna
              inhemtas. Nu är dock att märka, att denna skola icke är en tillämpningsskola,
              utan ett verkligt elementarläroverk, ehuru, med mera praktisk
              rigtning, hvilket ådagalägges äfven deraf, att nyligen två ynglingar,
              derifrån utgångne, tagit studentexamen. Härmed anser jag mig hafva
              visat, att denna Utskottets anmärkning icke är af någon synnerlig
              betydenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XMN1Z4QeCBKvL4hQo12G26" prev="i-F1pWJkXJ3BvzhtSBEiQPem" who="Q6228008">
            <seg xml:id="i-XpZEAczGAiUi8A9aD3eEyV">
              Vidare säger Utskottet, att denna skola är en enskild inrättning,
              hvars tillvaro och fortgång helt och hållet beror af dess föreståndares
              intresse och verksamhet. Ja väl, men också har ej varit fråga
              om något stadigvarande anslag till denna skola, utan blott om
              ett anslag för ett år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CGtqrT6X84GEa9KimGMbgw" prev="i-F1pWJkXJ3BvzhtSBEiQPem" who="Q6228008">
            <seg xml:id="i-DaV14DTXfrVPtNYmWAjDhM">
              Jag finner mig icke af hvad Utskottet mot min motion anfört föranlåten
              att derifrån afstå, utan yrkar bifall till densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NmAG6DPz9bTTEjkbDB2nPV" type="speaker">
            Herr Ekenman:
          </note>
          <u who="Q5629773" xml:id="i-Xh6GFTaBGzNUYeJzFsu7br" next="i-VnNJFJB15LQTF5pohzvDPT">
            <seg xml:id="i-GnB1V6NF9ciGQ45UFCWRcM">
              För flera år sedan utförde nuvarande egaren till Ryssbylund en
              älsklingsidé att inrätta ett elementarläroverk med särskildt fästadt
              afseende på jordbruket, och der lärjungarnes icke blott intellektuela,
              utan äfven fysiska och moraliska krafter skulle tillgodoses. Huru
              han häri lyckats, derom kunna de vittna, som i likhet med mig
              haft den lyckan att få sina söner der undervisade. De skola säkert
              alla vitsorda, att föreståndaren på det mest förtjenstfulla sätt
              vårdat sig om ynglingarnes intellektuela och sedliga utveckling.
              Att emellertid föreståndaren vid detta företags genomförande haft
              att kämpa med stora ekonomiska svårigheter är obestridligt. Skälen
              dertill torde vara flera, bland annat det, att lärarne vid denna
              skola måst förses med större löner än de, som bestås de vid Statens
              läroverk anställde lärare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VnNJFJB15LQTF5pohzvDPT" prev="i-Xh6GFTaBGzNUYeJzFsu7br" who="Q5629773">
            <seg xml:id="i-Ad4yELJ5sZMGiCoG6uwaqD">
              Af hvad jag nu yttrat är påtagligt, att jag skulle önska framgång
              åt ifrågavarande motioner; men då det åligger mig såsom representant
              att tillse, att de anslag, som beviljas, äro icke blott behöfliga
              utan äfven lämpliga, samt vid det förhållande, att ett läroverk,
              sådant som detta, icke kan tillfredsställa behofvet af dylika
              läroverk, ett anslag dertill skulle göra en konkurens i berörda
              hänseende omöjlig, så och i det jag måste beklaga, att jag icke
              kan godkänna motionerna, nödgas jag yrka bifall till Stats-Utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X7uCJfRjHR9EHcKccJe1SB" type="speaker">
            Friherre Silfverschiöld:
          </note>
          <note xml:id="i-Wq9tpsT1KVAhV9WQTcZrm4">
            Jag anser mig böra upplysa, att utgiftsafdelningens förslag till
            Utlåtande rörande dessa motioner hade tillkommit, innan man visste,
            att föreståndaren för Ryssbylunds landtbruks-elementarskola hos
            Kongl. Maj:t gjort underdånig ansökning i samma syftning, som
            motionärerne föreslagit, och att, efter det man fått veta Kongl.
            Maj:ts svar på samma ansökning, flere utaf afdelningens ledamöter
            ändrade åsigt 1 frågan. Af handlingar, som sedermera kommit oss
            tillhanda, inhemtades, att inkomsten af denna skola vore
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Voq48GPanfHZMtAuXL1gjJ">
            Den 29 Mars, f. m. 517
          </note>
          <u xml:id="i-145DjCwsFZHHyfjzTHzfZC" who="Q6175893">
            <seg xml:id="i-KGmdWxP2WvP3fjs7rHGraD">
              så stor, att den syntes böra kunna betäcka utgifterna derför
              och, om detta icke läte sig göra, ansåg man, att föreståndaren
              borde taga högre afgift af lärjungarne. För öfrigt finnas flera
              lika beskaffade skolor som denna, för hvilka något understöd af
              Staten icke blifvit begärdt; och det skulle icke blifva någon
              gräns för Statens uppoffringar, om Staten skulle lemna bidrag
              åt hvarje enskildt elementarläroverk. Jag tror derföre, att hvad
              Utskottet hemställt har skäl för sig, hvarföre jag yrkar bifall
              till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4NzQkwXStgYLQDnz4Lqxcx" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <note xml:id="i-Tn2RyYfCbbJm6pjSYykk2a">
            Då den siste talaren nämnde, att några ledamöter af den afdelning,
            som behandlat dessa motioner, skulle ändrat åsigt, så får jag
            förklara, att, såsom ock inhemtas af min vid detta Betänkande
            fogade reservation, jag icke varit en ibland desse ledamöter,
            ehuruväl jag medgifver, att, då afdelningen afgaf sitt utlåtande,
            Kongl. Maj:ts svar på föreståndarens för Ryssbylunds skola underdåniga
            ansökning icke var för afdelningen bekant.
          </note>
          <u xml:id="i-DWT5huYxZuWykzz3KQkDx7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MqxLye3itDth4ozbWHxPUu">
              Man har invändt, att, om inkomsterna för skolan icke betäcka
              utgifterna derför, föreståndaren kunde afhjelpa detta genom att
              höja årsafoifterna för lärjungarne; men jag tror icke, att detta
              medel skulle vara verksamt, ty om afgiften höjdes, komme troligtvis
              elevernes antal att förminskas. Ehuruväl jag delar Herr Ekenmans
              åsigt, att det icke är i princip rigtigt att lemna anslag till
              inrättandet af skolor sådana som denna, har jag dock trott, att,
              då skolan redan finnes samt dess nytta blifvit af flere personer
              och myndigheter vitsordad, det kunde låta sig göra, att för en
              gång bevilja det begärda anslaget, hvarigenom ock skolans fortfarande
              bestånd kunde betryggas. Inom afdelningen ansåg man, att länets
              hushållningssällskap vore det, som närmast borde understödja denna
              skola, men då ynglingar från flera län besöka skolan, synes det
              icke vara billigt, att ett läns hushållningssällskap skulle bestrida
              kostnaden för skolans fortvaro.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9BzG39ZgK9wAJjnR2QwSdx">
            På grund af hvad jag sålunda yttrat, får jag yrka, att Riksdagen
            måtte för år 1868 anvisa ett extra anslag af 4000 R:dr, att enligt
            Kongl. Maj:ts nådiga disposition användas till understöd för en
            gång åt Ryssbylunds landtbruks-elementarläroverk.
          </note>
          <note xml:id="i-TUHrR1SUdnnFc5dzdNHvHD" type="speaker">
            Grefve Mörner, Carl Göran:
          </note>
          <note xml:id="i-A61TwNvV9U7VvFczDhtZcZ">
            Jag har såsom ledamot i Landtbruks-akademiens Förvaltnings-komité
            deltagit i behandlingen af frågan om beviljande af statsanslag
            till landtbruks-elementarskolan på Ryssbylund, då den dit blifvit
            remitterad, för att komitéen deröfver skulle afgifva underdånigt
            utlåtande, och känner derför frågans detaljer. IKomitén ifrågasatte
            ej nyttan af skolan eller nitet och skickligheten hos dess föreståndare,
            men ansåg dock sådana omständigheter hafva i frågan förekommit,
            att komitén ansåg sig icke böra tillstyrka anslags beviljande.
            Vid Ryssbylund finnes en lägre landtbruksskola för bildande af
            rättare. Då landtbruks-elementarskolan inrättades, hördes Förvaltnings-komitéen,
            om den ansåg landtbruksskolan böra fortfarande der bibehållas
            och tillstyrkte detta under förbehåll, att och så länge clementarskolan
            icke inverkade menligt inflytande på den med statsmedel försedda
            inrättningen. Dess fortvaro der är således endast provisorisk
            och kan upphöra, när vederbörande anse det lämpligt. Förvaltnings-komitéen
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9fcziG2Y3Q5asUtDMjyv6w">
            318 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FW61PszJ4muTBuFfxZqgeB">
            ansåg, att, om denna skola finge understöd, kunde hvarje annan
            lika beskaffad skola göra anspråk på statsbidrag; och finge andra
            skolor icke sådant understöd, kunde det, som lemnades Ryssbylunds
            skola, betraktas nästan som ett privilegium. Vidare ansåg komitéen
            sjelfva principen för Ryssbylunds skola icke fullt rigtig. Komitéen
            trodde, att det dk vore fullt lämpligt, att en yngling redan vid
            12 å 13 års ålder sattes i en tillämpningsskola, då lefnadsyrket
            först vid en senare ålder plägar kunna bestämmas. Komitéen hade
            jemväl svårt att föreställa sig, att en skola, med få lärare och
            med färre undervisningsämnen än vid de vanliga celementarläroverken,
            skulle kunna vara bättre än de, oaktadt de ampla vitsord, som
            lemnats denna inrättning såväl af Konungens Befallningshafvande
            i länet som af andra myndigheter, af hvilka vitsord dock några
            vid granskning befunnos vara nog lösligt tillkomna. AÅfvenledes
            förmenade komitéen, med ledning af uppgifter öfver skolans ekonomiska
            ställning, att densamma borde genom hushållning kunna reda sig.
            Uti skolan hade nemligen under år 1866 varit 43 elever, hvilka
            betalte hvar och en 650 R:dr, eller tillsammans 27,950 R:dr. En
            fjerdedel af denna summa uppgafs åtgå till lärarnes aflöning,
            eller 6,987 R:dr 50 öre. Om nu beräknades till kosthåll åt eleverne
            under den tid af 40 veckor, då de äro vid skolan, 300 R:dr för
            hvar och en, skulle detta göra 12,900 R:dr. Om dessa båda belopp
            fråndragas totalinkomsten, återstode en summa af 8,062 R:dr 50
            öre, hvilket komitéen ansåg böra förslå till godtgörelse för föreståndaren
            samt till amortering af kostnaden för uppförda byggnader och inköpta
            inventarier. Om det ändock icke ville gå ihop, ansåg man, att
            föreståndaren kunde försöka bereda sig högre inkomster genom att
            höja årsafgiften för lärjungarne. För öfrigt funnos der några
            andra förhållanden, som talade mot anslagets beviljande, men hvilka
            jag icke nu anser lämpligt att relevera. Nog af komitéen afstyrkte
            i underdånighet meddelande af anslag; och jag, som icke funnit
            rigtigheten af dessa komitéens skäl vederlagd, får derföre yrka,
            att hvad Stats-Utskottet här hemställt måtte godkännas.
          </note>
          <note xml:id="i-6UhcGVXHCJnfLxsGAwLWzM" type="speaker">
            Herr Caspersson:
          </note>
          <u who="Q5604477" xml:id="i-6TgpWa8QXUa3bXBN2upGW5" next="i-QjJUBsaWx4XJYE1adtu6zk">
            <seg xml:id="i-MByEq2mc55zMkJmosPKWP6">
              Jag har begärt ordet med anledning af några yttranden af den
              siste talaren. Att tala om ifrågavarande skolas förtjenster torde
              icke vara behöfligt, då alla upplysningar instämma i loford öfver
              densamma; och såvidt jag, som är boende i närheten af Ryssbylund,
              kunnat erfara, dessa loford icke äro öfverdrifna, utan väl förtjenta,
              hvarföre jag ock tror, att denna skolas fortvaro skulle vara för
              det allmänna gagnelig. Nyligen var här i Kammaren diskussion derom,
              huruvida Grekiska språket skulle anses för obligatoriskt undervisningsämne.
              Anledningen, hvarför flere talare motsatte sig detta, var väl
              den, att de många läroämnena i skolorna lätt kunde förorsaka öfveransträngning
              för sådane lärjungar, som voro underlägsne i intellektuelt hänseende.
              Nåväl! nu är ju ifrågavarande skola just ett försök, att bibringa
              de ynglingar, som hafva en mera praktisk håg, den elementära undervisningen.
              Deruti synes mig ligga en icke ringa anledning till uppmuntran
              af sådana skolor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YDiw8uy5JKP1UCJWDwuGhQ" prev="i-6TgpWa8QXUa3bXBN2upGW5" who="Q5604477">
            <seg xml:id="i-2r4KS6KDF3PpQrFhpX84WJ">
              Hvad angår de uppgifter öfver skolans ekonomi, som lemnats, så
              får jag dervid erinra, att den anförda bruttoinkomsten väl icke
              varit så
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Vau1XnvYoMczqZZjvRdcbn">
            Den 29 Mars, f. m. 5319
          </note>
          <u xml:id="i-PFnpHcoertSNWtbJf4W9c7" prev="i-6TgpWa8QXUa3bXBN2upGW5" who="Q5604477">
            <seg xml:id="i-NCcJk8QRwsRSymHN9r43oR">
              stor, som man uppgifvit, enär flere af lärjungarne fått gratis
              genomgå skolan. Samme talare, som lemnade dessa uppgifter, yttrade
              tillika, att det vore några särskilda förhållanden, som talade
              mot beviljande af anslag till denna skola, men hvilka han icke
              ansåg lämpligt att anföra. Jag förmodar dock, att han dermed icke”syftade
              på att skolan ej skulle vara väl skött eller att det vitsord,
              som från flera håll lemnats, ej skulle vara grundadt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QjJUBsaWx4XJYE1adtu6zk" prev="i-6TgpWa8QXUa3bXBN2upGW5" who="Q5604477">
            <seg xml:id="i-AiSqQEfeosEo8yHveSCVm8">
              Ehuruväl jag, på sätt af mina ord lätteligen skönjes, gerna skulle
              vilja bevilja anslag till denna skola, så har jag dock ur principiel
              synpunkt betänkligheter deremot, men jag har derför tänkt, att
              man, utan att handla i strid med denna princip, kunde dock göra
              något för saken, genom att godkänna det af Herr Wern framställda
              förslag, hvilket jag förthy får yrka måtte antagas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WdK4XNYwrG3xNsQpvmxbim" type="speaker">
            Herr Arrhenius:
          </note>
          <u who="Q4069879" xml:id="i-GfcJBbSY422n9z6Jw8mo8J">
            <seg xml:id="i-TF2oV6XN14Ags1kWFgFuYz">
              Jag har vid några tillfällen inspekterat landtbruksskolan på
              Ryssbylund, och kan ej annat än vitsorda det utmärkta sätt, hvarpå
              såväl denna som landtbruks-elementarskolan blifvit skötta, äfvensom
              jag kan intyga, att föreståndaren för sistnämnda skola om densamma
              nedlagt stora förtjenster. Detta har ock erkänts af Landtbruks-akademiens
              Förvaltnings-komité, som önskade, att skolan skulle fortgå, och
              hoppades, att detta jemväl skulle kunna ske, med ledning af de
              utaf föreståndaren lemnade skriftliga uppgifter öfver skolans
              ekonomi. Men ur principiel synpunkt ansåg man sig icke kunna tillstyrka
              beviljandet af något anslag. Understödde man nemligen denna skola,
              komme snart en annan skola och gjorde anspråk på understöd, hvilket
              man svårligen kunde vägra. Dertill kom, att man icke ansåg det
              vara tjenligt, att det funnes tillämpningsskolor, der barn vid
              deras tidigare ålder insattes. Då vid de allmänna elementarläroverken
              numera meddelas undervisning i naturkunskap, samt vid Teknologiska
              institutet lemnas handledning i de förberedande studier, som för
              en blifvande jordbrukare kunna vara af gagn, trodde man, att en
              skola sådan som den ifrågavarande, huru nyttig den än under nuvarande
              föreståndare måtte vara, dock icke vore så nödvändig, att den
              borde med statsmedel understödjas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3DA9SuoaNSdsbfBxDUEVm2" type="speaker">
            Friherre Funck:
          </note>
          <u who="Q5747245" xml:id="i-3eH5FiYGLU6KQKzxjtJpft" next="i-Dop8oHrUKfzAqqvJw4NMN5">
            <seg xml:id="i-UUEFZ4ns2TgUEaHtLX3EYG">
              Då jag såsom ledamot af Stats-Utskottet deltagit i behandlingen
              af förevarande fråga, anser jag mig skyldig att redogöra för de
              skäl, som förmått mig att biträda det slut, hvartill Utskottet
              kommit. Jemte det jag dervid åberopar de af Utskottet anförda
              skäl, får jag tillika förklara, att jag, ehuru jag var förvissad
              om att skolan sköttes på ett utmärkt sätt, dock icke ansåg mig
              kunna vika från den vigtiga principen, att Staten icke bör lemna
              understöd till enskilda företag af en eller annan beskaffenhet.
              Men det, som hufvudsakligen förmådde mig att icke lemna något
              anslag, var det, att jag ansåg det vara vådligt att, genom att
              insätta en yngling i denna skola, likasom predestinera hans vite
              genus. För imträde i denna skola fordras ungefär samma kunskaper,
              som af dem, hvilka skola inkomma i fjerde klassen af elementarläroverken
              och samma undervisning meddelas jemväl i skolan. Då nu Staten
              bekostar undervisningen ide allmänna läroverken, anser jag icke
              något skäl förefinnas, hvarför den skall
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QCLF1mrKB8yRfokaNNKBqf">
            520 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-BK7USUMCi2Q1z7Xe7FZXvm" prev="i-3eH5FiYGLU6KQKzxjtJpft" who="Q5747245">
            <seg xml:id="i-DnNg6xjby8x6P12wAXW9x2">
              bidraga jemväl till denna skolas underhåll. För öfrigt kan man
              väl ej alldeles undertrycka den farhåga, att möjligen den på Ryssbylund
              befintliga landtbruksskola kan blifva något lidande genom tillvaron
              af landtbruks-elementarskolan. Med anledning af en talares anmärkning,
              att skolan på Ryssbylund icke vore annat än en vanlig elementarskola,
              hvilket skulle bevisas deraf, att, nyligen två ynglingar derifrån
              tagit studentexamen, får jag erinra, att, om talarens berörda
              anmärkning är rigtig, talar den snarare emot än för beviljande
              af anslag; ty är skolan ej annat än en vanlig elementarskola,
              hvarför skall den då särskildt bestå? Ar den åter en slags landtbruksskola,
              så har Utskottet anfört skälen, hvarför den ej bör understödjas.
              Slutligen får jag erinra derom, att, om skolan verkligen lider
              af ekonomiskt betryck, detta icke på något sätt kan lindras genom
              att för en gång bevilja ett anslag af 4,000 R:dr.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dop8oHrUKfzAqqvJw4NMN5" prev="i-3eH5FiYGLU6KQKzxjtJpft" who="Q5747245">
            <seg xml:id="i-VC4XvsuCpBezgNREdEz1Bt">
              På grund af hvad jag sålunda anfört, får jag yrka bifall till
              Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GxgUGWHg4bZopjPUZDyKxk" type="speaker">
            Grefve Mörner, Julius Oscar:
          </note>
          <u who="Q6001655" xml:id="i-U7H5DRkwYMkURG5xV4cgkF" next="i-A1MPptzogqnappdqATDq5k">
            <seg xml:id="i-28ejL5V3mbfybfk2csjbnf">
              Hvad som förmådde mig att begära ordet, var ett yttrande af en
              talare, att grundtanken i motståndet mot stadgandet, att grekiska
              språket skulle vara obligatoriskt undervisningsämne i skolorna,
              väl var den att, om grekiskan bibehålles, ynglingar, som voro
              mindre framstående i intellektuelt hänseende, skulle komma att
              lida af öfveransträngning. Jag motsatte mig ock att grekiskan
              skulle vara obligatoriskt undervisningsämne, men derför vill jag
              icke hafva påstått, att de ynglingar, som icke läsa grekiska,
              skulle hafva mindre själsgåfvor än de, som läsa det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A1MPptzogqnappdqATDq5k" prev="i-U7H5DRkwYMkURG5xV4cgkF" who="Q6001655">
            <seg xml:id="i-B2DWAyoetPPB2aTyt3uAuY">
              Sedan jag nu yttrat detta, vill jag gå till sjelfva saken, dervid
              jag får förklara, att, ehuru jag villigt antager, det ifrågavarande
              skola är skött på ett utmärkt sätt, jag dock icke kan inse något
              rimligt skäl, hvarför denna skola mer än andra enskilda skolor
              bör af Staten understödjas. Jag får derför yrka bifall till Stats-Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CX42YmCZeq5xdveWBiHkNY" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-UbamCW7gD9kHwicwpQGFBu">
            <seg xml:id="i-97oJcsVZ94obUp9v7GA9Ro">
              Om det vore så, som flere af de föregående talarne yttrat, att
              det funnes flera skolor af samma beskaffenhet som denna, så skulle
              jag icke höja min röst för det bidrag, som man föreslagit. 'Jag
              tror dock, att ett undantag här bör ega rum. Fråga är om en skola,
              der barn kunna i fria naturen inhemta kunskap icke blott i de
              vanliga ämnena, som tillhöra en allmän elementarbildning, utan
              äfven specielt i landtbruk och i naturvetenskaper, hvilket bör
              vara af mycken nytta äfven för dem, som icke blifva landtbrukare,
              utan till lefnadsyrke välja något af de öfriga praktiska yrkena.
              Detta företag tror jag icke bör lemnas utan uppmärksamhet, utan
              förtjenar uppmuntran, helst som äfven de, hvilka satt sig emot
              allt bidrag, vitsordat de goda resultaten och föreståndarens utmärkta
              egenskaper.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NuFGUJy8SCAWbaVxo12vzb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RBDA75PQevoansto88SRGH">
              Mig synes derföre, som man i detta fall kunde göra något undantag
              från den princip man velat följa, nemligen att icke åt enskilda
              skolor bevilja understöd. Den mönsterskola, som denna undervisningsanstalt
              innefattar, och det försök, som der göres, att uppfostra ynglingar,
              såsom en föregående talare yttrat, såväl i fysiskt och intellektuelt,
              som i moraliskt hänseende, föranlåter mig att yrka bifall till
              den motion, som blif-
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MemVFjPVN8HTpTJPn6iqnt">
            Den 29 Mars, f. m. 521
          </note>
          <note xml:id="i-U8F7XWeNiPk3TSoYdmojk9">
            vit framställd af Grefve Wachtmeister och understödd af så många
            ansedde män inom orten. Jag förenar mig således i det yrkande
            som blifvit framstäldt af Grefve Wachtmeister.
          </note>
          <note xml:id="i-cWwF9dT8v4iie6kDZkd37" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <note xml:id="i-XtgTxfofftkRPQBdz9Qz2x">
            Emot mitt förslag har af åtskillige Kammarens ledamöter blifvit
            anmärkt, att det vore olämpligt att anvisa ett dylikt anslag,
            som det ifrågavarande, för ett bestämdt år, såsom jag föreslagit,
            utan att man i stället borde anvisa det för en gång. Under medgifvande
            af rigtigheten af denna anmärkning får jag, med afstående från
            mitt förra yrkande, anhålla om proposition på följande beslut:
            att Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan, måtte för sin
            del besluta, att Riksdagen skulle för år 1868 anvisa ett extra
            anslag af 4,000 R:dr, att enligt Kongl. Maj:ts nådiga disposition
            användas till understöd för en gång åt Ryssbylunds landsbruks-elementarläroverk.
          </note>
          <note xml:id="i-PuH6uEna37E3RXFfYub3bA" type="speaker">
            Friherre Hamilton, Hugo:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Xw6x8LGx1XDsVQV4QafJDB">
            <seg xml:id="i-SoWrUZCJVbc95HxuZmu9GD">
              Angående beskaffenheten af denna skola hafva redan blifvit lemnade
              så många upplysningar, att jag icke vill upptaga tiden med att
              ytterligare orda derom. Det är endast då man för detta särskilda
              fall velat göra ett undantag från den allmänna regeln, som jag
              ansett mig böra uppträda deremot. Det kan möjligen någon gång
              finnas skäl, som tala för ett dylikt undantag, men då man vill
              göra det i denna fråga, som redan blifvit pröfvad af Kongl. Maj:t,
              och efter det Kongl. Maj:t på vederbörande myndigheters tillstyrkan
              afslagit ett dylikt anslag, synes det mig vara att gå för långtpå
              undantagens väg; och då vi under denna Riksdag, till följd af
              de knappa tillgångarne, nödgas afslå så många anslag för ändamål,
              som äro af mera vigt än detta, så vill jag för min del icke vara
              med om att göra ett dylikt undantag, utan yrkar på bifall till
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9frqfpxwhJiMSVfRENCuEi">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Grefven
            och "Talmannen yttrat, att under densamma hade yrkats dels bifall
            till Utskottets hemställan och dels af Herr Wern: att Kammaren,
            med afslag å samma hemställan, måtte för sin del besluta, att
            Riksdagen skulle för år 1868 anvisa ett extra anslag af 4,000
            R:dr, att enligt Kongl. Maj:ts nådiga disposition användas till
            understöd för en gång åt Ryssbylunds landtbruks-elementarläroverk;
            framställde Herr Grefven och Talmannen proposition på bifall till
            Utskottets hemställan och, då dervid svarades många ja jemte några
            nej, förklarade sig hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <u xml:id="i-YQruZFpTtVtD5nS4K3BPpx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DAbomJNcRNWpJ5ef3Hi4uY">
              17:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8cN3FC1WSSW8ThN39PUiTC">
            Herr Bergman: Uti den framstälda motionen om anslag till anläggande
            vid minne mönsterfarm i Norrbottens län af en försöksanstalt,
            hufvudsakligen afseende de delar af landtmannayrket, som omfatta
            boskapsskötseln och mejerihandteringen, har behotvet af en sådan
            anstalt blifvit framhållen.
          </note>
          <u xml:id="i-dTA6nm2HR6wcus7SbRddv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8pw5dcHzQ3uwXTnidc2CM7">
              Det är allmänt bekant, att boskapsskötseln under de sednare åren
              erhållit ett mer och mer framstående rum inom landthushållningen.
              I olika delar af landet har det dock varit olika orsaker, som
              verkat till
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HU98kXWkw3ix3UULWEJjLc">
            522 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-2iWZaSqqXptn1nM7egEs5s" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XrFCtPuRygBhXsMs9kS6dL">
              erkännande häraf. I de södra provinserna har det varit dels de
              tryckta spanmålspriserna och dels behofvet af att bibehålla jordens
              vextkraft. I de norra länen är det de under vexttiden ofta återkommande
              nattfrosterna, som framtvingat tanken på en bättre ladugårdsskötsel,
              och att för vinnande af detta mål gifva jordbruket en sådan rigtning,
              att det kan producera kraftiga fodervexter till ladugården, för
              att ifrån denna hemta en säkrare afkastning, än som kan åstadkommas
              genom sädesproduktion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9BMJGxZc7JyauWJrZoRMoB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SLfDSzdremzFgtaoXAFS8v">
              För att vinna detta ändamål, ladugårdsskötselns förbättrande,
              är det likväl nödigt, att genom praktiska försök utreda hvilka
              boskapsracer, som bäst passa för dessa nordliga bygder, och hvilken
              utfodring och skötsel i öfrigt, som är den lämpligaste. Det är
              denna utredning, dessa försök, som Åminne mönsterfarms bolag velat
              åstadkomma, men då kostnaderna härföre blifva betydliga, så har
              bolaget såsom vilkor betingat understöd från Statens sida. Stats-Utskottet
              har afstyrkt min framställning derom, och såsom skäl för detta
              afslag anfört, att »anläggandet af en praktisk försöksanstalt
              i den trakt, der Aminne mönsterfarm är belägen» icke synts Utskottet
              vara af vigt för det allmänna. Då det häraf vill synas, som skulle
              Utskottet af Aminnes nordliga läge funnit ett skäl för afslag,
              vill jag protestera mot detta skäl, då jag anser det snarare såsom
              en förtjenst än ett fel, att den plats, man föreslagit för en
              dylik försöksanstalt, är belägen så nordligt som möjligt, enär
              det icke gerna kan bestridas, att försök så väl i jordbruk, som
              i boskapsskötsel böra anställas under samma naturförhållanden
              och läge, hvarunder de resultat, som deraf vinnas sedermera skola
              tillämpas. Ehuru jag icke hyser mycken förhoppning om att min
              framställning nu skall vinna framgång, är dock saken af den vigt
              för Norrland, att den, som man säger, icke kan falla, utan vid
              blifvande riksdagar, under en eller annan form, återkommer; och
              jag anser mig derför skyldig yrka bifall till min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xw2UfQMebWVA9CahBJQWkq" type="speaker">
            Herr Bennich:
          </note>
          <u who="Q5570669" xml:id="i-9EE7gD27a1SSKJmgoqek1D" next="i-HRQqrms53aFjEXWW5iV8mv">
            <seg xml:id="i-6QqGjtC8bQonrMzrgNotAM">
              Ingen, som är någorlunda bekant med Norrlands förhållanden, kan
              underkänna dess behof af undervisningsanstalter för att upphjelpa
              landtbruket inom dessa orter, hvilka för närvarande ej kunna producera
              tillräckligt med landtmannaprodukter för sitt eget behof, utan
              måste söka att fylla sitt behof från andra trakter. Om detta ej
              lyckas, finnes det icke annan utväg än att år efter år begära
              understöd åt den nödlidande befolkningen. Ganska betydliga summor
              äro anslagna till detta ändamål, och Statsverket får på detta
              sätt vidkännas dryga utgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HRQqrms53aFjEXWW5iV8mv" prev="i-9EE7gD27a1SSKJmgoqek1D" who="Q5570669">
            <seg xml:id="i-FbKf7kau4mthszGK4qSP57">
              Jag är öfvertygad, att, om man lade sig mera vinn om boskapsskötseln,
              hvilken bäst passar för Norrlands förhållanden, dessa dryga anslag
              skulle ansenligt förminskas och ganska snart icke vidare behöfvas,
              men i hela Norrland finnes icke någon mejeriskola. I Jemtland
              måste man derför, om man vill bibringa någon undervisning häri,
              bekosta en dyrbar resa söderut till någon af mejeriskolorna i
              angränsande län. Ett anslag sådant som detta, hvilket afser undervisning
              i ladugårdsskötsel, skulle derför ganska snart leda till en besparing
              för Statsverket, och jag får af dessa skäl understödja det af
              motionären framställda förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PnMa6WWc44ku4mCHyCgQ4e">
            Den 29 Mars, f. m. 523
          </note>
          <note xml:id="i-YH8b8tLr9P3LQktFY21QN3" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-84oV9ybX52xqhNcfhv2gnQ">
            <seg xml:id="i-8inMPrYJXfMpKaNc8ETDsZ">
              För närvarande finnes ej mera än två dylika försöksanstalter
              i Riket, och om en tredje skulle anses behöflig, torde det kunna
              betviflas, huruvida det vore lämpligast att förlägga den till
              Norrland. Skulle likväl så vara, tror jag likväl icke, att Aminne
              vore den tjenligaste platsen för densamma. Det begärda anslaget,
              5,000 R:dr om året i fem år, är dessutom så ringa, att dermed
              icke något skulle vinnas. På dessa skäl anhåller jag om bifall
              till den föredragna punkten af Utskottets Utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DzR6QsXDqFmRSVXB8hxPue" type="speaker">
            Herr von Möller:
          </note>
          <u who="Q6001218" xml:id="i-LMw8cKFWBk52DTetcazgvL">
            <seg xml:id="i-63KNcoz9jVXTpekLkBVXZs">
              För min del kan jag icke biträda den förre talarens åsigt om
              lämpligheten af en dylik undervisningsanstalt, som den föreslagna,
              men jag tror, att Utskottet grundat sitt afslag derpå, att motionären
              talat om en försöksanstalt. Jag tror, att benämningen mejeriskola
              hade varit rigtigare, då han åsyftat anslag för en undervisningsanstalt
              i ladugårdsskötsel. Om saken blifvit framställd i denna form,
              skulle jag och många med mig varit benägna att tillstyrka det
              begärda anslaget, och om en framställning härom göres vid en blifvande
              rikdag, är jag villig att afgifva min röst för bifall dertill,
              men jag kan deremot icke biträda motionärens förslag om inrättande
              af en försöksanstalt i närheten af polcirkeln, och nödgas derför
              anhålla om bifall till Utskottets förlag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3aJSszxcWeX5Hv7wzSjZvJ" type="speaker">
            Herr Arrhenius:
          </note>
          <u who="Q4069879" xml:id="i-FiYRQMCF7dWMddxCSmRc8p" next="i-8JrAbiYhnthjKtG9zQGbMH">
            <seg xml:id="i-VcNk8jMWSXndKjwjjQGBu9">
              Utan tvifvel böra alla jordbrukare hysa tacksamhet emot dem,
              som sökt bilda en mönsterfarm vid Åminne, helst då vi känna de
              stora uppoffringar, som deraf förorsakats och de resultater, som
              deraf blifvit en följd. Man har här talat om vigten för Norrland
              af att få mejeriskötseln uppdrifven. Jag ber dervid att få erinra,
              att alla de Norrländska länen hafva landtbruksskolor, och i den
              undervisning, som lemnas vid dessa landtbruksskolor, ingår äfven
              en kurs i mejeriskötsel. I afseende på lämpligheten af den plats
              motionären föreslagit, torde äfven kunna erinras, att Åminne ligger
              så aflägse, att kommunikationerna dit äro särdeles svåra, samt
              att fråga vore, huruvida särdeles mycket mjölk vid denna egendom
              kunde produceras utöfver hvad, som åtginge till dagliga behofvet.
              Vid andra mejeriskolor kan man påräkna att få köpa mjölk från
              kringliggande gårdar och byar, och denna mjölktillgång har man
              tagit i beräkning då mejeriskolan anlades, men något sådant är
              vid Åminne ej ens värdt att tänka på. Någon mönsterfarm för jordbruket
              torde Aminne dessutom aldrig kunna blifva, då kälen under hela
              året om ej går ur marken, utan blott den öfversta jordskorpan
              om högsommaren upptinar till ett djup af tre fot. Hela saken,
              i förening med det ringa anslag, som blifvit begärdt, förefaller
              mig cj ens värdt att tänka på. Skulle något kunna uträttas med
              en dylik försöksanstalt borde anslaget varit vida större.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XtjfN6gZrHoUjU8YRjTnsD">
            Jag anhåller på dessa skäl om bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-E1Tv4bH6q27LAtoAv3XMfP">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Utskottets hemställan och dels afslag derå samt bifall till
            den i ämnet väckta motionen; framställde Herr Grefven och Talmannen
            propo-
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TP8syt175XHuhSi7e1EqBm">
            524 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WSMxx2C1baugCj12Dns6NM">
            sition på bifall till, Utskottets hemställan, och, då dervid
            svarades många ja jemte några nej, förklarade sig hafva funnit
            ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-3pPTK5wni3Yg2fUTAnXSqc">
            18:de punkten. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <u xml:id="i-8JrAbiYhnthjKtG9zQGbMH" prev="i-FiYRQMCF7dWMddxCSmRc8p" who="Q4069879">
            <seg xml:id="i-Ljk7pyW5D7DT2q5TaNXeyb">
              19:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Do2qyW9KoxRnBznHFsAHTJ" type="speaker">
            Herr Almquist, Erie Victor:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-H5BJkTp2oKfBxsnyoZP8jt">
            <seg xml:id="i-2WmJUcABiyRmMD3fcBEv5M">
              Denna fråga är af vigt icke för beloppets skull, utan för den
              princip, som ligger till grund för Utskottets afstyrkande. Utskottet
              har nemligen ej ingått i någon pröfning af frågan, utan säger
              endast »att då Rikets sist församlade Ständer beviljade medel
              till ytterligare tre landtbruksingeniörer, och dervid förordnade,
              att den ene af dem borde företrädesvis inom Westerbottens län
              användas, skulle det af motionären anmälda behof blifva fyldt,
              i den mån det kan böra af Staten tillgodoses». Enligt Utskottets
              uppfattning är detta således allt hvad som i detta hänseende bör
              göras. För min del är jag likväl af motsatt mening. Under en lång
              följd af år hafva Rikets Ständer anslagit betydliga belopp till
              befrämjande af undervisning och till utbredande af kunskaper i
              de närande yrkena. Man har med betydliga uppoffringar inrättat
              landtbruksskolor, antagit landtbruksingeniörer m. m. Med alla
              anslag, som äro beviljade för dylika ändamål, föreställer jag
              mig, att man afsett att gagna alla landets delar. Nu är förhållandet,
              att de nordligaste länen icke, eller åtminstone i mycket ringa
              mån, draga nytta af dessa anstalter. Landtbruksskolorna äro afsedda
              att på dubbelt sätt verka gagnande för landtbruket; både direkt,
              genom de kunskaper, som der bibringades lärjungarne, och indirekt,
              genom de exempel af ett väl skött landtbruk, som de skulle erbjuda.
              Hvad det senare beträffar, är det klart, att ett dylikt exempel
              icke kan utöfva något gagn på ett afstånd af 100 mil, så långt
              är det ifrån vissa trakter af Westerbottens län till dessa skolor;
              och icke heller kan man vänta någon större nytta af de kunskaper,
              som bibringas rättarlärlingarne, emedan brukningsdelarne i dessa
              orter i allmänhet äro så små, att de vanligen skötas af hemmansbrukaren
              sjelf, möjligen med något arbetsbiträde om sommaren. Den enda
              hjelp, att på ett bättre sätt ordna sitt landbruk, som allmogen
              i dessa trakter således kan påräkna, är af landtbruksingeniörerne,
              men den kan icke i någon mån fylla behofvet. Landtbruksingeniörerne
              och agronomerne samt andra dylika tjenstemän äro egentligen bildade
              hvar för sin detalj af landtbruket, för jordbruk, boskapsskötsel,
              linberedning m. m., men om nu en åbo behöfver biträde för flera
              af dessa detaljer, så skall han reqvirera icke en, utan flere
              af desse tjenstemän. Skulle han det göra, blefve det alltför dyrt
              både för Staten, som betalar resekostnaden och för den enskilde,
              som betalar dagtraktamente. Dertill kommer, att han inställer
              sig endast för en half eller på sin höjd en hel dag, för att lemna
              det begärda biträdet och reser sedan omedelbart derefter. Det
              är ej att tänka, att han under ett dylikt kort besök skall kunna
              tillvinna sig någon större grad af förtroende utaf allmogen. Norrlänningen
              är af ett sjelfständigt lynne och har en hög. grad af sjelfförtroende.
              Det ligger intet ondt deri, ty på samma gång, som sjelfförtroende,
              finnes äfven mycken kraft hos honom, men
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CBXW4EfQ6BtcG5kVwNSoXg">
            4
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WXjrz7RhGcQLAggkDpCiF2">
            Den 29 Mars, f. m. 325
          </note>
          <u xml:id="i-HLexgmVHk1HJ97fw3vWeWA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MqQUwwR6yai7Yx1haYty6h">
              detta är ett utmärkande karaktersdrag hos den Norrländska allmogen,
              och gör, att den icke sätter lit till någon annan, än den han
              lär närmare känna, och att han ej fattar förtroende till den,
              som han ser blott en kort stund. En ytterligare olägenhet är,
              att, om en hemmansegare skall få något biträde af landtbruksingeniör,
              måste han reqvirera denne flera månader förut. Skall man bereda
              landtbrukaren något gagn genom undervisning i landthushållning,
              måste det ske så, att det ej förorsakar honom någon kostnad eller
              besvär; man måste snart sagdt påtruga allmogen denna undervisning.
              Jag anser det vara en pligt för Staten att bereda tillfälle för
              denna vidsträckta del aflandet att förbättra sitt landtbruk. Detta
              torde ej kunna ske på bättre sätt än genom kringresande undervisare..
              Om så är, och om genom andra åtgärder icke något kan vinnas, vågar
              jag tro, att det är Staten eller det allmännas pligt att bereda
              en dylik undervisning. Med Statens fördel måtte det itven vara
              öfverensstämmande, att landthushållningen i dessa nejder utvecklas
              och att dessa nordliga län blifva mera uppodlade och bebyggda.
              Det är på grund af dessa åsigter jag anser Staten skyldig bidraga
              till upphjelpande af jordbruket i de norra provinserna. De bidraga
              i sin mån till statsutgifterna, och då borde äfven afseende fästas
              derpå, att de särskilda förhållandena i dessa provinser fordra
              vidtagande af särskilda åtgärder i detta afseende. Det begärda
              beloppet är så obetydligt, att man skulle vara frestad tro, att
              summans obetydlighet utgjort ett skäl, hvarför Utskottet ej fästat
              afseende vid motionen, men en god sak bör ej förhindras, äfven
              om den synes obetydlig. Såsom ett bevis på att Westerbotten icke
              endast på Statens bekostnad söker upphjelpa sittjordbruk, vill
              jag nämna, att man der för detta ändamål redan anvisat en summa
              af 62,000 R:dr, samt att under de nästkommande åren dessutom 11,000
              R:dr komma att årligen utgå till mejeriskolor m. m. dylikt. Det
              torde vara få län, som i förhållande till sin folkmängd och förmögenhet
              uppoffrat så mycket, och det synes derför vara af vigt att från
              detallmännas sida något göres för att underhjelpa de bemödanden,
              som gjorts inom orten. Jag tror äfven, att det skulle vara förmånligt,
              om man kunde erhålla något statsbidrag till dessa undervisare,
              emedan derigenom tvifvelsutan de skulle vinna ökadt förtroende
              hos allmogen. Det begärda anslaget uppgår blott till 2,000 R:dr,
              ehuru man beräknat kostnaden till 5,000 R:dr, och detta synes
              mig utgöra ännu ett skäl, på grund hvaraf jag vågar anhålla om
              bifall till min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C4Aemq9PU4TgGE4sroGYXo" type="speaker">
            Friherre Hamilton, Hugo:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7s6hAcDKzu529GByBnBfXt">
            <seg xml:id="i-LyevW4JnSAbCSf5syRvEUN">
              Jag vill ej bestrida det patriotiska uti den siste talarens framställning
              om behofvet för orten af en sådan undervisning, men jag tror,
              att Utskottets skäl hafva ganska mycket för sig. Utskottet säger
              nemligen, att, då Rikets Ständer vid sista riksdagen beviljat
              medel till aflöning åt ytterligare tre landtbruksingeniörer och
              dervid förordnat, att den ene af dem borde företrädesvis användas
              inom Westerbottens län, så har Staten gjort hvad den bör. Det
              är få län, som hafva särskilde agronomer; om de behöfva det, har
              man i allmänhet fått skaffa sig länsagronomer på egen bekostnad.
              Jag tror ej heller att förhållandet är sådant, som samme talare
              nämnde, att det skulle öka förtroendet för desse agronomer, om
              de aflönades af Staten i stället för af allmogen. Om detta sednare
              är händelsen, tycker allmogen, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NVuJjV15ByLEx2xtZvY52m">
            326 Den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-C1ErrZJK9gj8UMkS3uAEMk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VJPabz46WJU9gnUtJqztbb">
              den skall taga valuta för sina penningar, och detta plägar i
              allmänhet föranleda, att de användas mera, och till följd deraf
              äfven tillvinna sig ökadt förtroende. Så är åtminstone förhållandet
              i min hemort.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kzb9VmP2DSbQ8tjEKeeoKR" type="speaker">
            Herr Arrhenius:
          </note>
          <u who="Q4069879" xml:id="i-QK6tyKRZnThrpXwC1eLE6f" next="i-RPB67qs3iZu24eao2483R5">
            <seg xml:id="i-Xp65tCoD3tAW7jwEnX77nU">
              Utan tvifvel kan man skatta det län lyckligt, som inom Represéntationen
              fått en så nitisk målsman som Westerbotten. Det goda, som han
              åsyftat och så väl framställt, är jag den siste att underkänna,
              men jag finner mig likväl ej kunna förena mig i det af honom framställda
              yrkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G7UfF61vm7VqS8C9J415Z8" prev="i-QK6tyKRZnThrpXwC1eLE6f" who="Q4069879">
            <seg xml:id="i-K9FTsHS8ko1eCkdw3QuAYw">
              Då denna fråga varit remitterad till Landtbruks-akademien för
              att deröfver afgifva utlåtande, och jag der deltagit i dess behandling,
              är den icke ny för mig, och jag tillåter mig derföre att besvara
              åtskilliga af de anmärkningar, som blifvit gjorda emot Utskottets
              afstyrkande af framställningen. Westerbottens län är redan för
              närvarande mera och bättre tillgodosedt än något annat län, då
              det är föreskrifvet, att af Statens landtbruksingeniörer en borde
              företrädesvis hafva sin station der. Dertill kommer äfven, att
              vid sista riksdagen beviljades anslag till en undervisare i mejeriskötsel,
              hvilken nyligen blifvit tillsatt och fått till sin bestämmelse
              att tjenstgöra i de norra länen. Westerbotten har reqvirerat och
              får honom i sommar och allt framgent. Dessutom har det hvarje
              sommar till sin disposition en agronom, hvilken år efter år åtnjuter
              mera förtroende. Det inträffar således icke, att han saknar allmogens
              förtroende och ej heller, att han blott en timma uppehåller sig
              på hvarje ställe. Det sednare beror helt och hållet på huru lång
              tid han blifvit reqvirerad för. På somliga ställen kan han dröja
              en timma, på andra en, ja ända till sex å åtta dagar. Aro arbetena
              så små, att de kunna verkställas på en timma, kan man ej begära,
              att han skall återkomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9y42fWjVvLQJpE6C2Jos5J" prev="i-QK6tyKRZnThrpXwC1eLE6f" who="Q4069879">
            <seg xml:id="i-HgyFosD2AMUicAvy2zpYvS">
              Af den föregående talaren har blifvit antydt, att Westerbotten
              har samma utväg att få behofvet afhjelpt, som de andra länen.
              Westerbotten har haft en länsagronom, men denne har man sagt upp,
              i tanke att i stället kunna få en agronom, som lönades af Staten.
              Gin det då är af vigt för orten att hafva en person, som den kan
              påräkna hela året om, så ligger det nära till hands, att landstinget
              anvisar medel till aflöning åt en dylik undervisare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RPB67qs3iZu24eao2483R5" prev="i-QK6tyKRZnThrpXwC1eLE6f" who="Q4069879">
            <seg xml:id="i-6VfjLr5muLMJKkJ8sX5qDT">
              På alla dessa skäl anhåller jag om bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C74CcPHT8cVjx2WRRoJ9Gc" type="speaker">
            Friherre Silfverschiöld:
          </note>
          <u who="Q6175893" xml:id="i-61UVEgwHpRGi26HJBrciBK">
            <seg xml:id="i-7dBAfHXQL35Sp7SZTce66p">
              Förekommen af den siste värde talaren, vill jag ej upptaga Kammarens
              tid med att upprepa hvad han anfört, utan anhåller endast få fästa
              Kammarens uppmärksamhet derpå, att Utskottet icke ansett det tillkomma
              sig att afgöra frågor, som egentligen borde utgöra föremål för
              vederbörande embetsmyndigheters åtgärd. Detta är icke uttryckligen
              sagdt i Utskottets Betänkande, emedan det utgjort ett stående
              skäl för Utskottet att afslå en mängd dylika framställningar.
              Jag anhåller om bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3c4dbRnuS5HYock8ckdKZf">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Grefven
            och "Talmannen yttrat, att derunder hade yrkats dels bifall till
            Utskottets hemställan och dels, att Kammaren, med afslag derå,
            skulle bifalla den i ämnet väckta motionen; framställde Herr Grefven
            och Talmannen proposition på bifall till Utskottets hemställan
            och, då dervid svarades
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CZRYLnsVMq6ZxG7WN7Hay4">
            Den 29 Mars, e. m. 527
          </note>
          <note xml:id="i-CrpoFB2KhBVAiBRirkosAP">
            många ja jemte ett eller annat nej, förklarade sig hafva funnit
            ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-SvR1SNQZrp5izTZGsU4mqJ">
            Härefter blef den vidare föredragningen af Utlåtandet uppskjuten
            till. eftermiddagens sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-RSPAg6GFpVEYE7mF9e1TPT">
            Anmäldes och bordlades Särskilda Utskottets för folkskolelärareseminariernas
            ombildning Utlåtande N:o 1, med anledning af väckt motion om folkskolelärare-seminariernas
            ombildning m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-yVQ4kK78VmPsHBKVNJ49b">
            Kammaren åtskiljdes kl. 13 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YUVEA1ypff7EHuMcK13e55">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-AJ6vC6dnRAF4keobbV7KFp" type="date">
            Fredagen den 29 Mars 1867.
          </note>
          <note xml:id="i-BzLgrnitkpPLxnNHmH4GVD">
            Kammaren sammanträdde kl. 6 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2KNe52TxTQaSJecXqnZ8aL">
            Justerades protokollet för den 16 dennes f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GGtXCxR3jk5JHYazfiGuTN">
            Fortsattes föredragningen af Stats-Utskottets Utlåtande N:o 38,
            angående regleringen af utgifterna under Riksstatens Sjette Hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-cw8HJjrxaYjJVJC23p3A5">
            20:de och 21:sta punkterna. Utskottets hemställanden biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-39MLdC59du8Ud52EXimHA3">
            22:dra punkten. Momentet a.
          </note>
          <note xml:id="i-XqPTsKRv3PqntmoqneEtac" type="speaker">
            Herr Odelberg:
          </note>
          <u who="Q6022244" xml:id="i-FNU7tAZUZ4AnAGM89Ppi5j" next="i-Br44s4S3oSWTLZ6ugRnFRC">
            <seg xml:id="i-AitjnssyrBZSkQVs22TjtM">
              Jag har icke begärt ordet för att framställa någon anmärkning
              mot den af Utskottet tillstyrkta summa, utan för att anhålla det
              ordalagen i punkten måtte något förändras, på det att bestyrelsen
              icke må vara allt för mycket inskränkt vid de anslagna medlens
              användande. Det är godt, att tillräckliga medel finnas till prisbelöningar
              af jordbruksalster, men det är icke nog, att anslagen äro till-
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DcChy7eMfPCaqAXdTpywiH">
            228 Den 29 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Gbfwk1J9NYv4Ztz5LfeC2e">
            räckliga för detta ändamål; sådana måste äfven finnas för de
            kostnader, som äro oundgängliga för ett landtbruksmöte, isynnerhet
            då det hålles i hufvudstaden. Jag tager mig derför friheten att
            föreslå en förändrad redaktion af detta moment, så lydande: »6,000
            R:dr till utdelande vid allmänna landtbruksmöten af prisbelöningar
            för husdjur, redskap, maskiner, ladugårdsprodukter, sädesslag
            och andra jordbruksalster, äfvensom till öfriga med allmänna landtbruksmöten
            förenade kostnader.»
          </note>
          <u xml:id="i-Br44s4S3oSWTLZ6ugRnFRC" prev="i-FNU7tAZUZ4AnAGM89Ppi5j" who="Q6022244">
            <seg xml:id="i-6Cckc8hRYvfRqumV4NdAp4">
              Det är icke meningen, att medlen skola användas, om de icke behöfvas,
              men med kännedom om de stora utgifter, som vid föregående landtbruksmöten
              egt rum, tror jag, att det är nödvändigt, att bestyrelsen har
              mera fria händer, än om medlen skulle användas endast så, som
              Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2FmQt2xsSFhMv41G1CCWVZ" type="speaker">
            Herr Arrhenius:
          </note>
          <u who="Q4069879" xml:id="i-Bw1qVudw4fXvTnFe7ZukCC">
            <seg xml:id="i-HM2DtJWGr9tNnQ2k72giN7">
              I motsats mot den föregående värde taluren hemställer jag, att
              Utskottets förslag måtte bifallas. Med de 6,000 R:dr, som äro
              anslagna till prisbelöningar för kreatur, redskap och maskiner
              samt mejeriprodukter och jordbruksalster af alla slag, blifva
              premierna icke för höga, isynnerhet som allt större insändningar
              af dessa artiklar kunna förväntas. Hvarje möte har för sina öfriga
              omkostnader att disponera en inkomst af I R:dr specie för hvarje
              deltagare, hvilket bör vara tillräckligt, om det icke är fråga
              om flärd och lyx vid landtbruksmötena. I Stockholm höllos 1846
              och 1847 sådana möten, dertill anslagen icke voro så stora, men
              hvarmed utgifterna dock kunde bestridas. Mötena hafva dessutom
              åtskilliga inkomster af personer, som ej antecknat sig såsom deltagare
              i mötet, men vilja bese expositionerna, äfvenså inkomster för
              försålda kataloger till dessa expositioner m. m.; och det är icke
              något tvifvel, att mötena kunna bestå, utan att anslagen ryckas
              från deras ursprungliga ändamål till andra håll. Tyärtom vore
              det önskligt, att dessa anslag vore större; ty med kännedom om
              hvad som fordras för att föra ett djur till en aflägsen expositionslokal
              och hvilken risk och kostnader dermed äro förenade, borde premierna
              icke vara för knappt tilltagna. Jag anhåller derföre om bifall
              till Utskottets förslag, hvilket dessutom öfverensstämmer med
              hvad som förut varit vanligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LCT59infstBKbUmYc5aVbH" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <note xml:id="i-LvJT5kwxyasPSeiDnnhJHd">
            Utom de skäl, som den siste värde talaren mot Herr Odelbergs
            förslag anfört, finnes äfven ett formelt hinder. Stats- Utskottet
            har nemligen tillstyrkt anslaget i öfverensstämmelse med Kongl.
            Maj:ts derom gjorda framställning, Skulle detta anslag utsträckas
            äfven till andra föremål, så vore det ett ämne, som icke kunde
            upptagas till afgörande, utan att Utskottet deröfver yttrat sig.
            Jag får således äfven af detta skäl yrka afslag å Herr Odelbergs
            förslag, och att Utskottets hemställan måtte bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-NhB1vwBdFzAihWBbBBfcH4" type="speaker">
            Herr Lagerstråle:
          </note>
          <u who="Q2944347" xml:id="i-FwadH1DxamjCpp25RQJReW" next="i-Ebggq2neR9J7SKNmNbvaKT">
            <seg xml:id="i-9rXZEsd5cEfLHwf3CRPdPE">
              Jag lemnar derhän vigten af det formela skäl den förre värde
              talaren påpekat. I sjelfva saken synes mig visserligen anslagets
              bibehållande till dess första ändamål hafva goda grunder för sig,
              men mig synes äfven, att Herr Odelbergs förslag förtjenar att
              tagas i öfvervägande. Landtbruksmötet i Stockholm har 4 eller
              åtminstone 33; års sammansparade anslag till premier, sedan tiden
              mellan hvarje
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MZe43jhimPfCaKtE4XXzPq" prev="i-FwadH1DxamjCpp25RQJReW" who="Q2944347">
            <seg xml:id="i-6Gb6xCsj9QpQqLjkbHGN1i">
              möte
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KsuHDUWSehi89GfGHK3DLd">
            Den 29 Mars, e m. 529
          </note>
          <u xml:id="i-Ebggq2neR9J7SKNmNbvaKT" prev="i-FwadH1DxamjCpp25RQJReW" who="Q2944347">
            <seg xml:id="i-KbMaRoSsKRjnw25g7fty3w">
              möte blifvit utsträckt från tre till fyra år, och således nu
              större tillgångar finnas än förut varit vanligt. Det är naturligt,
              att ordföranden och bestyrelsen för mötet skola finna sig i en
              tryckt ställning, då många utgifter förekomma, hvartill medel
              saknas. Då meningen med en större frihet att disponera anslagen
              icke är att använda dem till onödiga utgifter, synas mig skäl
              tala för medgifvande deraf, om icke Herr Talmannen finner formela
              hinder för antagande af ett sådant förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P8x1Tngdr1skfoFKdZbqrf" type="speaker">
            Herr Odelberg:
          </note>
          <u who="Q6022244" xml:id="i-YaFMBLnmqMxg2mVCYZyBp" next="i-CetiCCuFvFbw1W9yXjqS89">
            <seg xml:id="i-HsB9bcXYPCYayQZXVZTJCk">
              Herr Arrhenius förordade, att premierna borde vara högre. Jag
              instämmer deruti, och känner väl, att i andra länder, nominatim
              Frankrike, äro anslagen till priser vida större i förhållande
              till folkmängden, än de vi i Sverige hafva råd att bekosta. Men
              då man delar ut höga priser, så vill man äfven, att föremålen,
              som belönas, skola vara af utmärkt beskaffenhet. I Skåne, den
              af våra provinser, som antagligen producerar de bästa djur, funnos
              vid sista landtbruksmötet i Malmö, icke så många prisgiltiga djur,
              att de dertill anslagna medlen kunde med skäl användas, och det
              oaktadt djur voro ditförda från så aflägsna orter som Mälarprovinserna.
              Jag är öfvertygad, att förhållandet skall blifva detsamma vid
              mötet i Stockholm; och att, då man å ena sidan möjligen har penningar
              i öfverflöd, som icke kunna användas, skulle man kanske å andra
              sidan sakna tillgångar till det nödvändiga. Min mening är icke
              att någon lyx skall utvecklas; icke heller tror jag att Stockholms
              befolkning vill lemna bidrag. Det anständiga måste dock iakttagas,
              och anordningarne för ett möte i hufvudstaden kunna icke vara
              alltför torftiga. Att jemföra 1868 års möte med dem, som höllos
              1846 och 1847, är icke rigtigt. Dessa voro de första och inskränkta
              till ganska små medel. Man torde icke behöfva befara, att ordföranden
              och bestyrelsen skola illa använda anslagen. Jag fortfar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bk9ar7bgGiJAmaLngtfKgx">
            J
          </note>
          <u xml:id="i-CetiCCuFvFbw1W9yXjqS89" prev="i-YaFMBLnmqMxg2mVCYZyBp" who="Q6022244">
            <seg xml:id="i-N2NujbE2pvxZfmpEYRUdf6">
              att yrka bifall till mitt förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DYMy6CdXenRyXgwnXtWmKG" type="speaker">
            Herr Arrhenius:
          </note>
          <u who="Q4069879" xml:id="i-5JNhKcL1gjKXHvMHGgnsyt" next="i-EVsQBeUJCqwH1hqBF1Lg8B">
            <seg xml:id="i-9GgGqe5SHMWY51CZLu3ojD">
              Jag ber att få erinra, att nästa landtbruksmöte skall hållas
              i Stockholm 1868, och att det nästföregående hölls i Malmö 1865.
              Det är således endast tre års anslag, som äro för det kommande
              mötet disponibla. Vid ett möte sådant som detta fordras, utom
              utgifterna till priser, icke mycket, om man icke vill lägga an
              på att göra mötet särdeles ståtligt. Lokaler för sammanträdena
              saknas i hufvudstaden icke, och för dem torde man ej behöfva erlägga
              någon särskild betalning. Afven för utställningarne torde lokaler
              kunna erhållas eller beredas med de medel, som inflyta i afgifter
              af mötesledamöterne och dem som besöka utställningarne. Jag tror
              väl, att mötet i Stockholm icke kan i prakt och ståt komma att
              mäta sig med det i Malmö, och andra föregående möten; men jag
              anser detta vara en vinst; ty att göra mötena så kostbara har
              det onda med sig, att hvilken ort som helst icke kan taga emot
              dessa möten, såsom ock redan visat sig, då plats till sista mötet
              skulle bestämmas. Det är derföre af vigt att icke fortsätta på
              den banan, att mötena skola blifva sådana, att man fruktar att
              mottaga dem. Vill Stockholm representera, så får staden sjelf
              derom draga försorg; hvarom icke så kan det gå för sig det förutan.
              Att minska anslagen till priser skulle jag anse högst orätt. Det
              är icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TwFA6qTiYULB8rKLD478EE">
            Biksd. Prot. 1 Aid. 34
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D4q4Abi8Q5wKkEwcLx169j">
            330 Den 29 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EVsQBeUJCqwH1hqBF1Lg8B" prev="i-5JNhKcL1gjKXHvMHGgnsyt" who="Q4069879">
            <seg xml:id="i-DW5TjZi4sCenzzZRysbdED">
              blott djur, utan äfven maskiner, redskap och jordbruksalster,
              som skola belönas. Med våra allt lättare kommunikationer torde
              dessa utställningar blifva allt mer och mer rikhaltiga; och, i
              motsats till föregående talare, tror jag, att mötet i Stockholm
              kan räkna på en så stor utställning, att premiemedlen, långt ifrån
              att icke kunna användas, blifva väl behöfliga; och i annat fall
              vore icke något förloradt, då öfverskottet återgår till Statsverket.
              Jag yrkar derföre, att de 6,000 R:dr, som äro af Kongl. Maj:t
              begärda för prisbelöningar vid allmänna landtbruksmöten för husdjur,
              redskap och maskiner samt ladugårdsprodukter, sädesslag och andra
              jordbruksalster, måtte för detta ändamål oförändradt bibehållas,
              på sätt Utskottet tillstyrkt. 3.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SHbqq9CdfrB4fZTsSya5yP">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen yttrat, att under densamma hade yrkats dels bifall
            till momentet oförändradt och dels af Herr Odelberg bifall till
            detsamma med följande förändrade lydelse: »6,000 R:dr till utdelande
            vid allmänna landtbruksmöten af prisbelöningar för husdjur, redskap
            och maskiner, ladugårdsprodukter, sädesslag och andra jordbruksalster,
            äfvensom till öfriga med allmänna landtbruksmöten förenade kostnader»;
            framställde Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall
            till momentet oförändradt, hvarvid svarades många ja jemte några
            nej, och sedermera proposition på bifall dertill med den förändrade
            lydelse Herr Odelberg föreslagit, då svaren utföllo med många
            nej jemte några ja; hvarefter och sedan proposition på bifall
            till momentet oförändradt förnyats samt med många ja och några
            nej besvarats, Herr Grefven och Talmannen förklarade sig nu hafva
            funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-USMFnMFpteniKozNF8j5Qr">
            Herr Odelberg begärde votering.
          </note>
          <note xml:id="i-JPjWJc32QiAAZKaaXRtXiP">
            Uppsattes och justerades följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-GRhvZ2i2hVgN6jWr68JgSV">
            »Den, som bifaller Stats-Utskottets hemställan i mom. a af 22:dra
            punkten i Utlåtandet N:o 88, Fr
          </note>
          <note xml:id="i-4mmJbwYp72XtX9paRCs3DF">
            a; Den det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-6ADVss2nKWbWx6JUDSaKjo">
            Vinner nej, bifaller Kammaren denna hemställan med följande förändrade
            lydelse; »6,000 K:dr till utdelande vid allmänna landtbruksmöten
            af prisbelöningar för husdjur, redskap, maskiner, ladugårdsprodukter,
            sädesslag och andra jordbruksalster, äfvensom till öfriga med
            allmänna landtbruksmöten förenade kostnader.»
          </note>
          <note xml:id="i-5eiy2cR4NeuQw9nQy8Yu1Q">
            Sedan voteringspropositionen blifvit anslagen, verkställdes omröstningen,
            och befunnos vid dess slut rösterna hafva utfallit sålunda: Ja—58;
            Nej— 9. Momentet b.
          </note>
          <note xml:id="i-XCaL9BkAr4TdLr2cfw6iLg" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-LaGXBQ5y839ELjQrdKaxZ8">
            <seg xml:id="i-PjyxSrNZF9QeXda2XkzGTv">
              Till årliga täflingsmöten har Utskottet tillstyrkt ett anslag
              af 3,000 R:dr, och det är icke häremot jag ämnar uppträda, utan
              endast derför, att ställena för sådana möten äro inskränkta
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CBXGgcjm7dGrpLQc4sRv8k">
            Den 29 Mare, e. m. 531
          </note>
          <u xml:id="i-75SN1HT9MC6SemZRSpV9Ri" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UcDpXJPhZZd8eWQf6sX4Dy">
              till Stockholm, Göteborg och Malmö. Detta grundar sig på Landtbruksakademiens
              förslag, och då det afgafs, fanns icke någon anledning att föreslå
              några andra ställen, dels derföre, att dessa äro de vigtigaste,
              och dels derföre, att sådant öfverensstämde med de uttalade önskningarne.
              Men sedan förslaget var afgifvet och propositionen aflemnad, har
              det visat sig, att i landsorterna ett sådant intresse för dessa
              möten fanns, att enskilde personer föranstaltat om utställningar
              af ganska mycket omfång. Det är klart, att jernvägspunkter äro
              lämpliga ställen härför, och ett sådant möte har redan egt rum,
              och det skall nog ske på flera ställen. Då det är af vigt att
              understödja och uppmuntra detta intresse, föreställer jag mig,
              att det vore gagneligt att icke inskränka medlens användande till
              ofvannämnda tre ställen, och önskade, att det lemnades till Kongl.
              Maj:t att utdela medlen till premier äfven på andra ställen. Jag
              vill derföre anhålla om bifall till Utskottets förslag med den
              förändring, att orden: »uti städerna Stockholm, Göteborg och Malmö»
              uteslötos, så att punkten komme att lyda:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NXnqpmGvbkpbkKCQ7ZcxJp">
            »3,000 R:dr till årliga täflingsmöten med gödboskap, smör, ost,
            fläsk och kött, för såvidt hushållningssällskapen vilja distriktvis
            förena sig om sammanskott af medel till dessa utställningar.»
          </note>
          <u xml:id="i-PPRkyH6qJ6TzGvLBeLKTCX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7uZNvNY6ZxPD56rw7sYcmr">
              Jag anhåller, att Herr Grefven och Talmannen ville framställa
              proposition på detta mitt förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-At5UURJNP73JTHFAt2pRjV" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <note xml:id="i-VraJGEMWHoyd8DkDDDmQXi">
            Jag hemställer, om, det icke vore lämpligare, att detta förslag
            komme från hushållningssällskapen, som kunde anmäla, hvilka ställen
            inom distrikten vore för sådana möten lämpliga, och i öfrigt utreda
            frågan. I öfverensstämmelse härmed anhåller jag, att Kammaren
            ville för närvarande bifalla Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-CDYSnpSBHptSCC3ftnD2va">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till momentet oförändradt och dels bifall till detsamma med uteslutande
            af orden: »uti städerna Stockholm, Göteborg och Malmö»; framställde
            Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall till momentet
            oförändradt, hvarvid svarades många ja jemte några nej, och sedermera
            proposition på momentets antagande med ofvanberörda förändring,
            då svaren utföllo med många nej jemte några ja; hvarefter och
            sedan proposition på bifall till momentet oförändradt blifvit
            förnyad samt med många ja jemte några nej besvarad, Herr Grefven
            och Talmannen förklarade sig nu hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-BvoRaDE3XCfivwsRUutpjV">
            25:dje, 24:de och 25:te punkterna. Utskottets hemställanden biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-FyunRNeaBf2WPBHU9RZEP9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KMMsZhWQ74knN4Ufueok9L">
              26:te punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N6YD6uQEGuv4X1wUe4sYcW" type="speaker">
            Friherre Silfverschiöld:
          </note>
          <u who="Q6175893" xml:id="i-Uryrv3eL7xXRSL2DpcAged">
            <seg xml:id="i-CPHvTA6tDSF78R5QyRxzkY">
              Jag har begärt ordet endast för att anmärka ett tryckfel, som
              insmugit sig i motiveringen af denna punkt, då det står, att arfvodet
              för tillsyn af arbetet är bestämdt till 15.000 R:dr, hvilket skall
              vara 5,000 R:dr.
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GX3dpWy5pfPpUNNdkfMoDz">
            532 Den 29 Mars, e. m,
          </note>
          <note xml:id="i-XfQZ2ed2Jaa9GP7pVjrMLg">
            Härefter blef, uppå gjord proposition, Utskottets hemställan
            bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-8fF6HNwFMp52wNfRcMD3G6">
            27:de punkten och 1 sammanhang dermed mom. c i 36:te punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-SLdAZeCU2wT6q3P5mTQYBd" type="speaker">
            Herr Ekman, Carl:
          </note>
          <u who="Q1037569" xml:id="i-RR1fRvXsVLHJAkRCgatBE3">
            <seg xml:id="i-KrM5PmsTzHBoppdpncmUab">
              Då jag i början af förmiddagens plenum anhöll, att vid denna
              punkts föredragning äfven mom. c af 36:te punkten måtte till afgörande
              företagas, måste jag erkänna, att jag icke tillräckligt noga genomläst,
              huru det vid behandling af Fjerde Hufvudtiteln i afseende på krigshögskolan
              fattade beslutet blifvit formuleradt. Detta innehåller nemligen
              bifall till Kongl. Maj:ts Proposition endast med någon nedsättning
              af beloppet. Vid sådant förhållande befarar jag, att det förslag,
              jag velat framställa, icke kan vinna framgång, nemligen att en
              del af anslaget måtte från krigshögskolan öfverflyttas till teknologiska
              institutet. Jag måste derföre inskränka mig till att anhålla om
              bifall till hvad Utskottets hemställt; men jag ber att derjemte
              få uttala min åsigt, att ingeniörernes bildning borde ske vid
              teknologiska institutet, dit den närmare hörer än till krigshögskolan,
              der undervisningsämnena eljest blifva alltför många och olikartade,
              för att icke hvart och ett af de olika slagen elever skulie förlora
              på en gemensam undervisning. Jag tror, att man icke i andra länder
              kan finna något motstycke till den ringa undervisning, som här
              lemnas ingeniörer, hvartill äfven kommer, att det antal, som kan
              få inträde vid Marieberg, är allt för litet. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CnRgqTvJZ49xYvmAviZkAN" type="speaker">
            Herr Lagerstråle:
          </note>
          <note xml:id="i-LxT5epGu7SRoUgnxWHc5dt">
            Kongl. Maj:t har i sin Proposition föreslagit, att ifrågavarande
            anslag måtte på ordinarie stat uppföras, hvilket blifvit af Utskottet
            afstyrkt, »då det förslag till bestämmelser rörande bergsskolans
            i Falun förening med teknologiska institutet, äfvensom till förändring
            1 vissa af föreskrifterna 1 stadgarne för institutet, hvilket
            särskildt tillförordnade komiterade underdånigst afgifvit, ännu
            ej blifvit slutligen pröfvadt, och frågan om uppförande å ordinarie
            stat af det till institutet anvisade anslag dessförinnan icke
            torde böra till afgörande företagas.» Sedan denna angelägenhet
            i Utskottet förekom, har frågan om Falu bergsskolas förening med
            teknologiska institutet hos Kongl. Maj:t förevarit och blifvit
            genom beslut den 22 i denna månad afgjord. Då detta hinder således
            upphört, vågar jag anhålla om den förändring i Utskottets hemställan,
            att anslaget på ordinarie stat uppföres.
          </note>
          <note xml:id="i-7ho8vFbBQE4xpCRis1X6MU" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <note xml:id="i-53sC1RZD7Q9K3CpEsNy12m">
            Jag hemställer, om det icke vore lämpligare att punkten återremitterades,
            för att af Utskottet ånyo pröfvas, då Utskottet förut icke hade
            kännedom om det förhållande, som af Herr Lagerstråle nu blifvit
            upplyst.
          </note>
          <note xml:id="i-3V2oeejzm5uL1ssDtbMVAx" type="speaker">
            Friherre Bildt:
          </note>
          <u who="Q52960" xml:id="i-G9KTuW5eqXgaG5S6wZGnAb" next="i-G7jMt94zRvqrnuRxLbeF9L">
            <seg xml:id="i-mEfAiK3Z38GCoX58pCAwT">
              Jag anser att det ligger vigt derpå, att undervisningen vid krigshögskolan
              och teknologiska institutet blir så homogen som möjligt. Jag har
              redan uttalat min åsigt, att det vore önskligt om civilingeniörernes
              bildning icke skedde på Marieberg. Det är lätt funnet, att antingen
              måste denna bildning blifva ofullständig eller innefatta många
              ämnen, som icke äro för dem nödvändiga. Jag hade trott, att det
              nu vore rätta tillfället att flytta det anslag af 3,000 R:dr,
              som
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8P1mNY9MfVyPHjPXWKUEki">
            Den 29 Mars, e. m. 533
          </note>
          <u xml:id="i-G7jMt94zRvqrnuRxLbeF9L" prev="i-G9KTuW5eqXgaG5S6wZGnAb" who="Q52960">
            <seg xml:id="i-DVqj9RwLwvvcZutAFTYHxN">
              blifvit för ingeniörernes bildning begärdt, från krigshögsskolan
              till teknologiska institutet, och jag finner ett ökadt skäl dertill
              sedan Falu bergsskola blifvit med institutet förenad, hvarigenom
              detta kunde blifva en fullständig polyteknisk läroanstalt. Jag
              kan ej finna annat än att frågan om öfverflyttning af detta anslag
              ännu är öppen; och då sådant vore till gagn för såväl krigshögskolan
              som institutet, så får jag, om Herr Talmannen derför icke finner
              något formelt hinder, anhålla om pyoppsition på ett förslag dertill
              i den syftning, som af Herr Ekman lifvit uttalad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4bYbv2hozxkmZ5qM3qMyyC" type="speaker">
            Grefve Mörner, Carl Göran:
          </note>
          <u who="Q6001576" xml:id="i-CDyJnKfD9XvWxFE6NSAqgv" next="i-Gq3drWghvb6vsBupfB5GL4">
            <seg xml:id="i-SVzQFzYuFESquhN2k7YiJ8">
              Under diskussionen om krigshögskolan delade jag åsigterna om
              att civilingeniörernes undervisning borde öfverflyttas till teknologiska
              institutet; men efter det beslut, som Kammaren i detta afseende
              vid Fjerde Hufvudtitelns behandling fattat, tror Jag att frågan
              härom icke vidare kan för denna gång komma under pröfning. Då
              emellertid önskningarne synas vara för en förändring i detta hänseende
              och en definitiv reglering af institutets stat skulle dermed stå
              i sammanhang, tror jag icke det vore skäl att derom nu fatta beslut.
              Jag anser derför Utskottets förslag lämpligt, och anhåller om
              bifall till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gq3drWghvb6vsBupfB5GL4" prev="i-CDyJnKfD9XvWxFE6NSAqgv" who="Q6001576">
            <seg xml:id="i-DL67oco3z1cv29zwYSiyty">
              detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RvXXr7XQ37MfZgcHGgVHai" type="speaker">
            Grefve Hamilton, Henning:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-GjBBi41ALXxHhL1XBGrrDp">
            <seg xml:id="i-RFMqxkrv6hofBswjp8JUL6">
              Sedan vid en annan Hufvudtitel beslut blifvit fattadt om anslag
              till krigshögskolan, tror jag, att frågan om öfverflyttning deraf
              till teknologiska skolan för civilingeniörernes undervisning derstädes
              måste anstå till nästa år. Attjag för öfrigt delar åsigterna om
              lämpligheten af ingeniörernes bildning vid institutet och krigshögskolans
              förläggande till Stockholm, har jag redan uttalat. Hvad beträffar
              ifrågavarande anslags uppförande på ordinarie stat, så finner
              jag derför icke något hinder, då någon nedsättning deruti icke
              lärer komma i fråga. Men jag inser icke heller någon fördel derutaf,
              då anslaget är beviljadt för 1868, och nästa riksdag således kan
              uppföra detsamma på ordinarie stat. Det kunde derjemte vara förenadt
              med olägenhet att nu återremittera frågan, icke blott för den
              tidsutdrägt, som deraf skulle uppstå, utan äfven derföre att vid
              dessa anslagsfrågor är en fågel i hand bättre än en och annan
              i skogen. Att bifalla den föreslagna förändringen kunde äfven
              hafva betänkligheter med sig, då Utskottet icke utredt frågan.
              Jag får derföre anhålla att Utskottets förslag måtte bifallas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XLiXK9wjBd8o29U5CBPw8f" type="speaker">
            Herr Lagerstråle:
          </note>
          <u who="Q2944347" xml:id="i-Egr1jtKwdAcmazRzr9QtqA">
            <seg xml:id="i-JLFMHqZ4dscL9Ps6rrNMa">
              Då jag hört betänkligheter mot mitt förslag och jag icke vill
              genom återremiss framkalla tidsutdrägt, så får jag återtaga mitt
              förslag och yrka bifall till Utskottets samt att frågan om återremiss
              måtte falla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hydcxrs7VuabZ5SED3KPGR" type="speaker">
            Friherre Bildt:
          </note>
          <u who="Q52960" xml:id="i-4hNWTTse8SySgFntPZT1qR">
            <seg xml:id="i-VhU8PboyRfQmLwLCtpainY">
              Då jag icke fått understöd i den framställning, Jag gjort, vill
              jag icke yrka på proposition, isynnerhet som jag inhemtat, att
              den icke formenligt kan framställas. Jag hoppas dock, att frågan
              icke för alltid skall vara afgjord, då Andra Kammaren ännu icke
              fattat sitt beslut, utan att den må blifva föremål för Utskottets
              pröfning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E4Z5i5E4dnZ1oDWoypYgvL">
            5334 Den 29 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Wf2VFNLXRkpGBUP47kAd1C" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <note xml:id="i-2d3BAC5KbVibR3HKahgunu">
            Då Statsrådet Lagerstråle återtagit sitt förslag, förfaller skälet
            till återremiss, och jag återtager derför mitt yrkande derom.
          </note>
          <note xml:id="i-HfhM8aUrYLabJukdWooant" type="speaker">
            Herr Ekman:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-YX9e7x9i88jaeHLRJ5mKHU">
            <seg xml:id="i-QgUFhCuTVRuwejFgkfrYFx">
              Då jag förra gången hade ordet och tillstyrkte bifall till Utskottets
              förslag, kände jag icke, att frågan om sättet för organisationen
              af bergsskolan i förening med teknologiska institutet blifvit
              af Kongl. Maj:t afgjord. Det är kanske bekant, att brukssocieteten
              förbundit sig till en årlig afgift för denna bergskola, och då
              societeten innevarande år skall hafva en extra sammankomst för
              att ordna sitt stat, hvilken i viss mån beror på organisationen
              af bergsskolan, så synes det mig vara af stor vigt, att omkostnaderna
              för teknologiska institutet blifva på ordinarie stat uppförda,
              och får jag på dessa skäl anhålla om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y3TSQDrz8xjZi7er3yjvMc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-36UdfwMF18PaWxGGaiUvXc">
              Grefve Mörner: Det skulle blifva långt, om vi inginge i en pröfning
              af de skäl, som den siste värde talaren anfört. Det är sannt,
              att Jernkontoret lemnat ett ringa anslag till bergsskolan, men
              det åtnjuter också stora fördelar såsom skattefrihet m. m. Öm
              denna fråga skall tagas i öfvervägande, så kunde det vara skäl
              att uppgöra en liten liqvidationsräkning. Billigt förekommer det
              äfven, att, om en stat skall uppföras för institutet, allt föres
              dit, som hör dit. För närvarande gå en hel mängd af dessa inkomster
              till Falun, och jag tror derför, att det vore bäst låta saken
              vara, som den är.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PRbUZNnBagmHuNQQmZYRcB" type="speaker">
            Friherre Bildt:
          </note>
          <u who="Q52960" xml:id="i-MsZUQZ8X8s3qzL3j56kMV4" next="i-BZs9SYN4TW8g9jDN8uGoLZ">
            <seg xml:id="i-Nx9k2Jmie9AyjMRLvuxD7V">
              Jag kan icke för mig få klart, hvad som skulle riskeras genom
              en återremiss, ty det är klart, att, om de gjorda hufvudskälen
              blifva af den ena Kammaren bifallna och af den andra afslagna,
              och vi återremittera denna punkt, så får Stats-Utskottet full
              frihet i sitt val att föreslå en fördelning af undervisningen,
              som jag anser önsklig. Jag kan icke föreställa mig, att frågan
              skulle kunna förlora något på att underkastas en sådan pröfning,
              och jag instämmer derför 1 Herr Ekmans anhållan om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3gRzJFN3TY3FAxHKdBjDft">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Utskottets förevarande hemställanden och dels återremiss
            deraf, framställde Herr Grefven och Talmannen först proposition
            på bifall till desamma, hvarvid svarades många ja jemte några
            nej, och sedermera proposition på återremiss deraf, då svaren
            utföllo med många nej jemte några ja; hvarefter och sedan proposition
            på bifall till Utskottets hemställanden förnyats samt med många
            ja jemte några nej besvarats, Herr Grefven och Talmannen förklarade
            sig nu hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-JDvCwZgBXx12H99jxPhFgE">
            28:de och 29:de punkterna. Utskottets hemställanden biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-BZs9SYN4TW8g9jDN8uGoLZ" prev="i-MsZUQZ8X8s3qzL3j56kMV4" who="Q52960">
            <seg xml:id="i-A2fhDcN4KVS7UnDWFwSY6K">
              30:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XuktjQWpQw48ugs9eU4Kiz" type="speaker">
            Herr Brusewitz:
          </note>
          <note xml:id="i-Cq3uFTPM18QyjpzLiHo8yp">
            Såsom bosatt i närheten af den ort, hvars befolkning denna fråga
            närmast rör, och noga bekant med dess förhållan-
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rum5vfSHLms1zruD5wKBCu">
            Den 29 Mars, e. m,. 535
          </note>
          <note xml:id="i-8a9pZeBtQzBjuBtY6zvwjU">
            den, ber jag att derom få yttra några ord. Frågan rörer nu endast
            en underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t om nådig Proposition
            till nästa Riksdag om ett anslag af 4,500 R:dr till tekniska skolan
            i Borås, för att genom anläggande af en väfskola kunna meddela
            undervisning i väfnadskonsten, som är ortens hufvudnäring. Väfnadsindustrien
            är för vårt land och särskildt för den orten afej ringa betydelse.
            Enligt Kommerskollegii berättelse synes, att vid landets samtliga
            väfnadsfabriker tillverkades år 1865 diverse väfnader för 9,066,123
            R:dr samt genom husslöjd 17,729,541 fot, deraf inom den del af
            Elfsborgs län, der denna industri bedrifves, 12,890,641 fot, hvartill
            denna tillverkning nedgått från att 1862 utgöra öfver 30,000,000
            fot. Dessa 17 millioner fot husslöjdsväfnader finnas ej upptagna
            i pris, men om jag antager, att de äro värda cirka 5 millioner,
            så uppgår väfnadstillverkningen till ett värde af 14 millioner.
            Hela landets tillverkning samma år vid samtliga fabriker och manufakturinrättningar
            utgjorde summa 75 millioner R:dr, sysselsättande 30,000 arbetare,
            således väfnadsindustrien 3 eller 20 procent af landets hela fabrikstillverkning,
            och jag har mig bekant, att minst 25,000 personer ensamt inom
            ifrågavarande del af Elfsborgs län äro sysselsatte med väfnadsindustrien.
          </note>
          <u xml:id="i-RRWGzDsGo6BzA51CQGVyXu" next="i-JgL6UpHD2djxJnCQu4H9Jm" who="Q5588557">
            <seg xml:id="i-2ngQ3WejE46tKiy1A2yt8M">
              Det är troligen tillräckligt kändt, att nästan alla näringar
              och särdeles väfnadsindustrien för det närvarande befinna sig
              i ganska tryckt ställning; hvad denna näring vidkommer, beroende
              af den starka konkurrens den inom jemförelsevis kort tid fått
              att bekämpa med utlandets tillverkningar och hvarpå den varit
              oförberedd. Hvad som nu behöfves för att kunna motstå denna konkurrens
              är utbildning af smak, hvad mönster vidkommer, samt utvecklad
              konstskicklighet. För att i sin mån vinna detta ändamål, begäres
              en underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t angående nådig Proposition
              till nästa Riksdag om ett anslag af 4,500 Rdr för att i centralpunkten
              af den ort, der denna industri mest bedrifves, nemligen i Borås
              med dervarande tekniska skola inrätta en särskild praktisk undervisningsanstalt
              för utbildning af smak och konstskicklighet i väfnadstillverkningen;
              och jag anser, att detta lilla anslag skall der komma att användas
              så, att det i sin mån kommer hela landet till godo, och hvarför
              jag anhåller, att Kammaren, i motsats till Stats- Utskottets Utlåtande,
              måtte bifalla Herr Wecerns reservation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9N1MRGtHwEq6A7cZjBG8Rf" prev="i-RRWGzDsGo6BzA51CQGVyXu" who="Q5588557">
            <seg xml:id="i-4V3CRKTn2kn41H4TuTy7kF">
              Grefve Mörner, Julius Oscar: Det kan icke förnekas, att det ändamål,
              som åsyftas med detta anslag, är både stort och vigtigt. Man kan
              ej bestrida, att i Sverige blifvit mycket gjordt för undervisningen,
              och vi hafva ej tvekat, då det gällt att för detta ändamål anslå
              stora summor. Nu begäres endast 4,500 R:dr för att komma till
              nytta för en ort, som räknar 25,000 innevånare. Då det är fråga
              om ett så litet anslag, så skulle det förefalla mig tungt, om
              en sådan begäran, som är grundad på billighet, ja man kan säga
              rättvisa, skulle afslås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WDJLr9182gi9dd92dE9LQk" prev="i-RRWGzDsGo6BzA51CQGVyXu" who="Q5588557">
            <seg xml:id="i-SFMCGMB75n4K8dBUDKReQY">
              Jag har icke haft tillfälle att genomläsa Herr Weerns reservation,
              och skulle derför vilja hemställa om bifall till motionärens förslag;
              men om der är för mycket begärdt, och ett så vigtigt steg icke
              kan uttagas utan att gå till Kongl. Maj:t och man måste misströsta
              om bifall till denna stora begäran, så ser jag icke, hvarför jag
              skulle gå längre än
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5hULbJG2FBo94oE3RpiSio">
            536 Den ?9 Mers, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-JgL6UpHD2djxJnCQu4H9Jm" prev="i-RRWGzDsGo6BzA51CQGVyXu" who="Q5588557">
            <seg xml:id="i-UTSC3XRsYHGHT4X3ZXAj36">
              motionären och får således tillägga, att jag för min del instämmer
              i denna begäran.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J1Hcvy8ueqXxiUaDhB27b8" type="speaker">
            Grefve af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-D8G6aC9NZtWnB9AjTCJx4i">
            Jag har blott begärt ordet för att fråga, om ' a [ , Ce 8 5 d
            den siste värde talaren instämmer med Herr Wern eller med ÖGrefve
            Sparre.
          </note>
          <note xml:id="i-H232yJdCweRTCSVtXGQJq1" type="speaker">
            Grefve Mörner:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Hb1YG2gD3ZxVZfYPFhrdaq">
            <seg xml:id="i-3DoKrS9DxR2JyRDT9AEPiX">
              Jag tyckte, att jag uttryckte mig ganska tydligt, att jag önskade
              instämma i Grefve Sparres förslag; men då den föregående talaren
              icke yrkat detta, inskränker jag mig till anhållan om bifall till
              Herr Werns förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4KnzQCN4vzhtiM2HVP3uP8" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8hKynTTFtoMiCphLeHFXmQ">
            <seg xml:id="i-NMatjwjCxoStcksQWDiT3V">
              Jag har varit tveksam, hvad jag skulle tillstyrka i denna fråga.
              ÅA ena sidan hafva omständigheterna synts bevekande, men å den
              andra har man varit van att i Utskottet erhålla officiela handlingar,
              och icke blott personliga meddelanden att stödja sig på. Man ansåg
              det för öfrigt vara en lokalfråga, som det tillkomme landstinget
              att taga hand om. Meningen borde icke vara någon annan, än att
              befrämja en folknäring, ty en sådan är redan bomullsindustrien
              i Westergötland; men konstväfnader, för hvilkas tillverkning man
              måste kunna bestå en täflan med fabrikerna, kunna icke, äfven
              om en eller annan bland allmänheten med större tekniska anlag
              kunde uppnå en större konstfärdighet, blifva föremål för en allmännare
              folknäring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-25kzbSvgJ8wdTrfLjCgjtF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8ZcPSTdDSNy5dRMBTBBKBY">
              Jag har ansett mig böra på Utskottets vägnar utveckla dessa åsigter,
              och får anhålla om bifall till Utskottets Utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ECvDib8ZicGicuvgNkGUYz" type="speaker">
            Friherre Bildt:
          </note>
          <u who="Q52960" xml:id="i-KGBERDZUkJCAy7wHvwEjiN" next="i-611QAAtiHGv683siQHfx73">
            <seg xml:id="i-WHce4q9j3cuv6Jo17ThWtT">
              Jag är för min del en varm vän af undervisningsanstalter, och
              skulle äfven vilja befrämja denna anstalt, om jag ansåge frågan
              så utredd, att man kunde vara förvissad, att anslaget uppfyllde
              det åsyftade ändamålet; men dertill fordras att skolans organisation
              skulle vara känd, undervisningsplanen framlagd. Här tyckes motionären,
              lifvad af en idé, hafva gjort motionen på rak arm. Motionären
              tror, att det äskade beloppet 4,500 R:dr, med tillägg af frivilliga
              bidrag, skulle vara tillräckligt. Här är således endast vissa
              förmodanden och trosartiklar, men icke några faktiska uppgifter,
              och Utskottet har derföre också på ganska goda skäl afstyrkt bifall
              till motionen. Men man tyckte det vara hårdt att tillbakavisa
              denna motion och har derföre i likhet med Herr Weern föreslagit:
              »att Riksdagen, med anledning af ofvannämnda motioner, måtte i
              underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes taga i
              nådigt öfvervägande, huruvida tekniska skolan i Borås bör på föreslaget
              sätt utvidgas, och för sådan händelse, till en kommande Riksdag
              aflåta nådig Proposition om anvisande af de i sådant hänseende
              nödiga medel.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YXqBtQDoUpfYQphviBdkMH" prev="i-KGBERDZUkJCAy7wHvwEjiN" who="Q52960">
            <seg xml:id="i-CsgTdnJAn9Sa2gsYiBf9jR">
              Man ämnar således, utan specialkännedom om frågan, opinera hos
              Kongl. Maj:t. Det synes mig något lätt taget, att på detta sätt
              yrka anslag. Det vore i mitt tycke skäl att dessförinnan hafva
              frågan utredd. Jag skulle dock af intresse för denna undervisningsanstalt
              instämma i Herr Werns reservation, om-frågan vore fallen genom
              bifall till Utskottets förslag; men då jag är öfvertygad, att
              den utmärkte och nitiske landshöfdingen i det län, som skulle
              hafva fördel af denna an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Yb9kEmGAUHuTHC2jUe15in">
            Den 29 Mars, e. m. 5337
          </note>
          <u xml:id="i-611QAAtiHGv683siQHfx73" prev="i-KGBERDZUkJCAy7wHvwEjiN" who="Q52960">
            <seg xml:id="i-GSDYRJYSVk5sBroMmTXuEW">
              stalt, nog hittar någon annan väg att komma till målet, så får
              jag anhålla om bifall till Utskottets Utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DHcJdGgsk7JbGb8FstcEts" type="speaker">
            Grefve Sparre, Eric:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-JHshUNtpqQsvkQXhQbMXwL">
            <seg xml:id="i-49EqZmb9YMYAuze7wwJaRC">
              Jag är den siste värde talaren tacksam för det intresse, han
              visar för undervisningsanstalter, och särskildt för denna; men
              jag kan icke uttrycka min tacksamhet för hans påstående, att motionen
              är framkastad på rak arm. Jag skulle vilja fråga, hur vet han
              det? Hade han genomläst motionen, skulle han funnit, att den innehåller
              en hel plan, hvilken jag som landshöfding i samråd med skoldirektionen
              uppgjort, och hvilken på köpet är ganska detaljerad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CnRGeC7gLYMWXgVbAbr66u" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4TsoeDEZY1vBhTWWRf2iyP">
              Under sådana förhållanden är det hårdt att tillvita en motionär,
              att på rak arm hafva framkommit med en motion. Ja, det är obehörigt
              att framkasta dylika beskyllningar!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CCQ15FfDv7u2ayWtWbHLdq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YAo9WKXGMPXqH3fLEwQAYp">
              För att nu tala i sjelfva saken, så kommer jag till Stats-Utskottets
              anmärkning, att det erfordrades mera speciela upplysningar för
              att kunna döma om behofvet af en sådan anstalt. Jag tror, att
              Kommerskollegii berättelser innehålla sådana. De visa, att tillverkningen
              af denna industri uppgått till ett värde 30 millioner; men att
              den nu nedgått till 10 millioner; och det är för att söka åter
              upphjelpa denna industri, som motionen blifvit väckt, ty för att
              kunna täfla med utlandet, fordras undervisning, bildning. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CVwNveZRPA7y6P4ys1bPu9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JqxrL7yZnYAaG67Ps14gD9">
              En talare har sagt, att det är en lokalfråga. Ja, det är en lokalfråga;
              men en lokalfråga, som sysselsätter 25,000 menniskor minst. Ja,
              Jag tror, att denna summa nästan kan fördubblas, ty befolkningen
              uppgår till 80,000, och två tredjedelar sysselsätta sig med denna
              industri, hvilket icke är så litet i ett land med 4 millioner
              innevånare. Man säger, att det är en folknäring. Det är den, men
              förtjenar den derföre mindre afseende? År det endast de rike och
              fabrikerna, man skall understödja? Jag för min del bispringar
              heldre en folknäring, isynnerhet en sådan som denna, hvilken uppehållit
              befolkningen i denna af naturen vanlottade trakt. Jag skulle önska,
              att många af Eder, Mine Herrar, hade genomrest denna trakt. Om
              man reser från Borås till Mark, så ser man under en sträcka af
              2 mil stora, prydliga byggnader, der välmåga och förnöjsamhet,
              till och med rikedom synas vara rådande. Om jag skulle vilja skryta
              med jordbruket, kunde jag säga, att det i afseende å jordens skötsel
              är fullt jemförligt med Skåne, hvilket också haft till följd,
              att på denna ort sädesproduktionen stigit derhän, att importen
              minskats högst betydligt. Denna idoga del aflandet, som sjelf
              förskaffat sig detta välstånd, hotades grymt af den förändrade
              tullagstiftningen. Det är nemligen klart, att, då en lagstiftning,
              som varit i hög grad protektionistisk, med ens nedgår så, att
              det detta år icke blir mer än 25 å 30 öres tull per skålpund,
              så är detta skydd så godt som intet. Då dessa tullsatser bestämdes,
              har jag, såsom landshöfding i länet, deltagit i en deputation,
              som uppvaktade Finansministern, och dåvarande Chefen för Tullkomitéen,
              med anhållan att få uppehåll i dessa förändringar: men denna begäran
              kunde icke bifallas. De hafva ändock arbetat ihärdigt, men tillverkningen
              har nedgått, och kommer att gå det ännu mera, ty den smak, som
              landet får genom de utländska tygen, gör, att man icke mera tycker
              om de gammalmodiga mönstren på vår egen tillverkning. Men det
              är min öfverty-
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3kVqyLgGUXSMxSMN7nudBi">
            538 Dev 29 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LatLHqZ9X6Q1osbEdRmKBv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CMsPatFEXLdcSYh2UGUEeN">
              gelse, att, då man så trycker en näring, som är gammal i bygden,
              bör Staten så komma den till hjelp, att man lemnar understöd,
              som bercder möjlighet att följa med smakens utveckling, oeh att
              erhålla de insigter i väfnadskonsten, som äro nödvändiga för att
              kunna uthärda konkurrensen. I Sachsen, der sådan husslöjd finnes,
              gör man allt för att uppmuntra den. Mine Herrar! vi hafva gjort
              mycket för bildningen i vårt land: men det är icke nog att bibringa
              skolbildning, man måste äfven söka utbilda slöjdkunskap. Vi hafva
              i dag förut till teknologiska institutet anslagit en summa af
              57,400 R:dr; men det är, säger man, en inrättning, af hvilken
              hela landet har nytta. Sedan kom Chalmerska slöjdskolan, som är
              för Göteborg detsamma som en slöjdskola för Borås. För denna beviljades
              26,750 R:dr. Hvad har nu Göteborg gjort för denna skola? Jo, den
              har upplåtit kostnadsfri byggnadstomt! Det är allt, hvad det stora.,
              mägtiga Göteborg gjort för denna anstalt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P5QpquVGY64MG2gFsicXDf" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3XksfzFPCGhii2okxNTz9U">
              Sedan kommer slöjdskolan i Stockholm, för hvilken en ännu större
              summa blifvit beviljad. Hvad har Stockholms stad gjort för denna
              skola? Har den byggt den? Nej, Staten har byggt den. Men hvem
              har byggt den tekniska skolan i Borås? Jo, Borås stad! Således
              i de stora städerna bygger man husen och de behöfva icke göra
              någonting. De små städerna 1å sjelfva bygga lokalerna, och kommer
              man derifrån fram med begäran om ett litet understöd, hvilket
              är grundadt på de mest billiga och rättvisa grunder, så heter
              det, att Staten ej dertill har råd. Vi måste upphöra med denna
              centralisation och icke förtrycka den, som vill arbeta sig upp.
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H9V9qCBfAaJWTUsGJbVQP6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GFCV7hJdmfJeVXzkdehJNi">
              Man kan säga, att vi borde gått till Regeringen med denna begäran.
              Men då jag väl kände, att Regeringen vid denna riksdag icke kunde
              inkomma med flera propositioner, än de aldra nödvändigaste, så
              ansåg jag grannlagenheten fordra, att icke ligga öfver Regeringen
              med för många framställningar i denna väg. Då jag således till
              Representationen framställde den motion, hvarom nu är fråga, och
              då detta förslag är temligen detaljeradt, så trodde jag, att Re
              resentationen icke skulle hysa betänkligheter att gifva ett sådant
              Helga och då genom ett bref af år 1858 Kongl. Maj:t har yttrat,
              att så snart derför uppstodo tillgångar, skulle en slöjdskola
              inrättas i Borås, så trodde jag, att anslaget skulle kunna bifallas,
              med vilkor att planen skulle underställas Kongl. Maj:ts nådiga
              pröfning. Jag tror således, att man hvarken kan förebrå mig brist
              på speciela uppgifter, lokalintressen eller brist på gorannlagenhet.
              På Stats-Utskottets anmärkning, att man skulle vända sig till
              landstinget, får jag svara, att det är en gammal vana, att, då
              man får en ny institution, såsom landstinget, vilja vräka allt
              på den. Intet landsting har beviljat så stora anslag som det i
              Elfsborgs län. Vill man nu också pålägga det att skatta till statsinrättningar,
              ty slöjdskolan är en statsinrättning! Afven om man skulle lyckas
              frampressa en sådan åtgärd, kan jag dock icke gilla detta förfaringssätt.
              Jag vågar, med anledning af det välvilliga understöd för min begäran,
              som jag här från flera håll fått höra, hoppas, att Kammaren mera
              behjertar denna än Stats-Utskottet? Den är af största vigt. Det
              är icke mer än några år sedan, då Representationen måste komma
              denna industri till hjelp, och det är för att förekomma något
              dylikt, som detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V1xKDKo1EFBcvVCfu9E5Q4">
            Den 29 Mars, e, m, 539
          </note>
          <u xml:id="i-SDiemdiwDkYNaKwoSN5iSs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QdS5yPyzjNwsute7RuZrQj">
              lilla anslag är begärdt, och ingen lär väl kunna säga, att, då
              man begär 4,500 R:dr för '50,000 personer, det är för högt eller
              obilligt tilltaget. Jag får derföre anhålla om bifall till min
              motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NWdNE5vnco6rnnNMmbwjBt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Hv6t8b2uwPgVRAejTFsANU">
              Grefve Mörner, Carl Göran: Vi böra icke icke med missundsamhet
              se, om den ena eller andra orten får understöd för undervisningsanstalter,
              ty sådant kommer hela landet till godo. Jag tror, att vi i detta
              hänseende böra broderligen räcka hvarandra handen för att upprätta
              sådana, der de saknas. Jag har begärt ordet med anledning af en
              talares yttrande, att några bevis icke finnas till stöd för den
              gjorda framställning, som nu diskuteras. Jag tror, att de fleste
              här närvarande hade sista sommaren tillfälle att få kännedom om
              påtagliga bevis i detta hänseende. Vid utställningen här voro
              nemligen många alster af Svensk husslöjd att taga i skärskådande.
              Jag försummade icke detta tillfälle, och fann deraf många anledningar
              att, hvad på mig ankommer, söka befrämja den inhemska industrien.
              Jag förenar mig derföre med dem, som anhålla, att en sådan skrifvelse,
              som den Herr Wern föreslagit, måtte afgifvas. :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-mmjqNXyCRJwDsLSKSsstM" type="speaker">
            Grefve Hamilton, Henning:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-RWgHetsoKRrCYaCUdigzua" next="i-VFEEaKmS5EtiBsiqjDwvrg">
            <seg xml:id="i-SkT8MMEQFBpM91Eqj9tkNR">
              Efter den vidlyftiga utredning af frågan, som motionären sjelf
              lemnat, är det en pligt för hvarje annan att fatta sig kort, och
              jag skall söka göra det. Då vi hafva uppoffrat icke obetydliga
              summor på undervisningen i allmänhet och särskildt på elementarundervisningen,
              hvilken dock möjligen kan påtvingas allt för många, torde det
              icke sakna skäl att vi egna våra omsorger åt sådana undervisningsanstalter,
              som bibehålla den arbetande befolkningen vid fädrens yrken, men
              gifva den en ständigt vexande förmåga till förkofran i dessa yrken.
              Man har framställt åtskilliga anmärkningar mot motionen; jag vill
              endast upptaga till besvarande en, den nemligen att då det län,
              inom hvilket Borås är beläget, har lyckan ega en nitisk landshöfding,
              som intresserar sig för frågan, denne borde kunna hitta vägen
              till Kongl. Maj:t med en sådan framställning, som Herr Wern i
              sin reservation förordat. Jag medger detta och är öfvertygad,
              att Regeringen skall fästa afseende vid en så nitisk landshöfdings
              framställning, men jag tror, att en framställning från Representationen
              väger något mera i vågskålen, och det är ett sådant understöd
              jag vill lemna åt Grefve Sparres förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VFEEaKmS5EtiBsiqjDwvrg" prev="i-RWgHetsoKRrCYaCUdigzua" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-7jRXmLAWQTUnGd67Knnvdk">
              Stats-Utskottet har hänvisat till landstinget, och derpå har
              Grefve Sparre svarat, att man är alltför benägen att läggs afgifter
              å landstingen. Ja! detta bör ingen veta bättre än Herr Grefven
              sjelf, och jag ger honom deri fullkomligt rätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T5jAcBrpuSZuuv6veDE6KL">
            Jag yrkar bifall till det af Herr Weern i hans reservation framstälda
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-DJvzFvhE5iQLpCohWpfokn" type="speaker">
            Friherre Bildt:
          </note>
          <u who="Q52960" xml:id="i-Cfrm7wwCh335asMYeti7pR" next="i-XdaCLemxSNDYKFYteAizjc">
            <seg xml:id="i-dYBzQ12vPWaQK7SNr5BH1">
              Den värde motionären har i ganska skarpa ordalag uppträdt mot
              mig, derföre att jag vågat förklara, att frågan ännu icke erhållit
              erforderlig utredning. Han använde ordalag, vid hvars hetta och
              skärpa jag ogerna vill fästa mig, då jag endast kan tillskrifva
              dem hans eget nit och varma intresse för motionen. Att jag emellertid
              icke är ensam i min uppfattning af motionen, torde jag med några
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LiAWAHAKn6ef1H6QAdqjTT">
            3540 Den 29 Mars, e m.
          </note>
          <u xml:id="i-3cdtaczhfFuUmW2Pabt64W" prev="i-Cfrm7wwCh335asMYeti7pR" who="Q52960">
            <seg xml:id="i-VUB7aAYbF7sGMANEvrr8kE">
              få ord få ådagalägga. Utskottet säger nemligen, att det »i saknad
              af all utredning icke tilltror sig etc.», och motionären torde
              sålunda finna, att den skarpa förebråelse, han rigtat mot den
              enskilde talaren, hvilken endast genom motionen kunnat erhålla
              kännedom af frågan, bör vändas mot hela Stats-Utskottet, hvilket
              dock säkerligen förskaffat sig extra upplysningar. Jag har genomläst
              motionen och deraf inhemtat, att den tekniska skolans i Borås
              direktion straxt efter skolans öppnande ingått till Kommers-kollegium
              med framställning om inrättande af en särskild slöjdafdelning,
              samt att Kongl. Maj:t derefter i Bref af den 22 Januari 1858 beviljat
              denna anhållan »derest omständigheterna sådant medgåfve», men
              jag har ej i den för öfrigt talangfullt skrifna motionen funnit
              någon utredning, grundad på vederbörligen kontrollerade uppgifter.
              Motionären åberopar visserligen sig sjelf såsom auktoritet, men,
              med all aktning för honom, tror jag dock ej, att Riksdagen å en
              sådan auktoritet kan fästa afseende. För min del kan jag ej finna
              någon olägenhet i att uppskjuta denna fråga ett år; då hinna skoldirektionen
              och Kommers-kolleoium att yttra sig, och då kan man erhålla någon
              visshet, huruvida det förmodade understödet af 500 R:dr till inköp
              af en journal för väfnadsmönster verkligen kommer att effektueras.
              Endast i förbigående vill jag besvara en "anmärkning, som motionären
              rigtat mot den njugghet, 'hufvudstaden skulle hafva låtit komma
              sig till last i afseende å slöjdskolan. Stockholms kommun beviljade
              dock 120,000 R:dr till detta ändamål; det anses kanhända vara
              litet, men uppoffringen var dock ganska kännbar för de skattdragande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XdaCLemxSNDYKFYteAizjc" prev="i-Cfrm7wwCh335asMYeti7pR" who="Q52960">
            <seg xml:id="i-MMVNPtr4PSz7Nf6wGE5JHB">
              Man har här sagt, att vi borde understödja väfnadsindustrien,
              och man har äfven gifvit en liten släng åt frihandelssystemet.
              Jag hemställer dock, hvad sammanhang dessa frågor hafva med den
              förevarande. Den angår ju endast, huruvida Riksdagen bör i sakens
              outredda skick opinera. Då jag anser, att i allmänhet Riksdagen
              bör vara försigtig vid aflåtande af skrifvelser till Kongl. Maj:t,
              och ej besluta sådana utan fullt giltiga skäl, yrkar jag bifall
              till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M7X7yVgnpfVXQXAVbLWdPo" type="speaker">
            Herr Nordenfelt, Enar Wilhelm:
          </note>
          <u who="Q6014618" xml:id="i-D9Q5Ysk9UTtxLFxg9G3MmJ">
            <seg xml:id="i-5boYMkYjJe6m6NEA4zuREn">
              Den värde motionären önskade, att här måtte finnas någon, som
              hade rest genom väfnadsorten. Man finner i mig en, som bott inom
              väfnadsorten i tillsammans 27 år, och som sjelf deltagit i väfnadsindustrien,
              på det sätt att under dessa år 30 väfstolar varit i gång för min
              räkning. Någon obekantskap om förhållandena torde således ej kunna
              ifrågasättas hos mig. Min åsigt är den, att väfnadsskickligheten
              inom Marks härad hunnit en sådan utveckling, att det torde vara
              väl sent att inrätta en skola för att lära folk något, som de
              redan kunna. Att i detta afseende ingå i några specialiteter,
              att skildra huru Jaquardska väfstolar redan 1849 användes bland
              väfverskorna, 0. s. v., torde på detta rum ingalunda vara lämpligt,
              och jag inskränker mig således till en förklaring, att jag för
              min del ingalunda anser frågan vara af brådskande beskaffenhet.
              Deremot skulle jag gerna hafva understödt motionären, om han föreslagit
              en väfskolas inrättande i en del af Elfsborgs län, der ingen väfnadskicklighet
              förefinnes.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XNcHw7FCy155krTGA1Njbr">
            Jag yrkar bifall till Utskottets hemställan.
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4ttHxqYMbL3kCqVYfjqs1Y">
            Deu 29 Mars, e. m. 341
          </note>
          <note xml:id="i-P6z1ebLzhomnEBPx9YDVoz" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-MddXw2oeYqJ2Kq9cKSyPpU">
            <seg xml:id="i-3EbxewMfj8VLgVvBJf1oNs">
              Jag har så mycket mera skäl att fästa mig vid denna fråga, som
              jag, då jag var kommissarie vid 1862 års exposition i London,
              der hade tillfälle att se mångfaldiga prof på olika länders väfnadsindustri
              och höra sakkunnige mäns omdömen om den inverkan slöjdskolan derpå
              utöfvade. TI afseende å den Engelska var omdömet, att den under
              de sednaste åren gjort ofantliga framsteg, och omdömet var lika
              bestämdt deri, att dessa föranledts ar de inrättade slöjdskolorna.
              Engelsmännen, hvilka eljest hafva till grundsats att icke med
              allmänna medel uppmuntra enskild industri, hade vid 1855 års exposition
              funnit huru betydligt de öfverträffades af Fransmännen i smakfulla
              mönster och ritningar, och hade, för att bereda idkarne af väfnadsindustrien
              i England större skicklighet, insett nödvändigheten att inrätta
              slöjdskolor. Den erfarenhet jag hade om de Svenska väfnadsprodukterna
              var åter, att deras godhet och soliditet väl blef belönad, men
              att deremot mönstren ansågos vara smaklösa och ådagalägga, att
              befolkningens ögon icke voro öppnade för skönhetssinnets fordringar.
              Nu är här fråga om att bibringa tillverkarne af väfnader större
              slöjdskicklighet, och jag får säga, att jag med förkärlek omfattar
              ett tillfälle att på sådant sätt få understödja en inhemsk industri.
              Då man genom tullars borttagande beröfvat husslöjden allt skydd,
              och utsatt den för konkurrens med fabriker såväl mom som utom
              landet, bör man åtminstone söka bibringa dess idkare nödiga kunskaper
              att kunna bestå i denna täflan. Grefve Sparres och Herr E. Anderssons
              motioner gjorde derföre det intryck på mig, att de borde understödjas,
              och den afdelning inom Utskottet, der motionerna behandlades,
              kom äfven till detta resultat. Frågan syntes äfvenledes under
              diskussionen här hafva goda utsigter, men jag fruktar, att Grefve
              Sparre framdragit skäl, som mera skadat än gagnat den. Man har
              talat om ortens rikedom, om befolkningens utmärkta sätt att sköta
              sin jord och om orättvisan deruti, att andra städer erhållit rikliga
              anslag till sina tekniska skolor, utan att de sjelfve på något
              sätt bidragit till deras upprättande och underhåll. Jag kan icke
              dela Herr Grefvens åsigter, hvarken i det ena eller andra af dessa
              afseenden. Orten är ingalunda rik, utan befolkningen har tvärtom
              lidit ofantligt genom bomullsbristen; och derföre att Staten understödt
              en teknisk skola i Stockholm, bör väl icke hvarje annan stad kunna
              anses hafva rättmätiga anspråk på att erhålla enahanda understöd.
              — Här har gjorts det inkast, att ifrågavarande industri bättre
              lämpade sig såsom fabriksnäring, men jag skulle tro, att den redan
              utvecklat sig såsom husslöjd i sådan grad, att det icke vore önskvärdt,
              att den nedlades såsom sådan, och att befolkningen i stället egnade
              sig åt jordbruket... Min öfvertygelse är, att, då ingenting annat
              erfordras för att denna industri skall blifva fruktbärande, än
              att befolkningen bibringas mera smak och artistisk skicklighet,
              man äfven bör meddela den en dertill ledande undervisning. Under
              det att det ofta faller på min lott, i min egenskap af frihandlare,
              att motsäga dem, som tala för skydd, kan ingen vara mera varm
              än jag, för att hjelpa vår industri med hvad vi kunna och böra,
              d. v. s. bibringa dess idkare undervisning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F1cKGGXmD1ZNaGMCxAVGBD">
            Om denna fråga blir föremål för Kongl. Maj:ts pröfning och derefter
            framlägges för Representationen, är jag öfvertygad, att den skall
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NEr3y17KNjJ1TrBnNYAdYK">
            342 Den 29 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SikFnQSq79p5L4dTHofrv1">
            vinna understöd, och anhåller jag derföre om bifall till det
            yrkande, jag framställt uti min mot Utskottets hemställan afgifna
            reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-7jazGPFAnMfX7fXvf1YWRF" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-TFYRPZX8vsyDUZmzjycEYG">
            <seg xml:id="i-GYYp7yfG4d8XrLd2QSRvyT">
              Om jag kunde föreställa mig, att Kammaren, för att rätt uppfatta
              det sanna förhållandet, finner sig i behof af så retoriska framställningar,
              beräknade på den dramatiska effekt, som den värde motionärens,
              skulle jag beklaga, att jag är alltför prosaisk för att kunna
              inlåta mig i strid med honom, med samma vapen. För mig är den
              nakna sanningen mera värd än en sanning, mer eller mindre synbar
              under en grann omklädnad. I sjelfva saken har jag blott några
              få ord till svar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DNiHUSusNtE6FRytWLABcP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NYYJ79vkoraFxTUuuz8rk">
              Då jag talat om saknaden af officiela data, har dermed icke rimligen
              kunnat afses statistiska upplysningar om ortens väfnadsindustri;
              den speciela frågan rörde ju den tekniska skolans utvidgning,
              och hvad som härvid borde genom vederbörande embetsmyndigheter
              utredas kunde icke vara annat än ändamålsenligheten af det föreslagna
              medlet för husslöjdens vidare ntveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hy3SfrZaQssP6jMJ5cba4P" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7HpumjTKjAUq4cZzvJ6oCj">
              Den värde talaren har anställt jemförelser emellan det ifrågaställda
              anslaget och åtskilliga andra, som medgifvits för tekniska läroanstalter,
              och har dervid äfven nämnt Chalmerska slöjdskolan i Göteborg.
              Jag ber att dervid få anmärka, att denna läroanstalt, ehuru den
              har namn af skola, i sjelfva verket utgör ett enahanda högre läroverk,
              som teknologiska institutet i Stockholm, och är af samma omfattning
              och vigt för det vestra Sverige, som detta sednare är för det
              östra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GukpxV1oe3cBHFev4rFAnM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DzHeaXvVzSj7qf5XYfgVNm">
              Det har erinrats om den betydliga folkmängd af ända till 50,000
              personer, som sysselsatte sig med väfnadsslöjden. Med hänsigt
              till detta stora antal af slöjdidkare, synes dock med anordnandet
              af 8 å 10 elevplatser vara föga vunnet; men ehvad personalen är
              större eller mindre, är väl frågan dock för provinsen lokal. Hvad
              jag för öfrigt hufvudsakligen lagt vigt vid är, att konstnäfnader
              icke kunna blifva föremål för en allmännare folknäring.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-21Xot8t6cG62sBK3MLTfpQ">
            Då den värde motionären slutligen fästat Kammarens uppmärksamhet
            på de betydliga statsanslag, som beviljats andra orter, i förhållande
            till Elfsborgs län, så tillåter jag mig att hänvisa till Stats-Utskottets
            Utlåtanden och Rikets Ständers underdåniga skrifvelser för de
            tre sista riksdagarne, hvaraf ljusligen inhemtas, hvilka utomordentligt
            stora summor under denna tid af Staten anvisats förjernvägar,
            kanalleder, byggnader m. m. inom nämnda län, så att visserligen
            icke med fog kan påstås, att detta län i berörda afseende blifvit
            styfmoderligt behandladt, tack vare dess energiske landshöfdings
            nitiska bemödanden.
          </note>
          <note xml:id="i-Lz2juDh31mC1S1nT4954bj" type="speaker">
            Grefve Sparre, Eric:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-FyvtCXcvwGztfHCmH9c6rj">
            <seg xml:id="i-8HKY4okxky5zv9skmayrdR">
              Jag har i sanning, sedan jag afgaf mitt sista yttrande, fått
              så mycket påskrifvet både af vänner och motståndare, att jag ej
              vet, om jag skall eller bör upptaga till besvarande alla anmärkningar.
              En gång för alla ber jag nu om tillgift, derföre att jag i alla
              frågor, som intressera mig, talar med värma, att jag då måhända
              icke väger på guldvigt hvarje ord, jag yttrar. Det fanns en tid,
              då äfven jag bemödade mig om att tala logiskt, då jag höll mig
              mycket strängt vid den allvarsamma, oromantiska prosan, men då
              sade man om mig: »den der Sparren talar icke illa, men han talar
              tråkigt, J'aimerai voir un loup dans sa bergerie». Derföre, Mine
              Herrar! säger jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NLyEtD9ETjCnkkncQX6cmD">
            Den 29 Mars, e, m. 543
          </note>
          <u xml:id="i-44NFGQmca7SgEUahNYRAEF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WsW8buVVAxnrV1bKM2Z9hs">
              numera fritt ut, hvad min känsla manar mig att yttra, och, om
              det skall blifva något lif i diskussionen, om vi icke skola sitta
              här och vara tråkiga, så måste diskussionen föras med värma. Har
              jag orätt, skalljag tiga; men tala lugnt och kallt i frågor, som
              ligger mig om hjertat, det kan jag ej. Det är emellertid ej för
              att besvara repliken, som jag begärt ordet; jag vill försvara
              mig isak. Man har sagt, att frågan icke blifvit tillräckligt utredd.
              En föregående talare har dock redan upplyst, hvad äfven synes
              af motionen, eller att Kongl. Maj:t, efter framställning från
              Kommers-kollegium, redan den 22 Januari 1858 förklarat, att »när
              omständigheterna sådant medgifva» skulle en slöjdafdelning vid
              teknologiska skolan i Borås inrättas. Kommers-kollegium har ju
              således erkänt behofvet, och då är ju nu den enda frågan numera,
              huruvida omständigheterna medgiiva slöjdafdelningens inrättande.
              Och, Mine Herrar! om I äfven ansen utfedningen icke fullständig,
              så förtjenar väl frågan åtminstone så mycken uppmärksamhet, att
              I borden lyssna till Herr Weerns anhållan om en utredning. En
              ärad talare har förklarat, att någon väfskola ej behöfdes, enär
              befolkningen inom väfnadsorten redan kunde väfva. Maånne icke
              denne talare lärde sina pojkar läsa, fastän han sjelf kunde det.
              Det är just för den uppvexande generationen, som undervisning
              behöfves, och för öfrigt tror jag ej, att väfrarne i Marks härad
              nått en så superlativ skicklighet, att de ej kunna lära något
              mera. De behöfva allt förväl lära sig smak, och tillfälle dertill
              skulle ju lemnas dem genom den journal för väfnadsmönster, som
              skulle finnas tillgänglig vid väfskolan. Man har klandrat, att
              jag i mitt förra anförande fäste mig alltför mycket vid Stockholm
              och Göteborg. Det är möjligt att jag lät då, såsom ofta, hänföra
              mig af min värma; men då jag funnit, att å den afdelning af Hufvudtiteln,
              hvarmed vi sysselsätta oss, endast förekomma trenne anslag, nemligen
              57,400 R:dr till teknologiska institutet i Stockholm, 64,000 R:dr
              till slöjdskolan i Stockholm och 26,750 R:dr till Chalmerska slöjdskolan
              i Göteborg, så gjorde det på mig ett smärtsamt intryck att höra
              den af mig föreslagna skolas behöflighet enkännas af alla talare,
              utom just af representanterne från de båda städer, hvilka nyss
              erhållit enorma anslag. Detta vittnade åtminstone icke om opartiskhet.
              Hvad angår de stora anslagen till Elfsborgs län, så var det just
              min tacksamhet för all välvilja, Regeringen och Representationen
              visat detta län, som hindrade mig från att ingå till Regeringen
              med en ny anhållan. Jag ansåg grannlagenheten förbjuda mig det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9mQkuzuM38tcu7mBFi8E6B">
            Jag hoppas, att Kammaren åtminstone ej måtte vägra bifall till
            den i Herr Weerns reservation föreslagna skrifvelse, och får jag,
            för att ej splittra rösterna, nu sjelf, med frångående af mitt
            förra yrkande, anhålla om bifall till densamma.
          </note>
          <note xml:id="i-4vSQsSFQ9kMKBvaok1NBsT">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, yttrade Herr
            Grefven och Talmannen, att under densamma hade yrkats dels bifall
            till Stats-Utskottets förevarande hemställan, och dels af Herr
            Brusewitz, att Kammaren, med afslag å samma hemställan, skulle
            antaga det förslag till underdånig skrifvelse, som Herr Wern i
            sin vid Betänkandet fogade reservation afgifvit.
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SKjhSvDdfu8yZ2Gr2F56Wo">
            344 Den 29 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AdK94eoAp9dum8ePUovXqC">
            Härefter framställde Herr Grefven och Talmannen först proposition
            på bifall till Utskottets hemställan och sedermera proposition
            på afslag derå samt antagande af Hrr Weerns förslag, hvilka båda
            propositioner med blandade ja och nej besvarades; hvarefter och
            sedan proposition på bifall till Utskottets hemställan förnyats
            samt likaledes med många så väl ja som nej besvarats, Herr Grefven
            och Talmannen förklarade sig nu hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-2x6bfWULSa7T52Q84gLKn1">
            Votering begärdes, till följd hvaraf uppsattes och justerades
            följande voteringsproposition: »Den, som bifaller Stats-Utskottets
            hemställan i 30:de punkten af Utlåtandet N:o 38, röstar Ja; Den
            det ej vill, röstar Nej; Vinner nej, afslår Kammaren denna hemställan
            och antager det förslag, Herr Wern i sin vid punkten fogade reservation
            framställt.»
          </note>
          <note xml:id="i-4QGhGdgmbBvktaurzMvsq6">
            Sedan voteringspropositionen blifvit anslagen, verkställdes omröstningen;
            och befunnos vid dess slut rösterna hafva utfallit sålunda: Ja
            — 35; Nej — 57.
          </note>
          <note xml:id="i-AxrBPSUMUNECrHjAFDYRnd">
            Sl:sta—560:te punkterna, utom momentet c i sistnämnda pwnkt.
            Utskottets hemställanden biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-Mm9QESAFb2mZstcxrKQieE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ogEtPXU1nRRkyFF7Ss8tB">
              37:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KcmC9ZwSELVXvjtfBqbyDE" type="speaker">
            Herr Lagerstråle:
          </note>
          <note xml:id="i-5UE26JM5PCxypdFgX4ZX9f">
            Kongl. Maj:ts förslag afser att bereda tillfälle åt Vägoch Vattenbyggnads-korpsens
            medlemmar att genom resor i främmande länder förvärfva sig insigter
            och skicklighet. Hufvudsakligen i afseende å hamnarbeten torde
            kunna antagas, att åtskilligt ännu återstår för våra ingeniörer
            att lära, och jag skulle således anse särdeles beklagligt, om
            det här äskade anslaget helt och hållet afslogs. Kongl. Maj:t
            har begärt 4,000 R:dr; möjligen torde, i anseende till Statsverkets
            nuvarande tillstånd, detta belopp böra något nedsättas, och jag
            hemställer derföre, att Kammaren måtte till det af Kongl. Maj:t
            afsedda ändamål bevilja åtminstone 2,000 R:dr, att såsom extra
            anslag under år 1868 utgå.
          </note>
          <note xml:id="i-3iiDFo7g5YRVqya1eLECHo">
            Efter härmed slutad öfverläggning, gjordes först proposition
            på bifall till Utskottets hemställan, hvarvid svarades många nej
            jemte några ja, och sedermera proposition på afslag derå samt
            bifall till Kongl. Maj:t ifrågavarande nådiga framställning, med
            den förändring, att anslagssumman nedsattes till 2,000 R:dr, då
            svaren utföllo med många ja, jemte några nej; och förklarades
            ja nu hafva varit öfvervägande.
          </note>
          <u xml:id="i-12f9aDjJcXj9R1TiX9ddDw" who="Q2944347">
            <seg xml:id="i-5fpZrYAqvFEiHCiRTnN6TH">
              38:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LYB7H2SybNdtBELA5W7tKu">
            Utskottets hemställan bifölls. 39:de
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GUViFieQKdb8FbXvjgW8Bg">
            Den 29 Mars, ce. m. 540 39:de punkten. Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-EMh28MmEjWjYE5LHGpmevn">
            40:de punkten. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-7aHoMQh2eHo3cqTxadTp7f" type="speaker">
            Grefve Hamilton, Henning:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-WUUQ311iDuY7DtEiBfHyxL" next="i-7B4eZiC5TLCfCBrHa7LsH4">
            <seg xml:id="i-CNPTvwfY7DNu47pse3Ear">
              Jag anhåller om ursägt derför, att Jag upptager Kammarens tid
              med en fråga, som kan synas redan vara afgjord, men den har dock
              något mera än enskild vigt, och jag söker deruti en anledning
              att hoppas på Kammarens öfverscende. Då man här yttrar sig, kan
              man omöjligen ega anspråk på att af alla anses hafva rätt i sak;
              man måste, då man kommer i minoriteten, till och med någon gång
              sjelf blifva tveksam, huruvida man icke misstagit sig 1 sitt omdöme.
              Det finnes likväl en omständighet, i hvilken man af aktningen
              för sig sjelf och för Kammaren ålägges, att ej begå misstag, det
              är, att, då man grundar sitt omdöme på faktiska uppgifter, man
              åtminstone bör göra allt hvad man kan, för att bereda sig visshet
              om dessa uppgifters tillförlitlighet. Jag har någon gång sökt
              att genom bestämda uppgifter tillvinna min åsigt Kammarens bifall,
              och jag vet med visshet, att, då det skett, jag bemödat mig att
              göra det samvetsgrannt. Jag hoppas ock, att, om också någon gång
              mina uppgifter varit betviflade, det likväl under ärendenas behandling
              visat sig, att de icke varit origtiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GXXxGK5BysK1na6phSZZK2" prev="i-WUUQ311iDuY7DtEiBfHyxL" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-Gpt9cgHAEcMRnZTKSja73Q">
              Under den öfverläggning, som här i går förevar, uppgaf jag, med
              anledning af frågan om Carlskronas befästande, hvilket jag anser
              vara af synnerlig vigt, såsom skäl för beviljande af det äskade
              anslaget, att de farhågor för möjligheten af ställets befästande,
              man sökt uti de många farleder derstädes, hvilka kunna af krigsfartyg
              begagnas, saknade grund, emedan af de åtta inlopp, som finnas
              till Carlskrona, endast två äro farbara för större krigsfartyg.
              En ärad talare, som vanligen har sin plats midt framför mig, bestred
              detta mitt påstående och uppgaf, att flera af dessa farvatten
              äro af den beskaffenhet, att de kunna af monitorer befaras, d.
              v. s. att de ega 12 fots djup. Om jag icke misstager mig, yttrade
              den värde talaren detta med afseende å sex af inloppen, men bestämdt
              påstod han det åtminstone med afseende å flera af dem. Så länge
              striden gällde emellan den värde talaren och mig, kunde naturligtvis
              vågen stå ungefär jemnt. Han har visserligen varit sjöman, men,
              om också detta förhållande vägde till hans fördel, hoppades jag,
              att en och annan af Kammarens ledamöter skulle till mig särskildt
              hysa det förtroende, att jag icke saknade stöd för hvad Jag vågade
              framställa för Kammaren. Men, om vågen då stod jemnt, måste den
              snart sänkas till min skada, då chefen för Sjöförsvars-departementet
              i vågskålen lade vigten af sitt ord och gaf rätt åt den talare,
              som med mig var af olika mening. Under sådana omständigheter vore
              det lätt förklarligt, om Kammaren tror, att de uppgifter, jag
              lemnat, varit origtiga, och jag anser det derföre vara min pligt
              att nu, då jag har uti min hand en officiel handling, meddela
              Kammaren hvad densamma uti ifrågavarande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GvS5A5uh9WSQRB1irowFV6">
            RBiksd. Prot. 1 Ajd. 33
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G1CVccsfq6Ufq1aJvw1NPN">
            346 Den 29 Mars, ec. m.
          </note>
          <u xml:id="i-P4mRUnpyM9JUCTBbi1VuQR" prev="i-WUUQ311iDuY7DtEiBfHyxL" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-Db35AymVkdG4dXPwLb749h">
              hänseende innehåller. Innan jag vågade inför Kammaren uppträda
              med uppgifter i denna fråga, hade jag hos Fortifikations-korpsen
              förskaffat mig behöfliga upplysningar, och bland annat äfven angående
              beskaffenheten af sunden vid Carlskrona, och det var i öfverensstämmelse
              härmed jag uppgaf dessa sunds nuvarande djup. Jag hade äfven varit
              i tillfälle att bese de kartor med plan och profilritningar, på
              hvilka dessa uppgifter grundade sig, och har sökt att få låna
              dem, för att delgifva Kammaren desamma, men tillstånd dertill
              har förvägrats mig, och jag får derföre i stället anhålla att
              få meddela Kammaren den uppsats om förhållandet, som är afgifven
              från Fortifikations-befälhafvarens i Carlskrona expedition. Den
              lyder sålunda:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qse6HgGEETJRtczzfjwD2v">
            O. P. M. Angående de mindre sunden vid Carlskrona.
          </note>
          <note xml:id="i-YS1W7p1dXttDovEAVHwVne">
            »1:0o. Djupasund, emellan Tjurkö och Storkö, har ett djup i midten
            af 30 å 36 fot. I detta sund har sedan gamla tider en försänkning
            varit gjord, bestående, efter hvad jag har anledning antaga, dels
            af timrade stenkistor, dels af sänkta fartyg. Den nuvarande försänkningen
            fullbordades 1855, och var dess kam då 8 fot under vattenytan.
            Ar 1864 befanns den hafva sjunkit så, att vattendjupet på några
            ställen uppgick till 10 å 12 fot. Den påfylldes samma år till
            6 fot under vattenytan och befanns 1866 i November vid gjord upplodning
            i det skick bifogade karta, Litt. A. c 21, utvisar.»
          </note>
          <note xml:id="i-9Y5SexTc6k8ucTgv22NkUh">
            Kartan utvisar, att detta sund eger ett djup af 5, 53 fot, på
            högst få ställen 7 fot, och det kan således icke af monitorer
            befaras.
          </note>
          <note xml:id="i-5r3bVLuYLXpYZxSuBthy67">
            »2:0. Östra eller stora Bollösund består af tvänne grenar, den
            ena emellan Aspö och Björkeskär, den andra emellan Björkeskär
            och Norra Bollö. Det förstnämnda har ett vattendjup af 29 fot
            i en smal ränna; det andra har 16 fots vatten. Båda sunden försänktes
            1855—1856 till 1 å 13 fot under vattenytan, och hafva ej tarfvat
            någon påfyllning. Deras nuvarande tillstånd synes af bifogade
            karta, Litt. A. c 19.»
          </note>
          <u xml:id="i-9JxTqoczBJmv19W8VM1oTW" prev="i-WUUQ311iDuY7DtEiBfHyxL" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-EArjkpS6Rs14xRy8bfkLNL">
              Af denna synes, att fyllningen på de aldra flesta ställen går
              ända upp till vattenytan, hvadan detta sund icke ens af de minsta
              båtar kan befaras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XNzvnDpUK82UoN61Dw5DFP">
            »3:0. Westra Bollösund eller Hasselösund delas äfven i tvänne
            grenar, hvaraf den ena emellan Norra Bollö och Kettilskär har
            9 fots vattendjup och den andra emellan Kettilskär och Hasselö
            har 14 fots vatten. Båda sunden fylldes 1856—1857, det förstnämnda
            till 1 å 13 fot, det sednare endast till 6 fot under vattenytan,
            på grund af ett Kongl. Bref af den 23 Oktober 1857. Denna sistnämnda
            del befanns 1864 hafva sjunkit så, att öppningar af 8 fots vattendjup
            uppstått. Samma år påfylldes försänkningen derstädes till 5,&gt;
            fot under vattenytan, och befanns förliden höst kanimen vara 6
            fot derunder. Bifogade karta, Litt. A.-c 18, utvisar i öfrigt
            dess beskaffenhet.»
          </note>
          <u xml:id="i-UYqmGkqciwwRzdRw3YBPR2" prev="i-WUUQ311iDuY7DtEiBfHyxL" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-4PEdss1vf2fx3DC4TKEotK">
              På kartan är detta sunds djup icke utsatt till mera än 6 fot,
              och det kan således icke befaras af krigsfartyg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LpbRhhMopdDFhL1pN5e1Uc">
            »4:0. Segelleden förbi Långören och genom Schellösund har å en
            längre sträcka endast 8 fots vattendjup.»
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5wajPZyc6QTS8T7KrPxTF4">
            Den 29 Mars, e. m. 547
          </note>
          <u xml:id="i-6zQdHi3Co3FnPKv8PDpmx8" prev="i-WUUQ311iDuY7DtEiBfHyxL" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-8pNfNGxGqG5e25ii2DQ1Z3">
              I afseende å detta, förekommer, att det är så smalt, att det
              genom försänkning af ett enda fartyg kan göras ofarbart.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8D83gWWB79bFJtS9S2Y74Q">
            »Vid uppmätningarne är medelvattenståndet antaget till 1,8 fot
            under bermen i Kungsholms båthamn och varierar vattnet stundom
            till 1 fot derunder och 11 fot deröfver.»
          </note>
          <note xml:id="i-jo5U6VhvhPbMEsjhhFpdL">
            Carlskrona den 20 Mars 1867. Br. Abr. Leijonhufvud.
          </note>
          <u xml:id="i-3DVtCo2BN3mxwq1XNZ836T" prev="i-WUUQ311iDuY7DtEiBfHyxL" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-RZXTMwhKqyAjBNYT1LR7Kh">
              Huruvida dessa uppgifter äro origtiga eller rigtiga, har jag
              icke rätt att afgöra. Chefen för Sjöförsvars-departementet har
              möjligen sednare uppgifter, som bestyrka hvad han sagt, men den
              af mig upplästa rapporten är daterad den 20 Mars 1867, och det
              är väl icke sannolikt, att synnerliga sänkningar sedan dess egt
              rum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7B4eZiC5TLCfCBrHa7LsH4" prev="i-WUUQ311iDuY7DtEiBfHyxL" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-9BJywy7fdChf7rSCEDLyWL">
              Detta i afseende å sjelfva saken; men jag ber att få tillägga
              några få ord för att berigtiga ett missförstånd, som uppstått
              derom, ehuru jag icke tror, att det egt rum hos Kammarens ledamöter.
              Jag har nemligen sett i tvänne af hufvudstadens större tidningar
              uppgifvet, att jag i går skulle hafva uttalat ett misstroende
              mot Fortifikations-förvaltningen, och isynnerhet mot dess chef.
              Det kan i det hela vara likgiltigt hvad jag såsom. enskild person
              tänker om honom, och det kan blott vara för min egen skull jag
              uttrycker min aktning både för hans insigter och för den samvetsgrannhet,
              hvarmed han utfört de arbeten, som varit åt honom anförtrodda.
              Jag har en gång variti beröring med honom såsom embetsman, nemligen
              under den tid jag var chef för ett af Stats-departementen. Han
              utförde då ett arbete under nämnda Departement, och jag är skyldig
              att säga, att jag i afseende å detta, långt ifrån att få någon
              anledning att hysa misstroende till hans skicklighet, fann det
              anseende, han af alla män af yrket åtnjuter, fullkomligen rättfärdigadt.
              Men, det är en annan omständighet, hvarpå jag anhåller att få
              fästa uppmärksamheten. Det kan ur konstitutionel synpunkt icke
              vara rigtigt, att en representant här uttalar ett misstroende
              mot en embetsman; med embetsmännen och dem, som Konungen använder
              i Statens tjenst, hafva vi i allmänhet icke något att göra. Ett
              omdöme om deras skicklighet kan ingå såsom en bevekelsegrund vid
              våra beslut, men att här gifva dem ett votum, vare sig af förtroende
              eller misstroende, vore, efter min förmening, i hög grad olämpligt,
              och för min del har jag icke uppfattat min pligt så illa, att
              jag kunnat tillåta mig något sådant. Det finnes blott en auktoritet,
              som kan blifva föremål för representantens gillande eller ogillande;
              det är den som befaller. Då jag i går här uttalade ett misstroende,
              kan det således icke hafva varit rigtadt mot någon under Sjöförsvarseller
              Landtförsvars-departementen lydande tjensteman, utan måste det
              hafva varit rigtadt mot dem, som öfver dessa Departement hafva
              att befalla, d. v. s. deras chefer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5w9yJNX8TTuGhKGw1drfag" type="speaker">
            Grefve af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-DdbSaDd9LYdLJbZBB9sYws">
            <seg xml:id="i-XEZzeU4CS6uzvGrADjjvBw">
              Då äfven mitt under gårdagens öfverläggning afgifna yttrande
              gifvit anledning till missuppfattning, anhåller jag att nu få
              berigtiga detsamma. I den förre talarens omdöme, angående den
              ifrågavarande embetsmannen, instämmer jag i allo, och kan jag
              dessutom försäkra, att, om jag hade någon anmärkning att framställa,
              det ej kunnat falla mig in, att rigta denna mot en underordnad
              embetsman,
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0329/prot_1867__fk__0329-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WKzy4auPSFx33yUaZCCfUn">
            348 Den 29 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CoTP7wuBcEYRzQoc4JaMPA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4uWZsYSEU9FULArQrCuQhb">
              hvilken utför Regeringens befallningar och står under dess kontroll.
              Då jag i går ansåg mig tvungen att yrka afslag å ett af Kongl.
              Maj:t begärdt anslag, för ändamål, hvars vigt af mig lifligt uppfattades,
              så skedde detta endast derföre, att enligt min åsigt Representationen
              hvarken kunde eller borde understödja ett förslag, som af. Departements-chefen
              sjelf endast med sällsynt tveksamhet förordades. Detta var mitt
              enda skäl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AKdJdGAi8oM2qBK8QtmBfm" type="speaker">
            Grefve von Platen:
          </note>
          <u who="Q343674" xml:id="i-HR7j8Pmnn7PEoBTavRL5vV" next="i-1292PPkdMfbLbCEXaicDpU">
            <seg xml:id="i-XwadARLJe9PgWK48NhpMkU">
              De meddelanden, som nu hafva lemnats, hafva af Kammaren mottagits
              med särdeles stort intresse. Åfven jag har med intresse afhört
              desamma, och jag tackar den värde talare, som först yttrade sig,
              för de upplysningar, han lemnat. Jag har aldrig betviflat, att
              icke han varit fullt öfvertygad om deras rigtighet. Hvad de af
              mig meddelade fakta vidkommer, och hvilka stå i bestämd strid
              mot de af Grefve Hamilton nu uppgifna, så vill jag minnas, att
              jag förklarade, det jag ej varit i tillfälle att sjelf undersöka
              förhållandena, men att jag erhållit upplysningarne af en auktoritet,
              som borde ega full kännedom i frågan. Det vore visserligen beklagligt,
              om denna auktoritet, till hvilken jag fortfarande hyser förtroende,
              skulle hafva misstagit sig, ehuru den haft sig bekant, att de
              upplysningar, den afgaf, skulle blifva Kammaren meddelade; men
              å andra sidan vore det mig angenämt, om de upplysningar, som från
              annat håll erhållits, visade sig vara rigtigare, enär dessa äro
              de för landet fördelaktigaste. Denna sak torde således ej behöfva
              föranleda någon sådan tvist, den värde talaren och mig emellan,
              som här sattes i fråga; begge hafva vi ju förlitat oss på auktoriteter,
              till hvilka vi begge sätta fullt förtroende. Särskildt är jag
              tacksam för dessa upplysningar, af den anledning, att jag, som
              förut tvekat, huruvida det vore rigtigt och ändamålsenligt att
              bifalla yrkandet om en närmare undersökning, numera är fullt öfvertygad
              att hafva handlat rätt, då jag ej motsatt mig detta yrkande. Om
              något kan bevisa behofvet al en närmare utredning af denna fråga,
              så bör det väl vara de upplysningar, hvilka här i dag lemnats.
              Slutligen får jag förklara, att jag ingalunda instämmer i det
              klander, som mot en viss em-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-1292PPkdMfbLbCEXaicDpU" prev="i-HR7j8Pmnn7PEoBTavRL5vV" who="Q343674">
            <seg xml:id="i-MWkrzKnLHcHYEJCWfwY5GV">
              DS betsman här uttalats. Min enskilda öfvertygelse — om jag vågar
              hysa någon sådan, då den icke kan vara grundad på någon särdeles
              stor sakkännedom — är, att denne embetsman är en särdeles duglig
              och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ErwmY89QQVf7casnehP2DS">
            förtjenstfull man, och att han med mer än vanlig skicklighet
            utfört de honom uppdragna värf. Kammaren åtskiljdes kl. $ 10 e.
            m.
          </note>
          <note xml:id="i-GJ7NqvMkpG2UCXmRLyEQTH">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
