<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1867--fk--0123">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1867--fk--0123</head>
          <docDate when="1867-01-23">1867-01-23</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0123/prot_1867__fk__0123-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2tqzL33veZCzFECDnPL7ZK">
            Den 23 Januari. 41
          </note>
          <note xml:id="i-KahfgHFdhLe7hvxpTECL2r">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen yttrat, att under densamma icke framställts något
            bestämdt yrkande å bifall till Friherre Raabs förevarande förslag,
            hemställde Herr Grefven och Talmannen, huruvida Kammaren, i enlighet
            ell Grefve af Ugglas yrkat, ansåge förslaget för närvarande böra
            förfalla.
          </note>
          <note xml:id="i-FSzsKQM2zo2e5PhaMc96D5">
            Ropades ja.
          </note>
          <note xml:id="i-H3weZAyuS8WCh2okpszX2B">
            Kammaren åtskiljdes kl. 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5aNf3EAWJR6FkmYtmvcCdJ">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-BKaZSXKpnHDC1V8Q1znUqr" type="date">
            Onsdagen den 23 Januari 1867.
          </note>
          <note xml:id="i-MHRacFTCEej7NSGF1YGjy7">
            Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9podpjotmmrfhRortkcs9C">
            Justerades 7 protokolls-utdrag för den 22 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-4xRyRuiTnvRCXy7Tmmo1w6">
            Friherre af Ugglas: Uti den Kongl. Propositionen angående Statsverkets
            tillstånd och behof förekommer, såsom i går anmärktes, 1868 års
            bevillningsmedel upptagna till 2,600,000 R:dr och beräknade såsom
            en Riksgälds-kontorets inkomst, hvilken enligt Kongl. Maj:ts förslag
            skulle tagas i anspråk till fyllnad af behofven under nästastatsregleringsperiod,
          </note>
          <note xml:id="i-Pw9fsSepz9NhZ2AzqBWmnP">
            I den debatt, som vid remissen af den Kongl. Propositionen i
            gårdagens plenum uppstod, yttrades af en talare, att denna summa
            redan skulle vara af Riksgälds-kontoret beräknad uti det förslag
            öfver inkomster och utgifter intill 1868 års slut, som till Kongl.
            Maj:t afgifvits, och att, om denna summa nu åter tages i beräkning,
            Riksgälds-kontorets af Fullmägtige uppgifna brist borde med ett
            motsvarande belopp tillökas.
          </note>
          <u xml:id="i-PSrfhWe5keVnb4Y2HUDfGP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-K3p2SkU3zRxBWwAq74Wr4u">
              Denna uppgift gjorde på mig ett ganska pinsamt intryck, enär
              den gaf anledning till förmodan, att deni Kongl. Maj:ts Proposition
              intagna beräkning öfver Statsverkets ställning icke skulle vara
              uppgjord med den noggrannhet man eger rätt att fordra. Detta intryck
              delades af många, och jag har derföre gjort mig förvissad om förhållandet
              samt kan nu uttala den öfvertygelse, att den värde talarens uppgift
              grundade sig på ett misstag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0123/prot_1867__fk__0123-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Aw6WrJ8omw3aYcArNcLZdH">
            42 Den 23 Janvari.
          </note>
          <note xml:id="i-NtjLBcG1yjkTsJwiAhoLyh">
            Det af Fullmägtige i Riksgälds-kontoret uppgjorda förslag till
            Kontorets inkomster och utgifter från den 30 November 1866 till
            1868 års slut upptager bland inkomster allmän bevillning för 2
            år, med 2,600,000 R:dr inflytande år 1867 och med 2,600,000 R:dr
            år 1868. Detta är fullkomligt rigtigt, enär förslaget endast är
            ett kassaförslag för åren 1867 och 1868, och under denna tid ingår
            allmän bevillning för tvänne år nemligen för åren 1866 och 1867.
          </note>
          <note xml:id="i-GHf7DSDiFUY8j8bkTQsbgC">
            I den Kongl. Propositionen åter hänvisas för fyllande af statsbristen
            till 1868 års allmänna bevillning, och då den är inkomst, som
            först inflyter år 1869, eller under en tid som Kontorets ofvanberörda
            förslag icke omfattar, är beräkningen i den Kongl. Propositionen
            således i denna del fullt rigtig. Vid sista riksdag beslöto Rikets
            Ständer, att 1867 års allmänna bevillning skulle beräknas såsom
            inkomst vid uppgörande af staten för samma år och detta är anledningen,
            hvarför i den Kongl. Propositionen 1868 års bevillning, ehuru
            inflytande först året derefter, måste upptagas såsom inkomst för
            år 1868.
          </note>
          <u xml:id="i-5WJRp3W4rNDoCNMYwkmp6D" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2tK8RGB3GqqnevdyUeno3U">
              Det kan synas djerft att i detta ämne uppträda emot Ordföranden
              ibland Herrar Fullmägtige i Riksgälds-kontoret, men jag har gjort
              det i den förmodan att min anmärkning skall gifva honom anledning
              till noggrannare undersökningar, då jag är viss, att han sjelf
              skall vara den förste att gifva mig rätt. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EEt9DZGzwXrAF8DUVgiHaN">
            Jag anhåller om remiss till Stats-Utskottet af detta yttrande
            och den diskussion, som med anledning häraf kan uppkomma.
          </note>
          <note xml:id="i-4iM88zkjgmYjNDQLs84BcL" type="speaker">
            Grefve Hamilton, Henning:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-GdvsnLzFVUgqVqmCjzUC7E" next="i-Ybcy2bjUmFcqyKzpCuBGL3">
            <seg xml:id="i-FgKkvYB5A7PkXTrtQSFdy7">
              Jag nödgades i går så länge upptaga Kammarens tid med mina anmärkningar,
              att det ingalunda skulle förefalla mig besynnerligt, om jag missförstods.
              Uppmärksamheten förslappas ganska lätt vid ett längre föredrag,
              liksom talaren sjelf måhända tröttnar och, i känslan af församlingens
              längtan att komma till ett slut, blir brådskande och mindre tydlig.
              Det är således ganska förklarligt såväl att Friherre af Ugglas
              kunnat missförstå mig, som att, efter hvad jag haft tillfälle
              inhemta, mitt anförande blifvit i åtskiliiga hänseenden origtigt
              återgifvet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ybcy2bjUmFcqyKzpCuBGL3" prev="i-GdvsnLzFVUgqVqmCjzUC7E" who="Q3054681" next="i-XN3rL1WMR2ZyV42P1tfV5n">
            <seg xml:id="i-AxmLk6FgywzESLP7zBSjfX">
              Jag tror likväl att, vid närmare granskning af mina anmärkningar,
              man skall finna, att min afsigt icke var att motsätta mig de begärda
              anslagen, utan endast att gifva Stats-Utskottet en maning att
              beräkna statsregleringen så att ibland inkomsterna icke upptogos
              andra, än de, som verkligen inflyta samma år, för bestridande
              af hvars utgifter de anvisas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XN3rL1WMR2ZyV42P1tfV5n" prev="i-Ybcy2bjUmFcqyKzpCuBGL3" who="Q3054681" next="i-DJ3ynYV7tguPTxj3hoYs5p">
            <seg xml:id="i-13bAZiFPZ2cESxUqKj7rq6">
              Anledningen var, att vid sista riksdag Stats-Utskottet föreslagit
              en statsreglering sådan, att Riksgälds-kontoret för att bestrida
              utgifterna icke sällan varit i förlägenhet. Detta var förhållandet
              redan under sistlidna år, men måste i ännu högre grad blifva det
              under det innevarande, då enligt beräkning vid årets slut Kontoret
              haft att bestrida utgifter uppgående till 7,800,000 R:dr utöfver
              anvisade inkomster, — en brist, om hvilken den Kongl. Propositionen
              icke nämner något, och icke heller egentligen haft anledning att
              något nämna. Frågan är nu, huruvida 1868 års allmänna bevillning
              kan för samma år anses utgöra en verklig tillgång eller icke.
              I den beräkning öfver inkomster och utgifter, som Riksgälds-kontoret
              till Kongl. Maj:t afgifvit, upp-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0123/prot_1867__fk__0123-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-841LHq8nznEpLypCji7dbt">
            Den 23 Jauuari. 43
          </note>
          <note xml:id="i-Vaf1CVJn75iefodCArbffc">
            tages såsom tillgång för innevarande år 1866 års allmänna bevillning
            med ett belopp af 2,600,000 R:dr. Detta har skett på den grund,
            att bevillningen inflyter i Riksgälds-kontoret först året efter
            det, för hvilket den utgöres, och Riksgälds-kontoret kunde således
            vara förvissadt derom att 1866 års bevillning för innevarande
            år skulle utgöra en verklig tillgång.
          </note>
          <note xml:id="i-Dew9FYa2ijomcjQ5vcrnwX">
            Då jag i går, efter att i korthet hafva yttrat mig om beloppet
            af de medel som för Riksgälds-kontoret behöfvas, i mitt anförande
            kom till beräkningen af Riksgälds-kontorets tillgångar, sade jag
            angeläget vara att tillse, att tillgångarne verkligen funnes år
            1868 eller, med andra ord, då inflöto. Nu finnes ibland de tillgångar,
            som Kongl. Maj:t för samma år beräknat, en bevillningssumma af
            2,600,000 R:dr. Om denna sade jag, att med den måste förhållandet
            vara: antingen att det är 1868 års bevillning, och i detta fall
            inflyter den icke till Riksgälds-kontoret förr än 1869; eller
            ock är det den 1868 inflytande bevillningen för 1867, hvilken
            redan blifvit af Riksgälds-kontoret inberäknad bland tillgångarne.
            I sista fallet är det en summa, som egentligen borde upptagas
            såsom ökande bristen; i andra fallet är det en summa, som af Kongl.
            Maj:t upptagits såsom bidrag till bestridande af Riksgälds-kontorets
            utgifter för 1868, ehuru den icke inflyter förr än 1869. "Det
            ena vore ett misstag, det andra är ett sätt att anticipera på
            framtida tillgångar, som tvingar till ständiga mindre lån.
          </note>
          <note xml:id="i-Q81n88DNnJq9Kswutsij48">
            Antingen den Kongl. Propositionen afser 1868 års bevillning,
            som icke inflyter förr än 1869, eller 1867 års, som redan är beräknad,
            står således min anmärkning fast.
          </note>
          <u xml:id="i-DJ3ynYV7tguPTxj3hoYs5p" prev="i-XN3rL1WMR2ZyV42P1tfV5n" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-2vKE4TzAiryab4MrFcX4KF">
              Jag tror ej att min framställning af vådorna utaf ett mindre
              omsorgsfullt sätt att uppgöra statsregleringen kan bestridas;
              och då Herr Finansministern nu är närvarande, kunna vi hoppas
              att af honom få den upplysning, som för redande af hvad jag ansett
              oklart är behöflig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XYu4YFdfWQ49E5RABtvHpu" type="speaker">
            Herr Lagercrantz:
          </note>
          <note xml:id="i-7kESmbQVrqapJCuiCuYWDY">
            Då jag af gårdagens konselj var förhindrad att deltaga i Kammarens
            öfverläggning, men erfarit att derunder åtskilliga anmärkningar
            framställts emot Kongl. Maj:ts Proposition om Statsverkets tillstånd
            och behof, hade jag ämnat anhålla att, efter tagen kännedom om
            dessa anmärkningar, få mig tillfälle beredt att deröfver afgifva
            förklaring.
          </note>
          <u xml:id="i-Dve3Ho61bYUawUSLnpsGgs" next="i-MPzwKrv5wN35Q9LMVu3FAM" who="Q5930999">
            <seg xml:id="i-YDUg9ATg2wVtynbs573iFZ">
              Jag har likväl inhemtat, att den uppfattning om anmärkningarnes
              beskaffenhet, som återgifvits af gårdagens tidningar, är 1 väsendtlig
              mån vilseledande, och då denna fråga nu åter blifvit föremål för
              diskussion, anhåller jag att få begagna tillfället för att med
              några ord besvara de nu berörda anmärkningarne. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fr1GMh21VGwRzVq6T3PCKx">
            Den siste värde talaren framställer det alternativa påstående,
            att den bevillningssumma, som Kongl. Maj:t beräknat för 1868 års
            behof, antingen är 1867 års bevillning, som inflyter 1868, eller
            1868 års bevillning, som inflyter 1869. I förra fallet vore ett
            väsendtligt fel begånget, enär summan skulle vara inberäknad uti
            Riksgälds-kontorets brist, som ligger till grund för den Kongl.
            Propositionen och således icke bort vara ånyo upptagen. I sednare
            fallet anmärkes, att den inflyter först 1869, och att det derföre
            är oegentligt beräkna denna summa såsom mkomst för 1868.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0123/prot_1867__fk__0123-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-94BCr1UevCa2SEVU5Euoxy">
            44 Den 23 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-MPzwKrv5wN35Q9LMVu3FAM" prev="i-Dve3Ho61bYUawUSLnpsGgs" who="Q5930999" next="i-8NVgspKGUhJBNLgFFZK8uB">
            <seg xml:id="i-65xAfk3vY5uUu89AiEjVYP">
              Af dessa båda alternativer är det sednare det som verkligen eger
              rum; och det finnes uttryckligen nämndt i protokollet vid ärendets
              föredragning i Stats-Rådet, att det vore att anmärka, att denna
              bevillning icke skulle inflyta förr än år 1869. Jag erkänner visserligen
              det önskligt vore, att man icke behöft taga denna inkomst i beräkning
              för stats-utzgifterna under nästkommande år, utan kunnat tillgodogöra
              sig den det år den inflyter, men jag kan icke finna några formela
              betänkligheter emot att, i likhet med hvad som eger rum i afseende
              å flera bland Statsverkets inkomster, beräkna bevillningen såsom
              inkomst för det år den debiteras. Så skedde vid uppgörande af
              förra statsregleringen, och Kongl. Maj:t har derföre ansett sig
              icke heller nu böra afvika från detta beräkningssätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8NVgspKGUhJBNLgFFZK8uB" prev="i-MPzwKrv5wN35Q9LMVu3FAM" who="Q5930999" next="i-SBooAGuvTnE7yT4ZfiodbV">
            <seg xml:id="i-RY65gMtYPmfW4xPTSxbfru">
              Några faktiska olägenheter af den föreslagna åtgärden kan jag
              icke finna, ty gifvet är att af de utgifter, som af Riksgälds-kontoret
              bestridas, en icke ringa del först behöfver ske år 1869, och om
              än någon del skulle komma - att utgå redan nästa år, så måtte
              det icke kunna vara någon svårighet för Riksgälds-kontoret med
              de betydliga fonder det har till sin disposition och med sitt
              kreditiv i Riksbanken att förskottsvis utbetala den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SBooAGuvTnE7yT4ZfiodbV" prev="i-8NVgspKGUhJBNLgFFZK8uB" who="Q5930999">
            <seg xml:id="i-XyScbsNGwEEJcBN6RVv5rR">
              Då jag på grund häraf icke ansett att någon olägenhet af den
              föreslagna beräkningen skulle uppkomma, samt enligt Rikets Ständers
              beslut vid sista riksdagen statsinkomsterna för innevarande statsregleringsperiod
              på ett liknande sätt beräknades, har jag ej tvekat att tillstyrka
              densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L6wU2163kYu8pYbcEb9acH">
            Friherre af Ugglas: Uti de Statsråds-protokoll, hvilka såsom
            bilagor åtfölja den Kongl. Propositionen, läses å pag. 34 af Bilagan
            N:o 6, att såsom inkomst för år 1868 upptages »1868 års bevillningsmedel,
            oansedt att dessa icke förr än påföljande året inflyta samt förskott
            af Riksgälds-kontoret således kan behöfva tagas i anspråk.» Vid
            detta förhållande borde, om den värde talaren, innan han framställt
            sina anmärkningar, genomläst icke blott den Kongl. Propositionen
            utan äfven de Statsråds-protokoll, som medfölja densamma, det
            icke kunnat hos honom finnas någon tvekan derom att i den Kongl.
            Propositionen afses de bevillningsmedel, som 1869 inflyta. Derat
            följer, att i Riksgäldskontorets beräkning öfver inkomster och
            utgifter, som endast är ett kassaförslag, 1868 års bevillning
            icke kunnat tagas i beräkning.
          </note>
          <note xml:id="i-QURcGhguyj9brBV7Qt7WTt" type="speaker">
            Grefve Hamilton, Henning:
          </note>
          <u who="Q3054681" xml:id="i-KNggKNpL5EbwPdyXZK3sjv" next="i-2fvtV5zcGn4vga2GiFBFQ5">
            <seg xml:id="i-LDYi6k7VQsTN76byyExCpm">
              Den siste värde talaren har anmärkt, att jag bort genomläsa ej
              blott den Kongl. Propositionen, utan äfven dess bilagor och Statsråds-protokollen,
              men någon ursäkt torde likväl för mig förefinnas deri att jag,
              som den dag, den Kongl. Propositionen utdelades, var upptagen
              af en särdeles vidlyftig öfverläggning emellan Fullmägtige i Riksgälds-kontoret,
              till följd deraf icke haft mera tid än en dag till granskning
              af densamma, och tyckt mig icke hafva gjort så litet, då jag genomläst
              sjelfva Propositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2fvtV5zcGn4vga2GiFBFQ5" prev="i-KNggKNpL5EbwPdyXZK3sjv" who="Q3054681" next="i-Y6gKcgjq4gy6uAzePxojEK">
            <seg xml:id="i-FcBBz5FgG7mgDxzHYhipYP">
              Emellertid har det blifvit upplyst, att 1868 års bevillning beräknats
              såsom inkomst, ehuru den inflyter först 1869. Att, på sätt Herr
              Finansministern uppgifvit, förr så skett, vet jag ganska väl,
              men att man under många år gjort något, som varit origtigt, är
              icke något skäl, hvar-
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0123/prot_1867__fk__0123-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GYcdLAEN8WbHyHzgZ3JLJJ">
            Den 23 Jaunvari. 45
          </note>
          <u xml:id="i-Y6gKcgjq4gy6uAzePxojEK" prev="i-2fvtV5zcGn4vga2GiFBFQ5" who="Q3054681" next="i-AUM6LAMJJiHRe6M1vt6WEh">
            <seg xml:id="i-21XxMqERnnNYLs4sjfEMR7">
              för man icke borde försöka rätta det felaktiga. Hvad jag gjort
              är ett försök att få en statsreglering, grundad på verkliga inkomster.
              Detta mål är icke vunnet genom en dylik inkomstberäkning och min
              öfvertygelse är, att, om icke Stats-Utskottet slår in på en annan
              väg, än den det vid sista riksdagen beträdde, kommer landets kredit
              att på ett högst betänkligt sätt lida deraf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AUM6LAMJJiHRe6M1vt6WEh" prev="i-Y6gKcgjq4gy6uAzePxojEK" who="Q3054681" next="i-REhqigbMcqgG8FYjYGjcr4">
            <seg xml:id="i-Ry6TRqHhwLS6kaxLs3WY6k">
              Herr Finansministern har yttrat, att denna beräkningsgrund icke
              medförde några olägenheter, emedan Riksgälds-kontoret hade stora
              tillgångar och kunde förskottsvis bestrida utgifterna. Det är
              väl en sanning att de summor, som Rikets Ständer till olika ändamål
              beviljat såsom lån eller anslag för det ena året, icke alla i
              sin helhet någonsin uttagas under samma år och att det således
              finnas åtskilliga tillgångar, som kunna användas till oförutsedda
              behof, men det är att bemärka, att, sedan ett anslag blifvit beviljadt,
              Riksgälds-kontoret icke får ställa sig i den belägenhet att, om
              reqvisition ankommer från Statskontoret på de anslagna medlen,
              Riksgälds-kontoret icke kan utbetala dem, utan det måste vara
              beredt genast anskaffa dem. Riksgälds-kontoret kan således af
              dylika innestående anslag väl lemna förskotter, men får icke betrakta
              dem såsom tillgångar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-REhqigbMcqgG8FYjYGjcr4" prev="i-AUM6LAMJJiHRe6M1vt6WEh" who="Q3054681" next="i-E2kvX9oJTA6oYbgxcHnb4D">
            <seg xml:id="i-Pjh6PEAwmBKWHeLBnU6mWP">
              Betraktar man de anslag, som i detta ögonblick ej äro uttagna,
              skall man finna, att det icke går an att, så mycket som förr skett,
              taga beloppen i anspråk såsom förskotter, att Riksgälds-kontoret
              ersättas genom 1868 års bevillning. Ehuru jag icke för tillfället.
              har tillgång till Riksgälds-kontorets räkenskaper, vill jag dock
              söka ur minnet redogöra för förhållandet med åtskilliga af de
              större bland de anslag, som varit och ännu äro innestående hos
              Riksgälds-kontoret, och hvilkas belopp af detsamma kunnat användas
              till bestridande af tillfälliga ufgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E2kvX9oJTA6oYbgxcHnb4D" prev="i-REhqigbMcqgG8FYjYGjcr4" who="Q3054681" next="i-JtCwmi8t7y4BbegK4ox3Mt">
            <seg xml:id="i-UbkEJxMyQGHeo1TxVDPETE">
              Det vigtigaste bland dessa anslag, med undantag af medlen för
              undsättning i missvextår, i afseende på hvilka ett särskildt förhållande
              eger rum, äro de, som tid efter annan beviljats för anskaffande
              af gevär och hvilka sammanlagdt uppgå till omkring en half million
              R:dr, men, till följd af gevärstillverkningens ståndpunkt inom
              landet, hittills icke kunnat mer än till högst obetydlig del användas.
              Denna summa har hittills kunnat af Riksgälds-kontoret disponeras,
              emedan man icke ansett den så snart erforderlig, men huru skulle
              man kunna tänka sig, att, då Kongl. Maj:t för samma ändamål begär
              ett anslag af 3,000,000 R:dr, denna halfva million icke skulle
              blifva tagen i anspråk. Möjligheten att röra sig med denna summa
              förfaller således helt och hållet för 1868.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JtCwmi8t7y4BbegK4ox3Mt" prev="i-E2kvX9oJTA6oYbgxcHnb4D" who="Q3054681" next="i-ULh4g1JeQfZmoXPjsbkkz6">
            <seg xml:id="i-9nUZm5xbXKav6KZYgxuNsi">
              Ibland öfriga mera betydliga summor, som varit för Riksgälds-kontoret
              tillgängliga, har äfven varit det anslag, som Rikets Ständer beviljat
              till anläggning af ett hospital för sinnesjuka i Göteborg, och
              hvilket Jag nu ej kan till siffran uppgifva, men dock med bestämdhet
              påminner mig utgöra omkring 400,000 R:dr. Enligt de upplysningar,
              som på grund af förfrågningar meddelats, torde detta anslag åtminstone
              till en del komma att redan under innevarande år utbetalas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ULh4g1JeQfZmoXPjsbkkz6" prev="i-JtCwmi8t7y4BbegK4ox3Mt" who="Q3054681" next="i-AB9FthX1DpV5rZiKfsUTLC">
            <seg xml:id="i-RLZLci3P5MJ63eZj1ZMVkt">
              Ett tredje anslag är icke så stort, men det gäller 150,000 R:dr,
              som äro anslagna till flottan — efter hvad jag vill erinra mig
              till nybyggnader vid flottans stationer. Man har tagit för afgjordt
              att äfven detta snart skall tagas i anspråk. Dermed äro de större
              summor, som hit-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0123/prot_1867__fk__0123-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VQZxPN4Xn7LDWCF131XCFw">
            46 Den 23 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-AB9FthX1DpV5rZiKfsUTLC" prev="i-ULh4g1JeQfZmoXPjsbkkz6" who="Q3054681">
            <seg xml:id="i-4KqxWb9DMz1USm62VUbq3Q">
              tills kunnat af Riksgälds-kontoret med någorlunda lugn användas,
              uppräknade, och det torde således ej vara skäl att vid bestämmande
              af statsregleringen taga med i räkningen de stora tillgångar hos
              Riksgäldskontoret, hvarom Herr Finansministern talat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EfDNn9b3zBdy9KAkmwTzph" type="speaker">
            H. Exc. Friherre De Geer:
          </note>
          <note xml:id="i-9tmLjZGYGY9iK2yufRsWh3">
            Enligt hvad jag erfarit, lärer under gårdagens öfverläggning
            åtskilliga af Kammarens ledamöter beklagat, att Statsråden och
            i synnerhet Chefen för Finans-departementet icke varit närvarande
            för att besvara de anmärkningar, som framställts vid remissen
            af Kongl. Maj:ts Proposition angående Statsverkets tillstånd och
            behof.
          </note>
          <note xml:id="i-UT18suSorq9hRbP2Vz6EN6">
            Det är med anledning häraf, och då äfven framdeles Statsrådets
            ledamöter och i synnerhet de föredragande ofta kunna af tjenstegöromål
            vara förhindrade att öfvervara Kammarens öfverläggningar samt
            det i allt fall är omöjligt för dem att vara närvarande i de båda
            Kamrarne vid en samtidig föredragning af ärenden, som röra deras
            departement, som jag tillåter mig uttala den önskan, att då ledamot
            af Kammaren vill af någon bland Statsrådets medlemmar hafva ett
            inför Kammaren afgifvet svar på någon fråga eller upplysning i
            något hänseende, han må, såsom i åtskilliga andra konstitutionela
            länder brukas, i ett föregående plenum tillkännagifva sin afsigt
            att i ett följande sammanträde framställa en sådan fråga. Statsrådets
            ledamöter kunde då bebereda sig tillfälle att vara tillstädes
            och afhöra frågan, då den väcktes, samt sjelfva uppgifva den tid,
            då de vore sinnade att i anledning af framställningen afgifva
            sitt yttrande, hvilket både Kammarens värdighet och rådgifvarnes
            ställning kräfver icke bör lemnas oöfverlagdt.
          </note>
          <u xml:id="i-BSgyUVx5Qz4KbZuLJGGZTR" who="Q52950">
            <seg xml:id="i-EdMeat2Wa25Y9ar6rqVRUC">
              Det kan härmed icke vara min mening att på något sätt vilja förmena
              Kammarens ledamöter att under öfverläggning om en föredragen fråga
              framställa de anmärkningar emot Regeringens förslag eller åtgärder,
              till hvilka de kunna finna sig befogade, lika litet, som att frånsäga
              Statsrådets ledamöter rättigheten att deltaga i öfverläggningarne
              jemväl på annat sätt, än genom att besvara formligen framställda
              interpellationer. Jag har endast velat uppgifva en utväg att,
              då man gör anspråk på att erhålla ett yttrande från en Statsråds-ledamot,
              sätta honom i tillfälle att uppfylla detta anspråk i den mån han
              anser sådant böra ske.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K7ELUyF8Jmo4MQuvTooz1C">
            Efter härmed slutad öfverläggning, gjordes proposition å bifall
            till framställd begäran om de nu afgifna yttrandenas hänvisning
            till Stats- Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-MC7CwhJ1C9sozGVLwiBXHN">
            Ropades ja.
          </note>
          <note xml:id="i-Er9Y3eJTmNXnV8Rbs39NjR">
            Anmäldes och bordlades Första Kammarens tillfälliga Utskotts
            Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-3hBLa75wZ7K15mGSkGcJx5">
            N:o 1, i anledning af väckt förslag om Talmans-sammanträden;
          </note>
          <note xml:id="i-N6hKM9eXPexmthgCqQctms">
            N:o 2, i anledning af väckt förslag angående tryckningen af Riksdagens
            handlingar; samt
          </note>
          <note xml:id="i-TzKbirmcXoS1JJoRb9TopS">
            N:o 3, i anledning af väckt förslag om öfverlemnande åt Talmännen
            att första gången sammankalla Kamrarnes gemensamma Utskott.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0123/prot_1867__fk__0123-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V4mNrcBUBqHicwbeoESrTF">
            Den 23 Januari. ÅT
          </note>
          <note xml:id="i-3QNtqKCV1NysCcV5REpL89">
            Härefter anmälde sig och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-G9mTviuQLWV78WH8Lqa3HA" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-Pr67pNem3PkHsYci1pF44M">
            I anseende till ärendets vigt och den skyndsamhet det fordrar,
            hemställer jag, att Kammaren måtte besluta att det nyss bordlagda
            Betänkandet måtte föredragas näst före det till i morgon utsatta
            val af Utskotts-ledamöter.
          </note>
          <note xml:id="i-2KyMym8gHwBfvHMbHtdvix">
            Uppå gjord proposition lemnade Kammaren härtill sitt bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-KMkMABVQ4UdSj96Wtd6HMo">
            Friherre Raab, Adam Christian, uppläste en motion, N:o 16, angående
            landtförsvarets ordnande och dertill erforderliga medel.
          </note>
          <note xml:id="i-DtME8MiqqMHu1JWyA6faNx">
            Begärdes på bordet.
          </note>
          <note xml:id="i-UXfFF5gYkiPXTh7WKyWtTH">
            Herr von Geijer, Bror, afgaf en motion, N:o 17, angående militieboställes
            befrielse från fastighetsbevillning.
          </note>
          <note xml:id="i-M7DNK7QghMydb7HWz5VNzr">
            Äfven denna motion bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-J65MPRdqyPVPcDja4SZ2zG" type="speaker">
            Friherre Raab, Adam Christian:
          </note>
          <note xml:id="i-RyVtgeigZ87nUWbxgWuSxx">
            Då nu på bordet hvilar en motion, som afser armé-organisationen,
            och vi utan tvifvel hafva att emotse flera motioner i samma syftning,
            vågar jag föreslå, att Kammaren måtte besluta tillsättande af
            ett särskildt Utskott för behandling af alla frågor, som afse
            förändrad organisation af landtförsvaret och dertill erforderliga
            anslag.
          </note>
          <note xml:id="i-NhHYY5VQY7EyduosWC7U2H">
            Flere ledamöter begärde detta förslag på bordet.
          </note>
          <note xml:id="i-gEt4e5QszEMBdovafT4pA">
            Kammaren åtskiljdes kl. 1 12 på dagen.
          </note>
          <note xml:id="i-8X7Xt52gSsPsr8QvY5te7k">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
