<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1867--ak--0130">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1867--ak--0130</head>
          <docDate when="1867-01-30">1867-01-30</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ATUHf6p6DwTmpDGhzTnpUN">
            Den 30 Januari, 139
          </note>
          <note xml:id="i-QAKHdhy6rzHGMtrUSzhYm9" type="date">
            Onsdagen den 30 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-8vGzKMoNxvPhs1hC79AtqE">
            KL. 10 f. m. SE Protokollsutdrag för den 28 i denna månad upplästes
            och godkändes. g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-3kMnJqYCocxhEEutKSV91u">
            Herr L. Öhlin begärde och erhöll ledighet från riksdagsgöromålen
            under tre dagar.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-LqfvhNp8gXCMBdBRCabMs4">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-HYRr5MTCG356RivGqqfNr2">
            I enlighet med Kammarens förut fattade beslut företogs nu med
            slutna sedlar val af ledamöter för inseende af Riksdagens Kansli;
            och befunnos vid valsedlarnes öppnande till sådane ledamöter vara
            utsedde:
          </note>
          <note xml:id="i-EKPZawHzidxagXkrcXR45W">
            Herr Sjöberg med . «sms c rr rr 122 röster och Leffler nm sssce
            ses tr 71 ov
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-EFXDKkpY5EsMnZGQBiCgwu">
            § 4. Jemlikt Kammarens den 28 i denna månad fattade beslut företogs
            val af tre ledamöter för att deltaga i talmans-öfverläggningarne.
            Detta med slutna sedlar förrättade val utföll sålunda att härtill
            utsågos:
          </note>
          <note xml:id="i-PUnfSQpK2xXMTekrNTLLjt">
            Herr Björck med. s .cscs ss ec er 94 röster, » Friherre Gripenstedt
            med . . . +. - - 77 oo», och » Nils Larson med . ..ssccc ccs 73
            8 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-EwSgxUe2ScjeDt4TGisQd2">
            Bordlagda motioner hänvisades:
          </note>
          <note xml:id="i-heHvPdUGM7BN31jk4gyAz">
            Herr Rudbergs motion, N:o 80 till Lag-Utskottet;
          </note>
          <note xml:id="i-Jo5B6QzBX256CyExzB7umo">
            Herr Heggströms motioner, N:ris 81 och 82, till Stats-Utskottet;
            Herr .Grenanders motioner, N:ris 83 och 84, till Stats-Utskottet;
            Herr Sven Nilssons motion, N:o 85, till det särskilda Utskott,
            som
          </note>
          <u xml:id="i-XRrDFaUStrFeNeHjp4ESZ6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RDpBkBb8WgKvcpLgmJ25Ac">
              komme att handlägga alla frågor rörande förändrad organisation
              af landtförsvaret;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SDsr42eqDogSD6GvfQyPNv">
            Herr Ola Lassons motioner, N:o 86, till ett tillfälligt Utskott,
            och N:o 87 till Bevillnings-Utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-FdvRRjJ3REPtxwiPgi8x4L">
            § 6. Föredrogs ånyo Herr Rudbergs motion, N:o 88, om uppflyttning
            af Borgholms tvåklassiga pedagogi till treklassigt elementarläroverk
            och anvisande af härtill erforderliga medel.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-EW8j3qvpkFhqEYtQXXFzqi">
            §
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gsgjjv6TBf81iLW8NTmR7d">
            140 Den 30 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-2K58KBwJciR4L3jmPc7pfL" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <note xml:id="i-QC2xB329c8B4pHSERVdHCT">
            Då motion blifvit väckt, om jag ej misstager mig, af Herr Siljeström,
            om tillsättande af ett särskildt Utskott för behandling af läroverksfrågorna
            i gemen, hemställer jag, om det ej kunde vara skäl att till detta
            Utskott, i fall det kommer till stånd, öfverlemna äfven denna
            motion, hvarigenom man kunde befria Stats-Utskottet från den tunga
            börden af alla frågor, som angå läroverken.
          </note>
          <note xml:id="i-U6oVhtnnB7dQ7eNEGeWXgE" type="speaker">
            Herr Lindström:
          </note>
          <u who="Q5958632" xml:id="i-V5RoPPxmhN4GyD2MF2YGhE">
            <seg xml:id="i-7AAmspBs9X4wAsZjjhjJzc">
              Då något särskildt Utskott för behandlingen af dessa frågor ännu
              icke blifvit beslutadt och motioner af likartadt innehåll med
              denna törut under dessa dagar hänvisats till Stats-Utskottet,
              yrkar jag, att äfven nu så måtte ske. Skulle man sedermera anse
              nödigt att tillsätta ett särskildt Utskott, möter det ej något
              hinder för Stats- Utskottet att afhända sig dessa motioner. Så
              har förut under riksdagarne skett, när ett Utskott fått till sin
              behandling en motion, som det ej ansett tillhöra sig; och finner
              jag således intet hinder för denna motions remiss till Stats-Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7j3pRAHg7cMDsGpAjxB5SJ">
            Öfverläggningen var slutad, och sedan Herr Talmannen förklarat,
            att då särskildt Utskott för det af Herr Hedlund uppgifna ändamål
            icke vore tillsatt, motionen icke heller för närvarande kunde
            anses tillhöra sådant Utskotts behandling, blef Herr Rudbergs
            motion, N:o 88, till Stats-Utskottet hänvisad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-XXhX1aSwAP86KJpkGVTP3e">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-JWpGYzh3SBM7viTM9jjY6J">
            Herr Magnells motion, N:o 89, att till skolkassor må i vissa
            fall
          </note>
          <note xml:id="i-G38ZQsLwV6KJGzE5PDxkn1">
            ingå de s. k. terminsafgifterna, föredrogs ånyo, då ordet begärdes
            af
          </note>
          <note xml:id="i-7fsSZF6xbj1G9CLuAu6X3K" type="speaker">
            Herr Hollander:
          </note>
          <u who="Q5810003" xml:id="i-GvoKYziZv16WYpvthuT9ao">
            <seg xml:id="i-ReoGfagdNaj39DNyw7ED7i">
              Jag ber få fästa uppmärksamheten derpå, att min motion icke afser
              något nytt bidrag för läroverken, utan endast en förändring i
              fråga om fördelningen af de redan förut utgående terminsafgifterna;
              hvarföre motionen torde till ett tillfälligt Utskott böra öfverlemnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7jSft4gnyRtNykG3H2Cobh">
            Motionen hänvisades till ett tillfälligt Utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-QDwp1RycqbeCbiiMgzFcCE">
            s 8. Vidare hänvisades: Herr Magnells motion, N:o 90, till Lag-Utskottet;
            Herr Ahlgrens motion, N:o 91, till ett tillfälligt Utskott; Densammes
            motion, N:o 92, till Stats-Utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-BL2sjUB23wNetYfGjx3ouo">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-XYYrS6i9j7hVK7NCorseLW">
            Föredrogs ånyo Herr Myrtins motion, N:o 96, angående ytterligare
            undersökning af nordvestra jernvägsstambanan och, intilldess sådan
            undersökning egt rum, denna banas byggande endast för så stor
            del, som är gemensam för de ifrågasatta begge alternativa sträckningarne.
          </note>
          <note xml:id="i-93XeDZovhra2QaDSGUZArJ">
            I anledning af denna motion yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-WmR6UMpTrDrzhBhu1C4FJR" type="speaker">
            Herr Lars Daniel Andersson:
          </note>
          <u who="Q5555255" xml:id="i-T7VFWQNZG69tjMCCq5W3aC">
            <seg xml:id="i-47ixTvVRDcgqcTwdbD96Zi">
              Jag kan icke annat än yrka afslag på denna motion, och anser
              det föga passande, om man nu skulle upprifva det beslut, som vid
              förra riksdagen fattades rörande denna jernvägssträckning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AsNLeYSQctyu3uJd2D6YXA">
            Den 30 Januari. 141
          </note>
          <note xml:id="i-YGV1x7pMmLHQv8y9xbX56L" type="speaker">
            Herr Rosenberg:
          </note>
          <u who="Q6079600" xml:id="i-LpvYYcnaCyqfSTMZTzuWuQ">
            <seg xml:id="i-SfMFQ5hF4uyfdvJLhbFsna">
              Jag hoppas, att enhvar, som erinrar sig den förra Riksdagens
              jernvägsstrider, ej må hafva lust att nu upplifva desamma, och
              för min del måste jag yrka afslag på denna motion, som innebär
              ett försök att upprifva hvad som nyss blifvit beslutadt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U83VfrsJUhw8gsJCtGJQER" type="speaker">
            Herr Murén:
          </note>
          <u who="Q5997630" xml:id="i-TJGT71dmZBZ6dLNJ8zhKbg">
            <seg xml:id="i-B5LQMp7v8GEG7MuDc5UM9H">
              Äfven jag kan ej underlåta att begagna detta tillfälle att beklaga,
              det en sådan motion som den nu förevarande kunnat framkomma. Vid
              sistlidna riksdag bestämde Ständerna denna banas sträckning, och
              deras beslut fattades, såsom enhvar torde minnas, efter svåra
              strider och moget begrundande; och jag kunde vid sådant förhållande
              icke tro, att någon nu skulle försöka upprifva detta beslut. Jag
              hoppas visserligen och är öfvertygad derom, att Stats-Utskottet
              kommer att affärda denna motion såsom den förtjenar; men jag skulle
              dock vara tacksam, om motionären ville genast återtaga densamma.
              Om så icke sker, måste motionen naturligtvis remitteras till Stats-Utskottet,
              och jag får då hos Utskottet rekommendera den till ett moget öfvervägande,
              ty ett sådant måste föranleda Utskottet att å motionen afstyrka
              allt afseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JM4Kg1APXXH6B3cUXSva8R">
            På begäran af Herr Friherre Liljencrantz upplästes Herr Myrtins
            ifrågavarande motion, hvarefter öfverläggningen fortsattes af
          </note>
          <note xml:id="i-XpAW8AoZQDe1sM64e249TB" type="speaker">
            Herr Friherre Liljencerantz:
          </note>
          <note xml:id="i-HST5eFCvdKJDDDshYqaVaj" type="speaker">
            Herr Ribbing:
          </note>
          <u who="Q6070147" xml:id="i-N3ycPDsvMY1t5ogjeH5s9Y">
            <seg xml:id="i-DWXdWD37Z2GvXrJBwBVc9i">
              När sträckningen af nordvestra stambanan vid sistlidna riksdag
              utgjorde föremål för Ständernas behandling, var jag anhängare
              af den åsigten, som förordade den s. k. norra linien, d. v. s.
              den som icke blef Riksdagens beslut. Min öfvertygelse rörande
              denna linies företräde har jag ännu qvar. Men jag har ock en annan
              öfvertygelse, som i nu ifrågavarande ämne för mig är af ännu större
              vigt, nemligen i fråga om lämpligheten af en gång fattade besluts
              upphäfvande. Jag delar visserligen ej Friherre Liljencrantz” åsigt
              att motionen skulle innehålla en sammanblandning af olika förslag,
              ty mig synes, att af förslaget om den underdåniga anhållan rörande
              en förnyad undersökning de andra besluten utgöra enkla och klara
              följder, och att alltså motionen rör ett hufvudämne och ett sådant,
              i följd hvaraf den antingen till tillfälligt Utskott bör remitteras
              eller ock genast afslås. Jag yrkar det sistnämnda. Ty jag vill
              för min del uttrycka min stora farhåga för att genast på den första
              riksdagen efter det nya statsskicket kullkasta ett efter mogen
              pröfning fattadt beslut af en föregående Riksdag, hvilket, enligt
              mitt förmenande, endast i rara undantagsfall, der synnerligen
              talande skäl derför förefinnas, bör ske. Börjar man med att upprifva
              föregående Riksdagars beslut, råkar man in i en cirkelgång, som
              icke leder till något bestämdt resultat. Detta är det skäl, hvarföre
              jag för min del ogillar denna motion och yrkar dess afslående.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SwHE19ZE7SuhouzCNwJ5e1" type="speaker">
            Herr Ola Jönsson:
          </note>
          <note xml:id="i-UsuBLM1sAU8TVwnvYWeBPP">
            Jag delar fullkomligt den föregående talarens åsigt derom att
            detta icke är något önskningsmål, utan måste remitteras till Stats-Utskottet.
            Motionen afser att upprifva ett af begge statsmagterna fattadt
            beslut, och då Stats-Utskottet vid förra riksdagen behandlade
            denna fråga, torde den nu väckta motionen dermed stå i sådant
            sammanhang, att den måste af nämnda Utskott behandlas.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5y23tQLtnEgMUZpXgQsPFQ">
            142 Den 30 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-MSSFJKvkAio2jztMTuk9H8" type="speaker">
            Herr Rosenberg:
          </note>
          <u who="Q6079600" xml:id="i-SJEaP27rSLEL618htBysdh" next="i-Qd9LgKvnUwBKPbHa12HUKw">
            <seg xml:id="i-AiF2LuqFsJMpRreePhdzEV">
              Sedan motionen nu blifvit uppläst, kunde man visst blifva något
              villrådig, huruvida den icke borde remitteras till Stats- Utskottet,
              eftersom här är fråga om vilkoren för ett statsanslags utgående.
              Men motionens hufvudsyfte synes dock vara en utredning rörande
              de båda sträckningarne, hvaraf visserligen alltid, i händelse
              af motionens framgång, de öfriga nu framställda anslagsyrkandena
              framdeles skulle blifva en följd, och då hufvudtanken således
              är, att få förra riksdagens beslut upphäfdt och banan om möjligt
              anlagd i en annan rigtning, så får jag just med afseende derpå
              allvarligt motsätta mig denna motion; ty genom ett bifall dertill
              skulle man, såsom en talare redan anmärkt, komma in i en cirkelgång,
              som kanske aldrig skulle taga slut, och man skulle aldrig kunna
              säga när någonting vore definitivt beslutadt, om den praxis började
              vinna insteg, att man vid nästpåföljande riksdag tog sig för att
              upphäfva den föregåendes beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qd9LgKvnUwBKPbHa12HUKw" prev="i-SJEaP27rSLEL618htBysdh" who="Q6079600">
            <seg xml:id="i-BQRVGFD6hKRbuFzAwgQqEj">
              Utan att nu vilja upptaga tiden med att ingå i någon granskning
              af de olika bansträckningarnes företräde för hvarandra, vill jag
              förklara, att jag af respekt för sednaste riksdags belut anser
              denna motion böra ogillas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mr46rAEA9YfvFyqoiG6FL2" type="speaker">
            Herr Lindström:
          </note>
          <u who="Q5958632" xml:id="i-BzJdgny6YkgzhrnwMNzX4v">
            <seg xml:id="i-7SKikUrEHDCampD6sYU3Uo">
              Jag vill ej ingå i något bedömande af motionärens bevekelsegrunder
              och vill ej heller påstå, att motionären haft för afsigt att upphäfva
              förra Riksdagens beslut. Utan att hafva genomläst motionen, har
              jag dock, när den s. k. klämmen i densamma nyss upplästes, sökt
              uppfatta motionärens mening och får förklara, att jag för min
              del icke kan finna motionen utgöra ett försök att upphäfva det
              en gång fattade beslutet. - Motionen afser i första rummet, att
              de medel, som blifvit till denna bana anvisade, skulle användas
              på den oomtvistade delen deraf. Deri torde ej ligga något, som
              kan vara stridande emot förra Riksdagens beslut. Vidare begär
              motionären uppskof med anläggningen af den omtvistade delen, och
              ej heller detta innebär ett upprifvande af förra Riksdagens beslut.
              Endast i händelse motionären yrkat banans anläggning i en annan
              rigtning, skulle man kunna tala om försök att upprifva det förra
              beslutet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X7iZxT5MdsNtavXS248t78">
            Men jag har egentligen begärt ordet för att, då afslag å motionen
            här blifvit yrkadt, se till hvad grundlagen derom säger. För att
            en motion skall kunna genast afslås, måste densamma vara af beskaffenhet
            att böra af tillfälligt Utskott behandlas. Så är dock icke förhållandet
            med denna motion, som bör remitteras till Stats-Utskottet. Dit
            har Kongl. Maj:ts Proposition om anslag till denna bana blifvit
            remitterad och till denna Proposition torde den nu förevarande
            motionen kunna betraktas såsom ett supplement. Derföre kan motionen
            icke nu afslås, hvadan jag yrkar remiss till Stats-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-6bjQCm4MZrmjejEmqoaSxv" type="speaker">
            Herr Mannerskantz:
          </note>
          <note xml:id="i-T3YbX3DWkxhhoMVG9Xfx5F">
            Efter den siste talarens anförande kan jag inskränka mig till
            att instämma med honom. Motionen tillhör uppenbarligen Stats-Utskottet,
            hvilket alltid behandlat frågor om anslag till jeruvägsbyggnader
            och i sammanhang dermed äfven frågor om banornas rigtning; och
            för öfrigt hafva andra motioner om jernväsars anläggning under
            dessa dagar blifvit till Stats-Utskottet remitterade.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QmhRb4tvHGr8tfH6mjtJJH">
            Den 30 Januari. 143
          </note>
          <note xml:id="i-Tg9nyLAD8KUFymUU4riutr" type="speaker">
            Herr Friherre von Schulzenheim:
          </note>
          <note xml:id="i-5XFu5GNZUSygLRcNoZfnmR">
            Efter det fullständiga yttrande, som Herr Lindström afgifvit,
            återstår för mig icke något att tillägga i i sjelfva saken. För
            mig var det, från det motionen började diskuteras, fullkomligt
            tydligt, att frågan rörde en långt vigtigare punkt, än hvad motionens
            sjelfva ordalydelse gaf vid handen; nemligen en riksdagsmans okränkbara
            rätt och grundlagens helighållande. Enligt 58 $ i Riksdagsordningen
            har hvarje medlem af Representationen rättighet att få en af honom
            lagligen väckt fråga till vederbörligt Utskott hänvisad och af
            Kammaren pröfvad; och denna rätt kan honom icke beröfvas, äfven
            om hans förslag skulle förefalla hvarje individ inom Kammaren
            på det högsta misshagligt.
          </note>
          <u xml:id="i-HEzM51sHTxU3AEFm4MgWBq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-G9BAb3XRVd3CGcZWrJ8R9s">
              Vidkommande Herr Ribbings anmärkning om det obehöriga deri, att
              en efterföljande Riksdag upphäfver ett beslut, som en föregående
              fattat, vill jag erinra derom, att, med undantag måhända af anslagsfrågor,
              inga ämnen gifvas, der icke en sednare representantförsamling
              ofta förändrar en föregåendes beslut och mäste göra det, såvida
              den icke skulle lemna helt och hållet utan afseende, hvad förändrade
              omständigheter, en mera upplyst tidsanda och dess tillfredsställande
              ovilkorligen fordra. Hvad nu denna fråga angår, kan jag icke finna
              det ringaste olämpligt eller förnärmande deri, att man söker genom
              noggrannare undersökningar vinna större klarhet uti åtskilliga
              omständigheter, som måhända äro väl i behof af en närmare utredning.
              Sjelfva saken kan ej annat än vinna derpå; och för ernående af
              detta ändamål, påyrkar jag på det ifrigaste, att frågan icke,
              såsom åtskilliga här åsyftat, skjutes å sido, utan förenar mig
              i yrkandet om motionens öfverlemnande till Stats- Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DXyQHF8EwE6dF4HejY3kTa" type="speaker">
            Herr Östman:
          </note>
          <u who="Q6258229" xml:id="i-L8zAus8yAK1PhXSadcmBvD">
            <seg xml:id="i-DWz8GgFtT2u6bQARcK2ujY">
              Hvar och en, som minnes de bittra strider, som utkämpades vid
              sistförflutna riksdagen angående rigtningen af den nordvestra
              stambanan, ser utan tvifvel icke utan missnöje att det gamla trätofröet
              åter upprifves. Ehuruväl den nu föredragna motionen icke innehåller
              något bestämdt förslag om en ändring i den en gång beslutade Jernvägssträckningen,
              så ligger dock i densamma nedlagd möjligheten att upprifva ett
              beslut, som af en föregående Riksdag blifvit fattadt uti en stor
              och vigtig fråga. Och ehuruväl det stundom händt, att Representationens
              beslut blifvit af efterföljande folkombud ändrade, så ligger dock
              i dessa exempel icke något efterföljansvärdt; då ett sådant förfaringssätt
              leder till en kretsgång i besluten, som icke lemnar något resultat,
              utan mer än behöfligt fördröjer utförandet af besluten och skördandet
              af de fördelar, som genom stora uppoffringar äro afsedda att vinnas.
              Ehuru jag af dessa skäl icke kan gilla motionens syfte, vill jag
              dock, fastän jag helst önskade att den af motionären återtoges,
              icke motsätta mig dess remitterande till vederbörligt Utskott,
              som väl lärer vara Stats-Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HrtjudxCayvgL7kfYN6q92" type="speaker">
            Herr Hierta:
          </note>
          <u who="Q4353611" xml:id="i-2AS61u2NmxykKUytQpikUM" next="i-GZtBuKdcQmHdiwQWpfGKzR">
            <seg xml:id="i-9EN3zEKzEVWVUeSsTtjCBc">
              Jag tror alldeles icke, att från grundlagens sida något hinder
              möter för den ifrågavarande motionens öfverlemnande till Stats-
              Utskottet, då det både är vanligt och äfven ligger i sjelfva sakens
              natur, att Stats-Utskottet i sammanhang med frågor om anslag stundom
              måste föreslå underdåniga framställningar, som äro helt och hållet
              att hänföra
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-785Z62Tf9kHwkxxEiV32sj">
            144 Den 30 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-GS8nxR69L5DbtNuMUEF9Hh">
            till s. k. önskningsmål. Men då motionen afser en underdånig
            framställning i och för sig, utan någon begäran om tillökning
            i redan beviljade anslag, tror jag. att den ej måste af Stats-Utskottet
            behandlas, utan tillhör sådana förslag, som kunna af Kammaren
            remitteras till tillfälligt Utskott eller ock afslås. |
          </note>
          <u xml:id="i-GZtBuKdcQmHdiwQWpfGKzR" prev="i-2AS61u2NmxykKUytQpikUM" who="Q4353611">
            <seg xml:id="i-8L1EwWPXvMnqVPQSf5dMHQ">
              Hvad följden skulle blifva af ett bifall till motionen, anser
              jag Herr Ribbing hafva ganska tydligt lagt i dagen, och lika med
              honom anser jag upprifvande af de beslut, som så nyss blifvit
              fattade, icke verka något godt; ehuruväl jag alldeles icke anser
              Representationen vara absolut hindrad att ändra föregående beslut,
              äfven om de afse användandet af redan beviljade anslag, då dessa
              nemligen icke äro till fullo använda. Ty det skulle i sanning
              vara högst besynnerligt, om, sedan allmänna tänkesättet blifvit
              fullkomligt stadgadt i åsigten af det olämpliga uti att använda
              disponerade medel på ett visst bestämdt sätt, man dock skulle
              vara hindrad att ändra det fattade beslutet derom och nödgas fortfarande
              framgå på den origtiga väg, hvarpå föregångarne hafva slagit in.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2tSmYkJBJVpM1zNLBWc1QX">
            Som det i allt fall är beredt Stats-Utskottet tillfälle att,
            vid behandlingen af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition om Statsverkets
            tillstånd och behof, yttra sig äfven om denna fråga, finner jag
            mig föranlåten att förorda dess öfverlemnande till tillfälligt
            Utskott, derest Kammaren icke skulle finna för godt att den genast
            aftslå.
          </note>
          <note xml:id="i-AFaYvWZpJX3hJTz1QsTJRv" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-JZn8jcCDSdJwevevZK8LQr">
            <seg xml:id="i-2wpRAuDX3saEZvmvHZSng7">
              Jag instämmer fullkomligt 1 den Herr Friherre Liljencrantz” uppfattning
              af motionen, att deri icke bestämdt blifvit uttalad någon önskan
              att upprifra den sista Riksdagens beslut, men vill ej heller förneka,
              att ju en sådan önskan ligger i motionen dold. Motionären vill
              hafva öppet lemnadt för en kommande Riksdag att besluta om jernbanans
              sträckning; och jag delar äfven denna önskan samt är ingalunda
              rädd att draga de konseqvenser, som kunna härflyta af en sådan
              sakens uppfattning. Huru okränkbart jag än anser att ett riksdagsbeslut
              bör vara, önskar jag dock att det, i händelse nya upplysningar
              ingå, som göra allmänna meningen ense om dess olämplighet, icke
              må binda händerna på en kommande Representation. Ett fattadt beslut,
              såväl i det allmänna som enskilda lifvet, har för mig den största
              helgd, dock endast så länge jag finner det grundadt på goda och
              fullgiltiga skäl; men när deras haltlöshet blifvit lagd i dagen,
              då jag blifvit fullt öfvertygad om att jag befinner mig på en
              orätt väg, vill jag icke dröja att gifva mig in på den rätta.
              Med all aktning för våra gamla vördnadsvärda Rikets Ständer, mot
              hvilkas auktoritet ju dessutom just vår närvaro här utgör den
              kraftigaste protest, anser jag dem dock icke hafva varit ofelbara.
              Det är tillika en känd sak med huru ringa pluralitet Ständernas
              beslut tillkom. Jag tillönskar motionen all framgång i det Utskott,
              dit den hänvisas, vare sig i Stats-Utskottet eller ett särskildt
              Utskott, ty jag kan ej finna annat än att en fråga, sådan som
              denna, enligt Riksdags-ordningen icke kan till tillfälligt Utskott
              öfverlemnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LCB5BWqoWTicmeVwu1B6CV" type="speaker">
            Herr Murén:
          </note>
          <u who="Q5997630" xml:id="i-CXw3L22x53dyAxtmpGKjvw" next="i-QfHTjaDab2zLAbBczXuxnC">
            <seg xml:id="i-9GN1PKm3F2NhxJBY8FoSa">
              En värd talare har yttrat, att det icke saknade exempel att af
              Representationen fattade beslut blifvit upprifna; och jag vill
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QT6u2ymmx4gR32i8qemANh">
            Den 30 Januari. 145
          </note>
          <u xml:id="i-QfHTjaDab2zLAbBczXuxnC" prev="i-CXw3L22x53dyAxtmpGKjvw" who="Q5997630" next="i-Vjpn96s4bvPmkz5s7K4LRB">
            <seg xml:id="i-CaA3RKzPcTAJgF29Gz39X5">
              vill icke bestrida, att så stundom händt, men jag kan dock icke
              finna att häraf något skäl är att hemta för fortgående på en så
              vådlig bana, lika litet som man deraf, att ett beslut tillkommit
              med ringa majoritet, bör tillerkänna det mindre auktoritet. Huru
              ofta har ej det händt, att beslut äfven i vigtiga frågor tillkommit
              genom en ringa röstöfvervigt. De äro dock lika lagliga och lika
              bindande; och hvad det ifrågavarande angår, så bör man icke förbise,
              att det var öfverensstämmande med Kongl. Maj:ts Proposition, som
              åter grundade sig på noggranna undersökningar. En annan talare
              har påstått, att motionärens yrkande alldeles icke står i strid
              med Rikets Ständers beslut. Detta grundar sig dock på ett misstag,
              ty Rikets Ständer hafva beslutat, ej att någon viss del af den
              bestämda sträckan utan att hela densamma skall byggas, och då
              ett förslag framlägges med syfte att endast en del af det beslutade
              arbetet skall fullbordas, så är ju detta i uppenbar strid mot
              nämnda beslut. Banan är ju redan påbörjad, medlen för ändamålet
              disponerade och Kongl. Maj:t bemyndigad att använda dem på det
              sätt, som han sjelf ansett vara det rätta. Låt vara, att en annan
              sträckning än den beslutade i mångas tycke vore lämpligare; det
              är dock en fråga, som genom definitivt beslut redan blifvit afgjord,
              och som derföre ej vidare bör komma under öfverläggning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vjpn96s4bvPmkz5s7K4LRB" prev="i-QfHTjaDab2zLAbBczXuxnC" who="Q5997630">
            <seg xml:id="i-KzJayo8BiZtsJVLkL3xpKU">
              Då motionären ej är närvarande för att upplysa, till hvilket
              Utskott han sjelf anser att hans motion lämpligen bör hänvisas,
              torde den, med fästadt afseende på hvad flere föregående talare
              ansett rigtigt, kunna till Stats-Utskottet öfverlemnas, hvaremot
              jag för min del icke har något att erinra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2HzzHxdzPjNUZECYJrY1RZ" type="speaker">
            Herr Hessle:
          </note>
          <u who="Q5804073" xml:id="i-RXsC5hmyqfjnEf6Gzm57Hx" next="i-GWj92phfq7WjH2zZk44z3i">
            <seg xml:id="i-9SE89TUifQMz4NSpGSrszb">
              Jag vill helt och hållet afhålla mig från hvarje yttrande om
              förslagets befogenhet, huruvida det bör bifallas eller icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GWj92phfq7WjH2zZk44z3i" prev="i-RXsC5hmyqfjnEf6Gzm57Hx" who="Q5804073">
            <seg xml:id="i-SJnKRRV5ADngpCDtba2MLb">
              Föregående talare hafva yttrat sig om det betänkliga och vådliga
              i att upprifva ett beslut från en föregående riksdag. Vida vådligare
              finner jag dock, att försöka undertrycka en representants yttranderätt;
              hvilket är ett uppenbart brott mot grundlagen. Utan att dertill
              göra sig skyldig, tror jag derföre att man ej kan vägra remiss
              af den nu föredragna motionen, hvilken ingalunda är att hänföra
              bland sådana förslag, som tillhöra tillfälligt Utskotts behandling
              och som jag förty yrkar måtte öfverlemnas till Stats-Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YMhPpc38od2BuiPWSsbE2q">
            Herr Jöns Pährsson instämde.
          </note>
          <note xml:id="i-YDVU4DmBvm2untaCT8hi84" type="speaker">
            Herr Eric Ersson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Wg9qnP5CkqJM2iu5dho42S">
            <seg xml:id="i-9GvwHjyspo1EkQW8FdBaaP">
              Som jag anser, att det skulle vara mindre värdigt, om Kammaren
              sökte förqväfva en motion, som ostridigt tillhör ständigt Utskotts
              behandling, förenar jag mig med den siste talaren och yrkar att
              motionen måtte till Stats-Utskottet öfverlemnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-16wdaJGCh8RzXL4fZdaisG" type="speaker">
            Herr Uhr:
          </note>
          <u who="Q6218962" xml:id="i-STukUSCH6BBQEzbPZ2CdZV" next="i-R8HkNddHucVzFqPMUTK1HT">
            <seg xml:id="i-Bb1htRPn889SWiH8agzakR">
              Jag må bekänna, att jag ej kan fatta de skäl, som kunna föranleda
              att undertrycka denna motion. Det ser ut som om man genom diskussionen
              åter ville föra oss in på de eviga jernvägsstriderna; men för
              min del får jag förklara, att jag anser tiden alltför dyrbar att
              derpå
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y4K1ktwMPMpAkZBR5iTteF">
            Riksd. Prot. 1867. 2 Afd. 10
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KE1pC4ZeFNsDGqVGyLZ2Uw">
            146 Den 30 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-R8HkNddHucVzFqPMUTK1HT" prev="i-STukUSCH6BBQEzbPZ2CdZV" who="Q6218962">
            <seg xml:id="i-82TYoXMgkWag4LTd2wTFmp">
              spilla många ord. Jag anhåller derföre hos Herr Talmannen om
              proposition på motionens hänvisande till Stats-Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K8N5rErGS1ZUbDDQSJbQPH" type="speaker">
            Herr Lindström:
          </note>
          <u who="Q5958632" xml:id="i-5yY79iuySLo3aq2x6vQnTH">
            <seg xml:id="i-FTthiB1J7zjgXYfaQoQsdu">
              Frågan om till hvilket Utskott en motion bör hänvisas, eller
              om den må af Kammaren genast förkastas, är, efter min tanke, af
              allt för stor vigt, att man skulle härutinnan låta sig bestämmas
              af vissa, förut fattade opinioner eller af något så opålitligt,
              som det man kallar tycke och smak. En talare på Stockholmsbänken
              har, som det synes af stort icke annan grund, påstått, att förevarande
              motion icke hör till Stats-Utskottets handläggning. Jag dristar
              likväl fortfarande påstå motsatsen, enär motionären ifrågasatt
              förnyade undersökningar, rörande nordvestra stambanans rigtning,
              och sådana undersökningar icke lära aflöpa utan kostnader, hvilka
              naturligtvis skola fyllas genom statsanslag. En annan talare har
              velat påbörda mig ett misstag härutinnan och förmenat, att motionen
              ej kan föranleda andra kostnader än de, hvartill medel genom förra
              Riksdagens anslag äro tillgängliga. Jag hyser likväl motsatt uppfattning
              och tror att misstaget ligger på bemälde talares sida. Det är
              i motionen icke blott fråga om användandet af förra Riksdagens
              anslag, utan äfven af dem, som Regeringen vid denna begärt. Vid
              dessa förhållanden yrkar jag, att motionen måtte till Stats-Utskottet
              remitteras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4yXN2Nq8p65dpdEpav7rEW" type="speaker">
            Herr Hierta:
          </note>
          <u who="Q4353611" xml:id="i-4dmFWtMga25UcDWE6aCxHA">
            <seg xml:id="i-EJ8m9dZBcPemGsyVh5MqXH">
              I anledning af den föregående talarens anförande, får jag endast
              åberopa mitt förra yttrande i frågan. Jag finner visserligen intet
              bestämdt hinder, att remittera motionen till Stats-Utskottet,
              men, då densamma likväl icke egentligen afser något statsanmslag,
              anser jag Kammaren oförhindrad att genast afslå den eller hänvisa
              den till tillfälligt Utskott, och härvid tror jag det rättaste
              vara att, till undvikande af det förhatliga i ett omedelbart undertryckande,
              låta ett tillfälligt Utskott taga frågan om händer. Detta sker
              likväl under den öfverbevisning, att motionen sedermera icke kommer
              att föranleda någon åtgärd från Riksdagens sida, ty det vore verkligen
              alltför sorgligt om ridån åter skulle dragas upp till den bedröfliga
              tragedi, som vi i förevarande ämne fingo genomspela under sista
              riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C4BajtbwwnfghV2XJqpMGp" type="speaker">
            Herr Staaff:
          </note>
          <u who="Q6186314" xml:id="i-Djk9hUtbzSJXyku2sHfkyd">
            <seg xml:id="i-LFGuqmDHzdVSbqZnvUme7P">
              Det tyckes mig, som skulle icke ringaste tvifvel kunna uppkomma
              derom, att fjerde punkten i föreliggande motion innefattar en
              ren anslagsfråga. Och ehuruväl motionären nu i öfrigt omrört åtskilliga
              ämnen af beskaffenhet att i och för sig böra komma under tillfälligt
              Utskotts handläggning, så tror jag likväl det rättaste vara att
              motionen i sin helhet hänvisas till Stats-Utskottet, då de särskilda
              punkterna stå i ett visst sammanhang med hvarandra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KiJb6FNR1YSxDBUMRVLGpk">
            Öfverläggningen var slutad, och Herr Myrtins motion, N:o 96,
            hänvisades till Stats-Utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-XNhFwjabCmESjd8LDvtGkZ">
            § 10. Hänvisades: Herr Svanbergs motion, N:o 97, till ett tillfälligt
            Utskott. Herr Hollanders motion, N:o 99, till Stats-Utskottet,
            Densammes motioner, N:ris 100 och 101, till ett tillfälligt Utskott.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HR242au2P8wR4sg2xWheEs">
            Den 30 Januari. 147
          </note>
          <note xml:id="i-NCjyUegcMJRJJT1qevyQSM">
            g 11.
          </note>
          <note xml:id="i-FqveWUraStVrh6ndgzmZRM">
            Vid föredragning ånyo af Herr Sköldbergs motion, N:o 106, om
            öfverflyttning till bankerna af landtränteriernas kassaförvaltning,
            uppträdde och yttrade: .
          </note>
          <note xml:id="i-PDT6zuyGnBnniiYfj7Kmsi" type="speaker">
            Herr And. Gudmundsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-X5q55HkMDA4SQDnqvNpfHL">
            <seg xml:id="i-MdHp6Vn51yZ7WRu4wMAWrS">
              Så vidt jag kunnat uppfatta förevarande motion, afser den ett
              ämne, som bör komma under Banko- Utskottets beredning. Frågan
              är visserligen från ena sidan sedd af ekonomisk, natur; men då
              det innebär en ej oväsendtlig utvidgning af bankernas rättigheter,
              derest till dem öfverlemnas ränteriernas medel, anser
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HrZrzeVFBjWvnKZrWTg32N" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PkbSjt5UiiKWauZbXYkxpD">
              jag motionen böra till Banko-Utskottet hänvisas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JdYdgmPRhDAYBoWhcNb8fw" type="speaker">
            Herr Lindström:
          </note>
          <note xml:id="i-QUcxnTkVVLToR6owFy8ayZ">
            Då motionen ej rörer Riksbanken och dess verksamhet, kan jag
            ej inse, att densamma bör hänföras till Banko-Utskottet. Detta
            Utskott har med privatbankernas operationer intet att skaffa,
            och motionärens mening är ju den, att ränteriernas medel skulle
            i dessa banker insättas. Vid sista riksdagen behandlades samma
            ämne af Ekonomi- Utskottet; och den torde nu rättast böra till
            ett tillfälligt Utskott hänvisas.
          </note>
          <note xml:id="i-BEPHp8D5bGknZwdXcRmC26">
            Med Herr Lindström hördes flere af Kammarens ledamöter instämma.
          </note>
          <note xml:id="i-FoHyMu4FySWr7cSHZ2xFAq" type="speaker">
            Herr Rosenqvist:
          </note>
          <note xml:id="i-2hoYRmC6NcSeXvPsvRvWoT">
            För min del anser jag motionen, såsom rörande: förvaltningen
            af Statens medel, böra till Stats-Utskottet remitteras.
          </note>
          <note xml:id="i-C9R44759XBgBT8fxMryMvz" type="speaker">
            Herr Rydberg:
          </note>
          <note xml:id="i-XXss5kg6S19Ha82jvU256Y">
            I visst afseende berör motionen äfven Landshöfdinge-instruktionen,
            såsom innebärande en ändring i landskontorens funktioner, och
            borde till Lag-Utskottet remitteras. Men då således flera Utskott
            möjligen ega anspråk på handläggningen af ämnet, så tror jag det
            för tvistens slitande vara lämpligast, om motionen hänvisades
            till behandling af tillfälligt Utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-F1G1zocNY1EYr2RUi1BevV" type="speaker">
            Herr Staaff:
          </note>
          <u who="Q6186314" xml:id="i-D1dGuU3YosMQ3iuTsZPRRc">
            <seg xml:id="i-KYFvGaJaq6e2vMkzQgrUhH">
              Jag kan ej finna, att denna fråga under någon förevändning kan
              sägas höra till Banko-Utskottets beredning. Om man nödvändigt
              vill hafva den hänvisad till något ständigt Utskott, borde det
              väl snarare blifva Statseller, på den af föregående talare antydda
              grund, Lag-Utskottet. Men då motionens syften äro at flerahanda
              art och det synes medföra svårigheter, hvilket af de ständiga
              Utskotten man än stadnade vid, så anser jag klokast, att saken
              hänskjutes till tillfälligt Utskott; och jag har dertill så mycket
              större anledning, som likartad motion under föregående riksdag
              blifvit till Ekonomi-Utskottet remitterad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Jgg8mxjWFzqwhq6wbKNTF">
            Öfverläggningen var slutad och Herr Sköldbergs ifrågavarande
            motion hänvisades till ett tillfälligt Utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-2hfe7LQzoGwAsVmnhpZh5J">
            &amp; 12. Ytterligare hänvisades: Herr Sköldbergs motion, N:o 107,
            och Herr 0. B. Olssons motion, N:o 108, till Stats-Utskottet.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WNrhsMCfStdPxZKiGVZRke">
            148 Den 30 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-XxAzrAjKHX7WwXND8YXMdk">
            g 13.
          </note>
          <note xml:id="i-UyneZ2qF2TXiNQitp7r9hW">
            Herr Hedengrens motion, N:o 112, om gästgifveri-, håll-, reservoch
            postskjutsens skiljande från jordbruket och öfvertagande af Staten,
            föredrogs ånyo, då ordet begärdes af:
          </note>
          <note xml:id="i-JvvLruftGqyxTdeEVKuRCn" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011969" xml:id="i-9XJogVfqQaAUyXQVF9j4J7">
            <seg xml:id="i-JEAfG8m5PnXm9258eQH82S">
              Jag har begärt ordet, endast för att uttrycka mitt anslutande
              till de af motionären ådagalagda syften. Jag kan så mycket heldre
              i desamma instämma, som jag blifvit af motionären helt och hållet
              förekommen, enär jag sjelf ämnat framlägga förslag i samma rigtning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SjS7bZcVHFRMFA5a1VSLPs" type="speaker">
            Herr Anders Eriksson:
          </note>
          <u who="Q5715009" xml:id="i-AHRQLyx8vXF9RrjThami2V">
            <seg xml:id="i-3R8jasSne5ZK5wQGMdNMdz">
              Äfven jag ber att få instämma, under uttryckande af den förhoppning,
              att motionen skall vinna det erkännande och den framgång, som
              den så väl förtjenar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8XVKovp62t76yut1L16hgy">
            Öfverläggningen var slutad och Herr Hedengrens motion, N:o 112,
            med deröfver afgifna yttranden hänvisades till Stats-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-L4cogKQM8ztrev8JG9XCYe">
            g 14.
          </note>
          <note xml:id="i-NodYRaLEPqEow91SaHEaAi">
            Ånyo föredrogs Herr Kjellsons motion, N:o 113, om underdånig
            skrifvelse till Kongl. Maj:t, angående utarbetande och framläggande
            af förslag till reglering af samtlige embetsoch tjenstemäns aflöning.
          </note>
          <note xml:id="i-LTKekkHLn6vJeuBrBLLfeY" type="speaker">
            Herr Hierta:
          </note>
          <note xml:id="i-RFpGEj157SFj8Sv2S3Fsay">
            Jag har genomläst denna motion och funnit den innefatta ett allmänt
            förslag till lönernas omreglerande och borttagande af alla sportler.
            Som bekant har Herr Björck jemväl väckt ett förslag af enahanda
            syfte, men mera vidsträckt liksom mera bestämdt formuleradt ;
            och detta sednare förslag hvilar nu på Kammarens bord. Jag föreslår
            derföre, att Kammaren ville låta nu förevarande motion hvila,
            till dess afgjordt blifvit till hvilket Utskott Herr Björcks kommer
            att hänvisas, enär lämpligast vore, att begge motionerna i detta
            afseende delade öde.
          </note>
          <note xml:id="i-F8m3awsYzVQENdQuNer2Ud">
            Herr Kjellson instämde. |
          </note>
          <note xml:id="i-3MjLDAmbFXHP2ECCEQUh34">
            Med anledning af hvad Herr Hierta anfört beslöt, på Herr Talmannens
            hemställan, Kammaren, att, sedan Herr Björcks motion, N:o 133,
            derom att Riksdagen för sin del måtte besluta de centrala embetsverkens
            ombildning samt hos Kongl. Maj:t anhålla om nådiga propositioner
            med förslag till embetsverkens organisation och tjenstemännens
            ställning, blifvit föredragen, skulle Herr Kjellsons ifrågavarande
            motion till vidare behandling företagas.
          </note>
          <note xml:id="i-RdV93swyYYuUuLvFwHSyW7">
            &amp; 15. Vidare hänvisades: Herr Sjögrens motion, N:o 115, till
            Bevillnings-Utskottet; Densammes motion, N:o 116, och Herr Hörnfelts
            motion, N:o 117, till Stats-Utskottet; Densammes motion, N:o 118,
            till Lag-Utskottet;
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P2vK1Q7bZ3zr5U6Pksa7ev">
            "Den 30 Januari. 149
          </note>
          <note xml:id="i-4HtPFDq5AgXS6hKLAFFJxP">
            Herr Hellerströms motioner,
          </note>
          <note xml:id="i-D4m6teMBnD4S2U7Q6LUDtS">
            N:o 119, till Bevillnings-Utskottet, och
          </note>
          <note xml:id="i-XtpfwsMxgV5y9cH3mS9Bc8">
            N:o 120, till Stats-Utskottet ; Herr Erik Erssons motion, N:o
            121, till Stats-Utskottet, och Herr Dahms motion, N:o 123, till
            Stats-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-N5WYH6wT7hNRbmYnodygn9">
            &amp; 16. Föredrogs ånyo Herr Lars Perssons motion, N:o 124, om upphäf-
          </note>
          <note xml:id="i-wVNt7vaUvVWJksTfVtzWB">
            vande af 60 8 i Kongl. Förordningen den 21 Mars 1862, angående
            kommunalstyrelse på landet.
          </note>
          <note xml:id="i-BKn7YR4SNF55XBz8uMVH2a" type="speaker">
            Herr Lars Persson:
          </note>
          <note xml:id="i-XvpLh26NDY8FGbme6phCZy">
            Om jag ej uppfattat saken origtigt, så har Kammaren beslutat
            ett särskildt Utskott för behandling af frågor, rörande ändring
            i kommunallagarne. I så fall torde jag få föreslå, att denna motion
            måtte till nämnda Utskott hänvisas.
          </note>
          <note xml:id="i-AnwwjXzDknFjq2bYHjBzCy" type="speaker">
            Herr Lindström:
          </note>
          <u who="Q5958632" xml:id="i-LuRbFRFDiZ5q2UEbMs2Wvs">
            <seg xml:id="i-UNxm7ehp7AcPmsrh2dALdx">
              Jag får upplysa den föregående talaren, att samtliga de af honom
              omförmälda frågor blifvit till Lag-Utskottet hänvisade; och torde
              således äfven denna motion böra gå samma väg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BWXj7VwujDGc74D4h2MHEH">
            Efter öfverläggningens slut och sedan Herr Talmannen fästat uppmärksamhet
            derå, att särskildt Utskott ännu icke vore tillsatt för behandling
            af frågor om ändring i kommunalförordningarne, hänvisades Herr
            Lars Perssons motion, N:o 124, till Lag-Utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-T4DBisDrqWAkyFEMFNhFwA">
            § 17. Herr Reutercronas motion, N:o 125, hänvisades till det
            särskilda Utskott, som fått sig uppdraget att handlägga alla frågor
            rörande organisationen af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-NSnx1jsHeiBwnX6M3mHCTF">
            g 18. Föredrogs ånyo Herr D. .Damielssons motion, N:o 126, derom
            att Riksdagen måtte låta utreda, hvilka tjenster och befattningar
            inom embetsverk och korpser, som kunna indragas till besparing
            för Statsverket.
          </note>
          <note xml:id="i-3wLrhH5xdq2umQt4uJfTmJ" type="speaker">
            Herr Rosenberg:
          </note>
          <note xml:id="i-PNxGGNfg3c2Nvka1EHiRsv">
            Jag hemställer, att denna motion måtte gå samma väg med öfriga
            motioner af enahanda syfte eller till ett af Kammaren tillsatt
            särskildt Utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-SYTBsrQY7gM9Yi3smH5wTJ" type="speaker">
            Herr Witt:
          </note>
          <u who="Q6245347" xml:id="i-Uf53abr3NDypEN3Es4fh6e" next="i-WbrnhfdjAim4UYBPPqhZKM">
            <seg xml:id="i-2iJ26DY92n8yfcRtnYDXuR">
              Jag anser, att något särskildt Utskott för behandlingen af denna
              och likartade motioner så mycket mindre behöfver tillsättas, som
              de alla, efter min tanke, höra till tillfälligt Utskotts beredning,
              och således böra till sådant Utskott hänvisas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XTKD5pfzBxmYFYNY1EDEXL">
            Öfverläggningen var slutad, och Herr Danielssons motion, N:o
            126, jemte dit hörande yttranden hänvisades till tillfälligt Utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-X5UWobJafUL5GmBYRm5V8x">
            g 19.
          </note>
          <note xml:id="i-W5uaFcP9vEe3Mgk1Mn7suH">
            Hänvisades: Herr D. Danielssons motioner, N:ris 127 och 128,
            till Stats-Utskottet ;
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RKdz928AHpbmZe71k419x7">
            150 Den 30 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-WbppgUgHssCxzhJnea397X">
            Herr Byjörcks motion, N:o 133, till tillfälligt Utskott; i anledning
            hvaraf Herr Kjellsons motion, N:o 113, jemlikt Kammarens under
            8 14 här ofvan omförmälda beslut, äfven hänvisades till ett tillfälligt
            Utskott.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-QWLhUUK8NNpbgovNJmoTM8">
            § 20.
          </note>
          <note xml:id="i-Y8rCFVkzHdpGYsQrBDxAhe">
            Herr Friherre Liljenerantz? motion, N:o 135, om indragning af
            en del utaf de på Riks-statens Tredje Hufvudtitel anvisade utgifter,
            föredrogs ånyo, då ordet begärdes af Hans Excellens Herr Statsministern
            för utrikes ärendena: Då jag först helt nyligen under loppet af
            förmiddagen haft tillfälle taga kännedom om nu förevarande motion,
            har jag naturligtvis ej kunnat fullständigt sätta mig in i alla
            dess ganska vidlyftiga detaljer. Så mycket har jag likväl inhemtat,
            att motionen innehåller plan till en genomgripande omorganisation
            af Utrikes-departementet, så väl med hänsyn till de utländska
            legationerna, som till Departementets kansli här hemma. Ett sådant
            förslag är ingalunda något nytt. Under den långa tid, jag haft
            äran deltaga i Representationens förhandlingar har jag nästan
            hvarje riksdag sett likartade planer framkomma. Vid 1840 års riksdag
            lyckades det dem, som då drefvo saken, att göra sitt förslag gällande.
            Jag behöfver ej påpeka de orsaker, som betingade detta förhållande.
            Följden blef emellertid, att Utrikes-departementets stat, som
            förut bestigit sig till 307,666 Riksdaler 32 skillingar Banko
            eller något mera än 460,000 R:dr R:mt, nedsattes till 300,000
            R:dr i sistnämnda mynt räknadt; och denna nedsättning var för
            Utrikes-departementet så mycket bekymmersammare, som vid denna
            tidpunkt inträffade förhållanden, af de flesta måhända förgätna,
            men som dock helt säkert icke äro alle af Eder obekanta, hvilka
            särdeles försvårade bestridandet at Departementets utgifter. Detta
            missförhållande utjemnades likväl på ett sätt, som icke torde
            vara okändt; och när Konung Oscar besteg thronen, var Han för
            högsint att af sitt folk begära ersättning för de honom på antydda
            sätt tillskyndade, högst betydliga kostnader. Först vid 1856 års
            riksdag gjordes framställning om förhöjning uti Utrikes-departementets
            budget: och i bil. 2 till Kongl. Maj:ts nådiga Proposition till
            1856 års Ständer om Statsverkets tillstånd och behof finnes intagen
            en — jag kan säga det, ty jag befann mig vid denna tid i Kongl.
            Maj:ts och Kronans tjenst utom Riket — särdeles fullständig och
            förtjenstfull utredning angående Utrikes-departementets organisation.
            Anslaget till Departementet ökades ock med 141,000 R:dr, och har
            med den sålunda erhållna förhöjning sedermera oförändradt utgått.
            Vid 1860 års riksdag väcktes åter fråga om nedsättning af anslaget.
            Då förslaget förekom på Riddarhuset, understöddes det af flere
            talare, ibland hvilka jemväl befann sig Riksdagsveteranen Grefve
            Carl Henrik Anckarsvärd. För undvikande af vidlyftighet får jag
            hänvisa till det yttrande, som jag under denna debatt hade äran
            afgifva. Det återfinnes i Ridderskapet och Adelns protokoll för
            den 11 Februari 1860, 3:dje delen, pag. 441—456.
          </note>
          <u xml:id="i-WbrnhfdjAim4UYBPPqhZKM" prev="i-Uf53abr3NDypEN3Es4fh6e" who="Q6245347" next="i-CtSYncscVxNTL7XTmDkVjJ">
            <seg xml:id="i-B2djmTfybTNBh3pBLrUUXT">
              Som jag redan anmärkt, innefattar nu föreliggande motion en fullständig
              organisationsplan och ingår sålunda i en mängd detaljer, rörande
              hvilka jag har svårt att uttala mig efter den mindre fullständiga
              kännedom, jag hunnit taga af förslaget. Det är ganska förtjenstfullt
              att uppgöra en sådan organisationsplan, men erbjuder äfven stora
              svårigheter för den, som ej är fullkomligt förtrolig med alla
              de, stundom invecklade, detalj-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-mwrK1DzMm5a1FJMc7jFPu">
            Den 30 Januari. 151
          </note>
          <u xml:id="i-CtSYncscVxNTL7XTmDkVjJ" prev="i-WbrnhfdjAim4UYBPPqhZKM" who="Q6245347" next="i-RqGFqWPkyppjDvtkEBFSiZ">
            <seg xml:id="i-SguG5vkFRkcuPRN8sUdiCQ">
              förhållanden, som inverka på det hela. Motionären åsyftar emellertid
              att återföra Utrikes-departementets anslag till ungefär samma
              belopp, som 1840 års riksdag. Hans slutsumma bestiger sig till
              308,000 eller 309,000 R:dr. Vid 1840 års riksdag bestämdes den,
              såsom jag förut anfört, till jemt 300,000 R:dr. Motionären synes
              härvid hufvudsakligen hatva stödt sig på jemförelser med främmande
              länders förhållanden, särskildt med Danmarks och Hollands. Den
              Danska budgeten för utrikes angelägenheterna är den lägsta, jag
              känner, åtminstone inom något Europeiskt land — jag tror ej, att
              vi för upplysnings vinnande behöfva gå utom Europa, helst det
              är bekant, att de Trans-atlantiska stater, som äro af någon betydenhet,
              för sin diplomati använda högst ansenliga belopp — och likväl
              bestiger sig denna budget, som efter de sednaste beklagliga tilldragelserna
              naturligtvis blifvit betydligen nedsatt, till 170,000 Riksbanksdaler
              eller i Svenskt mynt efter vanlig kurs å 2 Riksdaler en summa
              af 340,000 Riksdaler. Häruti inbegripes dock icke lönen till Utrikesministern;
              hvarjemte tillkommer en post till obestämdt belopp, enär i budgeten
              finnes för vissa ändamål anslaget 10,000 Riksdaler, med rättighet
              för Utrikesministern att i Finansministeriet lyfta derutöfver
              erforderliga medel. Med en folkmängd af omkring 1,700,000 menniskor
              har Danmark således en budget för utrikes angelägenheterna öfverstigande
              340,000 Riksdaler. Det behöfver väl ej nämnas; men Sveriges folkmängd
              är mera än dubbelt så stor, som grannlandets. Hvad Holland angår,
              har jag begärt men ännu icke bekommit dess sednaste budget. Jag
              tror dock icke att några väsendtliga förändringar tillkommit till
              den föregående budgeten. Och enligt denna bestiger sig Hollands
              anslag för diplomatiska angelägenheter till 526,500 Holländska
              floriner eller i Svenskt mynt räknadt 790,000 Riksdaler. Belgiens
              är något lägre; det utgör omkring en million francs, eller efter
              en kurs af 70 öre per francs 700,000 Riksdaler. Nu är det ett
              välbekant förhållande, att Hollands och Belgiens representanter
              hos främmande magter äro särdeles lågt aflönade. Under den tid,
              jag hade äran vara Sveriges representant i Frankrike, hade min
              Holländska kollega ett traktamente af 40,000 francs och den Belgiske
              ministern ett, som jag vill erinra mig, något lägre belopp. Jag
              kan dock med fullkomlig kännedom om förhållandena upplysa, att
              ingen at dessa ministrar för sina lefnadskostnader depenserade
              mindre än 100,000 francs årligen. I länder sådana som Belgien
              och Holland, der stor enskild välmåga är rådande, kan man lätt
              nog finna lämpliga personer, som äro benägna att äfven med ekonomiska
              uppoffringar tjena sitt land. Hos oss betvitlar jag att förhållandet
              är detsamma; och för min del skulle jag i hvarje fall beklaga,
              om de diplomatiska posterna hos utländska regeringar blefvo ett
              monopol för rikedomen. Hufvudsakligen på denna grund finner jag
              olämpligt att inskränka våra sändebuds aflöning. Enligt hvad kändt
              är, måste lefnadskostnaderna i de flesta utrikes länder beräknas
              högre än här. Den, som med knapp aflöning skall uppehålla en ministerplats,
              har en ganska svår uppgift; och kan svårligen undgå att råka i
              ganska bedröfliga förhållanden. Jag vågar påstå, att det icke
              blott är hans sociala ställning, som derpå blifver lidande. Detta
              leder mig till till en jemförelse emellan en Envoyés och en Ministerresidents
              ställning. Man har sagt, att vi för landets representation utrikes
              icke behöfva annat än ministerresidenter, och att de
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2NYsXL91soWqL2BFMj1QPS">
            152 Den 30 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-RqGFqWPkyppjDvtkEBFSiZ" prev="i-CtSYncscVxNTL7XTmDkVjJ" who="Q6245347" next="i-DN2BGTWWFToAQNWqz2aVLa">
            <seg xml:id="i-VV4pzdXhjU9NGkHHB3MVXN">
              skulle göra samma nytta, som diplomater af högre rang. Jag kan
              naturligtvis ej bevisa motsatsen, men jag vågar dock hoppas, att
              den erfarenhet, jag kan hafva i sådana ämnen, måtte få något gälla;
              och jag tror, att den särskildt i detta fall icke skall kunna
              jäfvas, då jag säger, att en diplomatisk agent af lägre rang icke
              har samma sannolikhet att träffa personer eller att genom personligt
              umgänge och sällskaplig beröring utöfva inflytande eller få fram
              sina önskningsmål, något som ej alltid kan ske genom skriftliga
              afhandlingar. Jag tror således, att en sådan besparing, som den
              ifrågavarande, skulle vara af men för våra intressen utomlands,
              helst som, efter min tanke, man ingalunda kan beskylla Regeringen
              under sednare tider att hafva till öfverdrift ökat antalet af
              platser med högre karakter. Om man jemnför den stat, som antogs
              1765 — i slutet af frihetstiden, då Ständernas frikostighet med
              anslag var ganska ringa, -- med den nuvarande, så finner man enligt
              den förstnämnda ministerstaten, att Envoyéer voro anställde i
              Wien, Petersburg, Köpenhamn, Berlin, Paris, London, Haag, Madrid,
              Constantinopel, innalles nio Envoyéer. Den nuvarande ministerstaten
              upptager jemväl nio sådana funktionärer, deribland inbegripne
              Envoyéerne i Italien och Förenta Staterna, af hvilka stater den
              sednare icke existerade 1765, och den förra, som bekant, var sönderdelad
              i en mängd smärre länder. Under Gustaf III:s tid hade Sverige,
              enligt hvad kändt är, flera diplomatiska agenter af än högre rang,
              hvilkas lefnadskostnader alltså jemväl vore högre. Vi hade Ambassadörer
              i Petersburg, Paris och Köpenhamn. Sjelfva budgeten är till siffran
              något högre för närvarande, än uti 1765 års stat, dock är skilnaden
              ej särdeles stor. Så hade, för exempel, sändebuden i Berlin och
              Köpenhamn i årlig aflöning 7,000 Riksdaler Hamburger Banko, och
              de hafva nu 8,000 Riksdaler. Men jag vågar till en hvar hemställa,
              huruvida icke år 1765 7,000 Riksdaler ijemförelse med 8,000 Riksdaler
              år 1867 gällde oändligt mycket mera, och jag tror, att med hänsyn
              till penningevärdet och lefnadskostnaderna vid dessa tidpunkter,
              den första summan kan anses åtminstone tre gånger så stor som
              den sednare. Detta i korthet rörande de utrikes beskickningarne.
              Hvad nu beträffar Utrikes-departementets kansli här hemma eller
              det s. k. Kabinettet, finner jag att motionären deruti föreslagit
              åtskilliga förändringar och indragningar. Detta Departements nu
              varande Organisa= tion uppgjordes vid 1856 års riksdag, och synes
              mig vara särdeles väl afpassad för Departementets behof. Man har
              nu föreslagit, att Che"en för den kamerala afdelningen skulle
              indragas och hans tjenst sammanslås med arkivariens. Dessa befattningar
              äro dock af alldeles olika karakter. Chefen för den kamerala afdelningen
              har att besörja alla liqvider till beskickningarnes och konsulatens
              tjenstemän, hvilkas aflöningar utgå i en mängd olika myntsorter,
              äfvensom den vidlyftiga brefvexlingen i detta afseende. För befattningen
              härmed erfordras en person med kännedom om vexelaffärer samt till
              hvars noggrannhet och erfarenhet man kan förtro sig. Hans göromål
              äro i öfrigt af beskaffenhet att påkalla daglig närvaro i Kansliet.
              Äfven Arkivarien bör altid vara i Kansliet tillgänglig. Han har
              i sin vård ett större arkiv, än som finnes i något af de öfriga
              Statsdepartementen. Ur de deri befintliga handlingar måste han
              när som helst vara beredd att utlemna de, som för tillfället kunna
              vara behöfliga ; och måste naturligtvis ega en noggrann kännedom
              om sitt arkiv, då dett. ex.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4aF2TaN6vCUHjJpfodsPMt">
            Den 30 Januari. 153
          </note>
          <u xml:id="i-DN2BGTWWFToAQNWqz2aVLa" prev="i-RqGFqWPkyppjDvtkEBFSiZ" who="Q6245347" next="i-X7MR2FDf2ftebdXE8LpFnW">
            <seg xml:id="i-NyXDbsvVhCvSGVY83BNgCi">
              alltsomoftast kan blifva nödigt att ur dess gömmor framleta handlingar
              rörande saker, som passerat för tiotal af år sedan. Tillika vill
              man indraga förste Sekreterarens plats. Denna tjensteman motsvarar
              Protokollssekreteraren i de andra Departementen. Jag tror, att
              detta förslag är föga välbetänkt, åtminstone vore det utan exempel
              att i ett Statsdepartement saknades en person, som hade till uppgift
              att föra protokollet i de Departementets ärenden, som inför Kongl.
              Maj:t i Statsrådet föredragas. Jag anser indragningen af denna
              plats så mycket mindre limplig, som de ministeriela ärenden, hvilka
              i Statsrådet förekomma, ofta nog kunna vara af betydlig omfattning,
              och de, som i sammansatt Svenskt ock Norskt Statsråd föredragas,
              föranleda en vidlyftig och besvärlig brefvexling. Slutligen har
              motionären äfven föreslagit indragningar i afseende å Departementets
              betjening. Med någon kännedom om de talrika budskickningar, som
              från Utrikes-departementet utgå, tror jag, att de föreslagna två
              vaktmästarne skulle blifva alldeles otillräckliga, helst som en
              vaktmästare måste dag och natt vara i Departementet tillstädes.
              Huru den andre skulle kunna medhinna alla bud till vidt skiljda
              delar af staden och af beskaffenhet att de böra komma sina adresser
              med det snaraste tillhanda, är för mig oförklarligt. Det vore
              också mindre lämpligt om vid besök af ett främmande sändebud i
              Departementets lokal, han skall finna dörrarne lästa eller betjeningen
              borta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X7MR2FDf2ftebdXE8LpFnW" prev="i-DN2BGTWWFToAQNWqz2aVLa" who="Q6245347">
            <seg xml:id="i-QJa1mYaG1264FjQxgEUGXS">
              Med erkännande af det goda syfte, som föresväfvat motionären,
              tror jag att Utrikesdepartementets liksom det allmännas bästa
              icke skulle på det föreslagna sättet särdeles befrämjas; och anhåller
              jag slutligen att till Stats-Utskottet, dit jag förmodar, att
              motionen kommer att remitteras, få öfverlemna budgeterna för de
              at mig omförmälda länders utrikes representation, såsom bidrag
              till frågans belysning, då Utskottet skall taga densamma 1 pröfning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5dud51WGS2VAxpXgQ7bhH4" type="speaker">
            Herr Jöns Pährsson:
          </note>
          <u who="Q6039746" xml:id="i-DN6wdZBTgHSCQ2W8vJwxZP" next="i-9Emf9nFR2NXRPCWAVMjKmo">
            <seg xml:id="i-7R6Vzo3vDD3xs7t1cHsVfe">
              Jag kan icke annat än instämma i motionens syftemål, helst äfven
              jag väckt en motion, som atser besparing med Statens medel; och
              jag kan icke undertrycka det smärtsamma intryck det gjort på den
              verklige folkrepresentanten, som dagligen erfar det arbetande
              folkets stora behof af lindring i dess bördor, att höra huru i
              nästan alla grenar förökade anslag begäras och nya tjensters inrättande
              äskas. Med statsanslagen har vanligen så tillgått, att de först
              uppförts bland extra anslag, några år derefter hafva de upptagits
              såsom ordinarie och efter ytterligare några år hafva de blifvit
              ökade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Emf9nFR2NXRPCWAVMjKmo" who="Q6039746" prev="i-DN6wdZBTgHSCQ2W8vJwxZP">
            <seg xml:id="i-PD8dwvS2L7kH2TuAUJtYyh">
              Jag vill icke lemna detta tillfälle obegagnadt att vördsamt anhålla,
              att de förtroende-embetsmän, som stå Konungen närmast, måtte till
              vår ädle Konung framföra, att Svenska folket icke kan bära ökade
              bördor och att större sparsamhet i förvaltningen är af nöden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7xk6dUq7ES7S4kuVo8nRjb" type="speaker">
            Herr Friherre Liljencrantz:
          </note>
          <note xml:id="i-Bw2F1X52XUhSVGy1xfoyCr" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-7mV1G7KuMXkU2t6q9zvGHR" next="i-WNyB2jwyLALyprhX3Rg7wn">
            <seg xml:id="i-TWVsmQtLb5isvkVoxi1RsF">
              Det torde icke finnas någon bland Kammarens ledamöter, som icke
              med särdeles intresse följt den nu pågående öfverläggningen, och
              jag kan, i likhet med Hans Excellens Herr Utrikes-ministern, icke
              undgå att erkänna det förtjenstfulla hos motionären uti att hafva
              uttänkt
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-68t66druHtbvedXsop53pW">
            154 Den 30 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-WNyB2jwyLALyprhX3Rg7wn" who="Q5796181" prev="i-7mV1G7KuMXkU2t6q9zvGHR" next="i-HxgzR4Tx81bHMmLtonfLo">
            <seg xml:id="i-CTADpsSf8p39rdbjLd9Q1U">
              och uppgjordt en ny stat för vår diplomatiska korps, men jag
              kan dock icke neka, att jag ju icke erfarit ett nästan plågsamt
              intryck, då jag åhörde detaljerna i motionen. Att en noggrann
              granskning af dessa detaljer varit och är nödig, måste jag medgifva;
              men jag har förmenat, att det varit lämpligare, om motionären
              inför Stats-Utskottet framlagt sin analys i berörda afseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HxgzR4Tx81bHMmLtonfLo" who="Q5796181" prev="i-WNyB2jwyLALyprhX3Rg7wn" next="i-4zS5t4kzZ2BvvRGczMk4ga">
            <seg xml:id="i-GbWN4TodQCVvfBH2cMWkAf">
              Äfven jag vill göra några erinringar i afseende på Tredje Hufvudtitelns
              utgiftsstat, men jag vill hålla dem uti en mera allmän anda och
              se saken utur en högre synpunkt. Då man föreslår indragning af
              Biskoparnes och Landshötdingarnes embeten, ligger till grund för
              ett sådant förslag icke blott ett behörigt afseende på statshushållningen,
              utan tages jemväl i betraktande den omständigheten, huruvida dessa
              embeten äro under nuvarande förhållanden nödiga, eller icke; och
              i fråga härom har man funnit, att de kunna stå vakanta under loppet
              af ett halft eller helt år och ännu längre, utan att någon rubbning
              förmärkes i de förvaltningsbestyr, som egentligen tillhöra nämnda
              embeten. Intet kan vara farligare för sådana embetens fortfarande,
              än den omständigheten, att allmänheten ser dem kunna stå vakanta
              under en längre tid och ändock skötas lika bra. Förgäfves skall
              man åberopa dessa embetens oumbärlighet. Man skall dertill endast
              svara: "Det är omöjligt, att Regeringen skall kunna tillåta sådana
              funktionärer att lemna sin plats, om icke sådant läte sig utan
              olägenhet göra", och sålunda synas platserna verkligen vara obehöfliga.
              Det är vakanserna, som vålla dessa föreställningssätt och de af
              dem framkallade anspråk. I sammanhang härmed kan den frågan framställas:
              i hvad mån har ett land, sådant som vårt fosterland, behof af
              diplomater utaf högre eller lägre rang? Härtill har man svarat,
              att sådant är nödvändigt för bevakandet af vårt lands intressen
              hos främmande stater; men då frågas åter: hvilka äro dessa intressen,
              som böra bevakas? Ar det nödvändigt för Sverige att inblanda sig
              uti de stora Europeiska politiska stridigheterna och hvad gagn
              hafva vi att af en sådan inblandning skörda? Detta är kärnpunkten.
              Hafva vi icke samtligen fägnat oss öfver Kongl. Maj:ts yttrande
              i Sitt tal på Rikssalen, uti hvilken den mening finnes uttryckt,
              att Kongl. Maj:t icke vill inblanda sig uti de stora Europeiska
              frågorna? Kunna vi icke på grund häraf saklöst undvara diplomaternes,
              de må vara af hvilken rang som helst, meddelanden, helst vi icke
              kunna vara förvissade om, att desse diplomater verkligen äro så
              förtrogne med sina åligganden, som man skäligen kan at dem fordra?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4zS5t4kzZ2BvvRGczMk4ga" who="Q5796181" prev="i-HxgzR4Tx81bHMmLtonfLo" next="i-AgFkSapwKcKkCn2T48XTtN">
            <seg xml:id="i-MH2YiwLDfavVcngT3YQidz">
              Det har i diplomatiens rådslag och i staternas förhållanden till
              hvarandra inkommit en faktor, som förut icke der varit känd, nemligen
              den offentliga meningen. Denna faktor är för diplomaterne främmande,
              men den är derföre icke mindre vigtig att beakta. Enligt min föreställning
              skulle ifrågavarande embetsmän kunna vara af stor och oberäknelig
              vigt och nytta för ett land, derest, jemte de bestyr, som de sjelfve
              nu anse för de vigtigaste de ega, de läto sig angeläget vara,
              att i de främmande länder, der de äro anställda, bibringa innevånarne
              sanna och rigtiga meddelanden om sitt hemlands förhållanden samt
              till detta sednare återförde kännedom om sådana förhållanden i
              utlandet, som för oss vore af vigt att känna och kunde gagna vårt
              land. Med harm och bedröfvelse har Svenska folket mången gång
              förnummit, att i utlandet falska, nedsättande
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SruRfevcpFkJF2aQBYhiW8">
            Den 30 Januari, 155
          </note>
          <u xml:id="i-AgFkSapwKcKkCn2T48XTtN" who="Q5796181" prev="i-4zS5t4kzZ2BvvRGczMk4ga" next="i-T9XAbhsGA92LeNgiExmZcv">
            <seg xml:id="i-DrX3WtAS9qM9wbncHHPPqc">
              rykten blifvit satta i omlopp om våra förhållanden. Det är vid
              sådana tillfällen, som våra sändebud i utlandet skulle kunna göra
              nytta, men beklagligtvis har man icke afhört någon verksamhet
              i detta hänseende från deras sida, hvilket endast kan förklaras
              dermed, att de icke känt till hvad som försiggått, ty eljest hade
              helt visst känslan af att vara Svensk uppmanat dem att vederlägga
              tillvitelserna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T9XAbhsGA92LeNgiExmZcv" who="Q5796181" prev="i-AgFkSapwKcKkCn2T48XTtN" next="i-GppCKCMkbJFNoo7cgrMXNs">
            <seg xml:id="i-7SSVuqmASJdpWVNQVY6AYr">
              I fråga om aflöningen för bemälde embetsmän anser jag, i likhet
              med Hans Excellens, att den bör vara så tillräcklig, att äfven
              andra än förmögna personer skola kunna söka och emottaga dylika
              befattningar. Detta gäller äfven om andra platser än de diplomatiska,
              och jag kan förthy icke gilla den princip, som i berörda afseende
              gjort sig gällande, t. ex. uti Schweitz, der man satt en stor
              del af sina embetsmän på, att jag så må säga, svältkur. Nu frågas
              dock: hafva under våra nuvarande förhållanden de obemedlade talangerna
              blifvit uppsökta och tagna i anspråk? Om ock den värde motionärens
              blygsamhet har förbjudit honom att i detta fall göra någon anmärkning,
              så är jag dertill oförhindrad. — Man invänder häremot, att vid
              många hof i Europa fordras äfven den yttre utmärkelse, som ligger
              i börden, för att vinna tillträde till hofvens gemak. Men det
              finnes en nyckel, som öppnar alla gemak, äfven de mest tillslutna,
              och den nyckeln heter talangen. Derpå kunna vi få bekräftelse
              af vår Svenska diplomatis historia från Carl X:s och Carl XI:s
              dagar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GppCKCMkbJFNoo7cgrMXNs" who="Q5796181" prev="i-T9XAbhsGA92LeNgiExmZcv">
            <seg xml:id="i-21zPQLp37WHKCxST8WiTmj">
              Jag önskar, att Stats-Utskottet måtte taga noga reda uppå och
              öfverväga förhållandena i denna fråga, öfvertygad, såsom jag är,
              att Regeringen sedermera i sin ordning skall fästa afseende på
              anspråk, hvilka ej ledas utaf afvoghet, utan äro förestafvade
              af sann fosterlandskänsla, om än ömtåliga att beröra. Det är den
              stora aktning och vördnad, som jag hyser för denna Regering, som
              gjort att jag med mindre tveksamhet vågat behandla detta grannlaga
              ämne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2U4X3qYYHPct8fZmz9EkRF">
            Öfverläggningen var slutad och Herr Friherre Liljencrantg motion,
            N:o 135, med deröfver afgifna yttranden hänvisades till Stats-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-VsZZp98V6q9SWCtyzKLcUp">
            &amp; 21. Ytterligare hänvisades: Herr Siljeströms motioner, N:ris
            137 och 188, till ett tillfälligt Utskott; Densanmumes motion,
            N:o 139, och Herr Hedlunds motion, N:o 140, till Stats-Utskottet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-KEVmety6Fo61bB7E28xy2e">
            § 22. Föredrogs ånyo Herr Hedlunds motion, N:o 141, om upphörande
            af åtskilliga dagars egenskap af helgedagar. Denna motion föranledde
            öfverläggning, hvari deltogo:
          </note>
          <note xml:id="i-8PsR3pEZSxLfWG2wFBEemS" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-kuR6Gm1ZwZDrLxxDBdgL2" next="i-EHxwwfSdiYCDeWD2L1RwTZ">
            <seg xml:id="i-27KBmXQnMvPbsb6dextC48">
              Utan att jag förmodar, det ifrågavarande motion” skall vinna
              något afseende, kan jag icke annat, än vid remissen uttala mitt
              ogillande af de motiv, som af motionären blifvit anförda för hans
              förslag att indraga icke mindre än 6 helgedagar. Såsom motiv hafva
              bibelspråk blifvit citerade, men utan att med skäl, hemtade ur
              samma
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TfvEAdL235STWXz98nkisj">
            156 Den 30 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-EHxwwfSdiYCDeWD2L1RwTZ" prev="i-kuR6Gm1ZwZDrLxxDBdgL2" who="Q5938123" next="i-2wRrkAsAW4ETPff6sLeTbX">
            <seg xml:id="i-Fr3Xxi9Z92pfcL4Ltzuuzh">
              källa, hvilket skulle vara mindre passande, vilja vederlägga
              dessa motiv, får jag endast i förbigående anmärka, att det förefaller
              mig besynnerligt, att den, som är så hemmastadd i bibelns sanningar,
              som motionären vill synas vara, kunnat uppfatta Söndagens betydelse
              och ändamål på det sätt, att den skall vara till endast för sysslolöshet,
              och att den skall förminska gudsfruktan och sedlighet, äfvensom
              att indragning eller förminskning af helgedagarnes antal skall
              verka godt för folkets andliga lif. Mången med mig har säkerligen
              tunnit just motsatsen i samma bok. Motionären anför, att "fåfäng
              gå, lärer mycket ondt" och att, som helgedagarne äro just de dagar,
              då man fåfäng går, desamma böra förändras till arbetsdagar, hvarjemte
              motionären till slut föreslår, att Midsommardagen bör göras till
              en fridag — således en Söndag — endast med den skilnaden, att
              på den dagen icke någon gudstjenst skulle förrättas. Huru stämmer
              detta öfverens? Det ser nästan ut, som skulle det vara gudstjensterna,
              som-göra det onda på Söndagen, och att helgedagar icke äro att
              förkasta, om man blott finge borttaga gudstjensterna. Emot en
              sådan åsigt anser jag mig böra på det högsta protestera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2wRrkAsAW4ETPff6sLeTbX" prev="i-EHxwwfSdiYCDeWD2L1RwTZ" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-925XmPC1qWbADDJrokt5Py">
              Såsom ytterligare stöd för sitt förslag anför motionären, att,
              genom ett bifall till detsamma, 15 millioner dagsverken årligen
              skulle besparas. Härpå svarar jag blott, att det finnes personer,
              och detta isynnerhet i städerna, som icke använda Söndagarne hvarken
              till sysslolöshet eller till afhörande af predikningar, utan till
              arbete; men huru förhåller det sig med dessa? Månne de i allmänhet
              äro mera välmående och kända för större sedlighet och gudsfruktan,
              än de, som använda Söndagarne till det ändamål, som med dem är
              afsedt? Jag tror det icke, och en sorglig erfarenhet styrker mig
              i denna tro. Jag anser således, att denna motion icke bör vinna
              någon framgång, ty säkerligen skulle vi icke vara särdeles välkomne
              hem till våra kommittenter, om vi beslutade att borttaga något,
              som är för dem så dyrbart, jag menar helgedagarne, hvilka äro,
              om jag så får uttrycka mig, så häfdvunna, att man med största
              varsamhet bör gå till väga i fråga om förminskningen af deras
              antal. Helst skulle jag hafva sett, att denna motion icke framkommit,
              ty om vi godkänna de grundsatser, som deri uttalas, skulle konseqvensen
              fordra, att vi snart besluta indragande af de öfriga högtidsdagarne,
              ja kanske till slut Söndagarne; och jag vill derföre lägga Lag-Utskottets
              ledamöter på hjertat, att noga betänka sig, innan de besluta någon
              förändring i det syfte motionären föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3GeU389TPEqpVt4u7sNJAd" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-SwwhRaSNLYTpT7V6tyDsCp" next="i-WNGMmfrXhBxodwgSmZfMC">
            <seg xml:id="i-XctasYP5k1WGUTpccm7r2k">
              Då jag anhåller att få uppläsa denna min nu till behandling och
              för hänvisande till Utskott ytterligare föredragna motion, är
              anledningen dertill den, att alla mina motioner äro till sitt
              innehåll at den beskaffenhet, att det är fara värdt att, derest
              icke de motiver, som de -innehålla för konklusionen eller slutresultatet,
              blitva kända, min mening lätteligen kan missförstås. Annorlunda
              kan förhållandet vara och är oftast med en mängd andra motioner,
              såsom t. ex. sådana, som angå jern=' vägsföretag m. fl. I afseende
              på dem tjenar det i allmänhet icke till något att före remissen
              höra dem uppläsas; men, såsom jag redan sagt, torde denna min
              motion, om-den icke skall missförstås, böra uppläsas, och den
              siste talaren har, genom hvad han anfört, gifvit mig ökad anledning
              till
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CRShc283x9xVXGoAsCNNnk">
            Den 80 Januari. 157
          </note>
          <u xml:id="i-WNGMmfrXhBxodwgSmZfMC" who="Q5796181" prev="i-SwwhRaSNLYTpT7V6tyDsCp" next="i-7Y3FZxhDkyZTuFvGbVF3G8">
            <seg xml:id="i-RX12wyBK6ZDdzxFXPyZJx1">
              att taga i anspråk Kammarens tålamod och dyrbara tid för läsning
              af motionen, hvilken jag affattat med största möjliga korthet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Y3FZxhDkyZTuFvGbVF3G8" who="Q5796181" prev="i-WNGMmfrXhBxodwgSmZfMC">
            <seg xml:id="i-86UiWwgiXTwjkxvmdHA5Vy">
              Sedan motionären härefter uppläst sin nu föredragna motion, tillade
              han: Härmed har jag ju icke föreslagit något förbud för prestman
              att fira Midsommardagen med gudstjenst.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B15f2SyMoHdNbpteFfWwvu" type="speaker">
            Herr Grafström:
          </note>
          <u who="Q5767136" xml:id="i-3ip3aJdqMYQbSx3PkkXaHr" next="i-DBvp5JmzaBHW7bzjrjnoHG">
            <seg xml:id="i-WrnpLDj5XUAr4A3ogyCdFd">
              På samma gång jag utbeder mig att få hembära motionären min tacksamhet
              för det förslag, som han nu framlagt, måste jag beklaga, att han
              icke tagit steget fullt ut och föreslagit förflyttande till firande
              å Söndag jemväl af öfrige helgedagar, hvilka äro af beskaffenhet,
              att de kunna och böra förflyttas. Man vet t. ex., att både Juldagen
              och Midsommardagen understundom infalla på Söndag, och icke har
              man derföre funnit dem mindre firade eller mindre högtidliga.
              I Frankrike, ett katholskt land, eger man icke flere än 4 helgedagar
              på året, och om den nu föredragna motionen skulle vinna framgång,
              blefve förhållandet enahanda hos oss. Det var år 1805, som man
              1 Frankrike beslöt förflyttning af alla helgedagar, med undantag
              af fyra, till påföljande Söndagar, och jag föreslår nu samt anhåller
              att få detta mitt yttrande i förening med den föredragna motionen
              öfverlemnadt till Utskottet, att alla de helgedagar, hvilkas firande
              lämpligen kan förflyttas till Söndagar, måtte firas å dessa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DBvp5JmzaBHW7bzjrjnoHG" prev="i-3ip3aJdqMYQbSx3PkkXaHr" who="Q5767136">
            <seg xml:id="i-XVPDsxEUQ9MdTsnQMKJ1CR">
              Hvad beträffar de tvänne helgdagar, som icke skäligen kunna eller
              böra förflyttas, nemligen Nyårsdagen och Långfredagen, finner
              jag det vara både vackert och ändamålsenligt, att ett sedligt
              och gudfruktigt folk börjar sitt nyår med bön och gudstjenst,
              hvartill kommer, att Nyårsdagen infaller på en tid af året, då
              den såsom arbetsdag eger det minsta värde, och torde denna högtidsdag
              alltså böra bibehållas. Hvad Långfredagen åter angår, skulle jag
              visserligen gerna sett, om dess firande hade kunnat ske å Palmsöndagen,
              men då denna helgedag afser en högtid af högsta vigt och betydelse
              samt då jag redan nu från flera håll hört betänkligheter emot-dess
              förflyttning hafva uppstått, så torde det vara bäst att låta äfven
              denna helgedag förblifva orörändrad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-47VujMnmWBDAyaHyP5oPD3">
            Enligt "Bidrag till Sveriges officiela statistik" utgjorde år
            1860 de yrkesidkande personernas antal 263,66 på 1,000 innevånare.
            Sveriges imnevånares antal utgjorde samma år 3,859,728, alltså
            1,017,655 yrkesidkande, och således skulle omkring 9 millioner
            dagsverken eller omkring 3 procent af landets hela arbetskraft
            vinnas genom helgedagarnes indragning. Vi äro alltför fattigt
            folk att bortkasta så många arbetsdagar, och då det finnes påbjudet:
            "6 dagar skall du arbeta och den 7:de skall vara en hvilodag',
            anhåller jag, att alla annandagar måtte indragas och att med undantag
            af Nyårsdag och Långfredag öfriga helgedagar, hvilka nu firas
            på söcknedag, måtte framflyttas till derpåföljande Söndag.
          </note>
          <note xml:id="i-C78Ki6Zscwtkrn3FdNQJWS" type="speaker">
            Herr Rosenberg:
          </note>
          <u who="Q6079600" xml:id="i-TVDTYrfR3PytsnSgrymhdE" next="i-CwaCbamdDkZK5itTvb1njN">
            <seg xml:id="i-CZzq3GjtBujbp5BmemryrX">
              Redan vid en föregående diskussion om en annan fråga har jag
              uttalat min åsigt om olämpligheten och ändamålslösheten af långa
              diskussioner vid motionernas remitterande, emedan de i allmänhet
              så föga inverka på Utskottets behandling af frågan, och jag vidhåller
              ännu denna åsigt och skulle icke hafva öfverträdt den, om icke
              motionären sjelf genom sina yttranden dertill gifvit särskild
              anledning, hvarföre det torde
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RzEfCPWhviDGZrh7bk6ZWN">
            158 Den 30 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-CwaCbamdDkZK5itTvb1njN" prev="i-TVDTYrfR3PytsnSgrymhdE" who="Q6079600" next="i-3ye48rwWM4WPJ7FxNZvTnN">
            <seg xml:id="i-UyPULzns2dqNeyby4sKcup">
              tillåtas mig att mot de af hans uttalade grundsatser, som jag
              icke kan gilla, framställa några anmärkningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ye48rwWM4WPJ7FxNZvTnN" prev="i-CwaCbamdDkZK5itTvb1njN" who="Q6079600" next="i-Ak9DwxgsVmacp8WnRBeDiT">
            <seg xml:id="i-DCKEpGz5rNTMz68PtbEaEJ">
              Motionen sjelf förråder tydligen, att den utgör en del af den
              strid, som i våra dagar pågår emellan materialismen och anden.
              Att denna uppfattning är rigtig bevisas af den hufvudsakliga utgångspunkt
              motionären valt för framställande af sitt förslag, nemligen den
              rent -materiela, och vinna styrka af det biträde motionären erhållit
              af en värd talare från Stockholmsbänken. Stridssättet är icke
              illa valdt. Att beräkna det dagsverksantal, som skulle vinnas
              genom helgedagarnes förvandlande till arbetsdagar och valvera
              detta i kontanta penningar efter ortens pris, gifver åtminstone
              ett åskådligt och slående resultat, ty siffrornas vältalighet
              är oemotståndlig. Det vill: nästan synas, som vore denna penningevinst
              icke blott motionens hufvudsakliga utgångspunkt utan ock dess
              yttersta mål. Konseqvensen, då man är inne på den banan, synes
              mig fordra, att man går längre och yrkar äfven Söndagarnes förvandlande
              till arbetsdagar. Summan af både dagsverken och penningebeloppet
              skulle derigenom betydligt tillvexa. Jag vågar dock hemställa
              till hvar och en, om detta är rätta sättet att uppfatta frågor
              af denna art. Jag kan åtminstone icke godkänna det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ak9DwxgsVmacp8WnRBeDiT" prev="i-3ye48rwWM4WPJ7FxNZvTnN" who="Q6079600" next="i-Gaa4CkU6cciXr2h5rMuK3e">
            <seg xml:id="i-MGDVSStTq3yktYMfdv6iF5">
              Vill man ställa sig på den rent materiela ståndpunkten och hufvudsakligen
              tala om förlorade arbetskrafter, hvarföre då icke vända sitt nit
              mot de s. k. frimåndagarne? Det är en känd sak, att, särdeles
              i de större städerna, verkstadsoch kontorsarbetet om Söndagarne
              drifves ganska oförtäckt och sedan man trälat bort hela eller
              större delen af Söndagen tar man sin skada igen genom s. k. frimåndag.
              Hvarföre tar man icke vara på denna dag? Hvarföre räknar man icke
              huru många dagsverken, som derigenom förspillas och evalverar
              dessa i penningevärde? Hvarföre åberopar man icke härvid det af
              motionären anförda bibelspråket: fåfäng gå, lärer mycket ondt?
              Här synes mig vara ett rikt fält för menniskovännen att bearbeta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gaa4CkU6cciXr2h5rMuK3e" prev="i-Ak9DwxgsVmacp8WnRBeDiT" who="Q6079600" next="i-UhHuSbw7t1mKtfuKjg9YVb">
            <seg xml:id="i-6vczZ1DsQAnsF3LSbCxPtb">
              Men frågan har, Mine Herrar! ännu en sida en sida hvars resultater
              icke låta taxera sig i penningevärde, och det är denna som är
              mig dyr och kär. Man kan på ett ungefär beräkna de arbetsdagsverken,
              som bortspillas genom helgedagarne; men kan man också i penningar
              uppskatta den välsignelse, som tillflödat vårt Svenska folk genom
              dessa dagars användande för det med dem afsedda ändamål? Glömmom
              icke att taga med i räkningen de tusende och åter tusende bland
              vårt fattiga Svenska folk, hvilka genom ett rätt användande af
              Sönoch helgedagarne samlat krafter och mod att bära hvardagslifvets
              vedermödor och besvär! glömmom ej att uppskatta den moraliska
              kraft, som genom hörandet och betraktandet af de heliga bibelsanningarne,
              så väl vid den offentliga gudstjensten som i de husliga andaktsstunderna,
              tillströmma dem, som förstå att rätt begagna dessa nådestillfällen!
              Detta är saker, som ej kunna beräknas i siffror, men de äro lika
              verkliga ändå. Må vara att många, allt för många använda dessa
              dagar illa och på ett sätt, som är fjerran skiljdt från dessa
              dagars ursprungliga ändamål, men många använda dem dock väl, och
              det är för dessas skull vi böra taga oss till vara att icke genom
              obetänksam lagstiftning stöta för hufvudet den folkmängd, som
              lärt sig att värdera dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EBJxj8kP1Y459S2cfCfNEb">
            Den 30 Januari. 159
          </note>
          <u xml:id="i-UhHuSbw7t1mKtfuKjg9YVb" prev="i-Gaa4CkU6cciXr2h5rMuK3e" who="Q6079600" next="i-A9fHF4wwecpjKLvKKFxgRw">
            <seg xml:id="i-HQbkSEfzZbDnQi3XXSRpfb">
              helgedagar och som säkerligen icke sköta sina jordiska göromål
              sämre än de som förakta både helgedagar och söndagar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A9fHF4wwecpjKLvKKFxgRw" prev="i-UhHuSbw7t1mKtfuKjg9YVb" who="Q6079600" next="i-9dae1CJFgLhX6mAQW2kiHo">
            <seg xml:id="i-ReiJ8SaMhMPwapSRGfQ4f8">
              Vi hafva nyss hört en röst från det gamla Dalom. Kammarens yngste
              medlem har framburit en helsning från det folk, som mer än något
              annat inom vårt land gjort sig kändt för redlighet och flit. Jag
              fattar denna helsning såsom en bön från nationens djup, från den
              klass af Svenska folket, som jag ville kalla nationens kärna,
              från dem, som veta att uppskatta gudstjensttillfällena efter annan
              måttstock än penningens, och jag tror, att den förtjenar att påaktas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9dae1CJFgLhX6mAQW2kiHo" prev="i-A9fHF4wwecpjKLvKKFxgRw" who="Q6079600" next="i-TkNB1UET14iSZuYTSAU1wM">
            <seg xml:id="i-MTWwrHxNaN7Rx88NSiSQno">
              En besynnerlig inkonseqvens i motionärens förslag kan jag icke
              underlåta att anmärka. Han vill hafva Midsommardagen till en fridag,
              men utan gudstjenst. Jag vore nästan frestad instämma med representanten
              från Dalarne, att motionären synes blott vilja hafva den kyrkliga
              gudstjensten undanröjd, utan att i öfrigt fråga efter huru dagen
              användes. Jag hade ej väntat att från motionärens ståndpunkt höra
              en sådan ömhet för presterna, hvilka efter mitt förmenande äro
              i allmänhet så väl aflönade, att de gerna kunna predika å dertill
              bestämda dagar, på det de, som föredraga detta nöje på Midsommardagen,
              må kunna få gå i kyrkan, om tid och lust så medgifva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TkNB1UET14iSZuYTSAU1wM" prev="i-9dae1CJFgLhX6mAQW2kiHo" who="Q6079600">
            <seg xml:id="i-5V129BLWLM85i14MAq2TaZ">
              Slutligen får jag medgifva hvad jag väl från början kanske bort
              hafva gjort, att jag ingalunda tilltror mig försvara de ifrågavarande
              helgedagarne från biblisk synpunkt, deri erkänner jag motionären
              hafva rätt; men märkom väl: de hafva århundradens häfd för sig
              bland vårt folk, jag är viss att de medföra sann glädje och välsignelse
              der de rätteligen brukas, och om de än missbrukas af många, så
              är det en gammal god regel, att missbruket icke upphäfver det
              rätta bruket och det är på grund häraf jag vågar bedja Riksdagen
              besinna sig två gånger, innan den fråntager vårt Svenska folk
              något som blifvit det så dyrt och kärt, som de älskade jul-, påskoch
              pingsthögtiderna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DK5i1ybqYAp6mk2Mg6HZi1">
            Flere af Kammarens ledamöter hördes med Herr Rosenberg instämma.
          </note>
          <note xml:id="i-LfNNX7XVBUGnwdgpBbWDEv" type="speaker">
            Herr Otterström:
          </note>
          <u who="Q6030927" xml:id="i-U8f96Qe1MMj7PBYfgVFz2W">
            <seg xml:id="i-XU1rzamp5Rfoxbb5myDatb">
              Under sistlidne och vid flere föregående riksdagar hade det nog
              varit möjligt att genomdrifva antagandet af en dylik motion, som
              den nu föredragna, genom de tre lekmannaståndens eniga beslut
              gent emot Preste-Ståndets protest och beklagande, men nu, då vi
              mer än väl veta att Riksdagen icke har rätt och befogenhet att
              ensam lagstifta i denna fråga, hvilken för den oförmodade händelse
              motionen äfven här skulle vinna någon framgång, ändock måste hänskjutas
              till ett blifvande Kyrkomöte, så tror jag att vi väl böra betänka
              oss innan vi fatta beslut i förevarande ärende. Derföre anhåller
              jag ock, att de ledamöter af Riksdagen, som inom vederbörligt
              Utskott komma att handlägga denna fråga, måtte dervid gå till
              råds ej allenast med sin egen känsla och uppfattning af frågans
              vigt, utan ätven kasta en blick på djupet bland den stora massan
              af folket och rådfråga dess känsla och åsigt om ärendets betydelse,
              då jag är förvissad derom att en hvar, vid noggrannt eftersinnande,
              skall skygga tillbaka att godkänna ett förslag, som i sig innebär
              frö till oro och bekymmer, och som kan medföra följder af ganska
              betänkligt slag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ueay2TpnmgMusG7Bc2q91e">
            160 Den 30 Januari,
          </note>
          <note xml:id="i-7dCBZgiqp4xMLg7fYdJvk9" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-SnJcveaaAC6KNX3xhVbkf7" next="i-2sVwgEMPqzAj3LQDkV7Q9o">
            <seg xml:id="i-QmLaSsTiQURFcvim2JRDXf">
              Jag har ytterligare begärt ordet allenast för att besvara en
              talare, hvilken velat tyda min motion derhän, som skulle densamma
              föra materialismens talan emot anden. Vid närmare eftersinnande
              hoppas jag dock att man skall finna förhållandet vara alldeles
              motsatt; ty, utgående från den synpunkten att sysslolösheten just
              i sig innefattar materialism, har jag i min motion sökt framhålla
              arbetets ära gent emot sysslolösheten och just derigenom fört
              andens talan emot materialismen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2sVwgEMPqzAj3LQDkV7Q9o" who="Q5796181" prev="i-SnJcveaaAC6KNX3xhVbkf7">
            <seg xml:id="i-WkUEouuNuBoLNCP13AsUYR">
              Här är icke fråga om något tvång! Vilja presterne hålla gudstjenst
              de ifrågavarande helgedagarne eller till och med alla dagar i
              veckan, såsom tillgår i åtskilliga andra länder, så gerna för
              mig; men icke må man derföre betaga oss andra, som vilja arbeta,
              rättighet att på ifrågavarande dagar utöfva en gagnelig verksamhet.
              Redan den store reformatorn Martin Luther ansåg lämpligt indraga
              en mängd helgedagar, och böra derföre vi, som äro ett protestantiskt
              folk, fortgå på samma väg och, i likhet med hvad redan förut skett
              inom vårt land, indraga de ännu återstående helgedagar, som må
              anses obehöfliga, så mycket mer som de icke finnas i något annat
              protestantiskt land.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XDEKdXHh54penVzKsapm19" type="speaker">
            Herr Kolmodin:
          </note>
          <u who="Q5918002" xml:id="i-YFD2cMGAVSzsPLFYMzhB6i" next="i-PfrCJmAX81KqvmvCJCXw4v">
            <seg xml:id="i-KDv23LSwMXvL7yqCDTzqLb">
              Det. har af motionären blifvit antydt, hurusom de många katholska
              helgedagarna skulle hafva förorsakat katholska kyrkans förfall!
              För min del tror jag dock icke att så är förhållandet, utan anser
              att de falska lärosatser, som på de många helgedagarne förkunnades
              för folket, varit egentliga orsaken dertill att Kristendomen höll
              på att gå under. Martin Luther afskatfade visserligen en mängd
              helgedagar, som voro inrättade till firande af helgonens minne,
              men jag vill erinra derom, att icke någon af de helgedagar, som
              nu hos oss firas, blifvit för sådant ändamål instiktad. Inkonseqvensen
              uti motionärens förslag att bibehålla firandet af Midsommardagen
              såsom en högtidsdag, dock utan kyrklig gudstjenst, ligger i så
              öppen dag, att vidare ordande derom icke torde vara af nöden;
              men då motionären i öfrigt gjort sig känd såsom en man med stora
              vyer och af sträng konseqvens torde möjligen hans afsigt vara
              att, likasom han redan föreslagit att använda de ifrågavarande
              helgedagarne till exercis och vapenöfningar, ställa Midsommardagens
              firande i samband med det af honom framställda förslaget till
              reform af allmänna undervisningen, och skall väl denna dag alltså
              högtidlighållas genom anställande af olympiska spel, der den Svenska
              ungdomen kunde i gymnastiska lekar och manliga idrotter täfla
              om segrens pris.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PfrCJmAX81KqvmvCJCXw4v" prev="i-YFD2cMGAVSzsPLFYMzhB6i" who="Q5918002">
            <seg xml:id="i-AHdPLXs3LjoRhP9FNTzKHi">
              Slutligen anser jag mig böra hembära representanten från Stockholm
              min tacksamhet för hans hofsamhet att icke yrka tramflyttandet
              af Långfredagen till påföljande Söndag. Söndagarne äro i mångens
              tycke allaredan särdeles långa, så att man ej bör till begreppsförvirringens
              ökande på någon af dem öfverflytta Långfredagen och derigenom
              åt denna särskildt förskaffa benämningen "Långsöndag”.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BecRPH24qEUejwqPs3gcuV" type="speaker">
            Herr Johan Erik Johansson:
          </note>
          <u who="Q5714526" xml:id="i-S3zKsYPKe64BFPWWo1dY9n" next="i-8iDUNZRNjrUsjrpJVyLTFQ">
            <seg xml:id="i-VB74qC2sA59ZEJqw1mg51b">
              Jag instämmer såväl 1 Olof Larssons protest emot bifall till
              motionen, som uti de'af Herrar Rosenberg och Otterström afgifna
              yttranden, samt önskar att vi allt framgent må få bibehålla de
              nuvarande sönoch helgedagarnes antal. Man bör lätteligen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8iDUNZRNjrUsjrpJVyLTFQ" who="Q5714526" prev="i-S3zKsYPKe64BFPWWo1dY9n" next="i-Xk9wwvTvF9PAMGR1aMHoHR">
            <seg xml:id="i-ES1oYf3FnytsNeq51XVDT2">
              finna
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MC12yXVN9SJFvJ4tftiu7n">
            Den 30 Januari, 161
          </note>
          <u xml:id="i-Xk9wwvTvF9PAMGR1aMHoHR" who="Q5714526" prev="i-8iDUNZRNjrUsjrpJVyLTFQ">
            <seg xml:id="i-4vwZirr3c6Q6DnuUUVgU8F">
              finna, att det är så mycket mera olämpligt att till en Söndag
              framflytta Trettondedagen, som just derigenom skulle bortfalla
              anledningen till denna helgedags benämning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q2MasYCYyRey817jgPh6SE" type="speaker">
            Herr Rosenberg:
          </note>
          <u who="Q6079600" xml:id="i-NGRT2RmVP1nFSuvdpRLR1m" next="i-VzaoGd41C5CbczriQyFgyU">
            <seg xml:id="i-LsUeS1jMQbG68FCHWc4vtW">
              Oaktadt en viss otålighet förmärkes inom Kammaren öfver diskussionens
              långvarighet, kan jag dock icke underlåta att bemöta ett par yttranden,
              som motionären, då han sista gången hade ordet, lät undfalla sig.
              Han påstår sig nemligen icke föra materialismens strid emot anden,
              utan just andens strid mot materialismen. Härtill vill jag blott
              svara, att andens segrar uppskattas icke i dagsverken och penningevärde.
              Vidare påstår han sig hafva framlagt motionen i frihetens intresse.
              Jag vill dervid blott fråga: kallas det frihet att vilja tvinga
              hela vår arbetande befolkning från kyrkan till hvardagsarbetet
              på dagar, som det från barndomen vant sig att anse såsom heliga?
              Man tror sig dermed gifva folket en moralisk lyftning, att man
              stänger kyrkdörrarne för det, befaller det arbeta på helgedagarne
              och öfva skarpskytte-exercis på sönoch högtidsdagar och man kallar
              det frihet. Jag vågar deremot tro, att man just på den vägen,
              utan hvila, utan sabbatsro, utan något af folklifvets. sanna poesi,
              skall förslöa, förslafva, ja jag vågar säga: förfäa vårt uppvexande
              slägte. Skall sådant kallas frihet?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VzaoGd41C5CbczriQyFgyU" prev="i-NGRT2RmVP1nFSuvdpRLR1m" who="Q6079600">
            <seg xml:id="i-8SRS4y9fU4Rzpku3g3mpbi">
              Ännu vågar jag anföra ett skäl för helgedagarnes bibehållande.
              Som vi alla känna är för närvarande prestbristen i vårt land ganska
              stor och hotar att blifva ännu större. I många kyrkor på landet
              hålles blott gudstjenst hvarannan predikodag och med helgedagarnes
              indragande skulle många församlingar blifva alldeles i saknad
              af predikan och offentlig gudstjenst vid våra stora högtider.
              Nu kan åtminstone i den ena kyrkan predikas på Söndagen och i
              den andra på annandagen och man slipper således fira jul, påsk
              och pingst alldeles utan gudstjenst.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HsVRrdnHCPKbo121SQirnp" type="speaker">
            Herr Medin:
          </note>
          <u who="Q5982893" xml:id="i-BJi4425sXaH25JuEt6SupK">
            <seg xml:id="i-Kf3PwWpTCdo8PdDRU7n6EK">
              För att icke onödigtvis utspinna diskussionen får jag gifva tillkänna
              att jag hufvudsakligen instämmer med Herr Rosenberg. Jag hyser
              visserligen icke någon synnerlig farhåga att motionen skall vinna
              framgång, men, om olyckligtvis så skulle ske, kommer detta sannerligen
              icke att väl upptagas af Svenska folket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-29qw66L657c9B8Azd18rMd" type="speaker">
            Herr Hedengren:
          </note>
          <u who="Q5795578" xml:id="i-WewHMcn2r74qUqhKXdMRd4" next="i-4wKKGiou27CDoQS6nCyHb7">
            <seg xml:id="i-PEbqqCcLLqybEfcoqMKqW6">
              För min del får jag tillstå att jag känner mig sorgligt berörd
              af detta ämne. Sedan numera alla de helgedagar, som möjligen kunnat
              anses öfverflödiga, äro afskaffade, så återstå säkert icke andra
              än de, som äro vundgängligen nödiga. Om det är kärt för den enskilde
              att i minnet återkalla älskade anhöriges födelseoch andra högtidsdagar;
              huru mycket dyrbarare bör det då icke vara för ett kristet folk
              att återupplifva minnet af vår Herres och Frälsares födelsedag
              äfvensom hans döds-, uppståndelsesoch himmelsfärdsdag vid de tidpunkter
              at året, då dessa stora och högvigtiga tilldragelser timat! Det
              skulle säkert blifva djupt sårande för vårt Svenska folks religiösa
              känsla att förnimma, det den första folkvalda Riksdagen bifallit
              ett sådant förslag som det förevarande. Om ock så skulle vara,
              att dessa helgedagar icke äro i Guds ord bestämdt föreskrifna,
              om än auktoriserade af Gamla
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WLz5ud1d8iqxAgW2w2mhCM">
            Riksd, Prot. 1867. 2 Afd. 11
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--ak--0130/prot_1867__ak__0130-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hs4Ppn7dRbSqGfkUXL5Mto">
            162 Den 80 Januari.
          </note>
          <u xml:id="i-4wKKGiou27CDoQS6nCyHb7" who="Q5795578" prev="i-WewHMcn2r74qUqhKXdMRd4">
            <seg xml:id="i-AhRb1Aygmad8Hq4PBRbjKS">
              Testamentets lagligen instiftade stora högtider, så må det likväl
              stå folket öppet att fira minnet af de dagar, då de händelser
              timat, hvarigenom de största välgerningar tillskyndats menskligheten.
              Om äfven detta icke kan anföras till försvar för annandagarne,
              så kunna de likväl vara af stor nytta, ty derigenom beredes tillfälle
              för husets tjenare och de medlemmar af familjen, som möjligen
              kunnat vara förhindrade att bevista gudstjensten sjelfva helgedagen,
              att i stället annandagen begå denna högtid. Jag hoppas dock att
              motionen icke vinner bifall inom Utskottet, men, om så illa skulle
              inträffa, förbehåller jag mig att framdeles, då frågans ånyo förekommer,
              få vidare yttra mig i ämnet. Emellertid vill jag redan nu lägga
              Lag-Utskottets ledamöter på hjertat, att de afstyrka motionen,
              ty om det blir kändt i landet att vi här afskaffat dessa helgedagar,
              så blifva vi i sanning icke särdeles välkomna i vår hemort, då
              vi från riksdagen dit återvända.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2mHGEraAQigA4e7DHjnJgu" type="speaker">
            Herr And. Gudmundsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-tP9KP5fMsMpznZBZGsfu9">
            <seg xml:id="i-EiRwsi1CPgEqm6ZN2yr5Va">
              Sällan plägar jag yttra mig öfver en motion innan densamma pröfvats
              i Utskott, ty jag anser att man till dess bör vänta att fälla
              sitt omdöme, men då förevarande fråga är af så stor vigt att densamma,
              efter all sannolikhet, kommer att öfverallt i landet göra ett
              visst intryck, har jag ansett mig böra uppträda till försvar för
              sabbathens helgå. Man har här förespeglat oss den stora ekonomiska
              vinst för landet, som genom åtskilliga helgedagars afskaffande
              skulle åstadkommas, och vill jag visst icke förneka, att ju både
              det allmänna och den enskilde deraf skulle kunna skörda ekonomisk
              fördel, men hvartill gagnar det väl att förvärfva sig aldrig så
              stora jordiska egodelar, om man under tiden tager skada till sin
              själ.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7gxBGuaQ55xv3mwABkdJmT" type="speaker">
            Herr Magnus Svensson:
          </note>
          <u who="Q6198844" xml:id="i-8dkkeHXtNtEm2Wvv9ZofiJ">
            <seg xml:id="i-DNBSSNr4oFNm9upmtfkFPB">
              Jag instämmer med alla dem, som yrkat afslag å motionen, viss
              derom att den skall väcka allmänt ogillande ilandet, helst den
              står i strid såväl med folkets föreställningssätt, som grunden
              i vår Svenska lagstiftning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9uiTHxx22Av4J6gZQrcgUv" type="speaker">
            Herr Friherre Alströmer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Hch5qeEakAEB2uG21sPdhC">
            <seg xml:id="i-KFwFsPxb2uWbJVq4efCFNn">
              Den diskussion, som rörande denna fråga inom Kammaren utspunnit
              sig, visar tydligen att motionen är för tidigt väckt, men å andra
              sidan framgår deraf äfven att man om densamma gjort sig en origtig
              uppfattning, ty onekligen ligga rena och kristliga afsigter till
              grund för densamma. Emellertid visa de afgifna yttrandena temligen
              klart, att motionen icke vinner framgång denna riksdag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GASXHM95DfU4F1SjdbmRVs" type="speaker">
            Herr Olof Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011480" xml:id="i-HxqE2a1tixJmMPHkNvYXUJ">
            <seg xml:id="i-PVtraBugYvfkmTaKHoR5Zv">
              Jag vill endast gifva tillkänna, det jag icke vill vara med om
              afskaffande af några helgedagar, hvarföre jag, som i öfrigt instämmer
              i Herr Rosenbergs yttranden, hoppas och önskar att motionen icke
              måtte vinna någon framgång mom Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8gGVgb6jjhkf2ADCPvGmvi">
            Efter sålunda slutad öfverläggning blef Herr Hedlunds motion,
            N:o 141, med de yttranden, som öfver densamma afgifvits, till
            Lag-Utskottet hänvisad.
          </note>
          <note xml:id="i-AioJNV1evW26rb3WCLyEha">
            Kammaren afslutade sammanträdet kl. '/;3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ag6uL8sehFdz6kvQJgHpyS">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
