<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1867--fk--0314">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1867--fk--0314</head>
          <docDate when="1867-03-14">1867-03-14</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0314/prot_1867__fk__0314-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8r8ad746k2m3C5SPEYYTBy">
            140 Den 14 Mars,
          </note>
          <note xml:id="i-QQ2RAjZpMXg22cpixWy3gP" type="date">
            Thorsdagen den 14 Mars 1867.
          </note>
          <note xml:id="i-K9NiAAwS7WADxbgNgZXoaM">
            Kammaren sammanträdde kl. + 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LXcRGm51kLy8cuJS9MPHrc">
            Justerades 6 protokolls-utdrag för den 13 dennes och protokollet
            för den 13 sistlidne Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-BCMgvgj2ZCjVJ94voJP5fM">
            Herr Grefven och Talmannen tillkännagaf, att, sedan Kamrarnes
            Herrar Talmän dels ifrån Riksdagens Kanslis Tryckeriafdelning
            erhållit underrättelse derom, att nästa Lördag den 16 dennes skulle
            till bordläggning hos Kamrarne inkomma Stats-Utskottets Utlåtanden
            N:ris 33—37, innehållande förslag till reglering af utgifterna
            under Riks-Statens Första—Femte Hufvudtitlar, dels ock af ledamöter
            i Stats-Utskottet inhemtat, att Utskottet troligtvis komme att
            före utgången af innevarande vecka hafva genomgått de fyra öfriga
            Hufvudtitlarne, så att dess Utlåtanden derom ofördröjligen derefter
            vore att förvänta; hvarjemte från Tryckeriafdelningen ytterligare
            blifvit meddeladt, att nästa Lördag skulle till. bordläggning
            jemväl inkomma, utom ett memorial från Stats-Utskottet om beviljande
            af arfvode åt en tjensteman för bestyret med Riksdagens Arkiv,
            ej mindre Bevillnings-Uskottets Betänkanden N:o 9,angående tullbevillningen,
            och N:o 10, i anledning af väckt motion om ömsesidig förhöjning
            af tobakstullen i Sverige och Norge, än äfven Banko-Utskottets
            Utlåtande N:o 15, om ändringar i Kongl. Förordningarne angående
            en allmän hypotheksbank samt angående de allmänna grunderna för
            hypotheksföreningars bildande och framtida verksamhet, och samma
            Utskotts Memorial N:o 16, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga
            beslut öfver Memorialet N:o 7; så hade, vid denna dag hållet Talmånssammanträde,
            under förutsättning att Stats-Utskottets Utlåtanden angående statsregleringen
            och Bevillnings-Utskottets Betänkande angående tullbevillningen
            skulle till Kamrarne inkomma i enlighet med de erhållna uppgifterna
            och blifva två gånger bordlagda, Herrar Talmän öfverenskommit
            att vid den andra bordläggningen föreslå Kamrarne, att föredragningen
            af Stats-Utskottets Utlåtanden rörande statsregleringen skulle
            taga sin början Tisdagen den 26 dennes och sedermera hvarje söcknedag
            fortgå, ända till dess samtliga Hufvudtitlarne blifvit genomgångna,
            samt att Bevillnings-Utskottets Betänkande angående tullbevillningen
            skulle företagas till afgörande nästa Onsdag den 20 dennes, dock
            med undantag af de delar deraf, som rörde artiklarne kaffe, kaffesurrogat,
            kakao, socker, tobak och bränvin, hvilka delar borde uppskjutas
            för att till behandling förekomma, de fem första omedelbart efter
            Hufvudtit-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0314/prot_1867__fk__0314-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DUDxbKUPGj1WhVKnypwYdT">
            Den 14 Mars. 141
          </note>
          <note xml:id="i-AaZdogXN2fgDRHfkm4q8wh">
            larnes pröfning och den sista, sedan Riksdagen afgjort frågan
            om bränvinstillverkningsafgiftens belopp; och hade Herrar Talmän
            jemväl beslutat att under den sednare hälften af nästkommande
            vecka hålla så många sammanträden, som kunde komma att erfordras
            för afgörande af tullbetänkandet och de öfriga till bordläggning
            nästa Lördag inkommande ärendena.
          </note>
          <note xml:id="i-Q23y8yYssiRyRkefrCz1nw">
            Föredrogs, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet, Konstitutions-Utskottets
            den 13 dennes bordlagda Utlåtande N:o 5, angående väckt motion
            om tillägg till 16 $ 1 mom. Riksdags-ordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-MTPb5jtCDQv61RBEL8KyBn">
            Föredrogs, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet, Bevillnings-Utskottets
            den 13 dennes bordlagda Betänkande, N:o 8, i anledning af en inom
            Andra Kammaren väckt motion om beskattning af den inhemska hvitbetssocker-tillverkningen.
          </note>
          <note xml:id="i-DePeoQ26imkkpXjWgWkdSE">
            Föredrogos, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet, Banko-
            Utskottets den 13 dennes bordlagda Memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-A4cWavDBwDwtMkt9KqbEyx">
            N:o 9, med förslag till ändringar i 5:te artikeln af Banko-reglementet;
          </note>
          <note xml:id="i-HsMp6niCSCVXYDVxNWysEa">
            N:o 10, med förslag till ändringar i 6:te och 7:de artiklarne
            af Banko-reglementet;
          </note>
          <note xml:id="i-Q7ZP57i2ERfs7r5MY8oTPv">
            N:o 11, med förslag till ändringar i 8:de artikeln af Banko-reglementet,
            om diskontoch lånekontoren;
          </note>
          <note xml:id="i-CaLqyCGfDr3amtQpMMoTFC">
            N:o 12, angående föreskrifterna i 9:de och 10:de artiklarne af
            Bankoreglementet;
          </note>
          <note xml:id="i-Ff6L14kcdExxbCywxhT5fy">
            N:o 13, med förslag rörande användandet af den sedan 1865 års
            början upplupna bankovinst; och
          </note>
          <note xml:id="i-Uf5pDKMgFv5GUNCTUskUf2">
            N:o 14, i anledning af Herr Grefve C. G. Mörners och Herr Erik
            Olssons motioner rörande enskilda banker.
          </note>
          <note xml:id="i-AwkRDvrqUEiL7TswzrfK3K">
            Föredrogos, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet, Lag-
            Utskottets den 13 dennes bordlagda Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-JkUxNXm4oWwytUdcFGNiNF">
            N:o 44, i anledning af väckta motioner om ändring i vissa delar
            af gällande Konkurslag;
          </note>
          <note xml:id="i-EwGsrSqD9hAqjgq2Npwdor">
            N:o 45, i anledning af väckt motion om ändring af den i gällande
            legostadga bestämda flyttningstid;
          </note>
          <note xml:id="i-H8Vgc36H9nYtqgSeuBuk4F">
            N:o 46, i anledning af väckt motion om ett tillägg till 17 Kap.
            18 $ Handels-balken, i fråga om rätt till betalning i konkurs
            för fordran på grund af borgen;
          </note>
          <note xml:id="i-DioPAZ8uk8RFxjs63mLam6">
            N:o 47, i anledning af väckt motion om ändring i Kongl. Förordningen
            angående jords eller lägenhets afstående för allmänt behof den
            14 April 1866;
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0314/prot_1867__fk__0314-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QMCaMf9t8rXeJ4onzTRMCG">
            12 Den 14 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-CWWeHxGCt6UwpSmNeArQwV">
            N:o 48, i anledning af väckt mötion, om ändring i 2 Kap, 10 $
            Straflagen;
          </note>
          <note xml:id="i-4SNaaVYhissdGF9GvT7LUg">
            N:o 49, i anledning af väckt motion, om skyldighet att underhålla
            bostadshus åt extra provincialläkare;
          </note>
          <note xml:id="i-ByGtHbJwQbn56CXV25SrdM">
            N:o 50, i anledning af väckta motioner, om ändring af gällande
            stadganden i fråga om skyldighet att bygga och underhålla allmänna
            vägar och broar;
          </note>
          <note xml:id="i-FBG5oMvvAaNaUobVUvUc6M">
            N:o 51, i anledning af väckta motioner, rörande indelning och
            underhåll af byvägar; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Vah2onPVfa5soNNexbDRkS">
            N:o 52, i anledning af väckt motion, rörande rättighet för snöploglag
            att nedtaga vissa hägnader.
          </note>
          <note xml:id="i-QDfFzvFtZau6i6ehvRjmHh">
            Föredrogos, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet, Andra
            Kammarens den 13 dennes bordlagda protokolls-utdrag:
          </note>
          <note xml:id="i-7GFzxtP5bfngEXi8rVYyX9">
            N:o 159, med delgifvande af Kammarens beslut öfver dess Tillfälliga
            Utskotts Betänkande N:o 10, i anledning af väckt motion, om upphäfvande
            af stadgandet i 11 $ af Kongl. Instruktionen för Serafimerordens-gillet
            den 28 April 1791, i fråga om ordens-gillets rätt att lösa till
            skatte försålda hospitalshemman, då desamma säljas utom börd;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-4LrumwL8b2JhpGvDC5p657">
            N:o 160, med delgifvande af Kammarens beslut öfver dess Tillfälliga
            Utskotts Betänkande N:o 12, i anledning af väckt motion, om befrielse
            för skeppare å Svenska, från inrikes orter kommande fartyg eller
            båtar att, vid insegling förbi någotdera af inloppen Furusund,
            Södertelje, Sandhamn eller Dalarön, anlägga för undergående af
            tullvisitation.
          </note>
          <note xml:id="i-EranhhM87zCdEhHABCrkgx">
            Kammaren åtskiljdes kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6KSosSkVK73SCVB72B4vMZ">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
