<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1867</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1867</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1867--fk--0411">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1867--fk--0411</head>
          <docDate when="1867-04-11">1867-04-11</docDate>
          <docDate when="1867-04-12">1867-04-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TTUfGMhpMZHovRxc1oUdn2">
            210 Den 11 April.
          </note>
          <note xml:id="i-LLcTJvx7vBZxoL3FsYjgRJ">
            Anmäldes och bordlades Stats-Utskottets Memorial N:o 67, med
            svar å återremisser samt förslag till sammanjemkning eller voteringspropositioner
            i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut uti åtskilliga frågor
            rörande anslagen under Riksstatens särskilda Hufvudtitlar.
          </note>
          <note xml:id="i-9jspwfsbd5y5kt36Urz3UP" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-X6n3k3rLsrQsp4ZiyPaAUR">
            Jag får hemställa, att Stats-Utskottets Utlåtande N:o 67 måtte
            sättas främst på föredragningslistan för nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-MYJNSiwEHR9kcjorANucFr">
            Detta förslag bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-MoS8q6tc4o17dcLAeoEuGM">
            Upplästes följande, af Herr von Geijer ingifna Memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-GXwQdejeCCjTJiR6bLQeky">
            Anhålles vördsamt om framställande af proposition till Kammaren
            det mig måtte förunnas 3 veckors ledighet från riksdagsgöromålen
            från och med nästkommande Onsdag.
          </note>
          <note xml:id="i-MGpVRsoaWVvRLRNWFwDESp">
            Till denna begäran lemnade Kammaren sitt samtycke.
          </note>
          <note xml:id="i-71x9f7q5pkNbcY9FtBsfEG">
            Kammaren åtskiljdes kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TGjfGFH1of2mD2Bcf1Q6yr">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-SSsS4rZdbCnTCnZBLx9Ys6" type="date">
            Thorsdagen den 11 April 1867.
          </note>
          <note xml:id="i-27tiGVNgHhuE8okavoprWz">
            Kammaren sammanträdde kl. 6 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-A4qfvoCtwAYN7EXLvMwSPv">
            Justerades fyra protokolls-utdrag för den 10 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-AJf81ophcEfZjmtW7ghMfF">
            Föredrogs, men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Stats-
            Utskottets den 10 dennes bordlagda Memorial N;o 67, med svar å
            återremisser samt förslag till sammanjemkning eller voteringspropositioner
            i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut uti åtskilliga frågor
            rörande anslagen under Riksstatens särskilda Hufvudtitlar.
          </note>
          <note xml:id="i-7tmNmAte16U9BfyJfbik46" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-2KzW2WrsmexXcp4jw4t1mP">
            Jag hemställer, huruvida icke Kammaren må finna lämpligt, att
            uppskjuta behandlingen af 12:te punkten i Stats- Utskottets nu
            föredragna Utlåtande N:o 67, intill dess att, genom den
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XLdY7ysC3nqzRNAVtTh9bm">
            Den 11 April 211
          </note>
          <note xml:id="i-WAtoHE4dm4S3wmVacYmTK5">
            blifvande samfällda voteringen blifvit afgjordt, huru med penningeanslaget
            till Waxholms fästning skall förhållas.
          </note>
          <note xml:id="i-LKV8QmZzeffUywfTXThpYi">
            Till detta förslag lemnade Kammaren, uppå gjord proposition,
            sitt bifall. |
          </note>
          <note xml:id="i-HovBM45N3zTRhNi3vqvnk4">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Banko-Utskottets
            den 9 och 10 dennes bordlagda Betänkande N:o 19, med förslag till
            reglering af Bankens låneoch kreditivrörelse.
          </note>
          <note xml:id="i-U67zksrCNzxnTQNyeWqG89">
            1:sta—13:de punkterna. Utskottets förslag biföllos.
          </note>
          <u xml:id="i-Xq74qfyb1Y91qWG24MviBX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R7nXJahM1Z6ru3NDPEHcds">
              14:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E8XQA1dndT9MUg7BxTp1Sn" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <u who="Q6228276" xml:id="i-Hpheap48Waj6YQ8j1J1G6G" next="i-H8sLYwXGiCnbW8CVzAUeYy">
            <seg xml:id="i-9epeSTTrotGen5N851ic5D">
              Jag anser det visserligen lämpligt, att Banken tager en bestämd
              inträdesafgift af de bolag och enskilde personer, som erhålla
              kreditiv hos densamma och jag vill äfven icke bestrida, att Banken
              kan nöja sig med en mindre "vinst än enskilda penningeinrättningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H8sLYwXGiCnbW8CVzAUeYy" who="Q6228276" prev="i-Hpheap48Waj6YQ8j1J1G6G">
            <seg xml:id="i-Xw7eKeYV8xj2FduVZu4DbH">
              Men deremot anser jag det icke lämpligt, att denna inträdesafgift
              sättes högre än hvad Fullmägtige anse den böra vara. Ett alltför
              stort utvidgande af kreditivrörelsen kan nemligen medföra stora
              olägenheter, till följd deraf, att enskilde personer kunna på
              en gång uttaga betydliga penningebelopp, och denna rörelse är
              onekligen den, hvars gång man minst kan på förhand beräkna. Jag
              afser ej att tala mot kreditivrörelsen, men jag tror, att det
              är lämpligast att låta Fullmägtige sjelfve bestämma öfver densamma
              och sätta inträdes-afgiften så hög eller låg, som omständigheterna
              kunna föranleda. Då jag på grund häraf anser reglementets nuvarande
              stadgande bättre än den förändring, som Utskottet här föreslagit,
              får jag för min del yrka afslag på den ifrågavarande punkten.
              S
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4TipCDUfSjroe8E1rvhZr3" type="speaker">
            Herr Schartau:
          </note>
          <u who="Q6096462" xml:id="i-9nSuK623wsctAsPiij5GQW" next="i-NJ33NTozAjBsLA3hn3SM8C">
            <seg xml:id="i-2BNX9FGkK9RzyszindLvsT">
              Det förslag, som Banko-Utskottet här framställt, åsyftar, såsom
              det synes, en lättnad för allmänheten, men ej någon vinst för
              Banken. Man har ansett, att det i allmänhet är en fördel, att
              få åtnjuta kreditiv hos Banken och att denna fördel blir ganska
              stor om inträdes-afgiften göres billig, men man har också trott,
              att det ej vore ur vägen för Riksbanken, att med billiga vilkor
              gå den allmänna rörelsen till mötes och i detta afseende föregå
              öfriga bank-institutioner med godt exempel. Man må härvid besinna
              att, äfven om inträdes-afgiften sättes till en half procent, blir
              icke desto mindre den ränta, som kreditivinnehafvaren året om
              får erlägga, sju procent. Jag antager nemligen, att han, öfver
              hufvud taget, ej har utestående mera än halfva kreditivbeloppet,
              emedan han eljest löper fara, att kreditivet, hvilket ej får begagnas
              såsom ett stående lån, utan måste göras rörligt genom täta omsättningar,
              ett följande år skall blifva indraget. Således blifva dessa penningar
              ej så billiga, som man vid första ögonblicket kunnat vara benägen
              att tro. Det är väl sannt, att Riksdagen kunde öfverlemna åt Bankostyrelsen
              att i detta fall besluta; men jag tillåter mig att fästa
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GdvKDQ4Mgsmoe8Y8oJUpbF">
            212 Den i1 April
          </note>
          <u xml:id="i-JyH5nekWxmCPYJXpwkfmpQ" prev="i-9nSuK623wsctAsPiij5GQW" who="Q6096462">
            <seg xml:id="i-LhABALaoQw1jGroLK9DktC">
              uppmärksamheten på huruledes det är för denna styrelse lättare,
              om en bestämmelse af Riksdagen göres, än om det lemnas uti styrelsens
              eget skön att bestämma denna afgift. Styrelsen har nemligen allt
              skäl att anse sig böra i främsta rummet afse Bankens vinst och
              får derföre svårt att vidtaga en önskvärd lindring för de enskilde.
              Bankens principaler deremot, hvilka hafva rätt att se saken ur
              en, om jag så får säga, högre synpunkt, kunna lätteligen stadga
              hvad de anse sig hafva skäl till. Jag får derföre, på grund af
              hvad jag nu anfört, yrka bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LDW51bo9umSdSGzdZy2mK7">
            Häri instämde Herrar Hasselrot och Reuterswärd.
          </note>
          <note xml:id="i-An4GeFKiREa2bNvTznmd9R">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Utskottets förevarande förslag och dels afslag derå, framställde
            Herr Grefven och Talmannen proposition på bifall till detsamma,
            och, då dervid svarades många ja jemte några nej, förklarade sig
            hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <u xml:id="i-NJ33NTozAjBsLA3hn3SM8C" prev="i-9nSuK623wsctAsPiij5GQW" who="Q6096462">
            <seg xml:id="i-9w1jQCWv7LyFFhtEwXQ74F">
              15:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6NMMZXTNav7T5qN4rYy2yd" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792849" xml:id="i-6EVdToc7H4wjAHbEugPMx5">
            <seg xml:id="i-SLWV38CqSq6dxyj4zmJ1ME">
              Den här föreslagna förändringen skulle medföra ett ökadt besvär
              för Bankens tjenstemän, utan att derföre åstadkomma någon lättnad
              för kreditivegarne. Hvar och en, som begagnat kreditiv, vet, att
              man vid uttagningar behöfver minst 100 R:dr eller derutöfver jemna
              tiotal R:dr. Den fördelen har jag ansett vara så stor, att jag
              ej vet, hvarföre man skall betaga kreditivegarne densamma, och
              jag får derföre yrka på återremiss af denna del utaf Betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WcYSC1sopa3rf92f85bMiD" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-KSLsZUWjPYeBp71U5QGupM">
            <seg xml:id="i-6VhZEyGzvdn3a6KPec1bVA">
              Hvad Utskottet här föreslagit skulle utan tvifvel vara ganska
              ofördelaktigt för Bankens räkenskaper, samt medföra svårigheter
              vid beräkningen af räntor, utan att derföre på något nämnvärdt
              sätt medföra fördel för kreditivegarne; och jag får derföre för
              min del yrka, att Kammaren måtte afslå Utskottets ifrågavarande
              hemställan och bibehålla de stadganden, som i detta afseende hittills
              varit gällande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5udnxkkGHKzgJ3Ga6yQPb2" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <u who="Q6228276" xml:id="i-YW7P1xvvjxbd5EvXTzGrQ5" next="i-M7HKQuUS7uvgWipa8cDvCP">
            <seg xml:id="i-4f3zH26ya9tP422s4gGsno">
              Då i förevarande fall ränteberäkningen kommer att uppgöras endast
              efter jemna tiotal, synes mig något synnerligen ökadt besvär för
              Bankens tjenstemän icke kunna ifrågasättas. Banken måste dessutom
              ej så mycket se på besväret för sina tjenstemän, som på allmänhetens
              beqvämlighet; vill Riksbanken ej i detta fall gå allmänheten till
              mötes, så torde det kunna hända, att allmänheten heldre vänder
              sig till någon annan bankinrättning. Jag får derföre yrka på bifall
              till ifrågavarande punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DZ8siSiXd258HW1vd66JnP">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Utskottets förevarande förslag, dels återremiss deraf och
            dels afslag derå, framställde Herr Grefven och Talmannen proposition
            på
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EKMDmFZxWD3th1ymgtFKw3">
            Den 11 April. 213
          </note>
          <note xml:id="i-VfD1cNfhjs9Ev1UJA5aoFp">
            bifall till förslaget, och då dervid svarades många ja jemte
            ett eller annat nej, förklarade sig hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-3V1sTvrbDtQn74db3NsXRS">
            16:de punkten. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <u xml:id="i-M7HKQuUS7uvgWipa8cDvCP" who="Q6228276" prev="i-YW7P1xvvjxbd5EvXTzGrQ5">
            <seg xml:id="i-2MeaLaWTHZopZmP88FfgKd">
              17:de punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D2zVAPrMR9vxEy4Fvq62xc" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <note xml:id="i-EozBXArTkDxTTRHE57zQag">
            Jag får anhålla, att, innan denna punkt företages till afgörande,
            Herr Agardhs mot Banko-Utskottets deruti uttalade beslut afgifna
            reservation måtte först blifva uppläst.
          </note>
          <note xml:id="i-6psXaMzTNRDbKv6mRpFsT3">
            Sedan den begärda uppläsningen försiggått, yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-UQCMTZiwHM7kEQCxNUQarj" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q522153" xml:id="i-LWCWd63RAdmCbWGDhckEXe" next="i-FKCeLCKTpAaJEC1NJWnC6g">
            <seg xml:id="i-SbdwrS7YkvQ57zyycisAnS">
              Då vi för en tid sedan förehade Banko-Utskottets Betänkande angående
              revisorernas berättelse, fingo vi det första tillfället att erfara,
              hurusom Banko-Utskottet ansett sin pligt vara, att vidtaga sådana
              anordningar, att Riksdagen eller Banko-Utskottet, men icke Banko-fullmägtige
              skulle vara de, som egentligen styrde Riksbanken. Här se vi ett
              nytt prof på samma tendens, hvilken, om den genomföres, leder
              oss tillbaka till de förhållanden, som voro gällande under den
              lyckliga tiden före riksdagen 1853—1854, då Banko-reglementet
              ännu utgjorde en diger volym med bestämmelser för hvarje tänkbar
              möjlighet. Banko-Utskottet vill nu här, utan att hafva bjudit
              mera än ett intet sägande skäl, förbjuda Fullmägtige, att bestämma
              beloppet af den uppoch afskrifnings-räkning, som Fullmägtige hafva
              lofvat att öppna med sina räkningshafvare. Jag ber att, i afseende
              på denna sak, få fästa uppmärksamheten på den här nyss upplästa
              reservationen, genom hvilken Kammarens ledamöter, om de åhört
              densamma, kunnat få en klar och redig framställning af förhållandet.
              Jag har ej något att i hufvudsak tillägga till densamma, hvilken
              i sjelfva verket meddelar alla erforderliga upplysningar, men
              jag ber, att få omnämna några enskilda saker, som densamma ej
              närmare vidrör. Det är nemligen Stockholms enskilda bank, som
              det här gäller, och det är emot den, som hela denna åtgärd blifvit
              rigtad. Då förekommer det, att Stockholms enskilda bank mottager
              penningar på uppoch afskrifnings-räkning af enskilde mot 3 procent
              och af milda stiftelser mot 4 procent och att den insätter sina
              kassa-öfverskott eller reserver i Riksbanken endast mot 2 procent,
              der de vanligtvis stå orörda i 10 månader. Beloppet har varit
              1,200,000 R:dr och Stockholms enskilda bank har, såsom Jag redan
              nämnt, på detsamma haft en ränta af 2 procent eller, med andra
              ord, Riksbanken har haft 2 procents penningar till ett belopp
              af åtminstone en half million. Detta är förhållandet i sin enkelhet.
              En så fördelaktig kund kan Riksbanken ej få; och ej heller har
              enskilda banken bland 1,100 räkningshafvare haft någon dermed
              jemförlig. Hvad är nu skälet, att man, oaktadt att Riksbanken
              på denna rörelse ej tillskyndas någon förlust eller förlorar någon
              vinst, likväl vill inskränka densamma? Jo, skälet skulle vara,
              att der låge en fara uti, att silfver för det innestående beloppet
              uttages och exporterades. Detta är den skuggbild, som före-
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5R2dLeMnucJjxHW3MzNFir">
            214 Den 11 April
          </note>
          <u xml:id="i-FKCeLCKTpAaJEC1NJWnC6g" prev="i-LWCWd63RAdmCbWGDhckEXe" who="Q522153">
            <seg xml:id="i-KMxbey6NaEx6c5F4YNNaUv">
              sväfvat vederbörande. Jag ber då att få nämna, att denna reserv,
              som enskilda banken har innestående hos Riksbanken, är afsedd
              för enskilda bankens tillfälliga behof och har alldeles ingenting
              att göra med affärerna på utlandet, ett förhållande, hvars verklighet
              erfarenheten under många år tydligen ådagalagt. Man talar så vackert
              om samverkan mellan bankinstitutionerna och att man bör göra allt
              för underlättande af den inhemska rörelsen, men så vidt jag kan
              finna, afser man icke dess mindre här en åtgärd, som skall medföra
              splittring mellan de institutioner, som borde samverka med hvarandra.
              Detta är hvad förslaget innefattar. Det har blifvit upplyst af
              reservanten, att ett par af de enskilda bankerna haft sina medel
              innestående i Riksbanken under 10 månader, åtskilliga andra under
              83 månader och ytterligare andra i jemförelsevis kortare tider.
              Nu tycker jag, att man vid sådant förhållande borde uppmuntra
              de enskilda bankerna till att bära sina reserver till Riksbanken
              och i den allmänna trygghetens namn uppmana dem, att hålla dessa
              reserver så stora som möjligt. Jag har ansett mig böra lemna dessa
              upplysningar. Jag framställer ej någon begäran om proposition;
              men jag hoppas, att ingen må bestrida rigtigheten och sanningen
              af hvad jag här yttrat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2piWtVcnstLCZBVAySb2bK" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-HdDKffGufQgiwK8UyhaacH">
            <seg xml:id="i-NpAfjB3GRcgiWFRA65aB2X">
              Då uti denna ömtåliga fråga Banko-Utskottets förslag tyckes mig
              lända till Riksbankens sanna fördel, har jag ej tvekat att biträda
              detsamma. Efter mitt förmenande är det alls ingen fördel för Riksbanken,
              att enskilda penningeinstitutioner dit inkasta millioner R:dr
              och derpå draga ränta, för att Banken skall kunna när som helst
              i sedlar eller silfver återbetala dem. Jag vill visserligen medgifva,
              att under normala förhållanden ligger härutinnan ej någon våda
              för Riksbanken; men det kan inträffa, att då den metalliska kassan
              någon gång är nära sitt minimum och således Riksbankens styrelse
              behöfver vara mest på sin vakt, att då, säger jag, en eller annan
              räkningshafvare genom uttagande af stora belopp tvingar Fullmägtige
              till utomordentliga åtgärder för bibehållande af den metalliska
              kassan.” Jag vill med den siste värde talaren instämma deruti,
              att det sätt, hvarpå Stockholms enskilda bank begagnat sin räkning
              hos Riksbanken, varit sådant, att den hållit sina insatser vid
              ett mycket jemnt belopp, hvilket i allmänhet ej varierat med mera
              än 200,000 R:dr; men det finnes naturligtvis ej någon garanti
              att det skall beständigt så fortfara, eller att enskilda banken
              icke skulle, om den funne sådant vara med sin fördel öfverensstämmande,
              på en gång uttaga hela det insatta beloppet. En uppoch afskrifningsräkning
              med flera hundra personer kan ej medföra annat än vinst, och kan
              ej heller anses vara förenad med någon synnerlig fara, då man
              nemligen ej gerna kan tänka, att alla skola rusa till på en gång
              för att uttaga hvad de insatt. Men om man skulle tänka sig, att
              några få penningeinstitutioner skulle på en gång hafva flera millioner
              insatta i Riksbanken, så måste det medgifvas, att sådant ej vore
              i Bankens intresse; ty den obetydliga vinst, som Banken kunde
              draga häraf, motväger alls icke den risk, Banken vid möjligen
              inträffande ogynnsamma konjunkturer kan löpa af en sådan rörelse.
              Jag får derföre påyrka bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-jZ5ZgrycFeqKqLpjKeTJy">
            Den 11 April 215
          </note>
          <note xml:id="i-8A4CgaJ6kTqevjSwDAf3Zk" type="speaker">
            Herr Schartau:
          </note>
          <u who="Q6096462" xml:id="i-MivwAcF37R9YujecoBU3hL" next="i-U25qU3AjqL2gXnMN4qUU4U">
            <seg xml:id="i-ARuHcu3g1MrAsMnriFbf6T">
              Den förste talaren har återigen trott, att genom det förevarande
              Betänkandet ett grundskott blifvit rigtadt mot det intresse, som
              han anser sig böra äfven på detta rum företrädesvis vårda; jag
              ogillar nu visserligen ej att hvar och en vårdar sitt, men det
              hindrar ej, att man kan vara befogad att se till äfven andras
              intressen. Och för min del tror jag ej, att det ligger i Riksbankens
              intresse att samla på sig stora kapitaler, betalbara vid anfordran.
              Riksbankens skyldighet är att tillhandahålla silfver för sina
              sedlar och att inrätta sin rörelse så, att den i detta afseende
              kan möta hvarje påtryckning. Erfarenheten har visat, att de inrättningar,
              som haft stora belopp innestående hos Banken, hafva också varit
              de, som förorsakat Bankostyrelsen mesta bekymmer för silfveruttagning.
              Man kan ej ogilla, att, då rättighet finnes att i Banken insätta
              penningar mot ränta, de, som hafva sådan rätt, begagna den; detta
              är alls icke tadelvärdt. Men frågan gäller här, om det är i Riksbankens
              intresse, att, då dess silfverkassa ej är öfverflödande, utan
              densamma, om den ock någon gång höjer sig med en eller annan million,
              likväl genast visar benägenhet att åter sjunka tillbaka, att då,
              säger jag, understödja en sådan rörelse, som den ifrågavarande.
              Jag vill ej säga, att den summa, 400,000 R:dr, som Banko-Utskottet
              här föreslagit, är den absolut rätta. Denna siffra kan jemkas.
              Men Banko- Utskottet har härmed velat antyda, att det ansåg, det
              Banko-fullmägtige ej skulle gå så långt, som hittills, eller tillåta
              någon att hafva ett så stort belopp innestående, som nu eger rum,
              eller ända till en million. Det har här blifvit sagdt, att man,
              genom att inskränka beloppet af de summor, som fingo insättas
              på uppoch afskrifningsräkning, skulle fråntaga Banken en vinst.
              Det tror jag icke. Jag tror, att det komme att blifva lika mycket
              ändå i Banken insatt. Det finnes nemligen ej här i landet något
              så säkert ställe, att förvara sina penningar, och ändock vara
              viss att vid anfordran återfå dem, som just Riksbanken. De enskilda
              bankerna kunna ej vedervåga att sätta sina reserver annorstädes
              än i Banken, och de komma derföre väl också att hädanefter liksom
              tillförene på något vis hålla större delen af sin kassa derstädes.
              Det kan väl derföre också hända, att Banken får stå beredd ändå,
              att möta samma farligheter för sitt metallförråd, som om ingen
              gräns vore för insättning på ett enda namn. Men om de enskilda
              bankerna föranlåtas att anlita flera personer om namn för att
              göra sina insättningar, så saknar Riksbanken dock icke korrektiv
              mot missbruk i denna väg. Jag anser det vara min pligt, att i
              främsta rummet afse Bankens och det allmännas gemensamma gagn;
              och då jag tror, att detta mig varmt om hjertat liggande intresse
              är väl tillgodosedt i det ifrågavarande förslaget, kan jag ej
              annat än förorda detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3iU6NePnXVLfQEme9YTebj" prev="i-MivwAcF37R9YujecoBU3hL" who="Q6096462">
            <seg xml:id="i-9yriGctFX5SwvmQPDBV5bj">
              Herr Ekenman: Uti 63 $ af nu gällande Banko-reglemente finnes
              stadgadt, att Fullmägtige hafva rätt att bestämma på huru stort
              på en gång imnestående belopp ränta må hvarje särskild räkningshafvare
              godtgöras. Nu har Banko-Utskottet ansett det lämpligt att nedsätta
              detta belopp så, att 400,000 R:dr skulle blifva den högsta summa,
              å hvilken ränta skulle beviljas. Jag ber nu att få fråga, månne
              det kan vara lämpligt, att komma fram med förslag till ett stadgande,
              som så lätt kan eluderas? Enskilda banken i Stockholm t. ex. består
              af så många
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fx7y3qRd1goCXUz6zx3fGm">
            216 Den 11 April.
          </note>
          <u xml:id="i-U25qU3AjqL2gXnMN4qUU4U" prev="i-MivwAcF37R9YujecoBU3hL" who="Q6096462">
            <seg xml:id="i-819iRP5jm6EKVa6XUfv8Wk">
              och så solida delegare, att jag tror, att det ej skulle vara
              möjligt att hindra dem från att hvar och en i sitt namn insätta
              någon större eller mindre del af det belopp, som enskilda banken
              vill reservera. Jag tror således ej, att det är skäl att bifalla
              den framställning, som i detta ämne blifvit. gjord af Banko-Utskottet.
              Jag kan ej heller föreställa mig, att Bankens säkerhet skulle
              kräfva en sådan åtgärd. Här kan nemligen ej blifva fråga om något
              annat än den ränta, som Riksbanken nödgas betala på de insatta
              penningarne. Ty faran för silfveruttagning ur Banken är densamma,
              vare sig att de enskilda bankerna hafva sin reserv innestående
              i Riksbanken eller sjelfve förvara den i sina hvalf, emedan det
              i sistnämnda fall ej finnes något hinder för dem att på en gång
              presentera hela dennå reserv till utvexling mot silfver. Jag får
              derföre vördsamt anhålla om proposition på afslag på Utskottets
              Betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PjhYEVyDnUAirtpdc8LJcP" type="speaker">
            Herr Caspersson:
          </note>
          <u who="Q5604477" xml:id="i-Fs6DAvjLmpFLDnfsx5SPM1">
            <seg xml:id="i-Vb9fDeVMnFhErhDD1wkrgs">
              Om jag nu antager, att Banko-Utskottets förlag blir Riksdagens
              beslut, så skulle verkan deraf blifva antingen den, att de enskilda
              bankerna nödgades att minska sin reserv, och det vore väl, såsom
              hvar och en väl inser, ett ingalunda godt resultat, eller ock
              fingo de sjelfve förvara sin reservfond till lika stort belopp
              som hittills, och i sådant fall hade de lika lätt som nu att trycka
              på Riksbankens silfverfond. Jag kan således ej inse, att Riksbankens
              trygghet är större, om denna reserv ligger hos de enskilda bankerna,
              än om den ligger hos Riksbanken. Vidare tror jag, att Banko-fullmägtige
              vid hvarje förekommande tillfälle bättre kunna bedöma, huru mycket
              de kunna mottaga på uppoch afskrifningsräkning, än Riksdagen.
              Jag tror till följd deraf, att det skulle verka menligt på den
              allmänna rörelsen, om man ej lemnade Fullmägtige full handlingsfrihet
              i detta afseende. En annan olägenhet, som skulle uppkomma, derest
              detta förslag genomdrefs och de enskilda bankerna sedermera ej
              brydde sig om att eludera detsamma, vore den, att dessa banker
              skulle blifva förhindrade att af allmänheten mottaga så stora
              belopp på uppoch afskrifningsräkning, som de hittills gjort, ett
              förhållande, som obestridligen skulle komma att lända den allmänna
              rörelsen till skada. Skulle åter Riksdagen, mot förmodan, finna
              nödigt att inskränka maximibeloppet för insättningar på uppoch
              afskrifningsräkning, så tror jag, att 400,000 R:dr är ett allt
              för ringa belopp. Jag får, på grund af hvad jag nu anfört, förena
              mig med dem, som yrkat afslag å Betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pg2uAfapYrXjsLnbsJFeZx" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q522153" xml:id="i-3pu6dBSCTQTGWfYybhXCYG" next="i-XY4QMVkcZdSzeoqcQgTcwu">
            <seg xml:id="i-Xj2zCq2uua5VAo3osLBva2">
              Här har åtskilligt blifvit yttradt, sedan jag sist uppträdde,
              hvilket jag skall bedja att få bemöta, Man har sagt, att det låge
              en fara för Banken uti att bevilja Stockholms enskilda bank räkning
              på uppoch afskrifning öfver ett visst belopp. Jag ber att mot
              den farhågan få uppställa åtta års erfarenhet, som visa, att någon
              sådan våda ej finnes, och jag tror, att Banko-fullmägtige, om
              deras yttrande infordrades, ej skulle kunna jäfva denna erfarenhet,
              utan skulle vitsorda, att enskilda banken skött denna räkning
              så, att Riksbanken haft vinst utaf densamma. Nu har man äfven
              sagt här, att detta stadgande skulle kunna kringgås, och det är
              sannt. Men är det väl klokt att införa ett stadgande, om hvilket
              man sjelf måste medgifva, att det kan kringgås? Det är ju att
              uppenbart uppmana folk att kringgå lagen;
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MALa3B7hCiddJDMD2NeoCM">
            Den 11 April. 217
          </note>
          <u xml:id="i-XY4QMVkcZdSzeoqcQgTcwu" prev="i-3pu6dBSCTQTGWfYybhXCYG" who="Q522153">
            <seg xml:id="i-AyZsvLTCc4oSPLJ2y5UHeB">
              och det kan väl ej vara lagstiftarens syfte. Det har af en annan
              talare blifvit yttradt, att, om stadgandet genomfördes, skulle
              det ej blifva någon annan utväg öppen för de enskilda bankerna,
              än att hafva sina penningar stående i Riksbanken utan ränta, och
              att det i detta afseende för dem ej återstod något annat val.
              Det skulle väl dock kunna hända, att de hittade på en annan utväg,
              och det är ej sagdt, att denna blef den för Riksbanken fördelaktigaste.
              Det säkra är, att vid detta förslag har Riksbankens egen fördel
              blifvit förbisedd, och det förvånar mig ej, ty det är något, som
              man börjar att blifva ganska van vid. Jag vill anföra ett exempel
              på hvad som kunnat hända redan förut, hvilket visar huru Riksbanken
              förvaltas. Den hade för många år sedan uppgjort ett aftal med
              en enskild bank, hvilket medförde fördelar å ömse sidor. Det blef
              fråga om att förändra detta aftal; men då skrefs det till denna
              enskilda bank: vi medgifva visserligen att aftalet är för oss
              fördelaktigt, och skulle blifva bättre för oss än hvad det någonsin
              varit, men det gagnar äfven er, och derföre säga vi upp det. Hvad
              samme talare yttrat derom, att jag skulle på detta rum främst
              bevaka mina enskilda fördelar och ej vårda det allmänna intresset,
              kan jag tryggt lemna obesvaradt och låta i protokollet stå för
              hans egen räkning. Han har äfven sjelf medgifvit, att den af Banko-Utskottet
              föreslagna siffran ej vore den rätta, och han har härigenom vidgått
              just det, som jag sökt bevisa, nemligen att det är omöjligt att
              bestämma en sådan siffra. Vore Banko-Utskottet permanent, skulle
              det vara möjligt, att åt detsamma lemna bestämmelserna härom;
              men då det ej sitter beständigt, finnes väl ej någon annan utväg,
              än att låta denna siffra bestämmas af Banko-fullmägtige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KJxbJ3MqxiT389urqKHCNq" type="speaker">
            Herr Selander:
          </note>
          <u who="Q6172122" xml:id="i-CYyUD8XG4Lxca3QsbhPhmp" next="i-EV3dqtKPEQ3BYyxsnBTirV">
            <seg xml:id="i-UovH9nTwuon2X8ngn6Fd3B">
              Jag vill nu ej inlåta mig på den frågan, huruvida uppoch afskrifningsräkning
              bör i Riksbanken få finnas; man kan i afseende derpå säga mycket
              både för och mot, och man kan med skäl ifrågasätta, huruvida det
              ej vore bättre att öfverlemna hela uppoch afskrifningsrörelsen
              åt de enskilda bankerna. Men då man nu har en sådan rörelse i
              Riksbanken, kan jag för min del ej gilla hvad Utskottet här föreslagit
              eller ens inse hvad Utskottet med det föreslagna stadgandet menat.
              Det stadgande i detta afseende, som för närvarande finnes i Banko-reglementet
              har, jag kan gerna säga det, tillkommit på min tillstyrkan. Det
              hemställdes för åtskilliga år sedan till Banko-fullmägtige huru
              med insättandet af stora belopp på uppoch afskrifningsräkning
              skulle förfaras, och pluraliteten af Banko-fullmägtige afstyrkte
              då att åt enskilda penningeinstitutioner skulle beviljas rätt
              att insätta högre belopp. Men emot detta beslut reserverade jag
              mig, och i min reservation instämde ett par andra af Fullmägtige.
              Denna reservation blef derefter af Banko-Utskottet godkänd. Jag
              kan också gerna säga, hvarföre jag reserverade mig. En penningeinstitution,
              Herrarne veta säkerligen alla hvilken, hade då lika litet som
              andra dylika någon rätt till insättning på uppoch afskrifning,
              men den visste det oaktadt att begagna sig deraf. hy trettiofyra
              af dess intressenter hade på en gång insatta för bankens räkning
              50,000 R:dr hvardera, hvilket gör tillhopa 1,700,000 R:dr, som
              denna bank på detta sätt hade innestående på Riksbankens uppoch
              afskrifningsräkning. Jag frågar nu, är det ej bättre
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y4AAMAQAHvUxXboVZ5vbAv">
            218 Den 11 April.
          </note>
          <u xml:id="i-EV3dqtKPEQ3BYyxsnBTirV" prev="i-CYyUD8XG4Lxca3QsbhPhmp" who="Q6172122">
            <seg xml:id="i-2f2cURhPKfvmNBTwW3R3pz">
              att helt öppet tillåta en sådan penningeinstitution att hafva
              uppoch afskrifningsräkning i Riksbanken än att tvinga den att
              anlita dylika medel? Då man nu dessutom önskat, att Riksbanken
              skulle upplåna penningar af allmänheten och beslut derom blifvit
              många gånger fattadt, så frågar jag, är ej detta sätt att upplåna
              penningar afallmänheten det aldra bästa? Eller tror man väl, att,
              om man upplånade penningar direkt, man skulle kunna få sådana
              mot två procent. Hvad beträffar den fördel, som de enskilda penningeinstitutionerna
              skulle hafva af denna rörelse, så vill jag anhålla att få meddela
              några upplysningar. Den institution, hvilken jag nyss åsyftade,
              och hvilken jag visst icke beundrar, men åt hvilken jag skänker
              full rättvisa, har förut haft rätt att hafva räkning på 1,200,000
              R:dr, men har numera fått detta belopp nedsatt till 1,000,000.
              Ett år var denna räkning så konstant, att den ränta, som den uppbar
              efter två procent, uppsteg till öfver 20,000 R:dr. Fluktuationen
              hade under året således ej varit större, än att den under minst
              10 månader haft hela beloppet innestående i Banken. Om vinu antaga,
              att Riksbanken kan utan risk af det innestående beloppet utlåna
              hälften, något som ej bör vara förenadt med fara, så inser väl
              hvar och en, att det är en vinst äfven för Riksbanken att betala
              två procent för en million, men sjelf få fem eller sex procent
              för 500,000 R:dr; och den allmänna rörelsen har dessutom genom
              denna operation blifvit underlättad. Jag hörde den siste talaren
              säga, att, om Banko-Utskottet vore permanent, vore det också rigtigt,
              att det bestämde maximum för upplåningen; men jag tror för min
              del, att Banko-fullmägtige sjelfve hafva det omdöme, att de ej
              medgifva större insättningar, än som äro förenliga med Bankens
              fördel, så att de, om de finna beloppen för höga, af sig sjelfve
              nedsätta desamma. Jag har ej heller kunnat finna, att de öfriga
              enskilda bankerna, vid begagnande af sin rätt till uppoch afskrifningsräkning,
              låtit allt för stora fluktuationer i beloppen ega rum, utan att
              äfven de hållit dessa belopp nära nog konstanta; så att jag för
              min del kan ej önska annat, än att det nuvarande stadgandet måtte
              få fortfara att vara gällande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LqXpicwePrA1qQHrLp5Jsh" type="speaker">
            Friherre Bildt:
          </note>
          <u who="Q52960" xml:id="i-HJEJ1hqiD5wMWn34X7u7f2" next="i-EjjnV1irdtMw5uTpgbAo9N">
            <seg xml:id="i-CtZhE2mCvUTndNyeYxa9xn">
              Onekligen är uppoch afskrifningsrörelsen, ehuru fördelaktig för
              allmänheten, den mest ömtåliga och farliga rörelse en bank kan
              bedrifva. Det ligger naturligtvis en stor vansklighet uti att
              emottaga och utlåna penningar, hvilka vid anfordran skola utlemnas
              till den, som insatt dem; och det är derföre principalernas skyldighet
              att gifva sådana föreskrifter för denna rörelse, att bankens säkerhet,
              genom densammas bedrifvande, icke i något hänseende äfventyras.
              Fordom fanns derföre ett stadgande, att ingen tilläts hafva på
              uppoch afskrifningsräkning innestående högre belopp än, om jag
              minnes rätt, 75,000 R:dr; men att detta stadgande blifvit kringgånget,
              hafva vi i dag erfarit af en utaf Banko-fullmägtige, som upplyst,
              att flere personer slagit sig tillsammans och insatt ett belopp,
              tillhörigt en enda inrättning, af 1,700,000 R:dr, hvilket på en
              gång kunde uttagas. Var det detta missbruk, man ville förekomma
              genom föreslagna stadgandet, så hade det måhända varit lämpligast,
              om man bestämt ett visst icke alltför högt belopp, hvar och en
              enskild skulle få hafva innestående. Ju flere räkningshafvare
              och ju smärre belopp, desto större är Bankens säkerhet,
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K9uxdBvAPpAANeoaPzZUWk">
            Deu IH April, 219
          </note>
          <u xml:id="i-EjjnV1irdtMw5uTpgbAo9N" prev="i-HJEJ1hqiD5wMWn34X7u7f2" who="Q52960">
            <seg xml:id="i-MR4DK6f3uRePR1HjN5JY2s">
              ty man kan då vara förvissad, att de endast hafva sma förbrukningskapitaler
              innestående, och derigenom blir rörelsen mera konstant. Men om
              man tillåter få personer hafva stora kapitaler, så är det påtagligt
              att, i synnerhet då tiderna äro svåra, faran för Banken är stor.
              En talare har sagt, att erfarenheten under de sednare åtta åren
              visat, att det icke varit någon fara för Banken, att få personer
              hade stora belopp på uppoch afskrifningsräkning innestående samt
              att rörelsen visat sig fullkomligt konstant. Ja! under de sednare
              8 åren, har detta normala förhållande egt rum; ty bankerna hafva
              icke haft några påkaänningar; men om vid 1857 års penningekris
              Stockholms enskilda bank haft på uppoch afskrifningsräkning lika
              stort belopp innestående, som den nu en tid haft, varierande emellan
              en million och 1,200,000 R:dr, så är jag förvissad, att Banken
              på en gång uttagit hela detta belopp; och att detta kunnat medföra
              ganska stora olägenheter för Riksbanken är väl antagligt. Jag
              kan för min del icke fatta, att enskilda bankerna skola hafva
              någon förlust eller allmänheten någon olägenhet deraf, att ett
              stadgande göres, som bestämmer, att man icke får på uppoch afskrifningsräkning
              hafva innestående mera än 400,000 R:dr; ty, för så vidt af handlingarne
              framgår, har ingen enskild bank haft så stort belopp innestående,
              med undantag af Stockholms enskilda bank, som haft 1,200,000 R:dr
              och Mälareprovinsernas, som haft 450,000 R:dr. Det är ej fråga
              om att betaga enskilda bankerna rättigheten att få på sina Riksmyntskassor
              beräkna ränta; men fråga är att moderera beloppet, och detta är
              nödvändigt, enligt min tanke, för Riksbankens egetintresse. Det
              är verkligen så stor fördel för enskilda bankerna att hafva en
              sådan ränta på sina drykassor, och det är så nödvändigt för enskilda
              bankerna att 1 Riksbanken hafva dessa kassor, att jag för min
              del icke tror, att, genom detta stadgande, någon rubbning sker
              i allmänna förhållandet. Hade det icke visat sig, att Bankofullmägtige
              gått för långt, då de beviljat en enskild bank rättighet att hafva
              tre gånger större belopp innestående än någon annan dylik inrättning,
              så hade detta stadgande icke erfordrats. Nu har det visat sig
              vara af behofvet påkalladt; och då Banko-Utskottets förslag är
              mycket moderat, och det deri föreslagna stadgandet är särdeles
              nyttigt för Bankens rörelse samt gifver stadga och säkerhet åt
              den, anhåller jag, att förslaget måtte blifva af Kammaren godkändt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ExwTfbuwNRcDNUSZbte48" type="speaker">
            Herr Hejkenskjöld:
          </note>
          <u who="Q5797559" xml:id="i-KX5GGz4fjVgfPH7jLexRer" next="i-BYUdseUrqf4rYaPXPA5c7Q">
            <seg xml:id="i-2ygBsszXAW76WwNLe2yRnj">
              Till de motiver, hvilka blifvit af Banko- Utskottet åberopade
              för den förslagna förändringen af förevarande $, ber jag få lägga
              ytterligare några. Vid granskningen af handlingarne imom Utskottet,
              erfar man den stora skilnaden i beloppet å uppoch afskrifningsräkning
              för Stockholms enskilda bank emot andra dylika inrättningar; och
              då härtill kom, att man egde kännedom derom, att en annan enskild
              bank blifvit förvägrad samma förmån som Stockholms, såg man sig
              nödsakad föreslå, att ingen skulle få beräkna ränta å högre på
              en gång innestående belopp än 400,000 R:dr, ett belopp, som var
              större än någon enskild bank, med undantag af Stockholms och Mälareprovinsernas,
              haft på uppoch afskrifningsräkning. Jag tager mig friheten att
              med ett exempel visa vådan deraf, att på en enda hand ett större
              belopp är på en gång innestående. Hade
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MWB7nrrKWki5wcf9hvrFHn">
            220 Den II April.
          </note>
          <u xml:id="i-PRwhdeStAsYAywKUaF9wsh" who="Q5797559" prev="i-KX5GGz4fjVgfPH7jLexRer">
            <seg xml:id="i-AW7cFUMHBBj9pWrtPAqWb9">
              under sistlidne sommar, då Bankens metalliska kassa var mycket
              låg, — den var, som vi veta, till och med under 10 millioner —
              åtskilliga personer eller inrättningar, hvilka haft en million
              eller deröfver innestående på uppoch afskrifningsräkning i Riksbanken,
              behöft att uttaga dessa belopp och förvandla dem i silfver, så
              kan man lätt föreställa sig hvilken ytterligare verkan detta skulle
              haft på den metalliska kassan, och hvilka utomordentliga åtgärder,
              Bankofullmägtige kunnat behöfva vidtaga härför — åtgärder, hvarigenom
              hela den stora räntevinst, som man här åberopat såsom skäl derför,
              att Banken borde mottaga stora belopp på uppoch afskrifningsräkning,
              på en gång möjligen kunnat stryka. Man har sagt, att det här föreslagna
              stadgandet skulle vara olämpligt, enär det kan kringgås; men vid
              en diskussion för kort tid sedan, fingo vi erfara sällsyntheten
              deraf, att lagar icke kunna kringgås, och häraf bör således ej
              hemtas stöd för afslag å Betänkandet i denna del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BYUdseUrqf4rYaPXPA5c7Q" who="Q5797559" prev="i-KX5GGz4fjVgfPH7jLexRer">
            <seg xml:id="i-TjcnAeyqkJGLSmv5Li2fSa">
              För min del finner jag förslaget vara väl grundadt och tillstyrker
              derföre bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W6qgTzYWofNLmCQPKcfDRP" type="speaker">
            Friherre Hamilton:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8mKUT5AYfqXzX8MnXUWsT5">
            <seg xml:id="i-NZPwFMjxPpZs89sdSo6cCb">
              Oaktadt de stora farhågor, som man här förespeglat oss, kan jag
              för min del ej finna annat än att reservanten har fullkomligt
              rätt deruti, »att hvarje fixerande af siffror, som inskränker
              Fullmägtiges rätt inom dei reglementet gifna allmänna gränsorna,
              mera eller mindre äro till hinders för en ändamålsenlig förvaltning
              af Riksbanken»; och jag tror derjemte, att inga skäl finnas för
              vidtagande af den föreslagna förändringen, så snart man icke derjemte
              är förvissad om, att den verkar till det ändamål, man åsyftar,
              nemligen till en absolut säkerhet för Banken: och det är ju uppenbart,
              att detta mål icke kan vinnas, så snart stadgandet kan med lätthet
              kringgås. Jag tror vidare, för min del, att all både bankoch annan
              affärsrörelse måste hvila på förtroende, äfvensom på samdrägt
              i det hela; och att man derföre bör undvika att, om jag så får
              säga, väcka ett fiendtligt förhållande mellan de olika penningeinrättningarne.
              Man har sagt, att det under förlidet år skulle hafva medfört stor
              våda för Riksbanken, hvars metalliska kassa då var ganska låg,
              om de, hvilka haft större penningesummor innestående på uppoch
              afskrifningsräkning, hade lyftat dessa summor på en gång, och
              förvandlat dem i silfver. Ja! jag medgifver, att tiden då var
              svår nog, och att möjliga frestelser härtill förefunnits. Detta
              oaktadt afhördes icke något sådant; men om också detta hade skett,
              egde ju Bankofullmägtige äfven då tillräckliga medel i sima händer,
              för att förbättra Bankens ställning och derigenom motstå ett sådant
              angrepp. Af dessa medel begagnade sig Bankofullmägtige likväl
              icke, och för min del håller jag dem räkning derför.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XqKLq7V5K1bQm2H7wXMFss">
            Jag instämmer med reservanten och yrkar afslag å Betänkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-5MfcGe37kkhJsfzeSJFox7" type="speaker">
            Friherre von Schwerin:
          </note>
          <u who="Q6170273" xml:id="i-7rQCH6T72sStQ9MGLGX6w5" next="i-dMftHGTub2xaF19ps4vST">
            <seg xml:id="i-CcpmLC8j3533QMUgTBm7ew">
              Det synes som om Banko-Utskottets ifrågavarande förslag skulle
              vara dikteradt af, hvad man kallar, dåligt humör. Man kan nemligen
              icke förlika sig dermed, att Banken skall betala ränta på sina
              egna sedlar. Hade de enskilda bankerna, på samma sätt som Riksbanken,
              skyldighet att inlösa sina sedlar i klingande mynt, skulle bankrörelsen
              vara mera fri och reglera sig sjelf,
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GjfKyrYUvxtCmdy2otY81H">
            Den 11 April, 221
          </note>
          <u xml:id="i-SbjSHUNHDJiSk3NFgcKUCH" prev="i-7rQCH6T72sStQ9MGLGX6w5" who="Q6170273">
            <seg xml:id="i-B6NpCZsj4WhLgnTvTJZwyp">
              och Riksbanken kunde då äfven hafva fördel af att deponera penningar
              hos de enskilda bankerna; men nu eger Riksbanken ingen sådan fördel.
              Om denna skyldighet, som borde åligga enskilda bankerna, att inlösa
              sina sedlar med klingande mynt, blir nog tillfälle att framdeles
              tala; men beträffande den föreslagna förändringen af ifrågavarande
              $, så kan jag för min del icke godkänna densamma. Man synes göra
              sig skyldig till motsägelse, om man å ena sidan påstår, att Riksbanken
              kan och bör utöfva ett nyttigt inflytande, och å andra sidan binder
              händerna på dem, hvilka skola förvalta densamma. Det är en sanning,
              att uppoch afskrifningsrörelsen är farlig, och kan medföra våda
              för Banken; men Riksdagen sätter ju sjelf till styrelsen och måtte
              väl kunna tillse, att dess ledamöter blifva duglige personer,
              hvilka ega både förmåga och vilja att se Bankens fördel tillgodo.
              Skall Banken kunna utöfva något inflytande på penningerörelsen,
              måste dess styrelse vara fri och så litet som möjligt vara bunden
              genom reglementariska föreskrifter; ty det är icke tänkbart att
              reglera för alla möjliga kasus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-dMftHGTub2xaF19ps4vST" prev="i-7rQCH6T72sStQ9MGLGX6w5" who="Q6170273">
            <seg xml:id="i-Y44mBMEZ8er5ieVGusL96S">
              På dessa grunder förenar jag mig med reservanten och yrkar afslag
              å Utskottets Betänkande, så att man må blifva vid det förra stadgandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3HWEPSMghstHKrgKJdG9wR" type="speaker">
            Herr Nordström:
          </note>
          <note xml:id="i-MAWQUntVfyxKkaBS8Fj4w8">
            För en bankinrättning, hvilken, såsom vår Riksbank, hutvudsakligast
            bedrifver sin rörelse i dennas olika grenar med banksedlar, men
            derjemte har att ansvara för deras metalliska utvexling vid anfordran,
            kan det ej annat än vara en fördel, om de af densamma i rörelsen
            utsläppta sedlarne i följd af cirkulationens naturliga kretslopp
            åter inströmma dit, icke för att invexlas mot metallisk valuta,
            utan för att der qvarblifva till sin egares disposition, enligt
            aftal och öfverenskommelse, förminskande de derigenom i sin mån
            äfventyret för metalliska kassan att alltför häftigt blifva tagen
            i anspråk.
          </note>
          <u xml:id="i-CYFhGwhA5UErvmhERaTvfN" next="i-JEWTGo3R52AHXHiMbEvqU5" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-ADEyfZfe53hWsaVoXhvNKX">
              Det är ock ur denna synpunkt, som redan vid den tid, vår Riksbank
              först stiftades, d. v. s. för omkring 200 år tillbaka, det som
              regel bestämdes, att Kronans och offentliga inrättningars kassor
              i hufvudstaden skulle i Riksbanken insättas, och efter löpande
              räkning derifrån disponeras, en regel, som, enligt hvad hvar man
              vet, ännu i dag är gällande och visat sig vara nyttig, oafsedt
              de flera andra skäl, som ur säkerhetens synpunkt tala derför.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YSVChB4xp5V8vbbUgPLtGN" prev="i-CYFhGwhA5UErvmhERaTvfN" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-ES6g36gjuQb1vBJM2tQxp2">
              Sådana insättningar medföra emellertid ej för insättaren någon
              räntevinst eller för Banken någon direkt kostnad. Det är först
              i en sednare tid, som insättningar mot ränta kommit i bruk och
              räkningar i sådant afseende med enskilde personer eller bolag
              blifvit öppnade, d. v. s. Riksbanken har i sednare tider, i stället
              för att göra upplåningar i fall af behof, öppnat depositrörelse
              mot ränta, med skyldighet att hålla insättaren kapitalet tillhanda,
              antingen efter viss öfverenskommen tid, om denne så fordrade,
              eller ock delvis eller helt och hållet vid anfordran, varande
              den utfästade räntan högre eller lägre, allt eftersom tiden för
              insättärens rätt att återuttaga sina penningar är längre eller
              kortare. Der viss bestämd tid är aftalad, är det depositräkning:
              der lyftning vid anfordran är medgifven, är det hvad man kallar:
              uppoch afskrifningsräkning. Uppenbart är det emellertid, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HUoWHJ7fLxoaQGDEqMUEQd">
            222 Den 11 April.
          </note>
          <note xml:id="i-V9hb4gxcgLa4TncLW4duBy">
            de penningar, d. v. s. de banksedlar, hvilka på dessa vägar inströmma
            till Riksbankens kassor, och der för en tid blifva qvarliggande,
            eller ock af Riksbanken användas i dess rörelse, i afräkning på
            det maximibelopp sedlar, densamma får utgifva, måste bland andra
            verkningar hafva äfven den, att bidraga till konsolidering af
            dess metalliska kassa, och således af realisationen, på samma
            sätt, som förstnämnda insättningar. Riksbanken vet med visshet,
            att de på depositräkning insatta sedlarne icke kunna under en
            viss tid åter uttagas, och hvad uppoch afskrifningsräkningen angår,
            gifver erfarenheten snart vid handen, för huru lång tid i medeltal
            de på denna räkning insatta penningar kunna beräknas blifva innestående
            till Riksbankens disposition.
          </note>
          <u xml:id="i-JytAcVNSjRPMhnh7hEXx6J" prev="i-CYFhGwhA5UErvmhERaTvfN" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-3RQnPY9ESj2xuvG2Vt2stc">
              Vid närmare öfvervägande af allt detta, synes det åtminstone
              för mig vara klart, att något på sakförhållandet grundadt, fullgiltigt
              skäl icke finnes för att godkänna det af Banko-Utskottet nu föreslagna
              maximum för särskilda individers eller bolags insättningar på
              uppoch afskrifningsräkning. Visserligen är detta föreslagna maximum,
              400,000 R:dr, ganska rymligt tilltaget, ja så rymligt, att väl
              ganska få enskilde insättare skola komma så högt; men intet skäl
              finnes anfördt, hvarför just denna, och hvarken en högre eller
              lägre siffra blifvit föreslagen. Den ena kan emellertid lika väl
              kringgås som den andra. Är det förbjudet, att på depositeller
              uppoch afskrifningsräkning emottaga större insättningar, än till
              ett visst belopp, af en och samma person, eller ett och samma
              bolag, så flerdubblar sig samma person genom sina affärsvänner
              och insätter då under flera namn det önskliga beloppet utöfver
              det i reglementet medgifna maximum, utan att sådant kan hindras.
              Härtill kommer, att, åtminstone under vanliga förhållanden, de
              större insatserna längre tid till någon del förblifva innestående,
              än de mindre, och visar sig sålunda äfven ur dessa synpunkter
              en maximibestämning vara hvarken behöflig, eller nyttig, eller
              ändamålsenlig. På dessa skäl tillstyrker jag alltså, att något
              maximum uti ifrågavarande hänseende ej må utsättas, och att deremot
              motsvarande punkt i det nu gällande reglementet må bibehållas
              oförändrad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VtuL2q75SRn42QBUzHK78t" prev="i-CYFhGwhA5UErvmhERaTvfN" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-RqMNTNrjDthrwVWJtN3bo8">
              Grefve Mörner, Carl Göran: Det synes mig arithmetiskt bevisligt,
              att en bankinrättning, hos hvilken få personer erhållit uppoch
              afskrifningsräkning, men hvilka personer hvar för sig hafva stora
              belopp hos inrättningen innestående, drifver en vådligare rörelse,
              än den inrättning, som åt många personer med jemförelsevis små
              insättningsbelopp beviljat rätt att hos inrättningen hafva uppoch
              afskrifningsräkning. Jag tror detta vara så klart, att, oaktadt
              åtskilliga personer, hvilka ega vidsträckt erfarenhet i bankaffärer,
              uttalat en motsatt åsigt, jag dock icke kan frångå förrberörda
              uppfattning af förhållandet. Vore rättigheter och skyldigheter
              å ömse sidor lika, så skulle jag icke hysa någon betänklighet
              vid att låta de enskilda bankerna hafva huru stora belopp som
              helst i Riksbanken innestående på uppoch afskrifningsräkning,
              men nu förhåller det sig icke så. Om således Riksbanken kunde
              göra på samma sätt med enskilda bankerna, som en bankinrättning
              här i staden nyligen lärer hafva gjort med en annan sådan, eller
              att då styresmannen för denna sistnämnda infann sig hos den förra
              bankinrättningen och der, på uppoch afskrifningsräkning, insatte
              ett
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EsxwxXVPAoc3iBQFL7bjuM">
            Den 11 April. 223
          </note>
          <u xml:id="i-JEWTGo3R52AHXHiMbEvqU5" prev="i-CYFhGwhA5UErvmhERaTvfN" who="Q4547462">
            <seg xml:id="i-CAMDs9fKdKSGequUTsSAzJ">
              större belopp, hvilket denna inrättning icke vågade eller kunde
              till utlåning på längre tid begagna, direktionen i nyssnämnda
              inrättning, så lagade, att, då den andra direktören kom hem på
              sitt bank-kontor, han erfor att derstädes blifvit, emot en half
              procents högre ränta, än han betingat sig af den andra inrättningen,
              insatt ett lika stort belopp — så vore visserligen inga olägenheter
              för Riksbanken att befara, ty förhållandena skulle då sjelfva
              reglera sig. Men, under nuvarande omständigheter, anser jag det
              vara nödvändigt, att rättigheten till insättning å uppoch afskrifningsräkning
              i Riksbanken bestämmes till ett visst belopp, såsom maximum, och
              att man, i detta fall, ej lemnar för stor magt åt Banko-fullmägtige.
              Jag anhåller derföre om bifall till hvad Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ha19n8EykPKhRV2W8d82sP" type="speaker">
            Herr Wallenberg:
          </note>
          <u who="Q522153" xml:id="i-M9XuyNpf1rdUbD1dfEehav">
            <seg xml:id="i-F7JkXpCNQJ9Q7DdeRWetpQ">
              De flesta ledamöterna af nuvarande Banko- Utskott äro, enligt
              min uppfattning, måna om att Banken skall behålla den vinst, Banken
              redan fått, men ej att Banken skall förvärfva sig någon ny vinst.
              I afseende på den bankorörelse, som här hos oss drifves, är det
              väl ändock en sak, som ej kan förnekas, att tillkomsten af enskilda
              bankerna underlättat den allmänna rörelsen. Vill nu Riksbanken
              afsäga sig att vara en centralbank och undandraga sig att göra
              hvad en centralbank bör göra — att emottaga de andra bankernas
              reserver — skulle detta komma att inverka menligt på allmänna
              rörelsen. Vi hafva små krafter, men vi tveka dock icke att splittra
              dem, det är detta, jag finner skadligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S2aHvZKzPHwgAr53SwMdT2" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-QZqSF4EL5vD1Ugio6MTayn" next="i-Vcv2MQbNk6W5sCtp8PD6dH">
            <seg xml:id="i-J61m4qd67zwQUPtzMVqMbU">
              En talare här i min närhet har frågat, hvarföre Banko-Utskottet
              bestämt den summa, som en person eller inrättning finge hafva
              innestående på uppoch afskrifningsräkning i Riksbanken, till högst
              400,000 R:dr och icke lika gerna t. ex. till en half million;
              och det är, med anledning af denna fråga, jag begärt ordet för
              att få lemna det svar, att skälet till bestämmande af denna siffra
              varit det, att då, med undantag af tvänne banker, ingen haft på
              en gång innestående öfver 400,000 R:dr, man ansåg sig gerna kunna
              bestämma denna siffra såsom maximum. Då jag nu har ordet ber jag
              få bemöta bemöta Herr Ekenmans yttrande, att det vore orättvist
              att göra ett sådant stadgande, som förhindrade enskilda bankerna
              att insätta sina reserver i Riksbanken. Detta är ingalunda meningen
              med ifrågavarande stadgande, utan man har endast åsyftat att bestämma
              en viss summa, öfver hvilken insättning på uppoch afskrifningsräkning
              icke finge ske; och denna summa är fullkomligt tillräcklig för
              enskilda bankerna. En talare har sagt, att Banko-Utskottet vill
              behålla den vinst, Banken fått, men deremot icke skaffa Banken
              någon annan. Jag vågar bestämdt påstå, att Riksbanken omöjligt
              kan med fördel begagna sig af de på uppoch afskrifningsräkning
              insatta penningar, hvilka vid anfordran, skola tillhandahållas.
              Det är visserligen icke farligt, så länge det är flere personer,
              som hafva små belopp; men fara uppstår, då några få personer hafva
              stora belopp, för hvilka de kunna taga ut silfver, när omständigheterna
              så påfordra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vcv2MQbNk6W5sCtp8PD6dH" prev="i-QZqSF4EL5vD1Ugio6MTayn" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-MyuPucH5VYBCg1QoJncHb5">
              Jag yrkar fortfarande bifall till hvad Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RaVXCV6JYYooEeUFjFvcJv">
            224 Den 11 April.
          </note>
          <note xml:id="i-CHViYDQC8QNPQpAawE1Yoz" type="speaker">
            Herr Nordström:
          </note>
          <u who="Q4547462" xml:id="i-8ziK86PERx8MmL7iLwAGCu">
            <seg xml:id="i-39EcBLztE3XGtsW8jex2Vs">
              Att räntan för insättningar på uppoch afskrifningsräkning skulle
              få under samma tid bestämmas olika för olika personer bör väl
              ej gerna kunna komma i fråga. Sådant vore hvarken med rättvisa
              eller affärsmässighet förenligt. Deremot skulle det väl kunna
              försvaras, att räntan för stora insättningsbelopp bestämdes, under
              vilkor af likhet för alla, något lägre än för de mindre, enär
              fruktbargörandet af de större beloppen kunde fordra mera tid och
              gynnsamma förhållanden för utlåningsrörelsen, än de mindre beloppen.
              Men som alla sådana på förhand i reglementet införda bestämmelser
              lätteligen skulle kunna kringgås på samma sätt, som en bestämmelse
              om ett maximibelopp för insättningar, torde det vara klokast och
              bäst, att låta bestämmandet af hithörande omständigheter få ankomma
              på Fullmägtiges pröfning, så vida lika förmån förbehålles den
              ena insättaren så väl som den andra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5LWTrgxoZALrMetjyqRdwX">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen yttrat, att under densamma hade yrkats dels bifall
            till Utskottets förslag och dels att Kammaren skulle afslå detsamma
            och förklara motsvarande stadgande i nu gällande Banko-reglemente
            böra oförändradt bibehållas, framställde Herr Grefven och Talmannen
            först proposition på bifall till förslaget, hvarvid svarades många
            ja och nej i blandning, och sedermera proposition på afslag derå
            samt bibehållande af det motsvarande stadgandet i nu gällande
            Banko-reglemente oförändradt, då svaren likaledes utföllo med
            många ja och nej i blandning; hvarefter och sedan proposition
            på bifall till Utskottets förslag förnyats samt med många så väl
            ja som nej besvarats, Herr Grefven och Talmannen förklarade sig
            nu hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-Rm7zbr4ECTcMjGcvndzCe4">
            Votering begärdes; till följd hvaraf uppsattes och justerades
            följande voteringsproposition; »Den, som bifaller Banko-Utskottets
            i 17:de punkten af Betänkandet N:o 19 afgifna förslag, röstar
            Ja; Den det ej vill, röstar Nej; Vinner nej, afslår Kammaren detta
            förslag och bibehåller nu gällande Banko-reglementes motsvarande
            stadgande oförändradt.
          </note>
          <note xml:id="i-9JU9H5wdh7ujqAYK7hGeLZ">
            Sedan voteringspropositionen blifvit anslagen, verkställdes omröstningen;
            och befunnos vid dess slut rösterna hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-SVJpJ9KXqUp9jxqoM8TvQj">
            Ja — 28; Nej — 60.
          </note>
          <note xml:id="i-Dg9cxUL6aSXRjtiLb889fv">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Stats-Utskottets
            den 9 och 10 dennes bordlagda Utlåtande N:o 66, i anledning af
            Rikets Ständers år 1866 församlade revisorers berättelse, angående
            granskning af Statsverkets samt andra utaf allmänna medel bestående
            fonders tillstånd, styrelse och förvaltning under år 1866. -
          </note>
          <note xml:id="i-LchiAyJGVgzgEUkAAqYqUu">
            2
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FXmz1NnAyFfKAy7K5zF38T">
            Den 41 April.
          </note>
          <note xml:id="i-R36ynwvxoVH82YUjZKZEV5">
            [ te cr
          </note>
          <note xml:id="i-bDREQyZKMbtxvKaJCdDLn">
            SS 1 och 2. Utskottets hemställanden biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-3rWwHQM43E5KV2sDsjtpDB">
            €) 2 $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-QwMQAdn8C1kW4R4mD7vVRn" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-MeX9hNbysJkd7tzKszXo2g">
            <seg xml:id="i-AiChXRU5tGN2JPgfJvhHaK">
              Uti denna punkt har Stats-Utskottet föreslagit en skrifvelse,
              i anledning af revisorernes anmärkning emot förvaltningen af de
              under Arméförvaltningen ställda kassor och fonder. Revisorerne
              hafva fästat sig dervid, att räntefoten å utlånade medlen utgjorde
              5, 53 och 6 procent; oaktadt det icke varit förenadt med någon
              svårighet att för alla lånen erhålla högsta lagliga ränta. Jag
              må bekänna att jag, långt ifrån att klandra Arméförvaltningen
              härför, tvärtom anser, att den handlat fullkomligt rätt att, under
              en tidpunkt sådan som denna, icke uppsäga sina fordringar för
              att derigenom utpressa en högre ränta. Således anser jag för min
              del att det vore origtigt, om Representationen ville påminna Arméförvaltningen
              om åtgärders vidtagande för erhållande af högre ränta; och Jag
              yrkar afslag å ifrågavarande punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LfQtq6eAgcPZcApp2m5mdh">
            Flere ledamöter hördes häri instämma.
          </note>
          <note xml:id="i-MnChkx6B3cN6NKEAyAyBye" type="speaker">
            Grefve Sparre, Eric:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-WvAqLS3cxhgfF6uF6y32F4">
            <seg xml:id="i-8oLvAfkPCbrZMSztyBqF71">
              Jag instämmer med den siste talaren. På sätt jag förut nämnt,
              har jag erfarit, att en uppsägning, för åstadkommande af högre
              ränta, verkar ganska kännbart på landet. Jag anser, att Arméförvaltningen
              ingalunda förfarit origtigt derföre att den icke, i samma ögonblick
              räntan stiger, dyrkat upp den till högsta möjliga; och Jag instämmer
              således i yrkandet om afslag å ifrågavarande punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RDTzYNZttmZZdDq6zTdBnp" type="speaker">
            Herr Wern:
          </note>
          <u who="Q6228276" xml:id="i-r4ebDbZCAsqDc1TLB95pP" next="i-CyixVsCjHC6YLfgzcMiwgb">
            <seg xml:id="i-JKbuntF2U3Ng8eCBVJ5y1o">
              Då det icke varit tillfälligt, som räntan stått högt, utan ett
              sådant förhållande egt rum en längre tid, kan jag icke finna annat
              än att det varit att favorisera gäldenärerne att icke låta dem
              betala den moderata ränta, lagen medgifver för lån på grund af
              inteckningar. Det hade icke behöfts någon uppsägning, endast ett
              tillkännagifvande, att lånen blefvo uppsagda, om låntagarne icke
              ville ingå på att för dem betala 6 procents ränta. Arméförvaltningen
              har ingen rättighet att lindra den allmänna nöden; detta kan möjligtvis
              Kongl. Maj:t 1 vissa afseenden göra, men ingalunda Arméförvaltningen.
              Efter mitt förmenande är det origtigt, att Arméförvaltningen har
              så stora fonder; den borde hafva statsobligationer eller helst
              anslag, i stället för stora fonder; att vara ett penningeverk
              måtte icke höra till dess åligganden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CyixVsCjHC6YLfgzcMiwgb" who="Q6228276" prev="i-r4ebDbZCAsqDc1TLB95pP">
            <seg xml:id="i-AGQRLaFnoUAyFkDBaM52Ym">
              Jag yrkar bifall till den ifrågavarande punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wg4zfRL8VNxwGgoNkmDifc" type="speaker">
            Herr Nordenfelt, Enar Wilhelm:
          </note>
          <u who="Q6014618" xml:id="i-B4JkwSNtmDCfLgxHck96Xr" next="i-SukUemjtcYvT2wCavixaHt">
            <seg xml:id="i-JsAayYo2tBmSmuf8Rh9Wjr">
              Vore Arméförvaltningen ett verk, som skulle samla och förränta
              penningar, så kunde jag instänima med min vän från Göteborg, men
              nu är den icke ett sådant verk; utan Arméförvaltningen har kassor,
              som den sköter och summor under sin vård. Nu har den lånat ut
              dessa summor emot inteckningar och fått i allmänhet fem procents
              ränta, eftersom summorna voro utlånade på en sådan tid, då räntefoten
              icke var högre. Icke kan det vara rimligt, att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7XG7cdWNj3HAw2JAzxuC95">
            Biksd. Prot. 1 Arfd. 15
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Kfs4Q9eXcwJusdEDc8k34U">
            226 Den 11 April.
          </note>
          <u xml:id="i-SukUemjtcYvT2wCavixaHt" prev="i-B4JkwSNtmDCfLgxHck96Xr" who="Q6014618">
            <seg xml:id="i-E4s5jUtYqpyK8kpiCmjwQm">
              en så beskaffad inrättning skulle förändra räntan efter den vind
              som blåser. Ett lån emot inteckning anses i allmänhet såsom stående
              lån, oftast stäldt på minst sex månaders uppsägning, och meningen
              är icke att ett verk skall tillse, att den för ctt sådant lån
              har den högsta gällande ränta, utan endast att panten är god och
              att låntagarne äro sådane, som betala räntan på förfallodagen.
              Att Arméförvaltningen ej försummat tillgodose kassornas intressen
              visar sig af revisorernes berättelse. Den talare, som klandrade
              Arméförvaltningen derföre, att den icke på alla de intecknade
              lånen förskaffat sig högsta möjliga ränta, sade på samma gång,
              att Arméförvaltningen icke borde hafva fonder. utan statsobligationer.
              Ehuru det vore formelt rigtigare, om Arméförvaltningen hade obligationer,
              skulle kassorna dock ingalunda vinna härpå, ty obligationerna
              gifva 43, högst 5 procents ränta. Jag yrkar afslag å den ifrågavarande
              punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XDYHdammUfAi4NiDcoT6yN" type="speaker">
            Friherre Raab, Adam Christian:
          </note>
          <u who="Q6060104" xml:id="i-VaWTo8uYkPnXEjiXqrxSWB" next="i-ShPmjhudkgnukBGRgNJWbj">
            <seg xml:id="i-6kvjvSWywiviQBHAdVggXF">
              Jag har begärt ordet för att instämma med dem, som yrkat afslag
              å ifrågavarande punkt. Här är föreslaget, »att Riksdagen skulle
              i underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes anbefalla
              vederbörande att, i afseende å medels utlånande, vidtaga sådana
              åtgärder, att medlen må blifva på det för det allmänna fördelaktigaste
              sätt gjorda fruktbärande» Jag tror, att just det sättet att låna
              ut en del emot 5 och en del emot 513 och 6 procent
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JzY8nhWbxss7oxfnr27pLP" prev="i-VaWTo8uYkPnXEjiXqrxSWB" who="Q6060104">
            <seg xml:id="i-QQW9Nx98ybR2MB4g2ite9f">
              är för allmänheten fördelaktigast. Ty hvilka penningar draga
              5 och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ShPmjhudkgnukBGRgNJWbj" prev="i-VaWTo8uYkPnXEjiXqrxSWB" who="Q6060104">
            <seg xml:id="i-NoRbkjXxxhacvnr4XixH6Z">
              51 procents ränta? Sannolikt de, hvilka äro utlånade emot pant,
              som står +:del eller mera under taxeringsvärdet. De låntagare,
              som fått sådana lån, skulle otvifvelaktigt, om de uppsades, heldre
              taga lån i hypotheks-bankerna än betala högre ränta. Jag vet,
              att andra inrättningar förfarit på enahanda sätt, som Arméförvaltningen.
              De hafva icke velat RN mera än 5 procent på första inteckningen;
              till denna räntefot, men icke högre, hafva de höjt de lån, hvilka
              förut drogo endast 4) procents ränta, ag anser, att Arméförvaltningen
              bör snarare prisas än klandras för hvad den i detta afseendet
              gjort: och jag yrkar, som jag genast sade, afslag å punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BLZgfJcp7B46q5sjjL5XRE" type="speaker">
            Friherre Sprengtporten:
          </note>
          <u who="Q6185927" xml:id="i-8wHQwuv65MjcTbxrFS7TBc">
            <seg xml:id="i-3qMeqhG1NZ2DkjHTzjCq2e">
              Då det förhåller sig på sådant sätt med skuldsättningen å jorden
              inom vårt land, som en talare nyligen i en tablå framlagt, så
              synes mig, att det skulle vara inkonseqvent, om från Rikedagen
              utginge en väckelse till räntans höjande. Det torde också blifva
              svårt, vid sådant förhållande, att erhålla säkra inteckningar;
              och det synes derföre mig vara bättre att hafva en lägre ränta
              än att uppdrifva denna till den högsta möjliga. Jag kan icke finna
              Arméförvaltningen hafva origtigt förfarit, och jag yrkar afslag
              å punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SHK2pigdULANHUYg6SpvTH" type="speaker">
            Grefve Mörner, Carl Göran:
          </note>
          <note xml:id="i-Q6eDZxvLNMECQ5e7qxVmPx">
            För att lugna den ende talare, som yrkat bifall till punkten,
            ber jag få upplysa, att man, genom ett afslag, befrämjar, icke
            uteslutande landtbrukarnes utan äfven städernas intresse; ty,
            enligt hvad samme värde talare, såsom ledamot af förra Riksdagens
            Konstitutions-Utskott, då haft tillfälle att af Statsråds-protokollen
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MrG6Rc84Xc2vSe2ZQFwJVU">
            Den 11 April 227
          </note>
          <note xml:id="i-AJ47TiAzvgKWRerbR2cgvG">
            erfara, finnas äfven städer, hvilka från Arméförvaltningen undfått
            lån emot 5 och 53 procents ränta. Jag yrkar afslag å punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-9gYGet8REo1dvaGqo3gUdQ">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Utskottets förevarande hemställan och dels afslag derå, framställde
            Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall till densamma,
            hvarvid svarades många nej jemte några ja, och sedermera proposition
            på afslag derå, då svaren utföllo med många ja jemte några nej;
            och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-LCz5pUTiy96ksGd6rwZmQt">
            § 4. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-FXK76pwn5aXdvW9Q3iDXrn">
            § 5.
          </note>
          <u xml:id="i-NbLFZUPcHZwTo525FSuW4f" who="Q6001576">
            <seg xml:id="i-U5Tb1aRFiHoNP9UXEAjXqP">
              Grefve Mörner, Julius Oscar: Det är visst, att den gamla lusten
              hos Representationen att besvära Kongl. Maj:t med underdåniga
              skrifvelser oförminskadt fortfar. Nu är det icke fråga om annat
              än ett badhus vid Carlberg. Att vid dess uppförande någon misshushållning
              skulle egt rum, eller att sjelfva arbetet skulle vara illa utfördt,
              har icke blifvit antydt. Det enda anmärkningsvärda dervid är,
              att badhusets uppförande icke på entreprenadauktion utbjudits,
              och det är med anledning deraf som Representationen skulle aflåta
              en underdånig skrifvelse, Först tager jag mig friheten att fråga:
              hvad menas med ordet vederbörande i den underdåniga skrifvelsen?
              Är det Guvernörs-embetet på Carlberg eller alla myndigheter i
              riket, som dermed åsyftas? Då emellertid den föreslagna skrifvelsen
              angår ett högst obetydligt ämne och den till sin uppställning
              är otydlig, så att Kongl. Maj:t kan komma i villrådighet om hvad
              dermed "åsyftas, så får Jag yrka afslag på hvad Utskottet här
              hemställt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8n5z9dSxj9398vVuGgtAex">
            Flere ledamöter hördes häri instämma.
          </note>
          <note xml:id="i-X7apjue6vnFmATbeuioDmz" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <u who="Q5748259" xml:id="i-TqpsaJ3v1LJywRMVbs44vN" next="i-XqwjwsobzHn5MkNjwrcCdz">
            <seg xml:id="i-N9zykyXcmNePM4aBGSApuG">
              Jag medger gerna, att saken ej är af någon vigt. Dock har Utskottet
              ansett sig icke kunna underlåta att biträda revisorernes framställning
              i berörda hänseende, Det är sannt, att någon anmärkning mot sättet,
              hvarpå arbetet vid byggnaden blifvit verkstäldt, icke förekommit;
              men man har velat förekomma, att för en annan gång arbetena för
              det allmännas räkning icke måtte, genom under hand uppgjorda aftal,
              utan entreprenadauktioner verkställas. Hvad, som i denna underdåniga
              skrifvelse förstås med ordet vederbörande, är väl icke svårare
              att begripa än i andra fall, då samma ord förekommer. Klart är
              väl, att dermed i skrifvelsen icke afses annan myndighet än den,
              som med ifrågavarande ärende haft befattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XqwjwsobzHn5MkNjwrcCdz" who="Q5748259" prev="i-TqpsaJ3v1LJywRMVbs44vN">
            <seg xml:id="i-7ejbwjE9eVV5FdPqK5LQD7">
              Jag får tillstyrka bifall till Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8qfk25FyXAwX7zZRSse9af" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-67y2sH7BP9CArWnj7TRNww">
            Äfven om någon liten oformlighet blifvit begången af Guvernörs-embetet
            på Carlberg vid det sätt, hvarpå detta ar-
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D3SxPkxRo4nFgG2aHef8iP">
            228 Den 11 April.
          </note>
          <u xml:id="i-NGT3dgxLLbYA7aS5W2KhsP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YY5VX9agtQroMjQagKvnhm">
              bete blifvit bortkontrakteradt, så har ju dock vederbörandes
              uppmärksamhet blifvit fästad derpå genom den anmärkning revisorerne
              derom framställt och genom den förklaring, som Guvernörs-embetet
              i anledning deraf fått afgifva. Jag hemställer då, om denna fråga
              är af den betydenhet, att den bör föranleda en erinran till samtliga
              vederbörande i Riket i den syftning, som skrifvelsen innehåller.
              Jag tror det ej, och kan derföre ej annat än yrka afslag på Utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PYxY2D8TogZoAU83pEPE4f" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-BoCgQFL9cxT33h6NzWCwR4">
            <seg xml:id="i-JZpp52tgFfSeV911yq7ZxN">
              Jag instämmer med den förste talaren. Då jag för några år sedan
              var medlem af en statsrevision, var der fråga om att göra anmärkning
              mot Kongl, Telegrafstyrelsen, för det den under hand köpt en del
              telegrafstolpar, ehuru utredt blifvit, att styrelsen derigenom
              sannolikt erhållit dem 30 å 40 procent billigare än om de inköpte
              på entreprenadauktion. Detlyckades, ehuru med möda, att afböja
              denna anmärkning. Måhända har förhållandet i denna fråga varit
              enahanda med det omförmälda exemplet, hvilket man kan frestas
              att tro deraf, att icke med ett ord antydt blifvit, att ifrågavarande
              arbete skulle vara för dyrt. Då nu tillika det är ett kändt faktum,
              att flera embetsverk, såsom t. ex. Jernvägsstyrelsen, i allmänhet
              på entreprenadauktion utbjuda sina arbeten, synes det mig icke
              vara nödigt, att man aflåter en underdånig skrifvelse, deri samtliga
              »vederbörande» erinras om sin skyldighet i detta hänseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GwcMTkBT1rEUtN2VWrVg8h">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorde yrkanden å dels bifall
            till Utskottets förevarande hemställan och dels afslag derå, framställde
            Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall till densamma,
            hvarvid svarades många nej jemte några ja, och sedermera proposition
            på afslag derå, då svaren utföllo med många ja jemte några nej:
            och förklarades ja nu hafva varit öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-DPw6TniFyXRCuB3WPhroR3">
            §§ 6—10.
          </note>
          <note xml:id="i-W5TY41iFkKWiECTJBJZW6s">
            Utskottets hemställanden biföllos. $ 11.
          </note>
          <note xml:id="i-CUBNwujdWZecpTk43pZbdZ" type="speaker">
            Herr von Gegerfelt:
          </note>
          <note xml:id="i-PuHyDzvA55uwF5LUzGtFvJ">
            Den ifrågavarande anmärkningen innehåller, att revisorerne ansett
            det olämpligt att till ett utrop sammanslå de väsendtligen olika
            åtaganden, att leverera den ved, som för ett år till Kongl. Götha
            Hofrätt erfordrades, och att bestrida eldningen, hvarigenom fri
            täflan skulle omöjliggjorts, och vaktmästarne i Hofrätten beredt
            sig en dem icke lagligen tillkommande ersättning för det de ombesörjt
            eldningen. Denna anmärkning grundar sig på en missuppfattning
            af af ett måhända icke väl valdt uttryck, som flera år begagnats
            i auktionsprotokollet och derföre blifvit stereotypt. Af det vid
            expensredogörelsen för Kongl. Hofrätten bilagda protokoll för
            den 2 April 1864 inhemtas nemligen, att i kungörelserna om auktioner
            utsattes, att blott upphandling af nödig ved skulle ega rum, och
            samma uttryck begagnades jemväl vid auktionen. En vaktmästare
            närvar å alla de andre vaktmästarnes vägnar vid auktionen och
            förklarade, att de på samma vil-
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E7k19nFqDdTHrvejHxhnMB">
            Den 11 April. 229
          </note>
          <u xml:id="i-FtrNCYSyNKSZvhg1wWN1DY" who="Q5754375">
            <seg xml:id="i-8xXMMA5nGJRGdqTe4dnugx">
              kor som förr, eller emot ett pris af 1,000 R:dr i ett för allt,
              åtogo sig att inköpa ved och ombesörja eldningen, hvarmed mentes
              vedens sönderhuggning och inbärning samt sjelfva eldningen. Må
              vara att berörda belopp, 1,000 R:dr R:mt, är för det uppgifna
              ändamålet något högt; likväl tror jag icke, att det är så stort,
              eller sjelfva saken af den vigt, att man bör besvära Kongl. Maj:t
              med en skrifvelse af det föreslagna innehållet. Och anser man
              att en skrifvelse bör aflåtas, bör den hafva en annan lydelse
              än den som ifrågasatt blifvit, ty hvarken jag eller vederbörande
              kunna inse, hvad man i anledning af en sådan skrifvelse skall
              göra. Der står nemligen, att Kongl. Hofrätten måtte tillse, att
              hinder för fri täflan vid upphandling af ved för Hofrättens räkning
              icke må förefinnas. Men den, som anordnar dessa auktioner, eller
              advokatfiskalen, kan väl ej hjelpa, om icke mer än en spekulant
              infinner sig. Det enda, som med den föreslagna underdåniga skrifvelsen
              kunde vinnas, vore då, att ett från gammalt begagnadt uttryck
              i sjelfva auktions-protokollet blefve ändradt. Men för att få
              en sådan förändring, behöfves visserligen icke någon särskild
              skrifvelse, ty, sedan uppmärsamheten fästats på denna omständighet,
              kommer förändring äfven utan skrifvelse säkerligen att vidtagas.
              Jag får derföre hemställa, huruvida icke Kammaren behagade afslå
              Utskottets ifrågavarande hemställan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JMEnYRY4Yjck97ZvgC4a89" type="speaker">
            Grefve Sparre, Eric:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-C8qTKn4ashWgm2K815Rzor">
            <seg xml:id="i-WMtYVKrWrGDsM5n22FqMqg">
              Jag kan icke neka, aft det gör ett pinsamt intryck att få sådana
              anmärkningar som den förevarande, och det skulle verkligen vara
              hugneligt, om vi för framtiden sluppe flera af det slaget. Jag
              instämmer derföre med den talare, som yrkat afslag på Utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VnNAqVEWQQoyGxG9cmgEFR">
            Många ledamöter hördes häri instämma.
          </note>
          <note xml:id="i-3zoqGfoZwCJUn4US7ZmCxj" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <u who="Q5748259" xml:id="i-5hKgivtgHKhRCmGnHrRnsY">
            <seg xml:id="i-BMkL1ZegY7b2V9hs12ycfC">
              Af de mot förslaget i denna punkt gjorda erinringar vill det
              synas, som om de protokoll, på grund af hvilka revisorernes anmärkning
              tillkommit, icke vore enligt verkliga förhållandet affattade.
              Det är då förlåtligt, om både revisorerne och Utskottet blifvit
              missledt. Emellertid och ehuru här icke är fråga om någon betydande
              sak, har Utskottet likväl, då en oformlighet härvid blifvit begången,
              trott sig vara pligtigt att biträda revisorernes anmärkning, hvarföre
              jag yrkar bifall till Utskottets förslag. -
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YMCQim2UDGeN5qvXyDqUKZ" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-CNC46dmr28SmrAdTtFBp1D">
            <seg xml:id="i-RWGVbajwwso9hErUzhLc6Z">
              Jag ber om ursägt, för det jag uppträder än en gång, men jag
              vill blott emot hvad den siste talaren yttrat erinra derom, att
              besparingar ofta kunna göras just derigenom 'att icke alla former
              noga iakttagas, och särskildt att besparing denna gång sannolikt
              vunnits derigenom, att vaktmästarne i Hofrätten sjelfve få elda
              rummen. Under flera år var jag ledamot i Svea Hofrätt. Man eldade
              der, så att man kunde blifva stekt. Ehuru anmärkningar derom flera
              gånger framställdes, blef dock icke någon förändring; och anledningen
              dertill låg utan tvifvel deri, att vaktmästarne fingo askan. Nu
              är det Ju tydligt, att, när vaktmästarne sjelfve skola ansvara
              för eldningen, det kommer att åtgå så litet ved som möjligt, likasom
              att de troligen bjuda mindre belopp för rummens eldning än någon
              annan skulle kunna bjuda. Det
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-57JP25vVq4Nhvja8reB4Na">
            230 Den 11 April.
          </note>
          <u xml:id="i-2KNWUzj8qDdYE9fBUtCaS7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GwrDAJXs7i5XvwcrEcvFur">
              ligger verkligen ofta ekonomi deri att ej hålla sig så noga till
              formerna, och Staten har, just genom att man lagt så mycken vigt
              vid dem, ofta måst vidkännas ganska betydande uppoffringar. Jag
              får derföre fortfarande yrka på afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mm6w4SPoTfg1ZrtMQ2YNms" type="speaker">
            Herr Landgren:
          </note>
          <u who="Q5933728" xml:id="i-QZ9yWsAtMP2LL4S21noum1">
            <seg xml:id="i-LweMqC1PhT4YPj8Rp6WniU">
              Man har funnit betänkligheter vid att bifalla hvad Utskottet
              här hemställt. Men då statsrevisorerne framställt anmärkning i
              detta hänseende och Utskottet biträdt densamma samt man icke gittat
              ådagalägga anmärkningens obefogenhet, får jag yrka, att Utskottets
              hemställan måtte godkännas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VW6c6k16zESHq29SV7XTcL" type="speaker">
            Grefve Mörner, Julius Oscar:
          </note>
          <u who="Q6001655" xml:id="i-NMYGvv6FPKr2fdbhmToft9">
            <seg xml:id="i-SDsEfXSjRjgRuyHkHx97Vu">
              Efter hvad den förste talaren ttrat, tycker jag att det är klokast
              att afslå Utskottets hemställan, vilket jag härmed får yrka.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BTvJEzbVyLcJecw1auGpcB">
            Sedan öfverläggningen härefter förkarats slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Stats-Utskottets förevarande hemställan och dels afslag derå,
            framställde Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall
            till Utskottets hemställan, hvarvid svarades många nej, blandade
            med ja, och sedermera proposition på afslag derå, då svaren utföllo
            med många ja, blandade med nej; och förklarades ja nu hafva varit
            öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-EZvkNDwxQTj5JPPwjeXjGE">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-FCftoiNgst9vYMK6frUn3x" type="speaker">
            Herr von Gegerfelt:
          </note>
          <note xml:id="i-GiXSreekMVunygMb8hsxqv">
            Enligt Kongl. Brefvet den 27 April 1858, ställdes till Götha
            Hofrätts disposition de ifrågavarande medlen, som innehålla anslag
            till arfvoden åt adjungerade ledamöter, till biträden vid notariegöromålen
            och fiskalsexpeditionen, till aflöning åt amanuenser samt till
            gratifikationer åt e. o. tjenstemän och vaktbetjente; varande
            dessa medel ej sådana, som tillfälligtvis anordnas för ett eller
            annat år, utan som en gång för alla äro uppförda på Hofrättens
            stat med bestämda belopp. Dessa medel utbetalas enligt Hofrättens
            beslut till de personer, som dertill äro berättigade, och uppbäras
            naturligtvis emot afgifvande af vederbörliga qvittenser. Under
            de nio åren, som förflutit, sedan dessa medel ställdes till Hofrättens
            disposition, har för dem icke afgifvits annan redovisning, än
            att de blifvit till vederbörande utbetalta; och någon annan redovisning
            kan ej Hofrätten afgifva, så vida det icke intresserar att få
            veta namnen på dem, som medlen uppburit. Att insända uppgifter
            i detta hänseende, derför möter naturligtvis icke något hinder,
            Satt jag icke inser att någon fördel dermed kan vinnas. Jag får
            derföre äfven här hemställa, att den föreslagna underdåniga skrifvelsen,
            såsom obehöflig, icke måtte aflåtas, och yrka, att Stats-Utskottets
            hemställan måtte afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-MXJSSYwt2gW2prqB37MD8J" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <note xml:id="i-56BpbzoWLBioj8Cnur12D7">
            Vid granskning af de till frågan hörande handlingar, har det
            icke kunnat undfalla Utskottet, att Götha Hofrätt är den enda
            af Hofrätterna, som icke afgifvit behörig och fullständig redovisning
            för ifrågavarande medel; och då en dylik redovisningsskyldighet
            icke utgör annat än en klar tillämpning af en gång gifna föreskrifter,
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6JC6RtKmYeLV2We34Aqqf3">
            Den 11 April 231
          </note>
          <note xml:id="i-RA8Hp5eNyetvGjGmJRqfh6">
            anser jag revisorerne, likasom Stats-Utskottet, hafva haft full
            befogenhet till de af dem i detta hänseende framställda förslag,
            hvarföre jag ock yrkar, att Utskottets hemställan måtte bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-65T4k22yDHuf14tvB9rPxV">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Utskottets förevarande hemställan och dels afslag derå, framställde
            Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall till densamma,
            och, då dervid svarades många ja jemte några nej, förklarade sig
            hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-XTFZ9QgVM9oKhsNMc1uUmx">
            § 13.
          </note>
          <note xml:id="i-FJryDiMtMgRPy2Cnk789Vq">
            Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-5zpW8Ev5bBxm3hQhi7UvAp">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till afgörande Lag-Utskottets
            den 6 och 10 dennes bordlagda Utlåtande N:o 59, i anledning af
            väckta motioner, dels af Herr L. J. Hierta, om rättighet att utan
            vigsel ingå äktenskap, och dels af Herr A. W. Uhr, om ändring
            af de lagrum, som för underlåtenhet att begagna dop eller nattvard
            stadga påföljder i verldsligt afseende.
          </note>
          <note xml:id="i-BktPYAus49WHUv4WhoLwVJ">
            Utskottets hemställan å sid. 4.
          </note>
          <note xml:id="i-5t1wAh8m5wjPH8owv9b9sh" type="speaker">
            Herr von Gegerfelt:
          </note>
          <note xml:id="i-Qps7ABPzCXv2jeTv3HZTfD">
            Hos Herr Grefven och Talmannen får jag vördsamt anhålla, att
            min reservation vid denna punkt måtte varda uppläst.
          </note>
          <note xml:id="i-69AVeH5U8ynkvnm2i8Uyr8">
            Uppläsningen skedde; hvarefter yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-TtYwCuN2WSvsAg2y2kgXT9" type="speaker">
            Herr von Gegerfelt:
          </note>
          <note xml:id="i-2kPfPUm93YPTCptsoKEkC2">
            Under åberopande af innehållet uti denna min reservation, hvartill
            jag ej har något att tillägga, får jag yrka, att förevarande punkt
            af Betänkandet måtte till Utskottet återremitteras.
          </note>
          <note xml:id="i-C7KFZVedUjqvreUv8pbLMx" type="speaker">
            Herr Bergstedt:
          </note>
          <u who="Q5573088" xml:id="i-Lxvo6rDdLbo7fBRfuvt62B" next="i-LiJKauT56yj1XCLcud3qxD">
            <seg xml:id="i-9Fczn7bCyRDs7xu54Zt9yU">
              Utskottet yttrar i sin motivering, att icke något verkligt behof
              bland Evangeliskt-Lutherska kyrkans beldmire påkallar det civila
              äktenskapets inrymmande i vår lag. Denna omständighet vill jag
              ej bestrida. Én annan fråga är, huruvida ej äktenskapet i dess
              nuvarande form, ehuru handlagdt af kyrklige embetsmän och sorterande
              under kyrkliga myndigheter, i sjelfva verket är en civil institution,
              och huruvida ej det vore en vinst för samhället, att gifva ett
              sådant förhållande erkännande i lagstiftningen. För min del är
              jag öfvertygad om båda delarne. ; När jag talar om äktenskapet
              såsom en civil institution, utesluter ej detta dess sedliga beskaffenhet,
              så till vida som hela samhället är en sedlig institution, och
              icke ens dess religiösa, för så vidt de kontraherande parterna
              dervid underordna sig den magt, som högt öfver samhällets styrelse
              reglerar menniskornas öden; ja, hela samhällsväsendet kan i sådan
              betydelse kallas en gudomlig inrättning. Att äktenskapet
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-87XbdQgdiAkPGwVNXoCQxz">
            202 Den 11 April. , äfven af ålder i vårt land varit betraktadt
            såsom en företrädesvis civil inrättning, lärer ingen vilja bestrida.
            Efter Magnus Erikssons landslag är det giftomannen, som förrättar
            den högtidliga handlingen genom att i fyra vittnens närvaro skänka
            bruden till äkta hälft och husfru, till halfva säng och säte o.
            s. v., och ännu i Christoffers lag, ehuru den andliga vigseln
            der lärer äfven förekomma, är det dock det nyssnämnda formuläret,
            som konstituerar äktenskapet. Ännu i slutet af femtonbundratalet
            var denna form af äktenskapet vanlig hos vår allmoge, som icke
            ens af sitt katholska presterskaps nit låtit allmänt påtvinga
            sig den presterliga vigseln. Det var först under sextonhundratalets
            centraliserande styrelse, som folket föranläts att allmänt underkasta
            sig presterlig vigsel, hvilken då blef vilkoret för äktenskapets
            borgerliga giltighet. Ännu i dag är lysningen att betrakta såsom
            äkta ståndets borgerliga imvigning, och konsistorierna handlägga
            äktenskapsskilnader alldeles som verldsliga domstolar.
          </note>
          <u xml:id="i-iGwpBn5X25rniBg9sKMpD" prev="i-Lxvo6rDdLbo7fBRfuvt62B" who="Q5573088">
            <seg xml:id="i-CLFKndQsKKAmvmBJwFNQLB">
              Jag har många gånger förundrat mig, att ej kyrkans egna målsmän
              i kyrkans eget intresse yrkat ett skiljande emellan kyrkans och
              Statens rättssferer. Upphörandet af den förras ställning såsom
              en registratrice åt den borgerliga myndigheten skulle endast kunna
              gagna kyrkan och höja dess värdighet. Hennes sanktion, då den
              frivilligt begärdes och meddelades, finge då sitt rätta värde
              som en rent andlig välgerning.” Jag kan icke heller föreställa
              mig annat än att den civila formen för äktenskapet är särdeles
              fördelaktig för sedligheten, i det den skulle legalisera många
              hittillsvarande fria och regellösa förbindelser. Många sammanlefvande
              par undvika af ekonomiska skäl'den presterliga vigseln: många,
              som redan hafva barn, finna sig af blygsel förhindrade att uppträda
              som kontrahenter inför kyrkans embetsmän, hvilket skulle i vida
              mindre mån genera dem inför de borgerliga myndigheterna; många
              kunna också ej åstadkomma de erforderliga dokumenterna. Jag vill
              i detta afseende erinra om det stränga och orimliga ansvar, som
              drabbar prest, i händelse af obehörigen utfärdadt hinderslöshetsbevis,
              såsom ett verkligt hinder för många kyrkliga äktenskaps afslutande.
              Jag mins i detta fall, att för några år sedan en utmärkt professor
              i Upsala, som flera år för sina vetenskapliga studier vistats
              i främmande länder och vid sin hemkomst önskade gifta sig, hade
              största svårighet att utfå lysningsattest, då hans själasörjare
              förklarade sig ur stånd att intyga, att den lärde ju ej möjligen
              redan på utrikes ort ingått äktenskap, i hvilket fall presten
              utsatte sig för ett mycket tungt ansvar. Jag anser i dessa afseenden,
              att det civila äktenskapet äfven för Lutherska trosförvandter
              skulle medföra många fördelar; men då behofvet deraf ej ännu tyckes
              vara allmännare kändt, och då särskildt kyrkans målsmän, för hvilka
              det i första rummet skulle tyckas vara önskvärdt att blifva fritagne
              från alla rent borgerliga åligganden, ej sjelfve ifrågasatt en
              sådan separation af kyrkan och Staten, så vill jag icke i detta
              fall yrka bifall till Herr Hiertas motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7NvbMcoMZpwEwptsComZxV" prev="i-Lxvo6rDdLbo7fBRfuvt62B" who="Q5573088">
            <seg xml:id="i-R6AJ3Av3hHxuhNuhEyCA5Z">
              Helt annat är förhållandet med dissenters. Genom Kongl. Förordningen
              af den 23 Oktober 1860 har visserligen religionsfrihetens grundsats
              blifvit hos oss erkänd, men i tillämpningen är den ännu underkastad
              åtskilliga för densamma ganska besvärande inskränkningar. Jag
              tror, att lagstiftande magten bör göra allt hvad den kan för att
              bereda tref-
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4NdhdRC2N8rDUDRpLhJ2Pw">
            Den 11 April. 235
          </note>
          <u xml:id="i-LiJKauT56yj1XCLcud3qxD" prev="i-Lxvo6rDdLbo7fBRfuvt62B" who="Q5573088">
            <seg xml:id="i-GZNnxKCNgJ4ffcPU1U9KLQ">
              nad åt dissenters. Jag ber, att ingen af denna Kammares ledamöter
              och framför allt icke de högtärade målsmännen för den Svenska
              kyrkan, som här hafva sin plats, måtte taga anstöt af detta mitt
              yttrande. Jag önskar ej sektväsendets utbredning hos oss, och
              jag tror äfven, att dess bästa tid är öfver i de öfriga Protestantiska
              staterna, och att det blott är en svag efterklang af deras försvinnande
              verksamhet, som uppenbarat sig hos oss. Men deremot är jag af
              den tanke, att inom kyrkan sjelf en större latitud, en vidsträcktare
              beqvämlighet i afseende på dogmer och disciplinfrågor måste inrymmas
              åt dess medlemmar. I annat fall finna de der endast vantrefnad
              och tvång. Finna de deremot skydd och trefnad, skola de blifva
              fridsamme och ordningsälskande medborgare. Fingo de frihet att
              efter eget val begagna sig eller icke af kyrkans sanktion utaf
              deras inför borgerliga myndigheter knutna förbindelse, så är det
              ganska troligt, att det skulle gå här som i England och Nord-
              Amerika lärer vara förhållandet, att, ehuru dissenterande trosförvandter
              kunna låta viga sig af sina egna prester, föredraga de dock att
              vigas af Episkopala kyrkans prester, såsom högtidligare och vackrare.
              Jag förmodar, att detta så mycket mer skulle blifva förhållandet
              hos OSS, som vårt vigselformulär verkligen är så vackert och så
              frisimnadt, att det icke bör såra någons samvete, nemligen om
              friheten vore öppen att deraf begagna sig eller ej. Att för afvikande
              trosbekännelser lätta afslutandet af giftermål, såsom det första
              vilkoret för ett ordnadt samhälligt och sedligt lif, är en humanitetsfråga
              af största betydelse. Af dessa orsaker anhåller jag att få instämma
              med den förste talaren och 1 öfverensstämmelse med hans reservation
              yrka, att ifrågavarande punkt måtte till Utskottet återremitteras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GfbE7gvEdaJEyjyZ3uJUCi" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792849" xml:id="i-9tXqYBz3Fdezzj4KviiqFu">
            <seg xml:id="i-YiX8nuYJ812pdmRaQUnmw">
              Jag har begärt ordet blott för att tillkännagifva, att jag icke
              inom Utskottet deltagit i behandlingen af denna fråga, men att
              jag på de af Herr von Gegerfelt anförda skäl instämmer i hans
              yrkande på återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RCkXRXTaRHwdXCGYFaPZbW" type="speaker">
            Herr Landgren:
          </note>
          <u who="Q5933728" xml:id="i-3sEWuGnWtFXhzA5stVJac8" next="i-VwyWbzTR7Aupqh45GhR9j2">
            <seg xml:id="i-81VnnYeCy8DHUcy1FWUgaF">
              Af alla sociala institutioner finnes ingen, som så litet är egnad
              för omstufning och reform som äktenskapet. Historien visar nemligen
              såsom ett obestridligt faktum, att, så fort äktenskapets religiösa
              helgd undergräfves bland ett folk, och otrohet och lösaktighet
              börjar herrska i familjelifvet, så står den politiska friheten
              icke längre att upprätthålla. Den generation af män, som ej vet
              af någon ära och trohet i familjelifvet, skall alltid vara beredd
              att sälja sin egen och sitt fäderneslands frihet åt frestares
              eller demagogers despotism. Aktenskaps-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2Zi3QjE2hviL5ktAqTxX4D" prev="i-3sEWuGnWtFXhzA5stVJac8" who="Q5933728">
            <seg xml:id="i-XDnzioDCQNS5VL2g4bZdzY">
              instiutionens undergräfvande är städse begynnelsen till slutet.
              Under den Romerska republikens blomstringstid voro äktenskapsskilnader
              en oerhörd sak, men i samma mån som lättfärdigheten bröt in i
              familjelifvet, blef äfven den stolta Romaren mogen att böja sin
              hals under tyranniets ok. Och hvad lärer oss exemplet af der stat,
              som i våra dagar först införde civiläktenskapet och der familjelifvet
              med anledning deraf blifvit alldramest upplöst? Har icke denna
              i grunden så ädla nation kastats ifrån revolutionens till despotismens
              och ifrån despotismens till revolutionens skräckvälden, utan någon
              förmåga att fasthålla en sann politisk frihet?
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y8GATNjVTqJngG2nfyLgPE">
            234 Den 11 April,
          </note>
          <u xml:id="i-7WME3p7wUunSqS98QVGCVG" prev="i-3sEWuGnWtFXhzA5stVJac8" who="Q5933728">
            <seg xml:id="i-DacuqnK5rQaZ36oY1mmVjF">
              Det ges trenne särskilda former för föreningen mellan man och
              qvinna, nemligen först det religiösa äktenskapet, genom vigseln,
              som grundar sig på den förutsättningen, att äktenskapet är en
              gudomlig institution, hvilken har sin rot så till sägandes i sjelfve
              Guds skapelse. Den andra formen för en sådan förening är det ifrågavarande
              civila äktenskapet, som alltid reduceras till den förutsättningen,
              att äktenskapet är ett borgerligt aftal, hvarvid kontrahenterne
              sjelfve ega att bestämma vilkoren, och när som helst upplösa sitt
              bolag. Men när nu försvararne af civiläktenskapet fråga: hvad
              har kyrkan göra med äktenskapet? så framstå ifrarne för en tredje
              mening och ropa: hvad har Staten att göra med äktenskapet? när
              två talas vid, så angår detta icke den tredje. Om nu försvararne
              af civiläktenskapet skulle behålla fältet, så fingo de snart ett
              anfall i ryggen af den stora massa både bildade och obildade,
              som ej tåla hvarken religiöst och civilt äktenskap, utan yrka
              absolut frihet i könsförhållandena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-99FRhvFVDzcYMBbcPbNPrW" prev="i-3sEWuGnWtFXhzA5stVJac8" who="Q5933728">
            <seg xml:id="i-MYm1JQ7j2CXcmqxysmnfLD">
              Man säger, att kristna dissenter klaga öfver det samvetstvång,
              som är förenadt med vigseln. Nå väl, hvad fordrar man då af dem,
              som skulle såra deras samveten? Innehåller brudvigseln någon dogmatik,
              som skulle falla dem besvärlig? Jag tror det icke. Den enda fordran,
              som brudvigseln gör, är trohet och kärlek i döden. Den dissenter,
              som ej erkänner denna fordrans rättmätighet, är ju en osedlig
              menniska, på hvars anspråk samhället icke kan vara förpligtadt
              att lyssna. Då frågan förevar om rättighet för judar och kristne
              att ingå i äktenskap, så förordade jag visserligen civiläktenskapet,
              enär man tog för afgjordt, att hvarken rabbiner eller kristna
              prester kunde åläggas att verkställa vigseln, och civiläktenskapet
              i alla fall är en grad bättre än conkubinaget. Men häraf har man
              ingen grund att upphöja ett sådant nödfallsundantag till en allmän
              lag. Jag yrkar derföre bifall till Utskottets
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VwyWbzTR7Aupqh45GhR9j2" prev="i-3sEWuGnWtFXhzA5stVJac8" who="Q5933728">
            <seg xml:id="i-wnQJpWDMs4LJRnQ9MKyTZ">
              o
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-jHNMLWdmLo5ZWpUH491E4">
            förslag, med afslag både å motion och reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-Njr3B7MXQsmLHabYEjrENz" type="speaker">
            Herr Holmberg:
          </note>
          <note xml:id="i-QvqTtj9fEKrgyejRBbNQbY">
            Då återremiss redan blifvit yrkad af Herrar von Gegerfelt och
            Bergstedt, och jag, somi Utskottet instämt med Herr von Gegerfelt,
            ej vill upprepa hvad någon af de föregående talarne yttrat, inskränker
            jag mig till att instämma i yrkandet om återremiss, emedan jag
            anser det vara nödvändigt, att civilt äktenskap må vara tillåtet
            för de kontrahenter, af hvilka en eller båda tillhöra främmande
            religionssamfund, eller hvilka förete vederbörandes intyg att,
            ehuru de icke skiljt sig från Lutherska kyrkan, de likväl framhärda
            i en öfvertygelse, afvikande från den Lutherska läran.
          </note>
          <note xml:id="i-WD1NAofmkeSjE3JHPnfiiu" type="speaker">
            Grefve Sparre, Erie:
          </note>
          <u who="Q6184928" xml:id="i-CvySMaoZmiTT64URE8DVh2" next="i-FNQjmseMZkEjdrN8AkQwzK">
            <seg xml:id="i-VxGKJWkAN1Mdj8zh3CAYSG">
              Jag vill nu icke ingå i någon deduktion om äktenskapets betydelse,
              dertill jag icke har krafter, och till hvilken Kammaren i allt
              fall troligen icke skulle egna synnerlig uppmärksamhet. Men hvad
              sjelfva ifrågavarande motion angår, vill jag icke bestrida, att
              ju den tid kan komma, då det blir nödvändigt att i allmänhet införa
              civila äktenskap i vårt land; men för närvarande tror jag icke
              att det är behöfligt, synnerligen då vi redan i det enda fall,
              der ett verkligt behof förefanns, nemligen i fråga om äktenskap
              mellan judar och kristne. hafva medgifvit civila äktenskap.
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EjeZhBB5XSdgvt2fyKByiB">
            Den 11 April 235
          </note>
          <u xml:id="i-5EhQgPD2tUQRbujbnbto7m" who="Q6184928" prev="i-CvySMaoZmiTT64URE8DVh2">
            <seg xml:id="i-8xqQXLBKUPpReiPJudrryt">
              En talare, som slutade med att icke påyrka civila äktenskap,
              uppgaf, att de civila påföljderna af äktenskap började med lysning
              och icke med vigseln. Detta är dock ett misstag, ty i allmänhet
              börjar giftorätten och de öfriga civila rättigheter, som åtfölja
              ett äktenskap, först med vigseln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GdoPGaJmC7dbE2YqX7sopn" who="Q6184928" prev="i-CvySMaoZmiTT64URE8DVh2">
            <seg xml:id="i-7nyJ52sSoDSr61wfWSnPjN">
              Samme talare antydde, att personer, hvilka länge lefvat i konkubinat,
              skulle af blygsel förhindras att afsluta en laglig förbindelse,
              i det att de läto viga sig. Det vore dock besynnerligt, om det
              skulle vara mera stötande att låta viga sig i all tysthet inom
              fyra väggar än att inför ett offentligt embetsverk anmäla, att
              man ämnar ingå äktenskap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XvjqEn5e9DRXuCBwawBaR8" who="Q6184928" prev="i-CvySMaoZmiTT64URE8DVh2">
            <seg xml:id="i-GGMq2Bcc4yhwbvUSG7nAN3">
              Vidare har den talaren sagt, att det vore önskligt, att kyrkans
              rättssfer skiljdes från Statens. Ja, när den tiden kommer, att
              en dylik åtskilnad kan göras, då kan förhållandet blifva annorlunda.
              Men då sambandet ännu är ganska nära, tror jag icke, att det kan
              vara synnerligen besvärande att föra de s. k. ministerialböckerna
              eller anteckningarne om hvilka blifvit vigda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XoeTt7dU92MrxgtLq8SJuy" who="Q6184928" prev="i-CvySMaoZmiTT64URE8DVh2">
            <seg xml:id="i-4LEj7Vk4BHBnGwTqp5r8Pi">
              Att i våra äldsta lagar ej mycket talas om vigsel kan väl ej
              betyda mycket, ty innan kristendomen hunnit genomtränga sederna,
              kunde naturligtvis ej heller i lagarne spåras några kristliga
              bruk: men de kommo ju, sedan kristendomen genomträngt alla lifvets
              dåvarande förhållanden. - ”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8v82Xt1ovoB9AzNdyzuhDM" who="Q6184928" prev="i-CvySMaoZmiTT64URE8DVh2">
            <seg xml:id="i-TCyEBaD1SoNyrXNuNk56eK">
              Hvad nu frågan om dissenters angår, så höra de antingen till
              främmande konstitueradt religionssamfund, eller äro de qvar i
              vår kyrka. Höra de till ett främmande religionssamfund, ega de
              rätt att låta viga sig, på sätt deras kyrkoförfattning bestämmer.
              Äro de åter qvar i vår kyrka, få de väl underkasta sig vår kyrkas
              stadganden i detta hänseende, och vilja de ej detta, kunna de
              ju gå ut ur kyrkan. , Att både få stanna qvar 1 kyrkan och dock
              hafva sin egen derifrån afvikande lära, finner jag icke vara billigt,
              likasom det väl ej lär medgifvas i något enda kyrkosamfund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WTcdMfpMqKA6cD1BVma4yq" who="Q6184928" prev="i-CvySMaoZmiTT64URE8DVh2">
            <seg xml:id="i-6ynPcDi18YmsSbkso1ASPc">
              Att man skulle befria dissenters från skyldigheten att, då de
              vigas, låta viga sig efter Lutherska vigselformuläret, för att
              såmedelst genom kärlekens tvång förmå dem, att det oaktadt låta
              viga sig af Lutherska kyrkans prester, finner jag vara en högst
              besynnerlig åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FNQjmseMZkEjdrN8AkQwzK" who="Q6184928" prev="i-CvySMaoZmiTT64URE8DVh2">
            <seg xml:id="i-L2Ajumz2xa4PhxCL74AW9h">
              På grund af hvad jag sålunda anfört, finner jag icke skäl att
              frångå hvad Utskottet hemställt, utan yrkar bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SY11na1W7sZXkF3k55VYNp" type="speaker">
            Herr Bergstedt:
          </note>
          <u who="Q5573088" xml:id="i-SFzTjTqvA2knGTCrzXVgxt" next="i-MYg5qU3q68LUtu6TCKnaiw">
            <seg xml:id="i-Pjb2ahNNUaYgNRoWTF1Nfh">
              Det passar mig illa att uppträda för att replikera den siste
              värde talaren, då jag i hvarje strid med honom skulle komma till
              korta, till följd af hans öfverlägsna talang och långa parlamentariska
              vana. Jag får likväl fästa uppmärksamheten på ett uttryck, som
              han begagnade. Han sade nemligen, att han trodde det en hvar vid
              ingående af ett äktenskap villigt underkastade sig den kyrkliga
              ceremonien. Deri ligger en contradietio in adjecto. Skall en religiös
              handling hafva något värde, måste man ej underkasta sig den, utan
              frivilligt söka den. Då jag ej påyrkat ett generelt införande
              af civiläktenskapet, utan endast anhållit om återremiss, har jag
              för närvarande icke mera att säga om hvad den siste talaren yttrat.
              Med afseende åter på hvad som yttrats af en aktad representant
              af kyrkan inom denna Kammare som förut hade ordet, vill jag blott
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JMZ7XgJVC2ZGTooieJit11">
            236 Den 11 April
          </note>
          <u xml:id="i-MYg5qU3q68LUtu6TCKnaiw" prev="i-SFzTjTqvA2knGTCrzXVgxt" who="Q5573088">
            <seg xml:id="i-FVcEiXnqYrKftAWUuDndUK">
              förklara min åsigt, att äktenskapets gudomliga instiftelse och
              heliga betydelse ej förändras derigenom att det afslutas inför
              den civila myndigheten. Jag anser nemligen, att det borgerliga
              äktenskapet är lika oupplösligt och bindande som det kyrkliga,
              nemligen så vida något menskligt fördrag kan vara oupplösligt.
              Afven det kyrkliga äktenskapet kan upplösas, så vidt detsamma
              ej är ett sakrament, hvilket Lutherska kyrkan icke erkänner. I
              det ena som i det andra fallet förklara kontrahenterne högtidligt
              att de hafva den fasta föresatsen att för lifstiden troget lefva
              tillsammans, och dela med hvarandra ljuft och ledt. Hvarje förening,
              som ej ingås under sådana förutsättningar, blir icke något sedligt
              äktenskap, äfven om det inviges med kyrklig vigsel. Det undföll
              den talare, som jag syftar på, ordet samvetstvång. Jag tror ej
              att jag begagnade detta ord. så mycket mindre, som jag yttrade
              mig om Svensk-Lutherska vigselformuläret, såsom särdeles vackert
              och frisinnadt, men jag tror att jag sade, att den kyrkliga vigseln
              skulle verka många gånger mera välsignelsebringande, om den söktes
              såsom en gunst, en välgerning, men icke påtvingades såsom ett
              nödvändigt vilkor för åtnjutande af de enklaste medborgerliga
              rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X2UVYrxiU5CVYT3KhUU7Ky" type="speaker">
            Herr Landgren:
          </note>
          <u who="Q5933728" xml:id="i-TvCwgRTGzUgWzuC7pDR8c8" next="i-Wfgv6Mtagc7FVDJ2pTH1Ew">
            <seg xml:id="i-B8xvwiQ8KbrGpgCZprd57C">
              Den siste talaren säger sig hafva den öfvertygelsen, att äktenskapets
              karakter af oupplöslig trohet på intet vis skulle gå förlorad,
              om det undandrages den religiösa välsignelsen eller vigseln, och
              jag tviflar på intet vis, att den ädle talaren har det djupaste
              allvar med denna försäkran. Men ett är hvad den enskilde lagstiftaren
              tror, och ett annat är hvad som skall i verkligheten oundvikligen
              inträffa: ty ett borgerligt aftal är dock ett borgerligt aftal
              och förblifver ingenting annat, lagstiftaren må mena hvad han
              vill, och att det civila äktenskapet sålunda ifrån affärslifvets
              synpunkt betraktas, der det slagit rot i folkmedvetandet, är nogsamt
              kändt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wfgv6Mtagc7FVDJ2pTH1Ew" prev="i-TvCwgRTGzUgWzuC7pDR8c8" who="Q5933728">
            <seg xml:id="i-6Zu7o5fP1e81JNAwPTNhxY">
              Då äktenskapet sålunda sjunkit i folkets aktning, så är det icke
              underligt, om man icke ens bryr sig om den borgerliga myndighetens
              sanktion. Ropar icke en Svensk vetenskapsman i en i flera upplagor
              utkommen folkskrift, att Sveriges bildade qvinnor ännu häfta i
              en barbarisk vidskepelse, derföre att de fordra något slags äktenskap
              som vilkor för förening med mannen. Det är till detta mål som
              hela den nu föreslagna reformen tenderar, om än också mot förespråkarnes
              afsigt. Men jag anser icke Riksdagen värdigt att vika för denna
              tendens. Riksdagen har icke någon rätt att under afvaktan på den
              allmänna opinionens utveckling låta sig drifvas af agitationens
              vind. Och minst väntar man detta af denna Kammare. Det är tvärtom
              lagstiftarens pligt att genom sin högt uttalade röst och genom
              visa lagar och institutioner söka motarbeta och om möjligt utrota
              åsigter, som i grund måste förgifta och förderfva samhället, och
              att sålunda leda det allmänna omdömet, men icke af detsamma ledas
              eller vilseledas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NH8JpS9DEujzoyKJoGCJNi" type="speaker">
            Herr Geijer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-QT5d4X6MsDyEazJ2uBWqQg">
            <seg xml:id="i-5ApDRncikdEqqSb2NKMMVK">
              Hvad Herr Gegerfelts reservation beträffar, är ej mycket att
              säga, då deri endast yrkats på civiläktenskapets utsträckande
              till dissidenter, ifrån det att för närvarande det endast gäller
              dafseende på dem, som ej äro kristne. I afseende deremot å tvånget
              att begå den Heliga Nattvarden får jag erinra, att det stora flertalet
              afhålles härifrån
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A8DCzxYK2MwinmSHrmzQ37">
            Den 11 April. 237
          </note>
          <u xml:id="i-UGxQ73th5DGsierWZ3ipZQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2md3vqUSwS89TSyUMuP6Rf">
              icke af samvetsbetänkligheter utan af okunnighet. Och den omständighet
              att, när en person vill ingå äktenskap, det fordras, att han skall
              hafva begått Nattvarden, är ofta det enda band, som kan tillhålla
              dessa okunnige att förvärfva den kunskap, som är nödig, för att
              blifva konfirmerad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3uFdecMHzR9vWMWEmYQZuT">
            Sedan öfverläggningen härefter förklarats slutad, samt Herr Grefven
            och Talmannen upptagit de derunder gjorda yrkanden å dels bifall
            till Utskottets förevarande hemställan och dels återremiss deraf,
            framställde Herr Grefven och Talmannen först proposition på bifall
            till Utskottets hemställan, hvarvid svarades många ja jemte några
            nej, och sedermera proposition på återremiss deraf, då svaren
            utföllo med många nej jemte några ja; hvarefter och sedan proposition
            på bifall till Utskottets hemställan förnyats samt med många ja
            och några nej besvarats, Herr Grefven och Talmannen förklarade
            sig nu hafva funnit ja öfvervägande.
          </note>
          <note xml:id="i-X8mUdk2ZL9Jimzv8C3mJ6z">
            Utskottets hemställan å sid. 5. Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-HrW3wdLQV7uELcYqQqqfrg">
            Föredrogos ånyo och biföllos Lag-Utskottets den 6 och 10 dennes
            bordlagda Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-3N4e5vCMdy84oySS4VFxmY">
            N:o 60, i anledning af väckt motion, om upphäfvande af sista
            punkten 1 2$ af 15 kap. Rättegångs-balken; och
          </note>
          <note xml:id="i-H4AdiC89RLHU93c2EwDiMr">
            N:o 61, i anledning af väckt förslag, att i fråga om förlust
            af medborgerligt förtroende nya strafflagen måtte vinna tillämpning
            å dem, som, innan samma lag gällande blef, dömts för vanfrejdande
            brott.
          </note>
          <note xml:id="i-DjTBsWgoHmeLgtfgUwDMaU">
            Föredrogs ånyo och bifölls Lag-Utskottets den 8 och 10 dennes
            bordlagda Utlåtande N:o 63, i anledning af väckt motion, angående
            afkortning i kronoräkenskapen af vissa slag af böter, när tillgång
            till deras gäldande saknas. :
          </note>
          <note xml:id="i-TBqtJNzuMEQRMcoNizfLaX">
            Föredrogs ånyo och bifölls Riksdagens Kansli-Deputerades den
            8 och 10 dennes bordlagda Memorial N:o 5, angående textning och
            utskrifning af Riksdagsbeslutet.
          </note>
          <note xml:id="i-5jngHNLWehgzGFjCVHCgyi">
            Anmäldes och bordlades från nedannämnda Utskott inkomna Utlåtanden,
            Memorial och Betänkanden, nermligen från
          </note>
          <note xml:id="i-J84wyhXDsEK5Bi3Snpk8xy" type="speaker">
            Konstitutions- Utskottet :
          </note>
          <note xml:id="i-2qGPE7nWVeHvsjBy9o4SHS">
            N:o 10, angående väckt motion, om ändring i Riksdags-ordningens
            föreskrifter, rörande sättet för omröstningars verkställande hos
            Kamrarne och Utskotten;
          </note>
          <note xml:id="i-Sg8h6B5rrPyDvT6zevmiXW">
            N:o 11, angående väckta motioner, om ändring i 4 och 28 $$ Regeringsformen;
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AAKrjNEJoT28qn8b5s5wCF">
            238 Den 11 April.
          </note>
          <note xml:id="i-X7Md1UyauBCPpkiRmwMaFv">
            N:o 12, angående väckta motioner, om ändring i 26 $ Riksdagsordningen;
            |
          </note>
          <note xml:id="i-5xYfWBN1pYXjWFAFdY3W5S" type="speaker">
            Bevillnings- Utskottet :
          </note>
          <note xml:id="i-928PeoHGuN4nXhr2WqQato">
            N:o 16, angående vilkoren för bränvinstillverkning;
          </note>
          <note xml:id="i-VQuT2ZanWBqXfer9q4aNR5" type="speaker">
            Banko- Utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-KSrUgXbdx5Hp4LNAyGXGfn">
            N:o 20, i anledning af Kamrarnes beslut öfver Banko-Utskottets
            i Memorial N:o 9 afgifna förslag till ändringar i 5:te artikeln
            af Bankoreglementet;
          </note>
          <note xml:id="i-UyiTUozNZuqE2mWYPcgLQm">
            N:o 21, i anledning af Kamrarnes beslut öfver Banko-Utskottets
            i Memorial N:o 10 afgifna förslag till ändringar i 6:te och 7:de
            artiklarne af Banko-reglementet;
          </note>
          <note xml:id="i-RKMPUNA2nDaZFnesM7KuMX">
            N:o 22, i anledning af Kamrarnes beslut öfver Banko-Utskottets
            förslag i Memorial N:o 11, angående 8:de, samt i N:o 12, angående
            9:de och 10:de artiklarne af Banko-reglementet:
          </note>
          <note xml:id="i-Sequuw96EG5GeXZHwCz8pn">
            N:o 23, med förslag till ändringar i 2:dra artikeln af Banko-reglementet,
            angående Bankens metalliska kassa m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-KRH1WCqJHxfkCpmhyCUUHm">
            N:o 24, i anledning af Kamrarnes olika beslut, rörande bankovinstens
            användande;
          </note>
          <note xml:id="i-J75QBxSpgxkiZQ45vZB6F8" type="speaker">
            Lag- Utskottet :
          </note>
          <note xml:id="i-C4YbM8dMZ1Hdhf1e9cWkzX">
            N:o 64, i anledning af Första Kammarens återremiss af Utskottets
            Utlåtande N:o 39, rörande väckt motion, om ändring i gällande
            lag angående giftomannarätt.
          </note>
          <note xml:id="i-2P5zbSPyuocB2Q9NuhzMFs" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-HMNCXDABvXqvU5Exwshp2t">
            Jag får anhålla, att Kammaren måtte besluta att de Betänkanden,
            som nyss bordlades, skola uppföras frärast på föredragningslistan
            för nästa plenum.
          </note>
          <u xml:id="i-12ucgvG913wfueQNDc4VJ7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8ujeCAFgUDcJWe8jRJk6MM">
              Grefve Mörner, Carl Göran: Under de sista dagarne hafva så många
              omflyttningar egt rum i föredragningslistan, att det varit snart
              sagdt omöjligt att hålla reda på, i hvilken ordning ärendena skola
              förekomma. Så föredrogs nyss ett Betänkande, som'jag så mycket
              mindre trodde i afton skola blifva föremål för Kammarens behandling,
              som jag ej ens visste, att detsamma var för andra gången bordlagdt,
              utan blott kände, att det för några dagar sedan stod uppfördt
              på föredragningslistan efter en mängd ärenden, som ännu äro oafgjorda.
              Jag anhåller derföre, att föredragningslistan måtte förblifva
              oförändrad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ryuBV2Ao7GCB2RKgRVpVa">
            Flere ledamöter hördes häri instämma.
          </note>
          <note xml:id="i-AfghevJETEr5VQUL2xHFu8" type="speaker">
            Herr Fåhreus:
          </note>
          <note xml:id="i-KfGMWQP3W6GmowA4kjGwr7">
            Fastän jag erkänner rigtigheten deraf, att en viss ordning följes
            vid föredragningen af ärendena, så att de företagas till afgörande
            i den ordning de inkommit, kunna likväl i detta som i andra
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T9Ca1DsGQEYb7eeMwQhyPr">
            Den 11 April 239
          </note>
          <u xml:id="i-9CUrwnTiaTyH4QVWZy1vBz" who="Q5748259">
            <seg xml:id="i-8Ln6KqX1b2CEmv1LuU5bMy">
              dylika fall anledningar till undantag från regeln förekomma,
              då ett vigtigare intresse sådant påkallar. Så är nu förhållandet.
              Frågan är nemligen att på bästa möjliga sätt använda tiden, så
              att icke Riksdagen onödigtvis uttänjes utöfver dess tillbörliga
              gräns. Det är klart att, om detta Betänkande skulle qvarstå sist
              på föredragningslistan, skulle man icke kunna under morgondagen
              bordlägga detsamma för andra gången, så vida man icke hinner genomgå
              alla de föregående ärendena. Jag instämmer derföre i det af Herr
              vice Talmannen afgifna förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9qW7VG2G5By3QkL23LFNVg" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2swG4WNG2JzPyhPTLAVHB7">
            <seg xml:id="i-WKHVYKWgc3geYCMS8hS3jw">
              Ehuru jag delar Grefve Mörners farhågor för de svårigheter, som
              uppstå genom alltför täta omkastningar, tror jag dock att, för
              att vinna tid, man bör biträda Herr vice Talmannens förslag. Om
              de ifrågavarande Betänkandena skulle uppföras i sin ordning, skulle
              de derigenom komma efter hela den nuvarande föredragningslistan,
              hvilken man ej hinner genomgå i morgon eller kanske ens om Lördag.
              Ibland dessa Betänkanden förekomma likväl voteringspropositioner
              för Kamrarnes gemensamma omröstningar, på hvilka Riksdagens slut
              väsendtligen beror, och när ett så vigtigt intresse är i fråga,
              tror jag det vara skäl uppflytta dessa Betänkanden, så att de
              må kunna i morgon bordläggas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ndifg4zS7AELtV6vhTmwhD" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <note xml:id="i-XNa8WkgYcdnUHbmGNGHc4p">
            Då Banko-Utskottets nyss bordlagda Betänkande N:o 10 innehåller
            förslag till voteringsproposition, skulle det kunna hända att,
            om ej detta Betänkande uppflyttades på föredragningslistan, man
            ej medhunne att bordlägga det så tidigt, att denna votering kunde
            verkställas på samma gång som öfriga voteringar rörande statsregleringen,
            hvilka voteringar enligt Riksdagens beslut skola företagas nästkommande
            Måndag. Man skulle således nödgas anställa ytterligare en dylik
            votering, hvarigenom tidsutdrägt skulle förorsakas. Jag anhåller
            derföre om bifall till Herr vice Talmannens förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-NtJazTupPiMFCtDG3HmMVF" type="speaker">
            Grefve Mörner:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-CYHvUbde5L2RB7cRBE1VBJ">
            <seg xml:id="i-9rMP1WMp1GwBJCGg4hapos">
              Om man af någon särskild anledning kan behöfva uppflytta ett
              ärende, som, likt det af den siste talaren omförmälda, tarfvar
              en skyndsammare handläggning, vill jag för min del gerna dertill
              lemna bifall, helst sådant icke hindrar att man kan hålla reda
              på den ordning, i hvilken ärendena förekomma, hvilket åter är
              omöjligt vid dessa täta omflyttningar i klump af de inkomna Betänkandena,
              som på sista tiden ej sällan egt rum.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6S5PzqegXqt4FDyz3k4Qet" type="speaker">
            Herr vice Talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-WKKNkvD9CNg37SDdCB6Pnp">
            <seg xml:id="i-8ikHapw8V6LFmesu2v448m">
              Jag tager mig friheten fästa Grefve Mörners uppmärksamhet derpå,
              att, om man framdeles skulle finna att ett annat ärende behöfver
              skyndsammare afgöras, en dylik uppflyttning af detta ämne ju då
              kan göras, så att föredragningens gång i sjelfva verket ej behöfver
              störas genom den uppflyttning jag föreslagit, ej på eget bevåg,
              utan efter samråd med och på uppmaning af Herr Talmannen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RZF7QVkWvjNRtV92eGkFyE">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad, förmälte Herr Grefven
            och "Talmannen, att Herr vice Talmannen hade föreslagit, att de
            Utskotts- Betänkanden, som i dag blifvit för första gången bordlagda,
            skulle uppföras främst på föredragningslistan för nästa sammanträde:
            och hade
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1867--fk--0411/prot_1867__fk__0411-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KhKeLjfJS6MP3MDsqmFzsD">
            240 Den 12 April, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XfLPW8uUooFf2gFzmK675i">
            detta förslag blifvit bestridt af Grefve Mörner, under yrkande,
            att ifrågavarande Betänkanden skulle uppföras å listan i den vanliga
            ordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-Kj5pgfSiEZRqypMdHcQM3u">
            Härefter framställdes proposition på bifall till Herr vice Talmannens
            förslag och besvarades med ja.
          </note>
          <u xml:id="i-C6mupHavFwBQT9HxxbGKjh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RGcLMcCvipRehEnPg4GLVp">
              .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KoDPHo4Efyuxgq9StS4DGZ">
            Kammaren åtskiljdes kl. 4; 10 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GZCqs6DMQrTx7eTebaaoB1">
            In fidem 0. Brakel.
          </note>
          <note xml:id="i-37JVMD1zhjjBk1beDJ52fL" type="date">
            Fredagen den 12 April 1867.
          </note>
          <note xml:id="i-A5jhUvZe9e8X5BSctuMF5y">
            Kammaren sammanträdde kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3gRiFwkJvXYHgd6jEYC5MY">
            Justérades 4 protokolls-utdrag för den 11 dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-XF391H8L5m6ydxx4h5HSdz">
            Föredrogos men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Konstitutions-Utskottets
            den 11 dennes bordlagda Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-9A85XYLZCg6vLtxGNHHRsB">
            N:o 10, angående väckt motion, om ändring i Riksdags-ordningens
            föreskrifter, rörande sättet för omröstningars verkställande hos
            Kamrarne och Utskotten;
          </note>
          <note xml:id="i-AgicosHsERaNJU5t5oZVji">
            N:o 11, angående väckta motioner, om ändring i 4 och 28 $$ Regeringsformen;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-CZDLUKDDex7PF6YD2dbeDm">
            N:o 12, angående väckta motioner, om ändring i 26 $ Riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-ArwvkGReLbnCrtZeCv9Yir">
            Föredrogs men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Bevillnings-Utskottets
            den 11 dennes bordlagda Betänkande N:o 16, angående vilkoren för
            bränvins tillverkning.
          </note>
          <note xml:id="i-W2mSXWsHfArqr6AtHGJ2AV">
            Föredrogos men begärdes af flere ledamöter ånyo på bordet Banko-
            Utskottets den 11 dennes bordlagda Memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-S3xL9h5rSaCxzhDaFCeLRp">
            N:o 20, i anledning af Kamrarnes beslut öfver Banko-Utskottets
            i Memorialet N:o 9 afgifna förslag till ändringar i 5:te artikeln
            af Bankoreglementet ;
          </note>
          <note xml:id="i-HZBdncKy3mPePQiMQhnCKf">
            N:o 21,
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
