<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1939</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1939</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1939-urtima-fk--4</head>
          <docDate when="1939-09-21">1939-09-21</docDate>
          <docDate when="1939-09-23">1939-09-23</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--4/prot_1939_urtima_fk__4-000.jp2/_view"/>
          <note n="6a8766c9">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="62c00d0e">
            1939. Första kammaren. Nr 4.
          </note>
          <note type="date" n="ab67b7c3">
            Torsdagen den 21 september.
          </note>
          <note n="ed8537fe">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
          </note>
          <note n="ac694e3b">
            Herr statsrådet och chefen för handelsdepartementet Möller, som
            tillkänna- Ang. lagringsgivit, att han hade för avsikt att vid
            detta sammanträde besvara herr Ohlins 2 bena frågor angående lagringsmöjligheterna
            för bensin i landet samt angående åtlandet m. m. gärder för ökning
            av bensintillförseln m. m., erhöll ordet och anförde: Herr Ohlin
            har till mig framställt följande frågor:
          </note>
          <note n="29b3897d">
            1. Hur stora äro nuvarande lagringsmöjligheter för bensin i Sverige
            och vilka åtgärder har regeringen vidtagit till skapande av nya
            provisoriska lagringsmöjligheter?
          </note>
          <note n="8ffa33d0">
            2. Vad har regeringen åtgjort i och för snabbast möjliga ökning
            av bensintillförseln på neutrala kölar?
          </note>
          <note n="c7488056">
            3. Anser regeringen att det finns utsikt till ett snart upphävande
            av nuvarande körförbud för bilar samt till införande av ett ransoneringssystem
            för bensin?
          </note>
          <note n="5a0ddde4">
            Härpå har jag att svara:
          </note>
          <note n="c9b4cdcc">
            1. Oljebolagens nuvarande lagringsutrymmen för bensin uppgå till:
            större anläggningar 321,000 kbm; smärre c:a 40,000 kbm. Givet
            är, att hela detta lagringsutrymme ej kan helt utnyttjas, då möjligheter
            för uttag ur och inlägg i lagren måste hållas öppna. En lagerbehållning,
            motsvarande 70 Zz av utrymmena, d. v. s. minst 225,000 kbm, torde
            vara möjlig.
          </note>
          <note n="c591a3ec">
            Vid sidan om den lagerhållning, som sålunda ålegat oljefirmorna
            och som genomförts av dessa, har emellertid jämväl statens reservförrådsnämnd
            sökt, med den begränsning dock som bl. a. föranletts av kraven
            på i möjligaste mån skyddade anläggningar och möjlighet till erforderlig
            omsättning, medverka till utökning av lagerhållningen av både
            bensin och andra mineraloljor. Sålunda har nämnden byggt fristående
            cisterner, förhyrt disponibla cisternutrymmen samt under medverkan
            av rikets vägdistrikt, statens järnvägar och åtskilliga industrier
            gått in för ett program avseende nedläggande under marken av över
            tusentalet småcisterner å 10 till 50 kbm rymd runt om i landet.
            Dessa cisterner äro delvis levererade och nedlagda och beräknas
            i sin helhet färdigställda under de närmaste månaderna. HLagring
            har redan delvis skett i dessa utrymmen av skilda oljor, och avses
            utrymmen i desamma för c:a 20,000 kbm bensinlagring. Till nu nämnda
            lagerutrymmen komma de bombsäkra utrymmen, som genom statens försorg
            äro under arbete. I samråd med bensinoch oljenämnden har reservförrådsnämnden
            också upptagit undersökningar rörande möjligheterna till utnyttjande
            av för annat ändamål avsedda lagerutrymmen ävensom icke använt
            tonnage. Beräkning av kostnaderna för nya tankutrymmen har verkställts.
            Huruvida en utbyggnad på grundval härav skall genom statens försorg
            verkställas, är föremål för övervägande.
          </note>
          <note n="f95c53d3">
            2. Under samarbete med bensinoch oljenämnden hava firmorna som
            ersättning för förut befraktade båtar av icke neutral nationalitet
            och andra, vilka icke kunna förväntas inkomma, befraktat båtar
            från neutralt land i den omfattning, som ansetts möjligt.
          </note>
          <note n="fd713df2">
            Första kammarens protokoll vid urtima riksdagen 1939. Nr 4. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--4/prot_1939_urtima_fk__4-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="72fdfc64">
            2 Nr 4, Torsdagen den 21 september 1939.
          </note>
          <note n="b553b449">
            Ang. lagringsmöjligheterna för bensin i landet m. m. (Forts.)
          </note>
          <note n="c119dbb9">
            Det sålunda uppgjorda skeppningsprogrammet, som i första hand
            avser tiden till oktober månads utgång, omfattar, utöver tre redan
            inkomna båtar, ytterligare 11 båtar med bensinlast. En av dessa
            kan dock komma att utgå ur programmet på grund av hänsyn till
            krigsriskerna.
          </note>
          <note n="3f0638c5">
            Genom reservförrådsnämndens försorg ha också vissa åtgöranden
            kommit till stånd, varvid jag dock vill understryka, att lagringen
            av bensin enligt de uppgjorda planerna i allt väsentligt skulle
            ske genom oljebolagens försorg och icke genom statens.
          </note>
          <note n="8ad68a1f">
            Redan då det världspolitiska läget under senare delen av augusti
            skärptes, påbörjade emellertid nämnden undersökningar om möjligheterna
            att för egen del befrakta tankfartyg för transport av flytande
            bränslen. Under trycket av det under sista augustiveckan alltmer
            tillspetsade läget befraktades den 25 augusti en båt och i snabb
            följd därefter under augusti 4 andra båtar för införsel till landet
            av bensin och andra brännoljor. För tiden efter den förenämnda
            har i samarbete med bensinoch oljenämnden ett antal svenska och
            utländska neutrala båtar befraktats för att öka tillförseln.
          </note>
          <note n="a61675f6">
            Frågan om en ytterligare ökning av befraktningen under fn närmaste
            tiden förutsätter att de befraktade båtarna kunna, som vanligt,
            föras upp i Östersjön, så att utrymmena där kunna utnyttjas vid
            direkt import. Mycket stora svårigheter att befrakta oceanbåtarna
            till Östersjöhamnar föreligga ännu, men åtgärder hava vidtagits
            för att tills vidare med smärre båtar flytta över varor från västtill
            ostkusten, då normalt tillgängliga transportmedel visat sig icke
            räcka härför. Avtal om förhyrande av båtar för ändamålet hava
            i samarbete med bensinoch oljenämnden träffats.
          </note>
          <note n="bfe23e83">
            3. Först bör påpekas att det knappast gäller ett körförbud, utan
            de utfärdade kungörelserna avse en begränsning av å ena sidan
            antalet bilar i trafik, å den andra förbrukningen av drivmedel
            per bil.
          </note>
          <note n="78c6d6b3">
            Innan ett upphävande av eller en lindring i nuvarande restriktioner
            torde böra komma i fråga, synes nödvändigt dels att hava nått
            upp till en lagerbehållning av någorlunda betryggande omfattning,
            varvid hänsyn även måste tagas till de stora kvantiteter, som
            böra reserveras för militära behov, dels att hava erhållit större
            visshet om möjligheterna till kontinuerlig import. Om det nya
            skeppningsprogrammet visar sig kunna genomföras, har man ansett
            sig kunna räkna med att i slutet av oktober hava nått fram till
            en någorlunda tillfredsställande lagerhållning. Kanske kan det
            dock redan dessförinnan vara möjligt att bedöma situationen mera
            klart än vad för närvarande är möjligt. De för bensinförbrukningens
            begränsning vidtagna åtgärderna hava ju till syfte att få till
            stånd en nödvändig balans mellan konsumtion och import, och förutsättningarna
            för lindrigare bestämmelser torde böra vara, att en sådan balans
            uppnåtts.
          </note>
          <note n="781c73c5">
            Till sist vill jag lämna några uppgifter om lagerförhållandena.
            TLagerbehållningen uppgår nu till c:a 140,000 kbm, vartill kommer
            planerad import till I november med c:a 125,000 kbm. Om konsumtionen
            med i stort sett nuvarande begränsning till I november beräknas
            till 50,000 å 60.000 kbm, skulle lagret vid nyssnämnda tidpunkt
            uppgå till i runt tal 200,000 kbm — allt under förutsättning att
            importprogrammet håller.
          </note>
          <note type="speaker" n="c9ca8532">
            Herr Ohlin:
          </note>
          <u who="bertil_ohlin_cdd6a8" xml:id="i-103fe0ac95c3733d-0" next="i-103fe0ac95c3733d-1" n="3937c319">
            <seg n="530cd143">
              Herr talman! Jag ber att få uttrycka mitt tack till herr statsrådet
              och chefen för handelsdepartementet för den upplysande framställning
              av läget, som han har lämnat. Jag tror, att det är en mycket klok
              politik från regeringens sida att både vid detta tillfälle och
              senare tillfällen — kanske något mera än vad hittills varit fallet
              — upplysa svenska folket om läget. Svenska
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--4/prot_1939_urtima_fk__4-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="69b06fe3">
            Torsdagen den 21 september 1939. Nr 4. 3
          </note>
          <u who="bertil_ohlin_cdd6a8" xml:id="i-103fe0ac95c3733d-1" prev="i-103fe0ac95c3733d-0" n="3937c319">
            <seg n="d9498cba">
              Ang. lagringsmöjligheterna för bensin i landet m. m. (Forts.)
              folket skulle nog med större jämnmod finna sig i en hel del svårigheter
              och restriktioner, om det hade känslan av att det i möjligaste
              mån upplystes om hurudant läget är och sedan också kunde få det
              intrycket, att vad som i nuvarande läge kan göras också blir gjort.
            </seg>
            <seg n="d5bf5646">
              Vad de upplysningar beträffar, som herr statsrådet lämnade, ber
              jag att få uttrycka min tillfredsställelse över att frågan om
              provisoriska lagringsmöjligheter tydligen är uppe till allvarligt
              övervägande. Jag tillfogar endast det önskemålet, att dessa överväganden
              snabbt måtte föras till slut och leda till handling. Tillfredsställelse
              måste det också väcka, att herr statsrådet kan meddela, att en
              hel del neutrala båtar ha befraktats med bensin från och med slutet
              av augusti månad och därefter. Jag vill på grundval av de relativt
              optimistiska upplysningarna tillåta mig uttala det önskemålet,
              att man så snart som möjligt utsträcker körtillståndet till ytterligare
              en del lastbilar, även om dessa nya lastbilar endast kunna få
              en relativt begränsad kvantitet bensin.
            </seg>
            <seg n="3ae2073a">
              Vad till sist frågan om personbilarna beträffar, tillåter jag
              mig påpeka, att detta icke, såsom många människor för närvarande
              tyckas tro, är en lyxfråga. På grund av att dessa bilar för närvarande
              stå stilla i garagen pågår en materialförstöring av ganska stor
              omfattning. Bilarna behöva skötas, vilket nu inte är möjligt,
              beroende på att de icke lätt kunna transporteras från garagen
              till verkstäderna. Detta skapar arbetslöshet bland verkstädernas
              personal. Därtill kommer, att om de privata personbilarna kunde
              få en, om också obetydlig tilldelning av bensin, det skulle vara
              möjligt att köpa och sälja bilar i viss omfattning. På det sättet
              skulle bilhandelns personal få en del sysselsättning. Det skulle
              komma att minska arbetslösheten på ett område, där den drabbat
              särskilt hårt. Man kan även påpeka, att det kan åstadkomma en
              bättre beredskap för en eventuell evakuering av städernas befolkning,
              om personbilbeståndet inte är, som för närvarande i stort sett
              är fallet, ur funktion.
            </seg>
            <seg n="326b4e01">
              Efter de deklarationer, som herr statsrådet i dag gjort, och
              efter de upplysningar, som kommit fram i pressen rörande den politik,
              som särskilt från Englands sida kommer att föras med avseende
              på tillförseln till de neutrala länderna, förefaller det mig,
              som om utsikterna voro så pass goda, att man är berättigad uttala
              det önskemålet, att det från vederbörande myndigheters sida omedelbart
              förberedes och i detalj utarbetas ett system för bensintilldelning
              till samtliga bilar — alltså även personbilar. Man skulle härvidlag
              kunna vara berättigad att tillfoga det önskemålet, att regeringen
              ville mycket allvarligt överväga, om icke redan före slutet av
              oktober månad, som ju handelsministern syftade till, man skulle
              kunna gå till en betydande lättnad i nuvarande restriktioner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e0ca4d5a">
            Herr statsrådet Möller:
          </note>
          <u who="gustav_möller_minister_1938" xml:id="i-357f1b87a50b2a32-0" n="347c2045">
            <seg n="25036473">
              Att uttala sig om vad som kommer att ske är mycket svårt att
              nu göra. Jag vill hänvisa till vad som redan är allom bekant,
              att det utsetts en delegation för förhandlingar med England, men
              man kan måhända inte hängiva sig åt en alltför stor optimism beträffande
              möjligheten att realisera det skeppningsprogram, som är uppgjort.
              Vi ha gott hopp, men heller inte mer.
            </seg>
            <seg n="6621eed2">
              Beträffande frågan om flyttning av bilar från garage till verkstäder
              finns det i de givna direktiven ingenting, som förhindrar en sådan
              förflyttning för var och en som så önskar. Det enda man måste
              förhindra är, att en bil, som tas ut ur ett garage här i Stockholm
              för att flyttas till en verkstad där, tar omvägen exempelvis över
              Uppsala.
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--4/prot_1939_urtima_fk__4-003.jp2/_view"/>
          <note n="7ad62f00">
            Ang. tidpunkten för avlösning av vissa inkallade värnpliktiga.
          </note>
          <note type="date" n="36d80363">
            4 Nr 4, Torsdagen den 21 september 1939.
          </note>
          <note type="speaker" n="31f36712">
            Herr statsrådet Sköld avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="per_edvin_sköld_minister_1938" xml:id="i-49258732e94c187f-0" n="cf986dcf" next="i-49258732e94c187f-2">
            <seg n="40cfd0da">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="d6d83b61">
            nr 18, angående gäldandet av kostnader för utmärkande av vissa
            skyddsområden; och
          </note>
          <note n="183964ac">
            nr 19, angående anvisande å tilläggsstat I till riksstaten för
            budgetåret 1939/40 av vissa anslagsmedel.
          </note>
          <u who="per_edvin_sköld_minister_1938" xml:id="i-49258732e94c187f-1" n="cf986dcf" prev="i-49258732e94c187f-0">
            <seg n="7b36b539">
              Ordet lämnades härefter till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
              Sköld, som meddelat, att han ämnade vid detta sammanträde besvara
              herr Mannerskantz' fråga angående tidpunkten för avlösning av
              den i anledning av förstärkt försvarsberedskap inkallade och nu
              i tjänst varande personalen, samt nu yttrade: Herr talman! TI
              anledning av herr Mannerskantz” fråga vill jag till en början
              framhålla, att under de rådande förhållandena några bindande utfästelser
              om hemförlovning av de inkallade värnpliktiga av naturliga skäl
              icke kunna göras. ÅÄ andra sidan har angelägenheten av att i görligaste
              mån lätta på inkallelsernas omfattning redan tidigt stått klart,
              särskilt vad beträffar landstormen.
            </seg>
            <seg n="57696912">
              En betydande reducering av den till tjänst vid armén inkallade
              landstormspersonalen har redan verkställts. Detta har skett i
              form av s. k. hempermittering, vilket begrepp innebär, att vederbörande
              få återgå till sin dagliga gärning, i viss utsträckning medförande
              sin uniformsutrustning, så att vid behov en snabb inställelse
              kan äga rum. Ytterligare hempermittering av vissa kategorier landstorm
              är planerad till i slutet av denna vecka. Där en hempermittering
              av olika skäl icke anses kunna ske, avses avlösningssystem skola
              tillämpas, sannolikt redan vid instundande månadsskifte, beträffande
              vissa delar av luftvärnet dock något senare.
            </seg>
            <seg n="b0071913">
              Beväringen tillhörande värnpliktiga vid armén, vilka nu ingå
              i för neutralitetsvakt organiserade linjeförband, kunna beräkna
              få utrycka i mitten av oktober, dock att 1938 års klass vid luftvärnsartilleriet
              måhända måste kvarhållas i tjänst längre. TI stället för de utryckande
              torde emellertid, med hänsyn till det nuvarande läget i Europa,
              andra årsklasser av beväringen komma att inkallas för neutralitetsvaktens
              upprätthållande.
            </seg>
            <seg n="de1d4306">
              Vad beträffar marinen har inkallandet av landstorm huvudsakligen
              avsett upprättande av vissa bevakningsförband inom kustfästningarna
              och de marina försvarsområdena. Väsentliga delar av den sålunda
              inkallade landstormen avses skola hempermitteras under denna månad;
              återstoden väntas kunna avlösas 1 mitten av oktober.
            </seg>
            <seg n="7cd1f3b9">
              Beväringen tillhörande värnpliktiga vid kustartilleriet avses
              även framdeles kunna avlösas.
            </seg>
            <seg n="46f1ff82">
              Vid flottan ha värnpliktsinkallelserna huvudsakligen syftat till
              kompletterande av bemanningen å de rustade fartygen samt bildande
              av besättningar på de nyrustade sjöstyrkorna. Avlösning av dessa
              värnpliktiga kan i regel ännu så länge icke äga rum, då detta
              naturligen skulle innebära ett sönderbrytande av de samövade besättningarna
              å i neutralitetsvakten deltagande fartyg. Dock planeras vissa
              inskränkningar i flottans beredskap å mindre utsatta kuststräckor;
              i så fall skulle hempermittering av värnpliktiga i viss utsträckning
              kunna bliva möjlig från omkring mitten av oktober.
            </seg>
            <seg n="bd1a701b">
              Härutöver pågår utredning om möjligheten att genomföra ett avlösningssystem
              jämväl för flottan längre fram.
            </seg>
            <seg n="767f0718">
              Vad slutligen beträffar flygvapnet, har endast en jämförelsevis
              ringa del av de värnpliktiga inkallats till tjänstgöring. Av de
              inkallade beräknas omkring två femtedelar komma att hempermitteras
              under denna vecka, däribland samtliga militärarbetare av äldre
              årsklasser ur armén. De kvarvarande bedömas för närvarande icke
              komma att avlösas förrän efter en relativt lång
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--4/prot_1939_urtima_fk__4-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d4509d17">
            Torsdagen den 21 september 1939. Nr 4. 5
          </note>
          <u who="per_edvin_sköld_minister_1938" xml:id="i-49258732e94c187f-2" n="cf986dcf" prev="i-49258732e94c187f-0">
            <seg n="17b492b9">
              . Ang. tidpunkten för avlösning av vissa inkallade värnpliktiga.
              (Forts.) tidsperiod. Orsaken härtill är den för flygsäkerheten
              erforderliga omsorgsfulla och tidsödande materielvården, vilken
              kräver en grundlig utbildning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7865e297">
            Herr Mannerskantz:
          </note>
          <u who="axel_fredrik_mannerskantz_23ffc2" xml:id="i-ffa0d31bd853214a-0" n="f6765021">
            <seg n="0ccb33fa">
              Herr talman! Från denna plats har efter svar på frågor framförts
              tack, som varit av både formell natur och reell natur. Jag kan
              försäkra, att det tack, som jag härmed framför till herr statsrådet,
              är av reell natur, då svaret dels ger en ganska fullständig upplysning
              om vad man tänkt göra med de nu inkallade och dels också redogör
              för vissa saker som sammanhänga därmed.
            </seg>
            <seg n="4f3abca8">
              Den anmärkning som kan anses ligga i min fråga var inte riktad
              mot inkallelserna såsom sådana, mot mängden av inkallad personal
              eller dylikt. Jag framställde min fråga endast för att det till
              deras kännedom, som det vederbör, nämligen dels de inkallade,
              dels deras familjer och dels deras arbetsgivare, måtte kunna bringas
              upplysningar så tidigt som möjligt rörande kommande avlösningar.
              Det förhåller sig nämligen så, vilket jag har personlig erfarenhet
              av, att de nu inkallade fingo rycka in med endast några timmars
              frist. De ha därför inte varit i tillfälle att vidtaga några förberedelser
              för ombesörjande av allt det, som de i sin civila gärning ha att
              sköta. Detta gör, att det skulle vara en mycket stor hjälp för
              dem, om de i så god tid som möjligt kunde få veta, när de få återgå
              till sin civila sysselsättning. Detta gäller även deras arbetsgivare
              och familjer.
            </seg>
            <seg n="42347558">
              Jag skulle ytterligare i samband med detta tack för herr statsrådets
              svar vilja göra den hemställan, att man inte endast inskränker
              sig till att ge den upplysning, som nu är lämnad i denna kammare,
              utan att man även på andra sätt, som äro möjliga, till de inkallade
              vid truppförbanden i så god tid som möjligt ger besked om när
              deras avlösning kan väntas inträffa. Man har nämligen inte någon
              säkerhet för att vad som förekommer här i riksdagen tillräckligt
              noggrant och tydligt blir meddelat till alla dem, som böra ha
              reda på dessa ting.,
            </seg>
            <seg n="c187c267">
              Jag ber än en gång, herr statsråd, att få framföra mitt tack
              för det lämnade svaret.
            </seg>
            <seg n="518898b7">
              Herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet Strindlund,
              som tillkännagivit, att han hade för avsikt att vid detta sammanträde
              besvara herr Mannerskantz” fråga angående vidtagande av åtgärder
              för nedbringande av kostnaderna för uttagande ur registret hos
              länsstyrelserna av motorfordon, som på grund av nu utfärdade bestämmelser
              icke få användas i trafik, fick nu ordet och anförde: Herr talman!
              Som svar på herr Mannerskantz” fråga ber jag få meddela, att proposition
              i ämnet förberedes inom departementet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7865e297">
            Herr Mannerskantz:
          </note>
          <u who="axel_fredrik_mannerskantz_23ffc2" xml:id="i-ffa0d31bd853214a-1" next="i-ffa0d31bd853214a-3" n="f6765021">
            <seg n="0e5f2f77">
              Vad herr statsrådet här meddelade var mig inte bekant då jag
              ingav min fråga. Jag uttalar nu endast förhoppningen, att denna
              proposition måtte bli så väl utformad som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note n="010f2bf7">
            Herr förste vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
            Jag får hemställa, att kammaren för sin del måtte besluta, att
            första särskilda utskottet skall behandla jämväl Kungl. Maj:ts
            i dag avlämnade propositioner nr 18, angående gäldandet av kostnader
            för utmärkande av vissa skyddsområden, och nr 19, angående anvisande
            å tilläggsstat I till riksstaten för budgetåret 1939/40 av vissa
            anslagsmedel, ävensom de ytterligare framställningar,
          </note>
          <u who="axel_fredrik_mannerskantz_23ffc2" xml:id="i-ffa0d31bd853214a-2" prev="i-ffa0d31bd853214a-1" n="f6765021">
            <seg n="e0e213c0">
              Ang. kostnaderna för motorfordons uttagande ur automobilregistret.
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--4/prot_1939_urtima_fk__4-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ee3218cc">
            6 Nr 4. Torsdagen den 21 september 1939.
          </note>
          <u who="axel_fredrik_mannerskantz_23ffc2" xml:id="i-ffa0d31bd853214a-3" prev="i-ffa0d31bd853214a-1" n="f6765021">
            <seg n="0d5c62be">
              som kunna komma att av Kungl. Maj:t eller i enskilda motioner
              göras i dessa ämnen eller andra i oskiljaktigt sammanhang därmed
              stående frågor; samt dessutom besluta, att andra kammaren inbjudes
              att i detta beslut förena sig med första kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="6c691063">
            Vad herr förste vice talmannen sålunda hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="381faa82">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note n="89c6c11a">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justiliedepartementet
            den 19 september 1939.
          </note>
          <note n="67e94118">
            Till justitiedepartementet hade från länsstyrelsen i Göteborgs
            och Bohus län den 18 september 1939 inkommit en den 16 i samma
            månad dagtecknad riksdagsmannafullmakt av innehåll, att, sedan
            rektorn Gösta Rahmn blivit för Göteborgs stads valkrets utsedd
            till ledamot av riksdagens första kammare för en tid av åtta år,
            räknade från och med den 1 januari 1935, men denna plats blivit
            ledig, vid förrättning enligt 26 8 första stycket lagen om val
            till riksdagen försäkringsdirektören Martin Sandorf blivit utsedd
            att inträda såsom ledamot av nämnda kammare för tiden till den
            1 januari 1943.
          </note>
          <note n="f0ae97d6">
            Vid granskning av fullmakten, som företogs inför statsrådet och
            chefen för Justitiedepartementet samt vidare av vederbörande fullmäktige
            i riksbanken och riksgäldskontoret, framställdes mot fullmakten
            icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="b352ba96">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="d15149da">
            I ämbetet:
          </note>
          <note n="bae2c051">
            C. G. Bruno.
          </note>
          <note n="5a102c48">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 18 och 19 blevo desamma på begäran bordlagda.
          </note>
          <note n="b358ee62">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="ad8dc384">
            nr 2, av herr Tjällgren m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag med särskilda bestämmelser angående
            gäldande av ersättning enligt fartygsuttagningslagen m. fl. lagar;
            och
          </note>
          <note n="373b2c58">
            ar 3, av herr Brandt, om skrivelse till Konungen med begäran
            om vidtagande av åtgärder i syfte att bereda till kungl. flottan
            inkallat befäl från handelsflottan och med dem jämställda skälig
            ersättning för förlorad civil tjänst och lön under miliärtjänstgöringen.
          </note>
          <note n="5da127a8">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr von Stockenström
            för tiden från och med den 23 innevarande månad tills vidare till
            den 15 nästkommande oktober.
          </note>
          <note n="604a2ec1">
            Justerades ett protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.24 e. m.
          </note>
          <note n="b1865c87">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--4/prot_1939_urtima_fk__4-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d61e95f0">
            Lördagen den 23 september 1939. Nr 4. 7
          </note>
          <note type="date" n="241f1d3a">
            Lördagen den 23 september.
          </note>
          <note n="ed8537fe">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="a1c77565">
            Herr statsrådet Quensel avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="nils_quensel_minister_1936" xml:id="i-49258732e94c187f-3" n="acdb4142">
            <seg n="40cfd0da">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="757f7c6c">
            nr 16, med förslag till lag angående vissa utfästelser rörande
            införsel och utförsel av varor m. m.; samt
          </note>
          <note n="dd5973b0">
            nr 17, med förslag till lag med särskilda bestämmelser rörande
            utmätning hos vissa värnpliktiga m. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="d93e290e">
            Herr förste vice talmannen erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-49258732e94c187f-4" n="389247b0">
            <seg n="dee773ea">
              Herr talman! Jag får hemställa, att kammaren för sin del måtte
              besluta, att andra särskilda utskottet skall behandla jämväl Kungl.
              Maj:ts nu avlämnade propositioner nr 16, med förslag till lag
              angående vissa utfästelser rörande införsel och utförsel av varor
              mi. m., och nr 17, med förslag till lag med särskilda bestämmelser
              rörande utmätning hos vissa värnpliktiga m. m., ävensom de ytterligare
              framställningar, som kunna komma att av Kungl. Maj:t eller i enskilda
              motioner göras i dessa ämnen eller andra i oskiljaktigt sammanhang
              därmed stående frågor; samt dessutom besluta, att andra kammaren
              inbjudes att i detta beslut förena sig med första kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="45669417">
            Vad herr förste vice talmannen sålunda hemställt bifölls. Ett
            protokollsutdrag i ämnet justerades och avsändes till andra kammaren.
          </note>
          <note n="dbcc125e">
            Justerades protokollen för den 16 och den 18 innevarande månad.
          </note>
          <note n="d2131252">
            Upplästes ett från andra kammaren ankommet protokollsutdrag,
            nr 27, utvisande att nämnda kammare förenat sig med första kammaren
            i dess beslut, att första särskilda utskottet skulle behandla
            jämväl Kungl. Maj:ts propositioner nr 18, angående gäldandet av
            kostnader för utmärkande av vissa skyddsområden, och nr 19, angående
            anvisande å tilläggsstat I till riksstaten för budgetåret 1939/40
            av vissa anslagsmedel, ävensom de ytterligare framställningar,
            som kunde komma att av Kungl. Maj:t eller i enskilda motioner
            göras i dessa ämnen eller andra i oskiljaktigt sammanhang därmed
            stående frågor.
          </note>
          <note n="7dd48a91">
            Berörda kungl. propositioner, nr 18 och 19, som härefter föredrogos
            var för sig, hänvisades till första särskilda utskottet.
          </note>
          <note n="30914199">
            Föredrogs och hänvisades till andra särskilda utskottet den av
            herr Tjällgren m. fl. väckta motionen, nr 2, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag med särskilda bestämmelser
            angående gäldande av ersättning enligt fartygsuttagningslagen
            m. fl. lagar.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--4/prot_1939_urtima_fk__4-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="776c55b9">
            8 Nr 4, Lördagen den 23 september 1939.
          </note>
          <note n="90ebd50a">
            Föredrogs herr Brandts motion, nr 3, om skrivelse till Konungen
            med begäran om vidtagande av åtgärder i syfte att bereda till
            kungl. flottan inkallat befäl från handelsflottan och med dem
            jämställda skälig ersättning för förlorad civil tjänst och lön
            under militärtjänstgöringen.
          </note>
          <note type="speaker" n="24913f1d">
            Herr Brandt:
          </note>
          <u who="erik_brandt_3230c6" xml:id="i-3fab233361a00a99-0" n="9fde5c54">
            <seg n="a4c3e81d">
              Då jag erfarit, att denna motion av formella skäl inte anses
              kunna remitteras till utskott, får jag härmed anhålla att få återtaga
              densamma.
            </seg>
          </u>
          <note n="5b6ef50b">
            Denna anhållan bifölls, varefter motionen återtogs av motionären.
          </note>
          <note n="cdd63f67">
            Sedan från andra kammaren ankommit meddelande, att nämnda kammare
            förenat sig med första kammaren i dess beslut att andra särskilda
            utskottet skulle behandla jämväl Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade
            propositioner nr 16 och 17 ävensom de ytterligare framställningar,
            som kunde komma att av Kungl. Maj:t eller i enskilda motioner
            göras i dessa ämnen eller i andra i oskiljaktigt sammanhang därmed
            stående frågor, blevo nu sagda propositioner, nr 16 och 17, var
            för sig föredragna och därvid hänvisade till andra särskilda utskottet.
          </note>
          <note n="15385e5f">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.10 e. m.
          </note>
          <note n="b1865c87">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="3daf5abc">
            Stockholm 1939. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            393771
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
