<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1939</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1939</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1939-urtima-fk--25</head>
          <docDate when="1939-12-09">1939-12-09</docDate>
          <docDate when="1939-12-12">1939-12-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--25/prot_1939_urtima_fk__25-000.jp2/_view"/>
          <note n="1f85d35f">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1939. Första kammaren. Nr 25.
          </note>
          <note n="7ebcff48"/>
          <note n="7ebcff48"/>
          <note type="date" n="3129d384">
            Lördagen den 9 december.
          </note>
          <note n="ead29582">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="3fd3668e">
            Jämlikt $ 20 av kammarens ordningsstadga hade herr Holmström
            till herr Ang. uppskov statsrådet och chefen för socialdepartementet
            framställt följande fråga: »Anmed ikraft ser herr statsrådet att,
            med hänsyn till de på sista tiden gjorda omfattande infrädandet
            av
          </note>
          <note n="25d09fc6">
            - I os os oc arbetstidskallelserna av värnpliktiga och därav
            föranledda personalsvårigheter och kostlagen för nadsökningar
            för detaljhandeln, skäl föreligga att träffa anstalter för att
            uppdetaljhandeln. skjuta ikraftträdandet av ”Arbetstidslag för
            detaljhandeln” från den stadgade tiden 1 januari 1940 tills vidare
            till dess nämnda, vid lagens antagande icke förutsedda svårigheter
            övervunnits?»
          </note>
          <note type="speaker" n="ad9f6284">
            Herr statsrådet Forslund, som enligt å föredragningslistan gjord
            anteckning komme att vid detta sammanträde besvara herr Holmströms
            berörda fråga, erhöll ordet och anförde:
          </note>
          <u who="albert_forslund_socialminist" xml:id="i-a9b9e76c2a84421d-0" n="cbf30e2f">
            <seg n="250e739a">
              Herr talman! Herr Holmström har till mig ställt den frågan, huruvida
              jag, med hänsyn till de på sista tiden gjorda omfattande inkallelserna
              av värnpliktiga och därav föranledda personalsvårigheter och kostnadsökningar
              för detaljhandeln, ansåge skäl föreligga att träffa anstalter
              för att uppskjuta ikraftträdandet av arbetstidslagen för detaljhandeln
              från den nu stadgade tiden — den 1 januari 1940 — tillsvidare
              till dess de nämnda vid lagens antagande icke förutsedda svårigheterna
              övervunnits. Till svar härå vill Jag anföra följande.
            </seg>
            <seg n="854709d5">
              Skäl av den natur, att de kunna föranleda mig att föreslå Kungl.
              Maj:t att i princip uppskjuta lagens ikraftträdande, föreligga
              enligt min mening icke. Jag vill dock vitsorda, att de omständigheter,
              som herr Holmström berört, kunna förorsaka vissa företag inom
              detaljhandeln sådana svårigheter, att undantag i större eller
              mindre omfattning från lagens föreskrifter måste anses motiverade.
              Arbetstidslagen för detaljhandeln innehåller emellertid, liksom
              övriga arbetstidslagar, bestämmelser, som lämna arbetsrådet befogenhet
              att, där det visar sig erforderligt, medgiva långt gående undantag
              från huvudreglerna. Det synes därför kunna förväntas, att det
              behov av undantag från reglerna i arbetstidslagen för detaljhandeln,
              som påkallas av det nu rådande krisläget, skall kunna bliva tillgodosett.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fba91313">
            Herr Andersson, Emil:
          </note>
          <u who="emil_andersson_684e66" xml:id="i-ac238d2007e4e677-0" next="i-ac238d2007e4e677-3" n="83461713">
            <seg n="e909ea08">
              Herr förste vice talman! Då herr Holmström på grund av stadsfullmäktigesammanträde
              i Gävle är förhindrad att närvara vid detta sammanträde, har han
              anmodat mig att till herr statsrådet framföra sitt tack för svaret
              och den förståelse för de i frågan berörda svårigheterna, som
              svaret antyder.
            </seg>
            <seg n="0a500502">
              Jag anhåller här att få anföra några av de synpunkter, som herr
              Holmström velat framföra. Dessa hans synpunkter samman falla helt
              med mina egna. MSåsom skäl för ett uppskov med ikraftträdandet
              av arbetstidslagen — vilket enligt tidigare beslut av riksdagen
              skulle äga rum den 1 januari 1940 — kan an- Ööras:
            </seg>
          </u>
          <note n="5eb32bec">
            Första kammarens protokoll vid urtima riksdagen 1939. Nr 25.
            I
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--25/prot_1939_urtima_fk__25-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ce7cfc98">
            2 Nr 25. Lördagen den 9 december 1939.
          </note>
          <note n="f0ef5f8a">
            Ang sapskov med ikraftträdandet av arbetstidslagen för detaljhandeln.
            orts.
          </note>
          <u who="emil_andersson_684e66" xml:id="i-ac238d2007e4e677-1" prev="i-ac238d2007e4e677-0" n="83461713">
            <seg n="a544c4a4">
              De omfattande inkallelserna ha för många köpmän medfört svårigheter
              att anskaffa personal. Redan under normala tider har det visat
              sig svårt att ordna en tillfredsställande rekrytering till detaljhandeln.
              Till följd av inkallelserna ha dessa svårigheter kraftigt ökats.
              Arbetstidslagen måste på grund av bestämmelserna om övertid för
              många affärsmän medföra, att ytterligare arbetskraft måste anställas.
              Detta kommer än mer att skärpa svårigheterna.
            </seg>
            <seg n="d2e4bc23">
              Till följd av bestämmelserna om obligatorisk övertidsersättning
              även för regelbundet återkommande göromål — betjäning av kunder
              efter stängningsdags, förberedelseoch avslutningsarbeten — samt
              till följd av nödvändiga nyanställningar måste kostnaderna för
              detaljhandeln avsevärt ökas. Enbart konsumtionsföreningarna beräkna
              sålunda enligt uppgift i den konsumentkooperativa tidskriften
              Vi, att lönekontot kommer att ökas med 10 procent. Dessa ökade
              kostnader för varudistributionen komma synnerligen olägligt just
              nu, då myndigheter och näringsorganisationer samarbeta i avsikt
              att hålla priserna nere.
            </seg>
            <seg n="23d95c9c">
              Eventuella ransoneringsåtgärder, som utvecklingen kan komma att
              nödvändiggöra, måste leda till ökat arbete för köpmännen och de
              anställda. Redan de frivilliga ransoneringar, som beträffande
              vissa varor — kaffe, såpa och socker — enligt myndigheternas önskan
              vidtogos i september, ökade arbetet avsevärt. Kunderna måste sålunda
              uppföras på särskilda register i många, särskilt de större affärerna.
            </seg>
            <seg n="f9cb6f70">
              De möjligheter till dispens från lagens bestämmelser, som arbetsrådet
              har befogenhet att lämna, kunna givetvis komma till användning.
              Men då dessa som regel förutsätta ansökan i varje särskilt fall
              och det härvidlag rör sig om många tiotusentals närimgsidkare
              synes uppskov med hela lagens ikraftträdande ur skilda synpunkter
              enligt min mening avgjort vara att föredraga.
            </seg>
          </u>
          <note n="18189d19">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran första
            särskilda utskottets utlåtanden nr 60—56535 och andra särskilda
            utskottets utlåtande nr 32.
          </note>
          <note n="8c1ca703">
            Vid föredragning av andra särskilda utskottets utlåtande nr 33,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med hemställan om riksdagens
            samtycke till utfärdande av förordnande jämlikt 1 $ lagen om tjänsteplikt
            för medicinalpersonal, bifölls vad utskottet i detta utlåtande
            hemställt.
          </note>
          <note n="943d061a">
            Anmäldes andra särskilda utskottets förslag till riksdagens skrivelse,
            nr 86. till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med hemställan om riksdagens samtycke till utfärdande av förordnande
            jämlikt 1 $ lagen om tjänsteplikt för medicinalpersonal.
          </note>
          <note n="38370342">
            Skrivelseförslaget godkändes under förutsättning att utskottets
            hemställan i utlåtande nr 33 bifölles även av andra kammaren.
          </note>
          <note n="d69ab470">
            Anmäldes och bordlades första särskilda utskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="af349356">
            nr 66, i anledning av Kungl. Maj :ts proposition med förslag
            till förordning om skatt å å läskedrycker, m. m. jämte i ämnet
            väckta motioner; och
          </note>
          <note n="11db145b">
            nr 67, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om värnskatt, m. m. jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <u who="emil_andersson_684e66" xml:id="i-ac238d2007e4e677-2" prev="i-ac238d2007e4e677-0" n="83461713">
            <seg n="b59e12ce"/>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1939-urtima-fk--25/prot_1939_urtima_fk__25-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cd2ea598">
            Tisdagen den 12 december 1939. Nr 25. 3
          </note>
          <note n="62e24bf3">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.11 e. m.
          </note>
          <note n="5ee39372">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="a154d3d6">
            Tisdagen den 12 december.
          </note>
          <note n="d39b7ad3">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 e. m.
          </note>
          <u who="emil_andersson_684e66" xml:id="i-ac238d2007e4e677-3" prev="i-ac238d2007e4e677-0" n="83461713">
            <seg n="b59e12ce"/>
          </u>
          <note type="speaker" n="53e857b9">
            Herr statsrådet Eriksson avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="herman_eriksson_folkhushalln" xml:id="i-3a6dc46e2cf4b476-0" n="32833902">
            <seg n="32ff44f3">
              ts proposition nr 94, angående anvisande av anslag till bidrag
              till utlandssvenskarnas förening.
            </seg>
          </u>
          <note n="ca4efe8b">
            Justerades protokollen för den 6 och den 8 innevarande månad.
          </note>
          <note n="7211cf57">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran första
            särskilda utskottets utlåtanden nr 66 och 67.
          </note>
          <note n="428d0e0a">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade proposition
            nr 94 blev densamma på begäran bordlagd. Kammarens sammanträde
            avslutades kl. 4.03 e. m.
          </note>
          <note n="5ee39372">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
