<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1875--ak--46">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1875--ak--46</head>
          <docDate when="1875-05-05">1875-05-05</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4Q8CPZFk6xHjfNArU7XJRn">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1875. — Andra Kammaren. N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-MDuA3aFXWS614gtCiZgRrc" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-Fj4UDL5HmKLJvgYuWSauNK">
            Kl. 10 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-QBcTzV6i8cYrhCZ4oUMaLK">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-PRgHpZTJq9HnBCYnp7CLtY">
            Justerades de i Kammarens sammanträden den 28 nästlidne
          </note>
          <note xml:id="i-P1vRG1VBkuJdK5MZvzmYCZ">
            April förda protokoll äfvensom protokollsutdrag för gårdagens
            sammanträde.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-6Y62oU6sHF4XhcfjjDzJP2">
            § 2 Herr Talmannen tiilkännagaf, att ordet blifvit begärdt af
          </note>
          <note xml:id="i-8F5AUcLc6PR2XbTbHqsRp3" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Civildepartementet Herr Statsrådet Berg- Yiranden
            i
          </note>
          <note xml:id="i-71d26kievEtVtLEYFLpGXS" type="speaker">
            ström, som nu anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Kp4ePda1US3kWd1DEP81d">
            <seg xml:id="i-KKEzxpK8V3rTdwMSZk3sPx">
              Jag har begärt ordet för att göra Kamanledning af maren följande
              meddelande. Kong. prop ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WFhhhMNjMrtPH4XpLhf1C1">
            Uti det utdrag af statsrådsprotokollet öfver civilärenden för
            Norra stan den 27 sistlidne April, hvilket åtföljer Kongl. Maj:ts
            nådiga pro- = banan. position n:o 42, angående fastställande af
            sträckning för vissa delar af beslutade jernbanorna från Storvik
            till riksgränsen mot Norge, och som innehåller mitt underdåniga
            anförande i ämnet, förekommer på sidan 11 en jemförelse emellan
            kostnaden för utförande af det af Styrelsen öfver statens jernvägsbyggnader
            förordade system, å ena sidan, och kostnaden för byggandet af
            det utaf åtskillige riksdagsmän från Norrland förordade jernvägssystem,
            å andra sidan. Enligt denna jemförelse skulle detta senare system
            komma att kosta 36,759,000 kronor eller 6,173,000 kronor mera
            än det förra.
          </note>
          <note xml:id="i-RTBY8ScaetJoiJUujNj4m2">
            Det uppgifna beloppet 36,759,000 kronor utgör den verkliga kostnaden
            för anläggningen af det af norrlandsrepresentanterne förordade
            jernvägssystemet, d. v. s. linierna Storvik—Hybo—Johannesfors—Torpshammar—Håsjö—Dusnäsviken—Östersund—Näskott
            och riksgränsen. Men jemförelsen är i så måtto haltande, att mot
            sistberörda kostnadsbelopp uppstälts icke, såsom rätteligen bort
            ske, verkliga kostnaden för utförande af det utaf Jernvägsbyggnadsstyrelsen
            förordade jernvägssystem eller 31,486,000 kronor, utan det belopp,
            hvartill, efter afdrag af det utaf Jemtlands läns landsting utfästa
            bidrag, 900,000 kronor, statens utgift för ut-
          </note>
          <note xml:id="i-5C8tppH2eZUjikDhNq4wVn">
            Andra Kammarens Prot. 1875. N:o 46, 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UzFUttZMEJeE7N159NNj1A" type="date">
            N:o 46. 2 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-Qr2BGLeS68vcz8jyFrLCCH">
            Yttranden i förande af samma system uppgår, eller 30,586,000
            kronor. Den jenledning af rätta skilnaden mellan de båda jemförda
            systemens verkliga ansillenan. ang. läggningskostnad utgör således
            icke 6,173,000 kronor, utan endast Norra stam- 5,273,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-Fe5BayTTFr4TqoSa7FYcEU">
            banan. Jag har i bref till Stats-Utskottets ordförande fäst uppmärk-
          </note>
          <note xml:id="i-3rkhuDGzcwL5PEUh5aXxuM">
            (Forts) samheten å den felaktighet i den anstälda jemförelsen,
            som sålunda förelupit, och tillika anhållit, att Stats-Utskottet
            i det betänkande som det komme att afgifva öfver Kongl. Maj:ts
            proposition, måtte omförmäla densamma. Vid sådant förhållande,
            och då Kammaren genom Stats-Utskottets betänkande säkerligen erhåller
            kännedom om hvad jag nu meddelat, kunde det måhända synas öfverflödigt,
            att jag nu tagit till ordet för att tillkännagifva detta; men
            då jag har mig bekant, att Herr P. Staaff, hvilken icke var i
            tillfälle att med något yttrande beledsaga den Kongl. propositionen
            då den sistlidne måndag remitterades till Stats-Utskottet, nu
            begärt ordet, så har jag ansett mig böra göra Kammaren detta meddelande.
          </note>
          <note xml:id="i-92zNwm2USzbQco4vzJSG3e" type="speaker">
            Herr Pehr Staaff:
          </note>
          <u who="Q6186314" xml:id="i-V2RSQap6r9rjw5Xcnzfyez" next="i-LASqz8f2gsjqp79yHJ49xG">
            <seg xml:id="i-ReipUr55dwtqJcxm49Maz3">
              Jag hade verkligen icke ämnat att nu särskildt omförmäla det
              af Herr Statsrådet och Chefen för Kongl. Civildepartementet omnämnda
              besynnerliga förfarande, hvarigenom östra alternativet fått sig
              på halsen en förhöjd byggnadskostnad 900,000 kronor mot de begge
              vestliga. Jag hade tänkt att sedermera tala derom, men kan ej
              underlåta att uttrycka min förvåning deröfver hurusom, på sätt
              Herr Statsrådet yttrat, det nu har kunnat hända att från byggnadskostnaden
              för Jernvägsbyggnadsstyrelsens vestra alternativ afdragits ett
              belopp af 900,000 kronor, utgörande Jemtlands läns landstings
              bidrag. Misstag synes icke vara rätta namnet på byggnadsstyrelsens
              förfarande. Jag frågar då: hvilken rättighet finnes väl att fråndraga
              dessa 900,000 kronor? Är det meningen att Jemtlands läns landsting
              skall kunna undandraga sig utgörande af detta bidrag, om östra
              linien eller någon annan riktning af tvärbanan antages? Om det
              icke skulle vara Jemtlands läns landstings ovilkorliga skyldighet
              att i hvad fall som helst utbetala detta bidrag, då anser jag,
              att Jemtlands läns landsting har ett prerogativ, som vore i högsta
              måtto vådligt, och man skulle verkligen kunna säga, att Jemtlands
              läns landsting i så fall gjort med staten ett utomordentligt fördelaktigt
              köp. Jag skulle vilja i förbigående nämna, att det icke är underligt,
              att denna särskilda förkärlek för den s. k. vestra riktningen
              framlyser i byggnadsstyrelsens utlåtande, ty byggnadsstyrelsen
              har lefvat och lefvat in sig i den stora föreställningen, att
              någon annan väg än den vestra icke är eller kan blifva gällande
              för norra stambanan. Jag har ett faktiskt bevis deri, att styrelsen
              å sidan 3 i sitt utlåtande rent af kallar vägen mellan Hybo i
              Helsingland och Aspås-näset eller Krokom i Jemtland, norra stambanan.
              Jag har för min del icke vetat annat, än att norra stambanan til
              sin riktning icke varit vidare bestämd, än att den skall gå från
              Hybo till den s. k. tvärbanan. Men då chefen för byggnadsstyrelsen
              säger, att "undersökningarne kunnat inskränkas till de linier,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9eaXZWLFri9fehE2x2k1i7" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 3
          </note>
          <u xml:id="i-LASqz8f2gsjqp79yHJ49xG" prev="i-V2RSQap6r9rjw5Xcnzfyez" who="Q6186314" next="i-8R1hAsWycqaCzhtPwx1ZJu">
            <seg xml:id="i-Aj9YWC3AY7d12pGvwESDgc">
              hvilka egentligen afse utredningen af frågan om den fördelaktigaste
              sträckningen af norra stambanan emellan Hybo i Helsingland och
              Aspås-näset eller Krokom i Jemtland”, så har styrelsen naturligtvis
              på förhand angifvit ändpunkterna och afgjort att norra stambanan
              skall gå åt Aspås-näset, fastän denna sträckning icke är fördelaktig
              utan rent af skadlig för Norrland, och att styrelsen då är obenägen
              för en annan sträckning låter sig lätt förklaras. Och detta kan
              jag icke finna vara annat än en omständighet, som verkar i högsta
              måtto skadligt för en lugn och opartisk pröfning af de särskilda
              linierna och nedslående på alla dem, som fått sitt öde i mer eller
              mindre mån lagdt i denna byggnadsstyrelses af förut fattade idéer
              bundna hand.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8R1hAsWycqaCzhtPwx1ZJu" prev="i-LASqz8f2gsjqp79yHJ49xG" who="Q6186314" next="i-Ko1pF3mUDKq6WNDJouPWJK">
            <seg xml:id="i-WzqgreU7CfJS2n5CQqRmiH">
              Vidare ber jag att, äfven i förbigående, få göra ännu en anmärkning,
              och det är att, då Riksdagen, såsom i Jernvägsbyggnadsstyrelsens
              underdåniga utlåtande omförmäles, beslutat byggande af en jernväg
              till fortsättning af norra stambanan till lämplig punkt på sträckningen
              emellan Sundsvall och riksgränsen, så har Riksdagen icke rimligtvis
              med "lämplig punkt" kunnat mena den, der banan kunde gå öfver
              Ljunga elf, ty det faller af sig sjelft utan en sådan fingervisning,
              att Jernvägsbyggnadsstyrelsen icke skall föra banan till en för
              elfvens öfvergående olämplig punkt, utan orden "lämplig punkt"
              stå uppenbarligen i Riksdagens skrifvelse inryckta i den anda
              och mening, att stambanan skulle skära tvärbanan på en punkt,
              som gjorde framtida fortsättningen möjlig i en riktning lämplig
              för norra stambanan och för dess egenskap af stambana. Vore det
              icke så, vill jag icke gifva mycket för en sådan föreskrift. En
              stambana, som från första stunden af byggnadsstyrelsen drages
              under förutsättning att träffa en på förhand bestämd punkt på
              en af styrelsen egenmäktigt bestämd stambana, utan afseende på
              denna sträcknings lämplighet för dess egenskap af stambana, en
              sådan stambana är icke mycket värd. Beklagligen visar det sig,
              att i detta fall banan blifvit från Hybo dragen i mot stambanans
              intresse fiendtlig sträckning, ty denna hade i sådant afseende
              bort dragas inordostlig, i stället för, såsom nu föreslagits,
              i nordvestlig riktning. Detta är också att fästa afseende vid,
              så mycket hellre som Jernvägsbyggnadsstyrelsen på ett annat ställe
              säger, att en stambanas uppgift icke är att göra en krok för att
              uppfånga trafiken. Om detta, hvad jag dock bestrider, är sant,
              så är det ännu sannare, att stambanan ej heller bör göra en afvikelse
              från dess naturliga riktning för att slippa fånga trafik! Detta
              är verkligen någonting, som är ganska betecknande, då väl hvar
              och en, som ser och tänker rätt, måste medgifva, att, om en stambana
              för Norrland skall byggas, den icke bör gå inordvestlig riktning
              mot Norge.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ko1pF3mUDKq6WNDJouPWJK" prev="i-8R1hAsWycqaCzhtPwx1ZJu" who="Q6186314" next="i-BR7aX71ojth1Jow2976CJN">
            <seg xml:id="i-SyCy8y2yETFinxDnSRNEV9">
              Min mening har icke varit attingåi någon fullständig granskning;
              detta kommer nog Stats-Utskottet att göra, men det är några omständigheter,
              som jag omöjligen kan undgå att omnämna, en de allt för mycket
              inverka på bedömandet af saken i sin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BR7aX71ojth1Jow2976CJN" prev="i-Ko1pF3mUDKq6WNDJouPWJK" who="Q6186314" next="i-3hjyYgf4FGnzm8rzqbBDJe">
            <seg xml:id="i-A5jxNBHvF1xTPLUSiTTKuQ">
              elhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wqf9cQkRSSymfXbJknk25n">
            Jernvägsbyggnadsstyrelsens faktiska uppgifter, som blifvit af
          </note>
          <note xml:id="i-NMVquMGzsev6fAAc2NVAE7">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-GYr924GvJj2sP1CM3Au5su">
            Yttranden i anledning af Kongl. propositionen ang. Norra stambanan.
          </note>
          <note xml:id="i-TnjAooa7Jz7WkUusr9VFeX">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7V67vv1HZaq3PVMBPb3b2z">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-FwXgXXfBggwrvt54TNSEdZ" type="date">
            4 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-Af8EbgUhh4aXHDqqEqoEQv">
            Yttranden i Herr Statsrådet och Chefen för Civildepartementet
            godkända, enär
          </note>
          <note xml:id="i-BPWAfiNF5PmKvgR1jYvAZ9">
            anledning af Kongl. propo-
          </note>
          <note xml:id="i-JFkikZ868KQ3JMWzQPijtK">
            sitionen ang.
          </note>
          <note xml:id="i-L4dcLtTssrqc3aUd8oTpEV">
            Norra stambanan. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-3hjyYgf4FGnzm8rzqbBDJe" prev="i-BR7aX71ojth1Jow2976CJN" who="Q6186314" next="i-GoQhGVzth2mWA1pPsGDEee">
            <seg xml:id="i-6RHMQ5g1BN5YHNC9KuvQoh">
              han särskildt åberopat dem, återfinnes i Stats-Utskottets underdåniga
              utlåtande sidd. 13—19, och jag vågar påstå, att bland dessa nästan
              hvarje punkt är oriktig. Det finnes naturligtvis mycket i detta
              afseende, som kan vara svårt att bevisa, men jag tror mig nästan
              kunna gå i land med att visa, att de allra festa uppgitterna äro
              oriktiga, lika som ock de lösa antaganden som Jernvägsbyggnadsstyrelsen
              gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GoQhGVzth2mWA1pPsGDEee" prev="i-3hjyYgf4FGnzm8rzqbBDJe" who="Q6186314" next="i-8DijegwpB5jeFtK3VNXxZQ">
            <seg xml:id="i-2Ze8KkC5Qkuj4HwBw7eU5H">
              I sådant afseende ber jag nu först att få gå till sidan 17 i
              utlåtandet. Der förekommer strax i början ett yttrande om bergverksrörelsen
              i vestra Helsingland, så lydande:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8DijegwpB5jeFtK3VNXxZQ" prev="i-GoQhGVzth2mWA1pPsGDEee" who="Q6186314" next="i-EYWaNCqcsHfwxAXi5fv9Sj">
            <seg xml:id="i-FK8okE8fngHykEyinjuxJY">
              «&lt;Jerntillverkningen inom området är således ganska obetydlig,
              och orsaken härtill anser styrelsen snarare böra sökas i det förhållande,
              att skogstillgångarne med större fördel kunna på annat sätt realiseras
              än för jerntillverkning, än i bristande kommunikationer, alldenstund
              flera i detta senare afseende mera vanlottade fees finnas med
              vida större produktion inom andra delar af landet".
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EYWaNCqcsHfwxAXi5fv9Sj" prev="i-8DijegwpB5jeFtK3VNXxZQ" who="Q6186314" next="i-ECADUjE1K5aH8YyNuGe9uG">
            <seg xml:id="i-XStRUePtF77QhB28pMNptS">
              Att Herr Chefen för Civildepartementet fäst afseende vid sin
              underordnade styrelses utlåtande, finner jag ganska förklarligt,
              men deremot kan jag icke förklara, att styrelsen kunnat framkasta
              ett sådant antagande, som, enär det framkommit från en offentlig
              myndighet, ovilkorligen måste bibringa hvar och en, som läser
              och hör detsamma den öfvertygelsen, att det såsom af embetsman
              afgifvet borde vara säkert och tillförlitligt. Men detta antagande
              saknar all grund, och för att styrka detta påstående, ber jag
              att få åberopa intyg af personer, hvilkas trovärdighet är höjd
              öfver allt tvifvel, och hvilkas tillförlitlighet bör vara lika
              stor som deras, från hvilka byggnadsstyrelsen inhemtat sina upplysningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ECADUjE1K5aH8YyNuGe9uG" prev="i-EYWaNCqcsHfwxAXi5fv9Sj" who="Q6186314" next="i-VTeEMaaBVSpasjbXP8Kax9">
            <seg xml:id="i-F1qL7tCfLPCxEUkFuwMPZa">
              Det ena intyget är från Friherre Gustaf Tamm, som för några år
              sedan var ledamot af denna! Kammare. Jag tror icke, att någon
              bör kunna betvifla detsamma, så mycket hellre som, om det låge
              inom mitt verksamhetsområde såsom domare att bekräfta de förhållanden
              som deri omförmälas, jag icke ett ögonblick skulle tveka att göra
              det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VTeEMaaBVSpasjbXP8Kax9" prev="i-ECADUjE1K5aH8YyNuGe9uG" who="Q6186314" next="i-NoWoqK5k6r3MjgrNR1j6zd">
            <seg xml:id="i-RyUHZF2G3wK2baPCjJr1zV">
              Så har jag här ett annat intyg från Bruksförvaltaren Högberg,
              som varit bosatt der på orten omkring 30 år och som är en fullt
              trovärdig person; han torde jemväl vara känd af en eller annan
              bland Herrarne. Han intygar detsamma, som Friherre Tamm, fastän
              mera bestämdt, inen jag skall icke trötta med att läsa upp detta
              intyg. Emnahanda förhållande, som Friherre Tamm uppgaf, eger jemväl
              rum med Strömsverkens bruksegendom, derom jag äfven bilägger ett
              intyg. Jag kan betyga, att dessa uppgifter äro sanna, ty jag vet
              bestämdt, att dessa bruksegare icke användt sina skogar på ett
              sätt, som kunnat i någon mån skada deras jerntillverkning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CVZrCthqiSzzgNPVrUCrpA">
            Vidare har Jernvägsbyggnadsstyrelsen vid beräkningen af befolkningens
            antal inom tvärbanerayonerna på ena stället inberäknat, men på
            det andra icke inberäknat befolkningen inom den öfre rayonen eller
            Jemtland. Då Jernvägsbyggnadsstyrelsen kom-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BEM97w8mjckQq19aDdUUxE" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 5
          </note>
          <u xml:id="i-NoWoqK5k6r3MjgrNR1j6zd" prev="i-VTeEMaaBVSpasjbXP8Kax9" who="Q6186314" next="i-UCZZ1FSBBhBXbgk7rASoov">
            <seg xml:id="i-7VYSuoWEfWbs8udUPa18GW">
              mer uppåt Jemtland, så inräknar den i det östra men utesluter
              från det vestra det område eller de socknar, som af begge alternativen
              hafva samma intresse. Det kunna Herrarne se, om Herrarne granska
              kartorna, och resultatet häraf blir, att många tusende personer
              blifva från beräkningen till vestra alternativet obehörigen uteslutna;
              detta beror på huru man anser. I öfrigt blir förhållandet helt
              annorlunda, om man jemför linierna i deras helhet med hvarandra,
              det vill säga nedanom Medelpads södra gräns mot Helsingland, ty
              då får man för den östra linien 29,000, men för den vestra endast
              770 invånare mera. Byggnadsstyrelsens sätt att beräkna är en metod,
              som jag icke kan godkänna, och desto oriktigare, som man alltid
              bör komma i håg, att hvad Jernvägsbyggnadsstyrelsen säger, om
              också grundlöst, i allmänhet har vitsord, emedan det är en offentlig
              myndighets utlåtande. Sålunda anser jag det icke vara riktigt
              att göra upp beräkningar på detta sätt. Det är ännu en sak, som
              jag skulle vilja nämna, men jag vill icke trötta Herrarne med
              en alltför vidlyftig framställning och dessutom skall jag bringa
              densamma i dagen på annat sätt; blott så mycket vill jag säga,
              att då Byggnadsstyrelsen uppger såsom skäl mot östra alternativet
              att genom bifall dertill skulle Ljusdals och Färila bördiga socknar
              aflägsnas från banan, sådant är ett sanningslöst påstående. En
              blick på kartan visar att så väl Ljusdals som Färila socknar tillgodoses
              af begge riktningarnes rayoner i lika mån. I sammanhang härmed
              vill jag nämna något om Jernvägsbyggnadsstyrelsens uppgifter angående
              folkmängdens tillväxt i Ljusdals, Färila, Delsbo och Bjuråkers
              socknar. Enligt de upplysningar, som jag erhållit från Generallandtmäterikontoret,
              har Delsbo i 30 år varit under Jaga skifte, och de af Herrarne,
              som känna till förhållandena, kunna inse, hvilket menligt inflytande
              ett stort skifte, som pågått i 30 år, skall hafva på folkmängdens
              tillväxt inom ett skifteslag af ej mindre än 144 mantal. Bjuråkers
              socken står jemväl under skifte, som pågått nu i mer än 20 år.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7zH1hHiA8NbSbQk41zCQK1">
            Mitt yrkande 1 saken är, att jag vördsamligen tillstyrker Stats-
            Utskottet hos Riksdagen föreslå att antaga östra riktningen af
            tvärbanan från sjön Leringen till Håsjö och Dusnäsviken samt direkte
            till Krokom med bibana till Östersund, men lemna frågan om riktningen
            från sjön Leringen till Hybo beroende till nästa riksdag på ytterligare
            undersökningar rörande möjligheten af fortsättningen å de nedanom
            Leringen sig sträckande olika alternativen.
          </note>
          <note xml:id="i-2fK8jJgVAh4Z1rMKzc47mK">
            Slutligen ber jag att till Herr Civilministern få framställa
            en fråga, som torde af honom besvaras. Denna fråga är, huruvida
            icke ett exemplar af den utaf Löjtnanten vid Vägoch Vattenbyggnadscorpsen
            Amundsson upprättade karta med dertill hörande utlåtande blifvit
            till honom af mig aflemnadt.
          </note>
          <u xml:id="i-UCZZ1FSBBhBXbgk7rASoov" prev="i-NoWoqK5k6r3MjgrNR1j6zd" who="Q6186314">
            <seg xml:id="i-LeST1kXvqpUgEaVDnUkoZF">
              De åberopade handlingarne äfvensom öfriga erforderliga sådana
              torde jag få direkte till Stats-Utskottet öfverlemna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VTPFiyU7ci2mxzemeui3iA" type="speaker">
            Herr He&amp;eggström:
          </note>
          <note xml:id="i-2TgSBBGL2otLJshjTdPjjP">
            Herr Talman! Mine Herrar! Äfven un-
          </note>
          <note xml:id="i-VSKytGJ3fJadtb3JLYDqLm">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-G68kycJetjF5YqNiX2iyVh">
            Yttranden i anledning af Kongl. propositionen ang. Norra stam-
          </note>
          <note xml:id="i-4jXqeFRABgfqX47sfqQakE">
            banan. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3VVQVmJd2CiirPzdqb4Vbx">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-JojZqvuaHriUbBXyuZezEZ">
            Yttranden i anledning af Kongl. propositionen ang. Norra stambanan.
          </note>
          <note xml:id="i-V7eC2iEhx4F27oWR8UxzJB">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ArhbcGc7y7DwF1xvEGsAmg" type="date">
            6 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-35tTJycQVb9aB64x9ToYai" who="unknown" next="i-QtVrhP9bamddN27XwzWTub">
            <seg xml:id="i-16Z1cTLtkQgmMapV3HCfyV">
              der lyckligaste förutsättning, att den omtvistade delen af norra
              stambanan år 1880 skulle blifvit dragen upp till Håsjö, är jag
              likväl nog lycklig eller rättare sagdt olycklig att befinna mig
              på 25 mils afstånd från jernvägen och kan således icke gerna anses
              vara 1 detta nu så intresserad af frågan, att mitt omdöme deraf
              på något sätt förvillas. Tillika med många andra norrländingar
              — efter hvad jag vill erinra mig voro vi ett tjugotal — ingick
              jag den 17 sistlidne Februari med en petition till Kongl. Maj:t
              och anhöll, att den norrländska banan icke skulle förryckas ur
              sin naturliga och för landet fördelaktigaste riktning, utan att
              den måtte byggas efter det östliga alternativet, hvilket måste
              vara det bästa för att uppfånga trafiken, då alla flodsystemen
              gå från vester till öster. Sedermera hafva vi erhållit en Kongl.
              proposition, som framlägger två alternativa förslag såväl i afseende
              å stambanans riktning som i afseende å tvärbanan. För min del
              är jag benägen att ingå på det senare eller det östligare alternativet,
              dock med någon afvikelse i afseende å tvärbanans riktning, hvilken
              jag vill hafva dragen från Håsjö öfver Dusnäsviken direkt till
              Näskott utan att beröra Östersund, emedan jag anser det vara oriktigt
              att till förmån allenast för en så liten stad som Östersund belasta
              all trafik till och från Norge med en banbit, som är 32,000 fot
              längre, och dessutom emellan Östersund och Dusnäsviken förekommasvåra
              stigningar af 1:60, på en längd af 1 mil 6,600 fot, hvadan jag
              ej kan anse lämpligt, att trafiken från norr eller vester besväras
              afen så tung bana, då den kan gå direkt från Näskott eller Krokom
              till Dusnäsviken, på hvilken bandel trafiken är mera lätt, och
              då Östersund mycket väl kan tillgodoses genom en bibana till Krokom
              eller Näskott. Jag medgifver visserligen att denna bibana också
              företer svåra terrängförhållanden och att följaktligen driftkostnaden
              blir ganska dyr, men detta blir Östersunds ensak, ty denna bana
              kommer naturligtvis uteslutande att trafikeras af gods på denna
              stad. Jernvägsstyrelsens uppgifter och Kongl. Maj:ts derpå grundade
              nådiga proposition äro dock i viss mån egendomliga, emedan de
              olika alternativen i afseende å uppgifterna å stigningar och kurvor
              ej blifvit i deras helhet jemförda med hvarandra utan endast beträffande
              lösryckta delar deraf, hvarigenom man kommit till betydliga och
              afskräckande siffror. Man har sålunda t. ex. anfört, att vägen
              mellan Välje och Torpshammar, enligt det östra förslaget skulle
              medföra stora svårigheter, emedan på hela vägsträckan, som emellan
              dessa båda ställen utgör 6 mil 31,000 fot, på öfver hälften, eller
              3 mil 14,000 fot, uppgår lutningen till 1:60, men jag tror att,
              om man jemför båda förslagen i deras hela utsträckning med hvarandra,
              så skall man ovilkorligen finna, att det östra förslaget har företräde,
              och om man undantager sträckan mellan Hybo och Välje, som, enligt
              den Kongl. propositionen är oomtvistad, så visar sig, att den
              så högt beprisade sträckan Välje—Ange—0Ostersund—Näskott, tillsammans
              27 mil 3,100 fot, på ej mindre än 5 mil 3,210 fot har lutning
              af 1:60, hvaremot den östra sträckningen Välje—Torpshammar—Håsjö--Dusnäsviken
              —Näskott (jag undantager, såsom jag förut angifvit, Östersund
              från
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QzQ6KW8YwhKL996Q43pRYi" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 7 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-3K7Gt2xc9dRdDdfs4trts5">
            beräkningen), tillsammans 24 mil 9,000 fot, på 5 mil 10,300 fot
            har Yttranden i en lutning af 1:60. Herrarne kunna sjelfva öfvertyga
            sig om, att geoledning of jag summerat riktigt, genom att kontrollera
            uppgifterna med tillsinen ang. hjelp af den vid jernvägsstyrelsens
            betänkande fogade tabellen Norra stam- N:o 1. Genom denna jemförelse
            finner man, att det östra förslabanan. get på 7,000 fot har större
            lutning än det vestra, att således för- (Forts. hållandet gestaltar
            sig helt annorlunda, då man jemför hela bansträckorna, i stället
            för att endast uteslutande fästa sig vid bansträckningen mellan
            Välje—Torpshammar, der svårigheterna äro störst på hela linien
            af det östra förslaget, som erbjuder den stora fördelen att vara
            mer än 3 mil kortare. Men är nu det vestra förslaget i afseende
            å lutningen 1:60 i ringa mån fördelaktigare, så står det östra
            långt förei afseende å lutningen 1:61—1:79, ty då enligt det förra
            förslaget 2 mil 8,380 fot har denna lutning, är detta enligt senare
            beräkningen endast fallet med 1 mil 16,700 fot, och deri tror
            jag en väsentlig skilnad ligger.
          </note>
          <u xml:id="i-QtVrhP9bamddN27XwzWTub" who="unknown" prev="i-35tTJycQVb9aB64x9ToYai" next="i-VDKs51mqxwfqznouEaQST2">
            <seg xml:id="i-9vg9A7U62toEwGoiDT6sm8">
              Dertill kommer, att det östra alternativet har öfver två mil
              och 26,450 fot längre bana rent horisontel än det beprisade vestra.
              Jag tror detta också betyder något, när man talar om anläggningskostnaden
              och slitningen af rörelsematerielen. Detta i afseende å lutningsförhållandena.
              Dessutom gäller det ju här att bygga en Norrländsk stambana och
              icke att skaffa oss tvänne mellanriksbanor. Låt vara, att man
              ginge in på Kongl. Maj:ts förslag att draga banan från Torpshammar
              vesterut; men att detta skulle hafva skett under den förutsättning,
              att Riksdagen skulle medgifva, att denna bana finge dragas "huru
              långt som helst vesterut", det torde vara att gifva en väl vidsträckt
              tydning åt Riksdagens skrifvelse. Låt oss likväl antaga, att banan
              finge gå fortfarande vesterut, så kunde den väl rimligtvis icke
              sträckas längre åt vester än till Ånge, der den borde stanna och
              gå vidare norrut. Emellertid har man icke ifrågasatt linien Ånge—
              Håsjö. Utan efter att hafva dragit banan från Torpshammar till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VDKs51mqxwfqznouEaQST2" who="unknown" prev="i-QtVrhP9bamddN27XwzWTub" next="i-3XK6aEiNLZdUsJunJUoT6S">
            <seg xml:id="i-K8roVXhS3TrbK3CRh9Vncn">
              nge, säga Kongl. Maj:t och byggnadsstyrelsen, att nu gå vi vidare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3XK6aEiNLZdUsJunJUoT6S" who="unknown" prev="i-VDKs51mqxwfqznouEaQST2" next="i-3sxsYn1K1fzhbKBQXuzozt">
            <seg xml:id="i-EE3P7iiRom95MqW7mdKmuH">
              åt nordvest till Gällö, och sedan derifrån åt öster, eller från
              Gällö till Håsjö. Detta är verkligen ganska egendomligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3sxsYn1K1fzhbKBQXuzozt" who="unknown" prev="i-3XK6aEiNLZdUsJunJUoT6S" next="i-HgE2FvvviwJon3fzm1DQd7">
            <seg xml:id="i-2zU8A8Ha2eQAiboL7JPXMZ">
              Det ser nästan ut, som om de mellanriksbanor, vi redan hafva,
              icke skulle kunna som sig bör tiligodose Norges intressen, eftersom
              man nu tyckes vilja hafva en till ifrån Stockholm på Throndhjem.
              Vore det ändock icke skäl, att vi först gjorde norra stambanan
              färdig och sedan tänkte på ytterligare mellanriksbanor, om råd
              och lägenhet sådant medgåfve?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HgE2FvvviwJon3fzm1DQd7" who="unknown" prev="i-3sxsYn1K1fzhbKBQXuzozt" next="i-S3UrjuFbyN9nv8r6SNCgsU">
            <seg xml:id="i-TXLHnaiuaVEkccCJvtD7At">
              Mycket mera vore naturligtvis att säga om denna för Norrlands
              framtid och välfärd högvigtiga angelägenhet. Jag vågar emellertid
              icke längre upptaga Herrarnes tid, utan har endast velat till
              belysning framhålla de vigtigaste punkterna af båda alternativen.
              För öfrigt inskränker jag mig till att yrka, att Stats- Utskottet
              — något som jag äfven hoppas — må noggrant skärskäda saken och
              väga båda alternativen emot hvarandra och se till hvad som bör
              göras. Jag förmodar att Utskottet kommer att besluta sig för alternativet
              Välje—Torpshammar—Håsjö, men med
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pmsa1swzjEQtCH2PKtq7Xn">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-V98D5NQCVBqvQ683ZMDNNS" type="date">
            8 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-S3UrjuFbyN9nv8r6SNCgsU" who="unknown" prev="i-HgE2FvvviwJon3fzm1DQd7" next="i-JzPhz4kiHzphTHjmqWg63x">
            <seg xml:id="i-Pm4QLv57cxArBvML2jkjGJ">
              Yttranden i den afvikelse från Kongl. Maj:ts förslag, att banan
              må gå från
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EzRjxvk4QLWPFgqn4ttmih">
            anledning
          </note>
          <u xml:id="i-JzPhz4kiHzphTHjmqWg63x" who="unknown" prev="i-S3UrjuFbyN9nv8r6SNCgsU" next="i-NDG2Znd6SdSPW1Cb54WT9a">
            <seg xml:id="i-Pems3LWYoUGySBdToxg3Cg">
              banan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8Mh8W6RBQiSYNSQuwsN53L">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XmpY6om9dKvmRnGHgUAJVw">
            Kongl Il Håsjö öfver Dusnäsviken och Näskott åt Norge, och icke
            öfver
          </note>
          <note xml:id="i-RDC72qwPBL3w9qyk3822P3">
            sitlionen ang. Norra stam-
          </note>
          <u xml:id="i-NDG2Znd6SdSPW1Cb54WT9a" who="unknown" prev="i-JzPhz4kiHzphTHjmqWg63x">
            <seg xml:id="i-QQSXiJQfw3KiaJ18Zsev74">
              Östersund, hvilket blefve 32,000 fot längre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-22Kny1UMcQeyEM1JEShNdD" type="speaker">
            Herr Nils Larson i Tullus:
          </note>
          <u who="Q5936769" xml:id="i-2BWa8oUN7UM8HBEs7uU2YD" next="i-GQWqEFU7garqfCqwbcEU2Z">
            <seg xml:id="i-Xb5VDrCrn4bjpzpCXXw44Q">
              Jag skall börja med att uttrycka samma önskan som den, hvarmed
              den nästföregående talaren slutade sitt anförande, och som var,
              att Stats-Utskottet, på hvars pröfning frågans utgång i första
              rummet beror, måtte taga i noggrannt öfvervägande alla de omständigheter,
              som böra inverka på beslutet i fråga om hvilkendera sträckningen
              den norrländska statsbanan skall erhålla. Men då det är Stats-Utskottet,
              som i första hand skall behandla frågan, tror jag också det icke
              vara skäl att, såsom nämnde talare gjorde, här söka ingå inågra
              detaljer, utan mera hålla sig till sjelfva hufvudsaken. Ty om
              man skulle, i likhet med samma talare, här gifva sig in på att
              citera och sammanställa en mängd siffertal ur Jernvägsbyggnadsstyrelsens
              utlåtande, torde dock dermed ingenting vid detta tillfälle vinnas.
              Kammarens ledamöter kunna omöjligen följa med en sådan gruppering
              af siffror, som dervid komme att göras, och Stats-Utskottet har
              icke behof af någon sådan siffergruppering, gjord i Kammaren.
              Utskottet har att hemta alla dessa siffror dels ur jernvägsbyggnadsstyrelsens
              utlåtande och dels ur Chefens för Civildepartementet underdåniga
              anförande till statsrådsprotokollet, hvilket finnes bifogadt Kongl.
              Maj:ts i ämnet afgifna proposition.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GQWqEFU7garqfCqwbcEU2Z" prev="i-2BWa8oUN7UM8HBEs7uU2YD" who="Q5936769" next="i-VUhZ9NFz7q4VSVVyZA9en4">
            <seg xml:id="i-K2C9G9HyGM6DUvPVzXQ93b">
              Hvad deremot det mera hufvudsakliga beträffar, så får jag säga,
              att jag är ganska lugn, sedan jag nu hört den förste talarens,
              jag menar representantens för Hudiksvall yttrande, som varit bebådadt
              i flera dagar, och hvilket man har antagit skulle komma att blifva
              ett mycket rysligt anfall mot vederbörande. Anfallet bar också
              försökts, och det är just om det, som jag skall be att få säga
              några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VUhZ9NFz7q4VSVVyZA9en4" prev="i-GQWqEFU7garqfCqwbcEU2Z" who="Q5936769" next="i-6RwY5JQF8K8xxj9onqkwf1">
            <seg xml:id="i-P9KSAPAdtoizRAKfUFqppz">
              Den ärade representanten för Hudiksvall nämnde, att det skulle
              framgå af Jernvägsbyggnadsstyrelsens utlåtande, att styrelsen
              skulle hafva någon särskild förkärlek för den af densamma förordade
              vestra sträckningen. Må då hvar och en noggrant genomläsa styrelsens
              utlåtande och efter detta noggranna genomläsande fälla sin dom,
              huruvida det med skäl kan sägas, hvad som antagligen skulle ligga
              i nämnde talares yttrande, eller att Jernvägsbyggnadsstyrelsen
              skulle för den af densamma tillstyrkta sträckningen hafva haft
              någon annan förkärlek än den, som dikteras af förhållanden i afseende
              å afstånd och kostnader, lutningsförhållanden, krökningsförhållanden
              med mera sådant, som på en jernbanas sträckning mer eller mindre
              måste inverka. För min del vågar jag taga för alldeles afgjordt,
              att det icke kan hafva varit något annatän dessa förhållanden,
              som bestämt Jernvägsbyggnadsstyrelsens mening. Men om man nu skulle
              vilja förutsätta att någon partiskhet vid sakens bedömande på
              något håll kunde förefinnas, ber jag att få hemställa till Herrarne,
              hvilket som med större sannolikhet kan antagas, antingen att Jernvägsbyggnadsstyrelsen,
              som är skild från alla ortintressen deruppe, eller repre-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A66ab887rP5r2KdrT6g21h" type="date">
            Onsdagen den 5 Mai. 9 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-6RwY5JQF8K8xxj9onqkwf1" prev="i-VUhZ9NFz7q4VSVVyZA9en4" who="Q5936769" next="i-89iP1wq7abZnM6ssx1Y4zY">
            <seg xml:id="i-8YDSygMiB8nT1k95tNakpV">
              sentanterne för de särskilda orter, der det är fråga om att stam-
              Ytiranden i banan skall gå fram, kunna sägas hafva något särskildt
              intresse CC öring af i afseende å de särskilda förmåner för de
              särskilda orterna, som basilionén (ang. nans framdragande i den
              ena eller andra sträckningen skulle med- Norra stamföra; hvilket,
              säger jag, är sannolikare, antingen att denna stybanan. relse
              eller innevånarne i dessa orter kunna hafva något sådant &lt;(orts.)
              enskildt intresse, som mer eller mindre omedvetet kan föra till
              partiskhet vid frågans bedömande? Om jag för min del skulle gifva
              ett svar på denna fråga, så måste det nödvändigt blifva, att det
              är större anledning att förmoda, att innevånarne 1 dessa orter
              skulle vara partiske, än att en långt derifrån stående offentlig
              styrelse skulle kunna vara det. Hvad beträffar lämpligheten af
              den ifrågavarande banan, såsom norrländsk stambana, derom Herr
              Staaff yttrade något, skall jag icke, då jag förut förklarat,
              att jag icke vid detta tillfälle ville fördjupa mig i några detaljer,
              närmare inlåta mig på bedömandet deraf, utan helt enkelt inskränka
              mig till att i minnet återkalla, hvad som af de officiela handlingarne
              tydligen framgår, eller att alla de förhållanden, som torde inverka
              på bestämmandet af banans sträckning, der blifvit upptagna till
              noggrant skärskådande, icke allenast de, som afse den ginaste
              förbindelsen med t. ex. hufvudstaden och äfven med Throndhjem,
              utan äfven de afståndsförhållanden, som afse förbindelsen mellan
              Norrland och södra Sverige. Angående jernbruken i norra Helsingland,
              eller just den trakt, för hvilken den nämnde talaren är representant,
              förekomma stycken i Jernvägsbyggnadsstyrelsens utlåtande, som
              han uppläste, och hvaraf framgick, att Jerntillverkningen vid
              dessa bruk är särdeles obetydlig, samt att det kunde antagas såsom
              troligt, att orsaken dertil snarare låge deruti, att bruksskogarne,
              likasom i allmänhet skogarne deromkring, med större fördel kunna
              användas genom att förvandlas i bjelkar och sågplankor, än genom
              att förvandlas 1 kol, som för bruksrörelsens drifvande är behöfligt,
              att, säger Jag, orsaken till den aftagande jernproduktionen i
              denna trakt snarare vore att söka uti nämnda omständighet, än
              deruti, att bruken skulle hafva svåra kommunikationer. Mot detta
              Jernvägsbyggnadsstyrelsens yttrande, har Herr Staaff presterat
              åtskilliga yttranden, afgifna af enskilda personer der uppifrån.
              Jag skall icke tillåta mig att säga, att dessa yttranden äro oriktiga;
              jag vill blott säga, hvad som ligger mycket nära till hands att
              antaga, eller att det ju kan hända, att de personer, som afgifvit
              dessa yttranden, af hvilka dock endast ett till innehållet blifvit
              för Kammaren bekantgjordt, äro delegare i eller möjligen helt
              och hållet egare till det ena eller det andra af dessa bruk, hvarom
              här är fråga. Och jag hemställer då, huruvida det kan vara skäl
              att vid frågans afgörande fästa större förtroende till dessa perso-
              I yttranden än till det utlåtande, som Jernvägsbyggnadsstyrelsen
              afgifvit. Det är ett faktum, som icke ens dessa enskilde personer
              förnekat, att jernvägsrörelsen vid dessa bruk är obetydlig, ett
              faktum, att deras tillverkning förr varit större än för närvarande,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CXgcNTMz1LYfkaTU9VFiA4">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-RG3hLufekP6aPLfqhXRy1N" type="date">
            10 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-89iP1wq7abZnM6ssx1Y4zY" prev="i-6RwY5JQF8K8xxj9onqkwf1" who="Q5936769" next="i-8CeWwZJXSATVnBc36ytQ12">
            <seg xml:id="i-UedKH66EXNiLzqYZKRqJSH">
              Yttranden i och likaledes ett faktum, att deras kommunikationer
              icke varit
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AMBVai96AKXFJig78E49xR">
            anledning af Kongl. propo-
          </note>
          <note xml:id="i-MJGJLQAxTpHGyMvckYmuuN">
            sitionen ang.
          </note>
          <u xml:id="i-8CeWwZJXSATVnBc36ytQ12" prev="i-89iP1wq7abZnM6ssx1Y4zY" who="Q5936769" next="i-2kDVJMVRUUaWVZkVPVxSvK">
            <seg xml:id="i-7zGAgqGSi17an3CZwEmtdc">
              bättre förr än nu, utan tvärtom sämre, eftersom nu finnes åtminstone
              ett stycke jernväg på denna trakt, nemligen mellan Dell-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2kDVJMVRUUaWVZkVPVxSvK" prev="i-8CeWwZJXSATVnBc36ytQ12" who="Q5936769" next="i-QAGkbQzX44ZTPUWYpjNU4q">
            <seg xml:id="i-BDRNdr67yyxmhy2uygTqxt">
              Norra stam- Sjöarne och Hudiksvall, hvilken bana förut icke fans.
              I öfrigt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QAGkbQzX44ZTPUWYpjNU4q" prev="i-2kDVJMVRUUaWVZkVPVxSvK" who="Q5936769" next="i-2Qnp9EjW8drq5e3P6bfihY">
            <seg xml:id="i-2Nwy8nKZCmQLDeFcN5N94b">
              banan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SJAvzrt1QR4yatTMV99gFc">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UQZaPMNRdSL62RYFbFCj6v">
            eftersom talet nu kommit in på dessa jernverk, ber jag få göra
            några erinringar med anledning af hvad som förekommer dels uti
            en till Kongl. Maj:t inlemnad petition i ämnet, dels uti en af
            en enskild representant inom denna Kammare till Stats-Utskottet
            aflemnad promemoria, i hvilka båda handlingar uppräknas till förmån
            för östra bansträckningen, såsom det i handlingarne heter, 21
            stycken jernoch sågverk. Beträffande den del af dessa verk, som
            ligga vid Dellsjöarne, är om dem redan taladt i Jernvägsbyggnadsstyrelsens
            omförmälda utlåtande. En annan del af dem, af hvilka somliga äro
            rätt betydande, ligger vid den redan färdigbygda Sundsvalls—Torpshammarsbanan;
            och för dessa, hvilka dels äro belägna invid, dels i närheten
            af denna bana, torde det icke vara af behofvet påkalladt att anlägga
            ännu en jernväg åt det hållet. Dessa verk kunna således uteslutas
            ur räkningen, såsom liggande inom Medelpad, genom hvilket landskap
            sistnämnda bana går fram. Jag inskränker derföre mitt yttrande
            till de verk, som ligga vid sträckningen från Torpshammar till
            Östersund och hvilka skulle tillhöra det så kallade östra alternativet.
            Redan då jag i förutnämnda petition och promemoria såg dessa så
            kallade sågverk uppräknade såsom talande bevis och såsom mycket
            tyngande i vågskålen vid afgörandet af frågan om lämpligaste sträckningen
            af nu ifrågasatta jernvägen, föreföll mig detta, jag erkänner
            det, banska besynnerligt, emedan jag, ehuru många af dessa verk
            äro belägna inom det distrikt, för hvilket jag är representant,
            likväl icke hade mig bekant att desamma vore af någon egentlig
            betydenhet. Med anledning häraf ansåg jag mig emellertid tvungen
            antaga attinom distriktet, hvilket är ganska vidsträckt, kunde
            finnas omständigheter och förhållanden, om hvilka jag icke hade
            någon kännedom. Jag företog mig då en dag att genom granskning
            af bevillningstaxeringslängderna, som i Kammarrätten äro förvarade,
            söka få reda på hvilken betydelse såsom industriela inrättningar
            dessa verk egentligen hafva, och jag ber nu att få redogöra för
            resultatet af mina forskningar i detta hänseende.
          </note>
          <note xml:id="i-28isvrRMod6q5PUZxeN63i">
            Puagerviks sågverk eges af Skönviks aktiebolag och är uppskattadt
            till 20.009 kronor fastighetsvärde. En sågställare der är uppskattad
            till 400 kronors inkomst, men för öfrigt förekommer i taxeringslängden
            intet, som häntyder på någon rörelse vid sågen.
          </note>
          <note xml:id="i-5xuyCL8tb9emCi5dCkoR6n">
            Ljungå sågverk eges af samma bolag och är uppskattadt till 5,000
            kronor fastighetsvärde. Rörelse finnes här ej taxerad.
          </note>
          <note xml:id="i-JDxAqBTshwxVczvL16sPWz">
            OÖstanbäcks såg eges af handelsbolaget Heffner &amp; Comp. i Sundsvall
            och är uppskattad till 11,000 kronor fastighetsvärde samt till
            2,500 kronor inkomst af rörelse, och utgör derför bevillning med
            25 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-VMTLyj4bPu7cwXLgUzvje3">
            Sillre sågverk, som tillhör Wifsta varfs bolag, är taxeradt till
            30,000 kronor fastighetsvärde. En f. d. inspektor derstädes
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7SvohQ7UHWwEJ7VY8pjfFB" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 11
          </note>
          <u xml:id="i-2Qnp9EjW8drq5e3P6bfihY" prev="i-QAGkbQzX44ZTPUWYpjNU4q" who="Q5936769" next="i-QKiQUvkKoqG96rkLmkoguc">
            <seg xml:id="i-LVBBsGVyhRS7vdxP6j1Va4">
              är taxerad för 500 kronors inkomst af enskild tjenstebefattning,
              men intet synes häntyda på någon rörelse vid verket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DxNFwjPXnzkUYsxM5gv9XY">
            Boda sågverk tillhör äfven sistnämnda bolag och är uppskattadt
            till 6,000 kronor fastighetsvärde samt påfördt 4 kronor bevillning
            för rörelse. En f. d. sågställare på platsen är påförd 5 kronor
            bevillning och tvänne arbetare hvardera 1 krona.
          </note>
          <u xml:id="i-QKiQUvkKoqG96rkLmkoguc" prev="i-2Qnp9EjW8drq5e3P6bfihY" who="Q5936769" next="i-WDPQDKXupNC42dBtfQeY1">
            <seg xml:id="i-DHNi2kR2NYPCU3f7sxD45b">
              Annedals såg eges af en person i Hernösand. För denna såg står
              i taxeringslängden antecknadt det betydelsefulla ordet "värdelös."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WDPQDKXupNC42dBtfQeY1" prev="i-QKiQUvkKoqG96rkLmkoguc" who="Q5936769" next="i-6TYJdybn9AZrZrLmV9LEig">
            <seg xml:id="i-Yby35RHNQQoE3dDZy3f6ic">
              Utanede såg är uppskattad till 1,000 kronor fastighetsvärde.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RLtu6sxjEF9RZcTBvvY4fS">
            Vidare omnämnes 1 petitionen och promemorian Krokväg, en bondby
            i Ragunda socken, i hvilken by Wifsta varfs bolag eger en hemmansdel,
            taxerad till 13,000 kronor. Annan fastighet än jordbruksfastighet
            finnes bär ej taxerad. Ej heller är någon rörelse här taxerad
            i vidsträcktare mån, än att tre personer i byn äro påförde bevillning
            med 1 krona hvardera och en person med 4 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-XfjhJAuK5nHRhdqDUP6E2o">
            Alla dessa uppgifter äro hemtade från 1873 års bevillningstaxeringslängder.
          </note>
          <u xml:id="i-6TYJdybn9AZrZrLmV9LEig" prev="i-WDPQDKXupNC42dBtfQeY1" who="Q5936769" next="i-RfdTmLukZnMTkQqV3uPgv8">
            <seg xml:id="i-RvA2M47yFask2XMT5tmkHv">
              Nu vet jag icke — och jag säger icke något, som jag icke vet
              — huruvida uppgifterna om dessa sågoch jernverk, som omnämnas
              i; förutberörda handlingar, först varit i säcken, innan de kommo
              i påsen, eller med andra ord, om de först förekommit i petitionen
              och derifrån upptagits i promemorian, eller om det varit tvärtom,
              så att de först funnits 1 påsen och sedermera derur störtats 1
              säcken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RfdTmLukZnMTkQqV3uPgv8" prev="i-6TYJdybn9AZrZrLmV9LEig" who="Q5936769" next="i-CYsxQjHnyoB2G9UQz1nFnL">
            <seg xml:id="i-XFiVwPpANi2QD9sviefbUt">
              I hvad fall som helst, måste jag bekänna, att jag icke anser
              dessa uppgifter. detta uppräknande af en mängd namn, just vara
              egnade att gifva ett synnerligen högt begrepp om opartiskheten
              å den sida, hvarifrån dessa meddelanden egt rum. Och det får Jag
              säga: skola några anmärkningar göras mot de vederbörande, som
              haft denna sak om hand, icke böra de komma från den sidan, som
              låtit komma sig till last meddelandet af uppgifter, sådana som
              de, hvilka jag här tagit mig friheten att något litet belysa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CYsxQjHnyoB2G9UQz1nFnL" prev="i-RfdTmLukZnMTkQqV3uPgv8" who="Q5936769">
            <seg xml:id="i-PCrPRrBX9G37Uqinkbm3St">
              Jag skall vid detta tillfälle icke fördjupa mig vidarei saken;
              utan slutar jag med samma önskan, hvarmed jag började mitt anförande,
              och hvarmed äfven talaren näst före mig afslutade sitt yttrande,
              nemligen att i första rummet Stats-Utskottet och sedan hvarje
              ledamot inom hvardera Kammaren måtte, innan de fälla sitt utslag
              i frågan, noga begrunda sakförhållandena, sådana de äro i vederbörande
              myndigheters yttrande framlagda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5i1qAZ61v3t317nbd1oiTb" type="speaker">
            Herr Gumelius:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-CiGGTAYePfhyxmNmNeETmu" next="i-PTnUacDa4UpfT3QnWwYQPd">
            <seg xml:id="i-RnD1Sdy9Reft3FkHpgumUd">
              Jag ämnar icke att yttra mig om sjelfva . Jernvägsfrågan. Att
              rörande densamma försöka kasta sig in mellan stridbare norrländingar
              vore detsamma som att störta sig framför ett sex-koppladt lokomotiv,
              det vore väl djerft. Deremot anhåller jag att få yttra några ord
              om sjelfva den öfverläggning, som nu eger rum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PTnUacDa4UpfT3QnWwYQPd" who="Q5776520" prev="i-CiGGTAYePfhyxmNmNeETmu" next="i-BMC58qoKrzahCFQRJf6487">
            <seg xml:id="i-Sw4d5bLQVuoyaz1fH6xUs3">
              Till en början förefaller det mig, som vore densamma så till
              vida icke alldeles behöflig, då de tre föregående talarne, eller
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PhQ29dxVHE6AAyRw7a9GYG">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-W49UHcoXaZ7rASuGN2zvJq">
            Yttranden i anledning af Kongl. propositionen ang. Norra stambanan.
          </note>
          <note xml:id="i-UfEXxUP3ut65eJ4mobSLBX">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WBRk26hGLNYef6tbjueq6h">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-DVSnVJYbBSsUzzMTUJZpxQ">
            Yttranden i anledning af Kongl. propositionen ang. Norra stambanan.
          </note>
          <note xml:id="i-RNNWxzG3Hk6nVPUHQhtxrt">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JYt6F62rAJaGSRwx8uKjk1" type="date">
            12 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-BMC58qoKrzahCFQRJf6487" who="Q5776520" prev="i-PTnUacDa4UpfT3QnWwYQPd" next="i-GuNmVkoLjfDJWXt2ZPrFPG">
            <seg xml:id="i-59oUxTMjPoE89sP97L6PA9">
              åtminstone två af dem, stält den uppmaning till Stats-Utskottet
              och Kamrarne att noga öfverväga den vigtiga frågan, så att de
              icke måtte fälla sitt utslag deri obetänkt; det lära Utskott och
              Kammare göra deras bön förutan. Men öfverläggningen förefaller
              mig dessutom icke laglig; hvilken uppfattning jag stöder icke
              blott på Kammarens arbetsordning, utan jemväl på en annan liten
              bok, den jag håller i handen, nemligen grundlagen. "Till stöd
              för mitt eget uppträdande åberopar jag då först $ 52 Riksdagsordningen,
              som börjar med den bestämmelsen, att "vid Kamrarnes sammanträde
              eger hvarje dess ledamot rätt att till protokollet fritt tala
              och utlåta sig i alla frågor, som under öfverläggning komma, och
              om lagligheten af allt, som inom Kammaren sig tilldrager.” Och
              som nu den ifrågavarande öfverläggningen uppstått, så anser jag
              mig berättigad att yttra mig om lagligheten af densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GuNmVkoLjfDJWXt2ZPrFPG" who="Q5776520" prev="i-BMC58qoKrzahCFQRJf6487" next="i-9WFxJmQUBE6v21ycTg7asF">
            <seg xml:id="i-HCJBmLoHyBQ2Lu7eJwHw6G">
              Min uppfattning är då den, att det ärende, hvarom nu är fråga
              vid detta tillfälle, icke lagligen bort komma under öfverläggning
              inom Kammaren. Jag vördar naturligtvis den uppfattning hos Herr
              Talmannen, som vill medgifva den största möjliga frihet åt Kammarens
              ledamöter, och allra minst borde det tillkomma mig att uppträda
              mot ordets frihet. Men när den talare från Hudiksvall, som började
              denna diskussion, gjorde detta, ansåg jag honom icke vara 1 sin
              goda rätt. Jag sade, att han började öfverläggningen. Visserligen
              hade Herr Civilministern först ordet. Men enligt hvad jag hos
              Herr Talmannen inhemtat och enligt hvad nämnde Herr Departementschef
              här sjelf i sitt anförande förklarade, hade han begärt att få
              yttra sig först sedan han blifvit underrättad derom, att representanten
              från Hudiksvall anmält sig till erhållande af ordet. I annat fall
              hade ju Herr Civilministern icke ämnat uppträda vid detta tillfälle,
              enär hvad han här nu yttrat hufvudsakligen är detsamma, som han
              säger sig i skrifvelse redan hafva meddelat Stats-Utskottet. Jemväl
              har jag hos Herr Talmannen gjort mig underrättad derom, att den
              ärade Hudiksvallsrepresentanten icke före det nu ifrågavarande
              ärendets remiss till Stats-Utskottet förbehållit sig rättighet
              att vid något tillfälle efteråt få yttra sig om detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fm5G3tqvGXNvMzeeLHBxtg">
            I Riksdagsordningens $$ 58 och 60 förekomma bestämmelser om huru
            det skall tillgå i fall sådant som detta. 1I585$ Riksdagsordningen
            stadgas, att när proposition eller motion första gången i Kammare
            förekommer, skall den, så framt ej Kammaren enhälligt densamma
            till Utskott förvisar, ligga på bordet till nästa sammanträde,
            då sådan hänvisning bör ske, derest o. s. v." Meningen med denna
            paragraf kan ej vara annan, än att Kammarens ledamöter skola hafva
            tillfälle att betänka sig till nästa plenum, för att då kunna,
            om så önskas, medsända propositionen eller motionen något yttrande
            till Utskottet eller, om de anse denna för vidlyftig, för att
            då åtminstone kunna söka förbehålla sig att vid ett kommande sammanträde
            få till Kammarens protokoll yttra sig 1 frågan och om en sådan
            anhållan inhemta Kammarens medgifvande eller afslag.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5rAQd1bSKaycUSxfjFxHD4" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 13 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-CpvjJWfMfw7DLptHtVQHm5">
            I 60 3 Riksdagsordningen heter det: "Ej må något mål, deri Yttranden
            i öfverläggning egt rum, till slutligt afgörande företagas, förr
            än jonledning af Kammaren på Talmannens hemställan förklarat öfverläggningen
            siioRen eng:
          </note>
          <note xml:id="i-MnTsDH63NJMSEQfB4gDDcb">
            . slutad; börande derefter proposition framställas.” Då denna
            sist- Norra stamlidne Lördag inkomna Kongl. proposition två dagar
            senare, eller banan. påföljande Måndag, skulle till Utskottet
            remitteras, har Herr Tal- = (Forts.) mannen, 1 enlighet med detta
            stadgande och sedan öfverläggning vid
          </note>
          <note xml:id="i-W2WJBfM6t1yWhFFNk5iWWN">
            remissen af propositionen egt rum, inhemtat Kammarens mening,
          </note>
          <note xml:id="i-2aUVzdHfNeS56sLjuovh7U">
            huruvida öfverläggningen skulle anses afslutad samt derå erhållit
          </note>
          <note xml:id="i-8sAqLmLu8cumNT7Br2AjX">
            jakande svar, och derefter framstält proposition på remiss till
            Stats-Utskottet.
          </note>
          <u xml:id="i-9WFxJmQUBE6v21ycTg7asF" who="Q5776520" prev="i-GuNmVkoLjfDJWXt2ZPrFPG" next="i-9jwTpGyeWhyjs3Lk8QC17d">
            <seg xml:id="i-CPBu3LZhHtQSwkQWu61q8Q">
              Nu kan hända ett af två, antingen att den ärade representanten
              från Hudiksvall var närvarande här vid ärendets remitterande på
              Måndagen, eller icke. Var han här tillstädes, så hade han haft
              rätt, om han ej ville då yttra sig i frågan, att inhemta Kammarens
              medgifvande att vid ett följande sammanträde få göra det; men
              det har han icke gjort. Var han åter icke närvarande, så hade
              han haft att ställa sig till efterrättelse stadgandet i 77 $ Riksdagsordningen,
              som lyder sålunda: ""Riksdagsman, som varit frånvarande, då något
              beslut fattats inom den Kammare han tillhörer, skall ega att derefter
              till protokollet anmäla, det han ej i berörda beslut deltagit,
              men icke hafva makt att tala å deras beslut, som dervid närvarit.”
              Den nuvarande Herr Talmannen har icke mer än en gång tillämpat
              denna paragraf, det var mot mig, och jag anser, att Herr Talmannen
              dervid var uti sin goda rätt; här är 1 detta fall åter paragrafen
              tillämplig. Herr Staaff hade haft rätt att anmäla, det han ej
              var närvarande, då beslut om propositionens remitterande till
              Utskottet fattades, men han hade ej grundlagsenlig rätt att efter
              remissen vidare i ämnet tala förrän ärendet återkom från Stats-Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9jwTpGyeWhyjs3Lk8QC17d" who="Q5776520" prev="i-9WFxJmQUBE6v21ycTg7asF" next="i-FgmNHJYyDZSJA3AZejGSjB">
            <seg xml:id="i-SdkUgv3GZ8U8tibHji6aQt">
              För öfrigt kan jag ej rätt förstå, hvad de, som talat i denna
              sak, dermed afsett. Antingen tala de för Kammarens ledamöter,
              eller för sina kommittenter, eller för Stats-Utskottet. Att tala
              för Kammarens ledamöter är ganska olämpligt, emedan detta föranleder
              till svar och gendrifvanden; bättre är då att i "sammanbindningsbanan"
              fortsätta de föreläsningar i detta ämne, som nu en längre tid
              pågått, helst der finnes riklig tillgång på åskådningsmateriel,
              hvarigenom föredragen utan tvifvel skulle vara till större gagn.
              Tala Herrarne åter för kommittenterne, så vore det bättre, att
              i stället för att hålla två mattare föredrag, det ena nu och det
              andra då Utskottets betänkande inkommer, koncentrera sina krafter
              på ett starkare vid det senare tillfället. Tala de slutligen för
              Stats- Utskottet, måtte de ej hafva tagit i betraktande, att Kammarens
              arbetsordning stadgar, att detta protokoll icke skall förrän om
              7 dagar härefter justeras, hvadan deras nu afgifna yttranden först
              derefter kunna i behörigt skick öfverlemnas till Utskottet, som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FgmNHJYyDZSJA3AZejGSjB" who="Q5776520" prev="i-9jwTpGyeWhyjs3Lk8QC17d" next="i-FLn2F2tXuG9AecxEDjZuSb">
            <seg xml:id="i-JNfgQ6LbH7M9mWXH7bS4MJ">
              jag hoppas dessförinnan afgjort frågan. För öfrigt äro de ju
              icke betagna rättigheten att meddela Stats-Utskottets ledamöter
              enskildt de upplysningar, som kunna vara erforderliga för ett
              rätt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7zyJGXrEE3vrK6aC3bkTfU">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-MMiSErcjTKQCTCXUsV5TR2">
            Yitranden i anledning af Kongl. propositionen ang. Norra stambanan.
          </note>
          <note xml:id="i-P73hsqp34zh17rn3YsmmrU">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8GrWSG88Tt56CrWvHrjAPz" type="date">
            14 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-KtJv73PQC7eM9nB9UKEWZw">
            bedömande af frågan; sådana upplysningar skall säkert Utskottet
            villigt och med tacksamhet .emottaga.
          </note>
          <u xml:id="i-FLn2F2tXuG9AecxEDjZuSb" who="Q5776520" prev="i-FgmNHJYyDZSJA3AZejGSjB" next="i-VKL5jzte8exx8nGamNX6he">
            <seg xml:id="i-KwdJdXrMWQdkZfquwXTUVP">
              Herr Staaff, som sjelf är domare, vet nog, att, om man efter
              tiden för rekommenderade brefs inlemning kommer till posten med
              ett bref, som innehåller vigtiga fataliehandlingar, så har man
              biott två utvägar, antingen att icke alls skicka af brefvet, eller
              att låta det gå utan rekommendation och lägga det i breflådan.
              Här har han försummat tiden för att få sina vigtiga papper till
              Stats- Utskottet befordrade med Kammarens post.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VKL5jzte8exx8nGamNX6he" who="Q5776520" prev="i-FLn2F2tXuG9AecxEDjZuSb">
            <seg xml:id="i-TGrZAmQzj7ZfXJH4aXx2xx">
              Jag hemställer, att den diskussion, som här pågår, och som, efter
              hvad jag erfarit, ännu torde vara långt ifrån sitt slut, då ytterligare
              talare låtit anteckna sig, icke måtte af Kammaren remitteras till
              Stats-Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H3JyPhMoaywhcjvmy8XT3z">
            Herrar Berggren och Fröberg, hvilka anmält sig att erhålla ordet,
            förklarade, då de af sådan anledning hvar efter annan nu uppropades,
            att de afstodo från att yttra sig i det förevarande ämnet.
          </note>
          <note xml:id="i-SvwkB6V9iJ6rESAdiBoBjK" type="speaker">
            Herr P. Staaff:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NJgdRyFnt8kgCWCvh1ci1q" next="i-HCyZTehefYD5rJw1mXnE4c">
            <seg xml:id="i-Wdo6yXjMbwoqiPrEiT6xJW">
              Jag kan icke afstå från ordet, då jag blifvit så illa åtgången
              af den föregående ärade talaren. Han tyckes vilja taga mig till
              syndabock, derföre att Herr Talmannen en gång varit sträng mot
              honom; detta var likväl någonting, som jag icke kunde rå för.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HCyZTehefYD5rJw1mXnE4c" who="unknown" prev="i-NJgdRyFnt8kgCWCvh1ci1q">
            <seg xml:id="i-PnZoq275upFmoVfVc9tPS2">
              Hvad beträffar den frågan, huruvida jag haft rätt att i denna
              sak yttra mig eller ej, så vill jag uppläsa 58 $ Riksdags-ordningen
              till siutet. Der finnes stadgadt: "Hvarje ledamot eger i målet
              afgifva yttrande, hvilket jemväl till Utskottet öfverlemnas; men
              ej må deraf remissen till Utskottet uppehållas.”&lt; För öfrigt,
              om jag än fått ordet, utan att efter grundlagen vara dertill fullkomligt
              berättigad, så har jag likväl fått säga, hvad jag ville säga,
              hvilket alltid är en stor fördel.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FA4BaXiw6oVgHv2tYwLXvv">
            Slutligen vill jag endast tillägga, att, då Herr Nils Larson
            i Tullus vill frånkänna intyg af enskilda personer allt vitsord,
            vore det äfven skäl att rifva bort åtskilliga blad ur styrelsens
            öfver statens jernvägsbyggnader betänkande, som just innehåller
            sådana intyg af Sundvall —Torpshammar jernvägsaktiebolag, som
            har ett stort intresse i denna frågas afgörande.
          </note>
          <note xml:id="i-Bc97Az48httsSXNA9HbCx7" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-21i7mbwAntZLQpZ7mKcku4">
            <seg xml:id="i-5jvmycEpD3M9sHY22YdF1t">
              Jag förvånar mig högeligen öfver, att ett sådant yttrande, som
              det af Herr P. Staaff nyss uttalade: "vare sig det är med eller
              mot grundlagen, så har jag ändock fått tillfälle att säga hvad
              jag önskade," kunnat utgå ur en gammal domares mun. Hade han sagt,
              att han ej förstode grundlagen, hade det varit en annan sak. Men
              att såsom nu skett, vanhelga densamma, det är ovärdigt, i synnerhet
              då det skett af en folkrepresentant. Jag kan derföre ej underlåta,
              att till protokollet anmäla min allvarliga protest emot att ett
              sådant yttrande fått inom Kammaren afgifvas.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HiQgZ646nMFJA5nGxSx4Rc" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 15
          </note>
          <note xml:id="i-AFRMFD3LCbJEtDofe9v99R" type="speaker">
            Herr Statsrådet Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-Xntb6QbQa1FnmBXN82ezxt">
            Det torde tillåtas mig att i korthet få besvara tvänne direkta
            frågor, hvilka Herr P. Staaff till mig framstält. I annat fall
            skulle jag ej hafva nu begärt ordet. Den första frågan var, om
            det af Jemtlands läns landting såsom bidrag till tvärbanans byggande
            anslagna belopp, 900,000 kronor, finge användas endast under förutsättning,
            att det vestra alternativet antoges. Så är icke förhållandet.
            Bidraget är vordet utfäst för hvilket alternativ som helst, utan
            annat förbehåll än att byggnadsarbetet å jernvägen från Storvik
            norrut och å tvärbanan ordnades så, att sistnämnda banas delar
            öster och vester om Storsjön dit framhunne ungefärligen samtidigt
            och icke väsentligen senare, än den uppåt gående jernvägen från
            Storvik hunne tvärbanan mellan Sundsvall och Throndhjem. Den andra
            frågan innehöll, om jag erkänner, att Herr Staaff till mig öfverlemnat
            en plankarta jemte en profil öfver en jernvägssträckning Malungen--
            Vigge-- Gålviken jemte utlåtande af Löjtnanten i Kongl. vägoch
            vattenbyggnadscorpsen Albert Amundsson.
          </note>
          <u xml:id="i-GjQAWgBzRQ1GARrwE1gyui" next="i-7j3yBQoxfsX6HrDQHLSEkt" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-Hmmdj2QsCYgiLEqGrfebfx">
              Jag är lika villig som skyldig att erkänna detta. Men med afseende
              å syftningen af berörda fråga vill jag meddela följande upplysningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TzJeWUcscBC7JB69JQRexf">
            Uti en den 14 Augusti sistlidet år till Kongl. Maj:t ingifven
            skrift förmälde Gefleborgs läns jernvägskomiterade, deribland
            Herr Staaff, att de låtit undersöka en östligare riktning för
            Jernvägen genom Helsingsland från Hybo, hvilken jernvägsriktning,
            kallad linien B, sträckte sig genom Ljusdals, Delsbo, Bjuråkers
            och Bergsjö socknar förbi Elfsund i sistnämnda socken till sjön
            Malungen dersammastädes vid gränsen mot Medelpad och varit ämnad
            att vidare genom Medelpad uppdragas till någon puukt på tvärbanan
            vester om Valljom; men att de frånträdde anspråket, att linien
            B borde från Elfsund fortlöpa till sjön Malungen, samt anhölle,
            att från Elfsund eller annan der nedanom belägen punkt på linien
            B måtte undersökas en vestligare sträckning genom Hassela socken
            till Johannesfors' jernbruk nära gränsen mellan Helsingland och
            Medelpad och vidare genom detta senare landskap till någon punkt
            å tvärbanan vid vestliga ändan af Stödesjön.
          </note>
          <u xml:id="i-7j3yBQoxfsX6HrDQHLSEkt" prev="i-GjQAWgBzRQ1GARrwE1gyui" who="Q5573272" next="i-YKnN1E4WPbLtNfSNgjEbtF">
            <seg xml:id="i-XLcnWFFSmPXt2dRrAKaoC2">
              I öfverensstämmelse med denna anhållan undersöktes alltså linien
              Elfsund—Johannesfors—Stödesjön--Torpshammar. En blick på kartan
              visar, huru denna linie tager sig ut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7kacA8iZhhyt6GmdL1XHQk">
            Uti en sedermera af förrbemälde jernvägskomiterade jemte dere
            andra norrländska representanter den 11 sistlidne Februari till
            Kongl. Maj:t ingifven petition klagas öfver mindre noggrann undersökning
            rörande de delar af östra linien i Helsingland och Medelpad, hvarest
            samma linie, enligt petitionärernes föreställning, skulle blifvit
            förlängd med lika långa som onödiga krökningar; samt åberopas
            ett intyg af kommissionslandtmätaren Bachman, af innehåll, att
            jernväg utan svårighet kunde framdrageas till trakten vester om
            Stödesjön på sådant sätt, att banan leddes från Elfsund till Malungen
            och derifrån till Vigge, hvarifrån jernvägens sträckning till
            Stödesjön redan vore genom styrelsens öfver statens jernvägsbyggnader
            försorg undersökt.
          </note>
          <note xml:id="i-CsoPVMCgdSRYw8RPNgTBbD">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-THMNY1GiHkLz2tVPCoQ1by">
            Yttranden i anledning af Kongl. propositionen ang. Norra stam-
          </note>
          <note xml:id="i-W1ac5C5SroqNLkMijsFhU1">
            banan. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2g9T7s3VpRu5SuPkMn21XM">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-Q8p1U5jFag1UxTq9ZRKmXJ">
            Yttranden i anledning af Kongl. propositionen ang. Norra Stambanan.
          </note>
          <note xml:id="i-JxLuWKUzEXocL15sQN4Gsf">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Dwc5BizTbyu8AVhEYsqc4w" type="date">
            16 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-YKnN1E4WPbLtNfSNgjEbtF" prev="i-7j3yBQoxfsX6HrDQHLSEkt" who="Q5573272" next="i-QiwBvtC3wPJzY8CJv63aFX">
            <seg xml:id="i-XhM3uZA8btgvpAdKTj7y6K">
              Någon tid derefter fick jag i mitt hem besök af Herr Staaff,
              som dervid öfverlemnade otvan omförmälda utlåtande och profil
              öfver sträckningen Malungen—Vigge—Gålviken. Jag uppfattade meningen
              med detta öfverlemnande icke annorlunda, än att Herr Staaff önskade
              lemna mig materialier att närmare begrunda den föreliggande frågan,
              innan den för Kongl. Maj:t föredrogs. Han yttrade intet ord, som
              antydde, att de öfverlemnade handlingarne skulle ingifvas till
              Civildepartementets expedition och sålunda vinna officiel behandling.
              De voro icke ”åtföljda af någon till Kongl. Maj:t eller Chefen
              för Civildepartementet stäld skrift. Ehuru det icke är min sak,
              att i mitt hem omedelbart emottaga handlingar, ämnade att ingifvas
              till Civildepartementets expedition, utan, på sätt Herr Staaff
              mycket väl känner, sådana handlingar böra af vederbörande sjelfva
              inlemnas till registratorn i departementet, skulle jag med nöje
              gjort Herr Staaff den tjensten att låta karta, profil och utlåtande
              komma registratorn till handa, om Herr Staaff, äfven på det mest
              aflägsna sätt, uttryckt någon önskan i sådant afseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4H11j27cVj5TRZifJD1K67">
            Sedermera har Herr Staaff välvilligt till mig öfverlemnat särskilda
            kartor öfver projekterade jernvägssträckningar för Norrlands stamoch
            tvärbana, utvisande hvar för sig rayonen för hvarje särskild möjlig
            jernvägssträckning; äfvensom Widmarks beskrifning öfver Helsingland.
            Icke heller dessa kartor och denna bok har jag kunnat betrakta
            såsom ingifna i ändamål att officielt ingå till Civildepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-SMjYFKrP4FFkVyMWmj6Utg">
            Om nu Herr Staaff officielt inlemnat profilen öfver linien Malungen—
            Vigge— Gålviken jemte dertill hörande utlåtande, skulle sådant
            inlemnande, så vidt jag kan finna, icke förmått öfva något inflytande
            på frågans bedömande. HSedan den, enligt Herr Staaffs och medkomiterades
            anhållan, officielt och i detalj undersökta linien Elfsund—Johannesfors—Stödesjön
            befunnits mindre tillfredsställande, hafva de ånyo till större
            delen upptagit frågan om utväljande af den gamla sträckningen
            för B-linien genom socknarne vid gränsen emellan Helsingland och
            Medelpad. Men härvid är att märka dels att Herr Staaff icke för
            mig företett någon profil öfver jernbanans sträckning genom Helsingland
            från Elfsund till Malungen; dels ock att sträckningen inom Medelpad
            från Malungen öfver Vigge till Gålvik endast blifvit okulärt undersökt
            af en enskildt antagen förrättningsman. Det kan väl icke rimligtvis
            ifrågasättas, att jag skulle för Kongl. Maj:t förordat hela sträckningen
            Elfsund—Malungen—Gålvik endast med stöd af en profilteckning öfver
            delen Malungen—Gålvik, fotande sig, ej på detaljundersökning,
            utan allenast på en okulär besigtning och ej åtföljd af något
            kostnadsförslag, hvilket dessutom icke varit möjligt upprätta
            utan fullständiga detaljundersökningar.
          </note>
          <note xml:id="i-Ph9vJ8rYnM6usLpYZswVww">
            Måhända kunde tillvaron af profilteckningen och utlåtandet anses
            innebära någon anledning till öfvervägande, huruvida uppskof borde
            göras med ärendets afgörande för att få tid till nya officiela
            undersökningar för det ändamål, Herr Staaff genom
          </note>
          <u xml:id="i-QiwBvtC3wPJzY8CJv63aFX" prev="i-YKnN1E4WPbLtNfSNgjEbtF" who="Q5573272" next="i-S4zKYaypR2BMvDuRUZecTF">
            <seg xml:id="i-JQGodgoj5kKyJT85UwQMaS">
              Amundssons
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pj1JgmSDDYgp9c7xeW2SKZ" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 17 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-S4zKYaypR2BMvDuRUZecTF" prev="i-QiwBvtC3wPJzY8CJv63aFX" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-QZ2saAGQbo5TmdcDuyYih2">
              Amundsons okulärbesigtning åsyftat. Derom får Stats-Utskottet
              Yttranden i och Riksdagen döma. Jag förväntar, att Utskottet kommer
              att anledning of föreslå hvad det finner vara bäst och nyttigast.
              sine ang. Jag har upptagit Kammarens tid med detta anförande.
              Kam- Norra stammaren torde dock öfverse dermed. Det måste anses
              hafva varit banan. min pligt att besvara de till mig af Herr Staaff
              direkt framstälda (Ports.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SsNzLjHYny3zjKwWGN56SA" type="speaker">
            frågor. Herr Talmannen anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Bd751ne2wMsn5uvNz9r2KN">
            «Då icke någon ledamot af Kammaren vidare anmält sig till erhållande
            af ordet, har jag, med anledning af hvad som blifvit ifrågasatt
            rörande den nu hållna öfverläggningens grundlagsenliga befogenhet,
            ansett mig böra meddela, att, för så vidt jag har mig bekant,
            hvarken under de fordna ståndsriksdagarne eller under den tid
            den nya Riksdagsordningen varit gällande, det ansetts kunna förmenas
            någon Riksdagens ledamot att, på sätt nu skett,i vigtiga frågor
            afgifva yttranden och meddela upplysningar, äfvensom att få dessa
            yttranden, derest innehållet dertill gåfye anledning, till vederbörande
            Utskott hänvisade. Med tillkännagifvande af denna min uppfattning,
            får jag till Kammarens afgörande först hemställa, huruvida denna
            öfverläggning nu må anses slutad.
          </note>
          <note xml:id="i-GTUuEeVVjjEuhDawiBrrcp">
            Härtill svarades ja, hvarefter Herr Talmannen fortsatte: Jemte
            yrkande på hänvisning till Stats-Utskottet af de anföranden, som
            nu blifvit afgifna, har äfven det yrkande blifvit framstäldt,
            att någon sådan hänvisning icke måtte beviljas. Härvid torde det
            tillåtas mig erinra, att genom bifall till sistnämnda yrkande,
            skulle remiss till Stats-Utskottet komma att vägras jemväl för
            de anföranden, hvilka under den nu hållna öfverläggningen upplysningsvis
            meddelats af den bland Konungens rådgifvare, som varit föredragande
            i det mål, hvarom här är fråga; och ehuru någon tvekan hos mig
            förefinnes, huruvida proposition å ett sådant yrkande må kunna
            grundlagsenligt framställas, finner jag mig likväl, i saknad af
            bestämd föreskrift för hit hörande fall, förpligtad att hänskjuta
            denna fråga till Kammarens afgörande och går jag alltså att derom
            nu inhemta Kammarens mening.
          </note>
          <note xml:id="i-MkdgHyQrKmXGU7dkMdhMHu" type="speaker">
            Herr Gumeelius begärde nu ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-WhwWABp7yL4mDp7jP17m5X">
            <seg xml:id="i-4BVBAV7L22mUzUUebe7eGq">
              I anledning af hvad Herr Talmannen nu anfört, har jag skolat
              tillkännagifva, att jag vill låta mitt yrkande om remissvägran
              falla och påyrkar alltså icke vidare att derå erhålla proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wpf4Qus7ro45uVpUYqEaXm">
            Sedan Herr Gumelius sålunda afstått från sitt särskilda yrkande,
            blefvo på derom framstäld proposition så väl de af Herr Statsrådet
            och Chefen för Kongl. Civildepartementet nu afgifna yttranden
            som jemväl öfriga under denna öfverläggning hållna anföranden
            hänvisade till Stats-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-NWETWGf2ttPb4oYzpVZNvJ">
            Andra Kammarens Prot. 1875. N:o 46. 2
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NWaeq69sr2o3EGrr7CygQx">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-R81t7cx2cb32REsyEWEM5m">
            Om öfverflyttning till Riksbanken af Riksgäldskontorets lånerörelse.
          </note>
          <note xml:id="i-FyLusbjx3pE1cM2X1e5aZV" type="date">
            18 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-8EypWWYqs68fNM6XdhDYgR">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-UnQiVVAPWibkayf5ANetGe">
            Herr Talmannen tillkännagaf, att, enligt beslut vid senast hållna
            talmanssammanträde, gemensamma omröstningar, jemlikt 65 8 Riksdagsordningen,
            komme att företagas nästkommande lördag den 8 i denna månad rörande
            åtskilliga frågor, i hvilka Kamrarne fattat stridiga beslut.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-6vRhf5rYRG6aAM7qPMVaDT">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-MXpn7U67MhFiUjmS9AdLP6">
            Föredrogs Stats-Utskottets memorial N:o 79, med förslag till
            voteringspropositioner, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut
            i afseende å Utskottets utlåtande N:o 69, angående anslag för
            veterinärundervisningens behof m. m.; och blefvo dervid de i detta
            memorial föreslagna voteringspropositioner godkända; hvarjemte
            den näst efter voteringspropositionsförslaget i andra punkten
            af Utskottet gjorda hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-NR5hz51DHnakTk5cdfV5Hd">
            85. Föredrogos och biföllos Stats-Utskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-WFt48yaSM5CcynM8ApyCAK">
            N:o 72, i anledning af fullmäktiges i Riksgäldskontoret framställning
            angående begärd inlösen af två svenska statsobligationer; och
          </note>
          <note xml:id="i-5t1zPKp2abEddL2AHpPw8U">
            N:o 73, i anledning af Statskontorets underdåniga berättelse
            angående statsverkets spanmålsrörelse, undsättningsfonden och
            f. d. magasinsfonden samt en af fullmäktige i Riksgäldekontoret
            i afseende å bokföringen af undsättningsmedlen gjord framställning.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-SrarRmPQyfz1JbnGkxq2P3">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-AZjvoGGKyr2pvxoFXDLDQg">
            Till behandling förekom Sammansatta Statsoch Banko- Utskottets
            utlåtande N:o 1, i anledning af dels Riksdagens år 1874 församlade
            revisorers förslag angående öfverflyttning till Riksbanken af
            Riksgäldskontoret nu åliggande lånerörelse och dels en inom Andra
            Kammaren i samma ämne väckt motion.
          </note>
          <note xml:id="i-SwfeMeEkB3p5iTLz7AW3iY">
            Uti sin berättelse om granskningen af Riksgäldskontorets tillstånd
            och förvaltning hade Riksdagens senast församlade revisorer föreslagit,
            att Riksgäldskontoret måtte befrias från åliggandet att till allmänheten
            utlåna egande kassabehållningar, hvilka i stället borde mot eller
            utan ränta insättas i Riksbanken; hvarjemte Herr C. A. Larsson
            uti en inom denna Kammare väckt motion (N:o 151) hemstält, att
            Riksgäldskontorets och Riksbankens reglementen måtte förändras
            så, att de i kontoret inflytande medel finge insättas i Riksbanken
            mot den ränta, som för deponerade medel i allmänhet från Riksbanken
            utbetaltes.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9v6URZjW44coQ6TKT3ksv8" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 19 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-LpvBZcRPfLjU81U3YU3VJf">
            Utskottet hade, i anledning af hvad sålunda blifvit föreslaget,
            Om öfver flytt-
          </note>
          <note xml:id="i-KBAqU5uzbSQrKS4h7sk9n2">
            på anförda skäl tillstyrkt: ning (Hill. i
          </note>
          <note xml:id="i-2JEXTDQtMjNGDvgu953UFD">
            Riksgäldskon-
          </note>
          <note xml:id="i-7ghXdvHtRYzL1TWyY43kKd">
            1:o) att Riksgäldskontorets för löpande utgifter ej behöfliga
            torta låna medel skulle på de vilkor i afseende å ränta och uppsägningstid,
            rörelse. som för insättningar i Riksbanken på depositionsräkning
            vore för (Forte) tiden gällande eller, der dessa ej funnes för
            Riksgäldskontoret lämpliga, kunde emellan fullmäktige i de båda
            inrättningarne öfverenskommas, hos Riksbanken insättas; egande
            dock fullmäktige i Riksgäldskontoret jemväl att för sådana medel
            uppköpa antagliga obligationer, som förfölle inom viss bestämd
            tid och ansåges kunna utan svårighet och kapitalförlust vid inträffande
            behof förttras; 7 hvarförutom Utskottet, för den händelse Riksdagen
            bifölle nämnda hemställan, vidare föreslagit:
          </note>
          <note xml:id="i-JL8AWzWZ4N2TJAHkzCf6Jq">
            2:0) att åt fullmäktige i Riksgäldskontoret måtte uppdragas att
            senast inom utgången af år 1876 å lämpliga tider indraga de belopp;
            Riksgäldskontoret för närvarande hade utlånade mot skuldförbindelser
            och depositionsbevis; och
          </note>
          <note xml:id="i-KP1nLs1rHHzPhz6AWW9Xad">
            3:0) att Stats-Utskottet och Banko-Utskottet måtte erhålla uppdrag
            att, hvartdera i hvad på det ankomme, hos Riksdagen föreslå de
            ändringar i Riksgäldskontorets och Riksbankens reglementen, som
            af beslutet kunde blifva en följd.
          </note>
          <note xml:id="i-XAH6Q36ygwzs2DVhCYu7i3">
            Mot nu omförmälda förslag hade inom Utskottet reservation afgifvits
            af Herrar Friherre J. Stjernblad, C. Ekman, C. Hammarhjelm och
            J. J. Ekman, hvilka för sin del ansett Riksdagen böra besluta:
            att fullmäktige i Riksgäldskontoret skulle bemyndigas att, jemte
            bibehållande af de i $ 37 af Riksgäldskontorets reglemente stadgade
            sätt för förräntning af kontorets behållningar, efter öfverenskommelse
            med fullmäktige i Riksbanken göra kontorets medel och behållningar
            fruktbärande jemväl genom deras insättning mot ränta i Riksbanken;
            tilläggande reservanterne den hemställan att, derest deras förslag
            blefve af Riksdagen bifallet, åt Stats-Utskottet måtte uppdragas
            att föreslå den ändring i Riksgäldskontorets reglemente, som häraf
            kunde blifva en följd.
          </note>
          <note xml:id="i-D3c2QqS2SEi5S4D4X2rRxR">
            Efter föredragning i ett sammanhang af Utskottets ofvanberörda
            förslag i så väl första som andra och tredje punkterna, anförde
          </note>
          <note xml:id="i-WG5k99pWu1Y1bSkTrSjqZX" type="speaker">
            Herr Boman:
          </note>
          <u who="Q5581360" xml:id="i-JCwDpBgmXRJgaLrCcvYt1h">
            <seg xml:id="i-CQ4b4pXHcHBDnUsQDF9cA7">
              Då jag icke kan biträda den mening, som Utskottet här uttalat,
              men deremot anser att frågan på särdeles lämpligt sätt kan ordnas,
              om sådana åtgärder, reservanterne föreslagit, blifva vidtagna,
              så får jag på de skäl, hvilka i reservaop framhållas, yrka bifall
              till densamma och afslag å Utskottets örslag. :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DZSf4VMirBjWJGr51BR2mN" type="speaker">
            Herr Hammarberg:
          </note>
          <note xml:id="i-N17N2Knq9Ks5amjuNzBoNK">
            I likhet med den föregående talaren
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CtMhQesAQyZ3tse2SdxUCh">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-56X6oLiVM5PvCqrM41GGiY">
            Om öfverflyttning till Riksbanken af Riksgäldskontorets lånerörelse.
          </note>
          <note xml:id="i-YKCSW2ejo9ZX4Yds1wHstp">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9ZU4M2yte7mPEugQbGQAwo" type="date">
            20 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-F4LZF69XKyXNRstPLAzeVP" next="i-GTguXqkuRQhATtLvnANmWM" who="Q5786648">
            <seg xml:id="i-EBvjmrJrcVNzbDReDA9yFq">
              får äfven jag på de skäl, som finnas uti reservationen angifna,
              vördsamt yrka afslag å Utskottets föreliggande betänkande och
              bifall till den vid betänkandet fogade reservation. Då jag icke
              anser, att Riksbanken bör betraktas såsom ett verk, hvilket Riksdagen
              särskildt omhuldar i strid med statens intresse, har jag icke
              kunnat underlåta att framställa detta yrkande; ty det förefaller
              mig alldeles ovedersägligt, att staten genom Riksgäldskontoret
              på dessa tillfälligt tillgängliga medel skall hafva större inkomster
              än genom Riksbanken. Jag kan icke heller inse, att Riksbanken
              sjelf skulle kunna tillskyndas någon fördel genom att nödgas under
              alla förhållanden ovilkorligen emottaga dessa medel till förräntning.
              Och jag anser detta tydligen ådagalagdt i den betänkandet vidfogade
              reservation, hvars många punkter äro alltför vidlyftiga att relatera,
              helst Riksdagens tid är knapp. Jag ber dock att få fästa uppmärksamheten
              på de temligen betydelsefulla ord, som på reservationens sista
              sida finnas anförda. Det säges der:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GTguXqkuRQhATtLvnANmWM" prev="i-F4LZF69XKyXNRstPLAzeVP" who="Q5786648" next="i-H3un6xxoMVpE27FtmSdTdy">
            <seg xml:id="i-GWcnyhqFMCh44e1m3tLUUB">
              «Det har anmärkts, att Riksgäldskontorets utlåning skulle föga
              sammanhänga med dess fullmäktiges öfriga åligganden. För vår del
              hafva vi en annan åsigt. Det kan enligt vår mening ej finnas något
              naturligare än att det Riksdagens verk, som verkställer statens
              upplåning, också har att tillse, huru de upplånta medlen, till
              dess de slutligen användas, under tiden skola förräntas. Det är
              naturligt, att frågan härom måste ej obetydligt inverka på tiden
              och sättet för upplåningen och att fullmäktige i Riksgäldskontoret,
              då de välja lämpligaste tiden för att göra upplåningen så billig
              som möjligt, befinna sig i en helt annan ställning om de veta,
              att de indragna medlen, till dess de behöfvas, kunna af dem göras
              fruktbärande"”.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H3un6xxoMVpE27FtmSdTdy" prev="i-GTguXqkuRQhATtLvnANmWM" who="Q5786648" next="i-LszMk3VmHPjTysfBxtJw7d">
            <seg xml:id="i-8yEt1khXcRnipeF3EpPC7x">
              Detta skäl anser jag vara af ganska stor betydelse; och det faller
              af sig sjelf, att, om fullmäktige i Riksgäldskontoret åläggas
              att i Riksbanken deponera ledigvarande medel, de ej kunna göra
              dem fruktbärande med samma fördel, som om de sjelfva finge efter
              sig företeende omständigheter derom bestämma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LszMk3VmHPjTysfBxtJw7d" prev="i-H3un6xxoMVpE27FtmSdTdy" who="Q5786648">
            <seg xml:id="i-HRPFJUsGiwxMhmmJn6i6nz">
              För öfrigt vill jag endast fästa Kammarens uppmärksamhet derå,
              att reservanternes förslag ingalunda afser attförhindra möjligheten
              af att Riksgäldskontorets tillgängliga medel ju äfven kunna blifva
              i Riksbanken på deposition insatta. Det i reservationen framstälda
              förslaget innebär fast hellre likasom er antydan derom, att företrädesrätt
              i detta fall skall tillkomma Riksbanken, då väl fullmäktige i
              Riksgäldskontoret, derest Riksdagens beslut utfaller i sådan syftning,
              icke derefter lära förfoga öfver medlens utlåning utan att först
              höra sig för hos bankofullmäktige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HNmN975VwNqyhA9NuGBSBP">
            På grund af det nu anförda anhåller jag fördenskull att få tillstyrka
            bifall till reservanternes förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-LxQ2eCSAAuqbu6agDL3AK6" type="speaker">
            Herr Gumeelius:
          </note>
          <note xml:id="i-VUjHLBtPUoMP4b5fVxccH7">
            Då den förste talaren inskränkt sig till att, med åberopande
            af de i reservationen anförda skäl, yrka bifall till reservanternes
            förslag, och den andre talaren gjort ungefär detsamma endast med
            det tillägg, att han i korthet framhöll
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8BCiChJQdZxvspdmCnYr8s" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 21 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-KLaLpmtAi9FERbVa2HCm4V">
            tvänne af dessa skäl, nemligen dels att Riksbanken icke skulle
            om öfverfyttkunna med samma fördel som Riksgäldskontoret använda
            nu ifråga- AT NN Pilar varande medel, och dels att det vore en
            naturlig rörelsegren för Filsgäldde es Riksgäldskontoret att vara
            förläggare åt enskilda banker och torets lånebankirer, likasom
            detta ej vore någon "naturlig" rörelsegren äfven = rörelse för
            Riksbanken, men dessa skäl, efter mitt förmenande, i Utskot- =
            (Forts) tets betänkande redan finnas upptagna till besvarande,
            skall jag,
          </note>
          <note xml:id="i-4CgngzCniPZiWTNCU3SKVx">
            då de föregående talarne således hufvudsakligen inskränkt sig
            till
          </note>
          <note xml:id="i-5WbQhPQFv6BWHcMoVQVH7v">
            att åberopa reservanternes skäl för bifall till reservationen,
            för
          </note>
          <note xml:id="i-9oF6QpffgVHbX3997ECiur">
            min del inskränka mig till att, på grund af de af Utskottet an-
          </note>
          <note xml:id="i-N4HvTKKNPyEjV5UuXa4R37">
            förda skäl, yrka bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-6rtYt9BkgrBqaC7t1L3Umg" type="speaker">
            Herr Danielsson:
          </note>
          <note xml:id="i-28Nkhf5gDVies8H91Ayd3L">
            Då jag såsom ledamot af sistlidet års statsrevision bidragit
            till det revisorernes beslut, som i viss mån gifvit anledning
            till nu föreliggande framställning från Sammansatta Statsoch Banko-Utskottet,
            så får jag för min del förklara, att vid en jemförelse emellan
            de af revisorerne och bankofullmäktige, å ena sidan, samt reservanterne,
            å den andra, anförda skälen, jag funnit de förra vida öfvervägande
            de senare och således tror, att man tryggt kan bifalla Utskottets
            förslag, till hvilket jag för min del yrkar bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-16cxWopG6wjQXi9vEVN1AM" type="speaker">
            Herr Boman:
          </note>
          <u who="Q5581360" xml:id="i-NE4GSVSFTnj1orxogTseBz" next="i-KVzzEe8xxNiZryQV5uVKAH">
            <seg xml:id="i-2wrc1cgunfontDhqWRZ6wZ">
              Då Herr Gumelius, åtminstone indirekt, uppmanat mig att mera
              positivt än som skett i mitt första anförande framställa skälen
              för mitt yrkande om afslag å Utskottets förslag och bifall till
              reservationen, så vill jag icke undandraga mig detta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2sqWeZqU6Q2PVdfDhupk6n">
            Utskottet har, såsom jag nyss antydt, hufvudsakligen stödt sitt
            förslag på ett af fullmäktige i Riksbanken afgifvet yttrande i
            frågan. Då jag för min del icke anser de af fullmäktige anförda
            skälen vara tillräckligt talande för vidtagande af en sådan åtgärd,
            som den af Utskottet föreslagna, anhåller jag att nu få ingå i
            en något närmare granskning af nyss nämnda yttrande.
          </note>
          <note xml:id="i-FcHZJVdUeo9AjXzoGHhmAa">
            Bankofullmäktige hafva först påpekat, att det för beredande åt
            Riksdagen af en större trygghet för återfåendet af de utaf Riksgäldskontoret
            utlånta medlen vore bättre, att penningarne utlånades åt Riksbanken,
            som är Riksdagens egen penningeinstitution, än åt enskilda penningeinrättningar.
          </note>
          <u xml:id="i-KVzzEe8xxNiZryQV5uVKAH" prev="i-NE4GSVSFTnj1orxogTseBz" who="Q5581360" next="i-NKRgs8XETLcZV3SYnGTYbV">
            <seg xml:id="i-PCh9xV6k94F2YLZgk41qsH">
              Med anledning af detta skäl ber jag få anmärka, att, enligt hvad
              erfarenheten visat, under alla de år ifrågavarande lånerörelse
              af Riksgäldskontoret bedrifvits, Riksgäldskontoret på densamma,
              sådan den hittills varit ordnad, d. v. s. oaktadtriksgäldsfullmäktiges
              rätt att bestämma, åt hvilka lånen skulle lemnas, varit alldeles
              oinskränkt, icke förlorat ett enda öre, vare sig af kapital eller
              ränta. Och dessutom ligger det i sakens natur, att riksgäldsfullmäktige,
              vid utlemnandet af dessa lån, hafva tillfälle att för dem betinga
              sig fullgod säkerhet, antingen medlen utlemnas åt Riksbanken eller
              åt andra bankinrättningar eller åt enskilde. Någon skilnad beträffande
              risken för Riksgäldskontoret uppstår således ej, vare sig medlen
              insättas i Riksbanken eller i någon enskild låneinrättning; ty
              säkerheten för Riks-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LJxSpnrqepVeKhHKjuuVgc">
            N:o 46,
          </note>
          <note xml:id="i-EjxjgjJSQKqFfzPXLBKaAD">
            Om öfverflytt-
          </note>
          <note xml:id="i-PM1e8MJCA8QkcTtrpJkW9v" type="date">
            22 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-NKRgs8XETLcZV3SYnGTYbV" prev="i-KVzzEe8xxNiZryQV5uVKAH" who="Q5581360" next="i-GTREJi6C6ivgugqDQPFjjx">
            <seg xml:id="i-JRbNzrYef2eFbYiGswMUah">
              gäldskontoret att återfå lånen, så till kapital som ränta, är
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GTREJi6C6ivgugqDQPFjjx" prev="i-NKRgs8XETLcZV3SYnGTYbV" who="Q5581360" next="i-HXWxEqC2thqrLVUdRuFLF7">
            <seg xml:id="i-QRqagLKyGibobdoZ5wmdQt">
              ning till Riks-håda fallen densamma. Men det finnes en annan
              omständighet,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VfiiVuAjFXfWDbtjPGw56x">
            banken af
          </note>
          <note xml:id="i-C5F9ABTnQyNtZzduCPvnGa">
            Riksgäldskon-
          </note>
          <u xml:id="i-HXWxEqC2thqrLVUdRuFLF7" prev="i-GTREJi6C6ivgugqDQPFjjx" who="Q5581360" next="i-Ms6X7mEhdN7StHAMauA7zo">
            <seg xml:id="i-3NUWRgdoLstoghr3BoT6zA">
              torets lånerörelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JhJPN4fB3ndTaaaunJSS7Q">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Ms6X7mEhdN7StHAMauA7zo" prev="i-HXWxEqC2thqrLVUdRuFLF7" who="Q5581360" next="i-NdDVhMx1yGtXPRaeKCAZLk">
            <seg xml:id="i-YN4e71uftZLHTRLZFzz6rZ">
              som vid frågans afgörande torde böra påaktas, nemligen den, att
              hvarje bankrörelse betingar, enligt :sin natur, alltid möjligheten
              af förlust, och detta gäller så väl Riksbanken som enskilda penningeinrättningar.
              Både Riksbanken och de enskilda bankerna hafva nemligen, enligt
              hvad deras redogörelser utvisa, lidit förluster på sin utlåning.
              Om nu, i öfverensstämmelse med Utskottets förslag, alla de Riksgäldskontorets
              medel, som icke behöfvas för löpande utgifter, lemnades till Riksbanken,
              för att användas i dess bankrörelse, så kunde derpå uppkomma förlust,
              hvilken visserligen icke drabbade Riksgäldskontoret, som ju alltid
              återfinge det lemnade kapitalet med ränta, men den komme att drabba
              Riksbanken och således äfven statsverket. Utlånas deremot framgent
              medlen till enskilda penningeinrättningar och förlust då uppstår,
              så träffar denna förlust uteslutande de enskilda inrättningarne,
              men ej statsverket. Det först angifna skälet för lånerörelsens
              öfverflyttande till Riksbanken, nemligen den ökade säkerheten
              för statsverket, torde således icke böra tillerkännas någon afgörande
              vigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NdDVhMx1yGtXPRaeKCAZLk" prev="i-Ms6X7mEhdN7StHAMauA7zo" who="Q5581360" next="i-QGLENdJi7G2uUxfdpwxebW">
            <seg xml:id="i-JNhf4yKThZcakunAYK24jV">
              Vidare hafva fullmäktige såsom ett andra skäl för öfverflyttningen
              anfört, att det skulle vara en större ekonomisk fördel för statsverket
              om Riksgäldskontorets inkomster kunde direkt och utan någon mellanhand
              utlemnas till den stora allmänheten i form af lån än, såsom nu,
              indirekt genom de enskilda penningeinrättningarnes bemedling.
              Fullmäktige yttra i sammanhang härmed, att då de enskilda penningeinrättningarne
              betala endast fem procent ränta på sina lån i Riksgäldskontoret,
              men sjelfva af allmänheten betinga sig 6 å 7 procent, den vinst,
              som ligger uti skilnaden mellan dessa olika räntesatser, lika
              gerna kunde komma statsverket som de enskilda låneanstalterna
              till godo. Detta är mycket sant; men mine Herrar! dertill erfordras
              dock att penningarne skola genast utlånas mot nöjaktig ränta,
              och frågan är, huruvida Riksbanken under alla förhållanden skulle
              kunna åstadkomma detta. För min del vågar jag påstå, att då det
              gäller så stora belopp, som dem, hvilka Riksgäldskontoret för
              närvarande har utlånade — öfver 10 millioner kronor — det både
              kan och måste inträffa, att en stor del deraf en längre eller
              kortare tid komme att ligga räntelös i Riksbankens kassa. Vid
              sådant förhållande måste förlust för Riksbanken uppstå, äfven
              om en del af penningarne vore utlånade mot högre eller lika hög
              ränta som vanligen erlägges för lån i enskilda penningeinrättningar.
              Det är härvid nödvändigt ihågkomma, att dessa medel icke öfverlemnas
              till Riksbanken eller de enskilda penningeinrättningarne såsom
              långlån, utan på en mycket kort uppsägningstid. Af de nu från
              Riksgäldskontoret utlånade, med fem procent ränta löpande tio
              millionerna, äro t. ex. fyra å fem millioner förfallna till betalning
              fjorton dagar och de öfriga fem å sex millionerna en månad efter
              skedd uppsägning. Se vi på Riksbankens lånerörelse under det sistförflutna
              året, så finna vi, att bankens fordringar mot säkerhet af
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Twb5hCzEGkuqjm4CY7K36u" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 23
          </note>
          <note xml:id="i-Y5kiYCm1fyrnQo8ua7T7L2">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-Kn2Jhna8A9aNFCkwRrrHip">
            vexlar eller löpande förskrifningar eller vågförda effekter den
            310m öfverfyttsistlidna December utgjorde omkring 27 millioner
            kronor. Om nu ning till Riks-
          </note>
          <note xml:id="i-FnD1HrZdwioZrUYL7eAim8">
            ifrågavarande 10 millioner kronor, hvilka utlånas af Riksgälds-
            ,
          </note>
          <u xml:id="i-QGLENdJi7G2uUxfdpwxebW" prev="i-NdDVhMx1yGtXPRaeKCAZLk" who="Q5581360" next="i-UnNuvXVSc1xGQ1MAy1XyF3">
            <seg xml:id="i-HU799izB19gUorYRJJiqgr">
              kontoret, skulle öfvertagas af Riksbanken för att utlånas på
              kort tid, på många olika håll, med skyldighet för banken att återbetala
              penningarne till Riksgäldskontoret inom t. ex. fjorton dagar eller
              en månad efter skedd uppsägning, så skulle banken derigenom utsättas
              för mycket svåra ryckningar i dess utlåningsrörelse; en höjning
              eller sänkning af icke mindre än tio millioner kronor skulle derigenom
              helt hastigt kunna åstadkommas i en lånerörelse, som under vanliga
              förhållanden ej uppginge till mera än 30 å 40 millioner kronor.
              Detta skulle innebära så stor risk för Riksbanken och så menligt
              inverka på den allmänna rörelsen, att bankofullmäktige, hvilka
              ju med allmänt erkändt nit och skicklighet sköta sitt ansvarsfulla
              uppdrag, säkerligen ej heller, om det blefve allvar utaf, skulle
              vilja inlåta sig på en dylik affär. Man invänder, att då de enskilda
              penningeinrättningarne under liknande förhållanden kunna upplåna
              penningar mot fem procent och ändå förtjena på att låna ut desamma,
              Riksbanken också borde kunna draga vinst af en dylik affär. Men
              härvid finnes den väsentliga skilnaden, att de enskilda penningeinrättningarne
              icke äro skyldiga att under hvilka förhållanden som helst och
              till hvilket belopp som helst emottaga nu ifrågavarande depositioner;
              de låna endast. då de behöfva lånen och kunna använda dem på ett
              för dem sjelfva fruktbärande sätt, under det Riksbanken deremot
              skulle blifva förpligtad att emottaga huru stora depositioner
              som helst, utan att behöfva dem eller ens kunna af dem draga någon
              nytta. Dessutom inträffar stundom, att de enskilda penningeinrättningarne,
              för att tillmötesgå sina kunders behof, nödgas upptaga lån, af
              hvilka de visserligen icke hafva någon direkt vinst, utan snarare
              tvärtom; men de göra det likväl, för att förekomma skadliga rubbningar
              1 den allmänna affärsverksamheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UnNuvXVSc1xGQ1MAy1XyF3" prev="i-QGLENdJi7G2uUxfdpwxebW" who="Q5581360" next="i-Cq4wP3hZ7jZ3f34KPbmrc3">
            <seg xml:id="i-WWrorDutXXB8z5GcfaZL6Y">
              Jag tror mig nu hafva visat, att genom antagande af Utskottets
              förslag — att nemligen Riksbanken skulle blifva förpligtad att
              när som helst och till hvilket belopp som helst emottaga de för
              Riksgäldskontoret obehöfliga medlen och förränta dem — statsverket
              1 vanliga fall icke skulle erhålla högre ränta på penningarne,
              än det hade fått om Riksgäldskontoret, liksom nu, hade utlånat
              dem, utan möjligen till och med lida förlust. Man har visserligen
              sagt, att om också räntan å de utlånta medlen blefve lägre än
              nu, Riksdagens och landets fördel af medlens fruktbargörande genom
              deras utlåning genom Riksbanken skulle blifva 1 det hela större,
              enär Riksgäldskontorets möjligen blifvande ränteförlust skulle
              komma att ersättas af ökad bankovinst. Detta beror dock ytterst
              derpå, huruvida Riksbanken verkligen skulle kunna betala fem procent
              ränta på Riksgäldskontorets medel och återbetala dem efter en
              så kort uppsägningstid som den, hvilken för tillfället kan vara
              bestämd, utan att sjelf löpa fara för att lida förlust. Jag tror
              det icke. Dessutom torde man böra hysa någon tillit till den åsigt
              bankofullmäktige sjelfve förut uttalat,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W86skoxxwkKcZnUYNMzCKu">
            banken af iksgäldskontorets lånerörelse.
          </note>
          <note xml:id="i-9ZrXMAvNS4pLwKVvACm8rm">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LgiJFVgJBnNpSBAiM3eE11">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-NWUXQPirSaKvQyJ1g74Q9t" type="date">
            24 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-VDNrdhZxt2fjcT7duATg4d">
            Om öfverflyttdå fråga varit om att till banken öfverflytta Riksgäldskontorets
          </note>
          <note xml:id="i-Erag1JqFriWytqyR4r3zB5">
            ning till Riksbanken af Riksgäldskontorets lånerörelse.
          </note>
          <note xml:id="i-J69Y1PX7ozKvijNV1LnC1z">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Cq4wP3hZ7jZ3f34KPbmrc3" prev="i-UnNuvXVSc1xGQ1MAy1XyF3" who="Q5581360" next="i-PhRcaWzCMEnZBacMdRGzqR">
            <seg xml:id="i-AKkwYWQD35iLdAt8TtqcGi">
              lånerörelse, och hvilken åsigt äfven af hvarje bankman anses
              som ett axiom — den nemligen, att en penningeinrättning icke kan,
              utan stor risk, från ett enda håll mottaga större, efter kort
              uppsägningstid betalbara depositioner, ty hon måste i så fall
              antingen behålla inneliggande en del af det deponerade kapitalet
              för att dermed kunna infria sin förbindelse eller ock, om detsamma
              utlånas, riskera att åstadkomma en rubbning icke allenast i sin
              egen rörelse, utan äfven i den allmänna affärsverksamheten. Hvad
              jag här har yttrat afser uteslutande det förslaget att tillförbinda
              och tvinga Riksbanken att under alla förhållanden emottaga depositioner
              till hvilka belopp som helst. Detta vill jag på det högsta afstyrka.
              Deremot skall jag vara den förste att tillstyrka, att Riksbanken,
              så snart den är i behof af penningar och sådana finnas disponibla
              i Riksgäldskontoret, må i främsta rummet från sistnämnda verk
              få detta behof fyldt. Det ligger i sakens natur, att, för att
              åstadkomma detta, intet annat behöfves, än ett bifall till reservanternes
              förslag, hvarigenom den ändring vidtoges i Riksgäldskontorets
              reglemente, att riksgäldsfullmäktige bemyndigas att efter aftal
              med fullmäktige i Riksbanken göra kontorets medel fruktbärande
              jemväl genom deras insättning mot ränta i Riksbanken. Om så sker,
              och då man väl får antaga att fullmäktige i Riksgäldskontoret
              hafva precis samma intressen att bevaka som fullmäktige i Riksbanken,
              samt då ingen anledning finnes att förmoda att fullmäktige i Riksgäldskontoret
              skulle vara sämre patrioter än fullmäktige i Riksbanken, så är
              det klart att, om det i dag är en fördel för Riksbanken att emottaga
              de medel och behållningar som finnas i Riksgäldskontoret, detta
              sistnämnda verk skall vara det första att bereda Riksbanken en
              sådan fördel. Här har slutligen blifvit sagdt, att alla de till
              utlåning användbara kapitaltillgångar, hvaröfver Riksdagen förfogar,
              böra vara samlade på en hand, nemligen Riksbankens, enär Riksgäldskontorets
              lånerörelse kunde menligt inverka på penningeställningen i allmänhet
              och särskildt på Riksbankens metalliska kassa. Afde tre skäl,
              som blifvit anförda för bifall till Utskottets förslag, får jag
              säga, att jag sätter detta sistnämnda i främsta rummet. Riksgäldsfullmäktige
              likasom reservanterne säga visserligen att, om Riksgäldskontontoret
              skall utlemna Riksbankens sedlar i form af lån, detta icke kan
              ske med andra sedlar än sådana, som redan äro ute i allmänna rörelsen.
              Detta är mycket riktigt i teoretiskt afseende. Men jag anser likväl,
              att i dylika fall den ena statsinstitutionen bör gå den andra
              till mötes, och om vid något tillfälle det faller sig olägligt
              för Riksbanken, att Riksgäldskontoret släpper ut en större mängd
              af bankens sedlar i rörelsen, bör kontoret ej göra det. Men, mine
              Herrar, när kunna sådana fall inträffa? Jo, då Riksbanken har
              behof af försträckning och Riksgäldskontoret för tillfället har
              penningar inne. Reservanterne föreslå också, att under sådana
              förhållanden bör Riksbanken i första hand få försträckning från
              Riksgäldskontoret. Följaktligen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SJ6SWn7MkMbme2VuGq6yS" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 25 N:o 46,
          </note>
          <u xml:id="i-PhRcaWzCMEnZBacMdRGzqR" prev="i-Cq4wP3hZ7jZ3f34KPbmrc3" who="Q5581360">
            <seg xml:id="i-SVLaJXjpfLYWYZBMjkYUWK">
              anser jag, att den våda, som bankofullmäktige här påpekat, heltOm
              öfverflyttoch hållet försvinner, om reservanternes förslag antages.
              kon of Frågan om Riksgäldskontorets lånerörelse har af bankofull-
              Riksgäldskonmäktige och Utskottet blifvit betraktad uteslutande
              från Riksbantorets lånekens synpunkt. Men det finnes äfven en
              annan synpunkt, som här = rörelse. måste tagas med i beräkning,
              och det är det allmännas intresse. Forts.) Så snart pengar genom
              upptagna lån eller på annat sätt inflyta till Riksgäldskontoret,
              är det naturligtvis skäl att dessa pengar så snart som möjligt
              blifva tillgängliga för den allmänna rörelsen. Om dessa medel
              kunna från Riksgäldskontoret fortfarande som hittills utlemnas
              till penningeinstitutioner som äro spridda på flera ställen i
              landet, komma de naturligtvis mycket förr allmänheten till handa,
              än om fullmäktige i Riksgäldskontoret först skola lemna dem som;
              deposition i Riksbanken, från hvars hutvudoch afdelningskontor
              de sedermera utspridas i allmänna rörelsen. Om Utskottets förslag
              vinner bifall, skola Herrarne få se, att hädanefter det förhållandet
              icke sällan kommer att inträffa, att, på samma gång som i Riksbanken
              ligga obegagnade fonder, brist på rörelsekapital förefinnes i
              åtskilliga landsorter. Att ett sådant förhållande skall lända
              till det allmännas skada, är lätt att inse, och för min del anser
              jag olägenheten deraf vara så stor, att densamma bör undvikas,
              äfven om detta endast kan ske genom uppoffring af möjligheten
              för statsverket att komma i åtnjutande af ökad räntevinst. Vid
              behandling af liknande frågor har Riksdagen alltid och med skäl
              ansett den lättnad som kunnat beredas affärsverksamheten och näringarne
              i allmänhet vara mera värd, än ökade, direkta statsinkomster,
              och derföre, i mån som statsverkets inkomster sådant medgifvit,
              vidtagit nedsättningar uti så väl tullsom post-, telegrafoch jernvägstrafikafgifter,
              och jag hoppas, att Riksdagen äfven skall vid afgörandet af föreliggande
              fråga tillämpa samma grundsatser. På de skäl jag nu anfört, och
              hvilka skäl i allt väsentligt öfverensstämma med reservanternes,
              får jag yrka afslag på Utskottets hemställan och bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LyryWu7MTjzJZkwvbHjdKV" type="speaker">
            Herr Wedberg:
          </note>
          <u who="Q6233985" xml:id="i-2GqbTwi7HKrcmTzpb2TrNt">
            <seg xml:id="i-MaXFnGXYMsmiiLuuMTaoSj">
              Efter den siste talarens genomgående och utförliga yttrande finner
              jag ingenting vidare återstå för mig att i detta ämne anföra,
              äfven om jag dertill egde förmåga. Jag ber derföre endast att
              få tillkännagifva, att jag instämmer i den siste talarens äfvensom
              i Herr Hammarbergs yrkande om bifall till reservationen. Det synes
              mig som skulle, så länge Riksdagen har riksgäldsfullmäktige, desse
              ej böra frånhändas en befattning med förräntningen af kontorets
              behållningar, som ju är en kontorets angelägenhet; och då, enligt
              reservationen, desse fullmäktige i allt fall skulle ega att öfverenskomma
              med fullmäktige i Riksbanken angående dessa behållningars och
              eljest tillgängliga medels fruktbargörande jemväl genom deras
              insättning mot ränta i Riksbanken, kan jag, för min del, ej annat
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T7sQDhj2tMxARWk6JfP2Sg">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-JdS3WmALGw5waiA62euRwE">
            Om öfverflyttning till Riksbanken af Riksgäldskontorets lånerörelse.
          </note>
          <note xml:id="i-5N3FcSt8H5nfbn7oeA2R52">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UDsrvJCkKgwfgsTBHWBBH6" type="date">
            26 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-MJuyB9JuTmxTbt4U7bXY62">
            finna, än att reservanternes förslag eger ett afgjordt företräde
            framför Utskottets i första punkten gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-GE15UBnKTSyuvNJ622NMRF" type="speaker">
            Herr Carl Ifvarsson:
          </note>
          <u who="Q5822171" xml:id="i-3r4QRAKQoqUZUZpAWCNK61" next="i-UeSnqoiNTrLu2MGQ8aXhV">
            <seg xml:id="i-GArePyAUSHcjiZZM1nYeFX">
              Det vill nästan synas, som om mani detta hänseende gjort mycket
              väsen för ingenting, ty i fråga om sjelfva saken lärer det väl
              icke betyda något för allmänheten, om Riksgäldskontoret eller
              Riksbanken utlemnar till allmänheten de medel, som Riksgäldskontoret
              under nuvarande förhållanden kan utlemna. Icke heller betyder
              det någonting för staten, ty båda inrättningarne äro Riksdagens
              institutioner; och enahanda är förhållandet gent emot den stora
              allmänheten, som behöfver anlita den om lån. Om lånen upptagas
              i Riksgäldskontoret eller Riksbanken, må vara alldeles enahanda,
              under förutsättning att fullmäktige i båda verken iakttaga sin
              skyldighet i afseende på lånen, nemligen att tillse, att den största
              möjliga inkomst deraf beredes den inrättning, de hafva att förvalta.
              Således gälla penningarne i båda dessa hänseenden hvad de kunna
              gälla; och i fall det är efterfrågan, och penningar finnas att
              tillgå i Riksgäldskontoret eller banken, så lärer väl icke afståndet
              mellan de båda inrättningarne, då båda finnas i hufvudstaden,
              betyda något, utan den, som vill låna, kan lika väl gå till det
              ena som det andra af dessa verk. För mig synes hela skilnaden
              derutinnan bestå 1 den omständigheten, huruvida det är lämpligt
              eller icke, att Riksgäldskontoret utöfvar bankrörelse lika med
              Riksbanken, och om man kan vänta att genom den ifrågasatta förändringen
              några förenklingar i arbetet i ena eller andra verket kunna åstadkommas.
              Det synes mig således, som om man kunde inskränka frågan härtill;
              och för min del vill jag då uttala den meningen, att Riksgäldskontoret
              bör vara, hvad det från början varit afsedt att vara, en institution
              för handhafvande af rikets gäld, och att Riksbanken deremot bör
              drifva bankrörelse. Under sådana omständigheter tror jag det vara
              lämpligast att låta Riksbanken handhafva hela den nu ifrågavarande
              lånerörelsen, då derigenom väl också skall kunna vinnas mera enkelhet
              i Riksgäldskontorets arbeten och, utan tvifvel, flera tjenstebefattningar
              derstädes blifva möjliga att indraga. I dessa hänseenden skulle
              man således genom den föreslagna förändringen kunna vinna något,
              fastän jag icke tror, att det skulle blifva någonting storartadt.
              Och om, under sådana förhållanden, något af de framstälda förslagen
              skall hafva något företräde framför det andra, så bör det, efter
              mitt förmenande, gifvas åt Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UeSnqoiNTrLu2MGQ8aXhV" prev="i-3r4QRAKQoqUZUZpAWCNK61" who="Q5822171" next="i-BfXuaU71zRzg5wteLWstp4">
            <seg xml:id="i-AHQgHVE4qQpTkHNWvsLdwg">
              Man säger visserligen, att ändamålet skulle vinnas snarare, om
              det förslag, reservanterne framstält, af Riksdagen antages än
              om, såsom Utskottet föreslagit, Riksgäldskontorets för dess ändamål
              ej behöfliga medel skulle deponeras i Riksbanken. Det är visserligen
              föreslaget, att medlen skola i banken deponeras, men det är icke
              sagdt, att det ovilkorligen skall ske genom deposition, utan det
              kan ske äfven efter öfverenskommelse mellan fullmäktige i båda
              inrättningarne; och jag föreställer mig, att en sådan öfverenskommelse
              kommer till stånd, i fall Riksgäldskontoret för
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nw4J43cmeAW2caEhMF3Hzt" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 27 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-BfXuaU71zRzg5wteLWstp4" prev="i-UeSnqoiNTrLu2MGQ8aXhV" who="Q5822171" next="i-5Csq3wk4JS9X14W7H7D8e5">
            <seg xml:id="i-VR9yeYKo2XXFr1nELq5wdq">
              längre tid kan undvara sina penningar, men att de komma att in-
              Om öfver flyttsättas i banken på deposition vid de tillfällen,
              då kontoret endast "ing till Riksför kortare tid kan vara dem
              förutan. Förhållandet blir således pin fen detsamma, antingen
              Riksgäldskontoret eller Riksbanken handföreta lånehafver dem;
              ty om Riksgäldskontoret nu icke kan undvara medlen = rörelse.
              på längre tid, kunna de väl icke utlånas till de enskilda bankerna
              (Forts) mot hög ränta; men kunna de utlånas på längre tid, kan
              väl en högre ränta betingas. Under alla omständigheter blifver
              sålunda förhåliandet detsamma; det är tillgång och efterfrågan
              som bestämma vilkoren så i ena som andra hänseendet; och för den
              enskilde kan det vara hvarken till fördel eller skada, i hvilken
              af inrättningarne medlen utlånas. Den gamla goda tiden, då, såsom
              man vet, det icke gick så noga till i Riksgäldskontoret, är lyckligtvis
              numera försvunnen, och jag tror icke, att man behöfver befara,
              att den skall komma tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Csq3wk4JS9X14W7H7D8e5" prev="i-BfXuaU71zRzg5wteLWstp4" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-Fo6YFaKzUiyXk42ka2hP3A">
              Jag vill emellertid tillstyrka bifall till Utskottets hemställan,
              hvilken synes mig ega företräde framför det förslag, reservanterne
              deremot afgifvit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-78dTmPURRD1JxtbzRzn1Xw" type="speaker">
            Herr C. A. Larsson:
          </note>
          <note xml:id="i-8Vvs92mpMtcwYz6XtUSWv8">
            Jag skall endast bedja att till bemötande af Herr Bomans argumentering
            mot ett bifall till Utskottets förslag få citera några få rader
            ur fullmägtiges i Riksbanken uti frågan afgifna utlåtande, hvilket,
            såsom jag tror, skall vara tillräckligt till vederläggande af
            alla de skäl, Herr Boman till befrämjande af reservanternes förslag
            framstält.
          </note>
          <u xml:id="i-PYzKJ3vXJAxBxpVTbtGdin" next="i-EZ7Lm32BvXUwBhZviK4or5" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-Y8QXpFwadXt4UXPQRs18gt">
              Fullmäktige säga nemligen, bland annat: "Klart är, att hvarje
              bankir eller bankinrättning, som af Riksgäldskontoret mot ränta
              upplånar penningar, gör detta allenast under förutsättning att
              i sin rörelse kunna bankmessigt använda medlen, d. v. s. att iskilnaden
              mellan uppoch utlåningsräntan bereda sig en skälig vinst. Det
              torde då med fog kunna sättas i fråga, hvarföre Riksdagen skulle
              nöja sig med den ränta, hvilken Riksgäldskontoret såsom deponent
              kan betinga sig, när han har en egen bank, som väl bör antagas
              kunna i sin rörelse af dessa medel åt Riksdagen bereda äfven den
              vinst, hvilken nu tillfaller de enskilda låntagande bankerna;
              hvarför, när Riksgäldskontoret för närvarande betingar sig 5 procent
              å de utlånta medlen, hvilka af de enskilda kreditinrättningarne
              åter utlånas mot 6'/&gt; procent till 7 procent, Riksdagen ej hellre
              skulle låta Riksbanken använda dem i sin bankutlåning till 5!
              å 6 procent och sålunda sjelf tillgodogöra sig denna högre vinst".
              Ingen kan väl tro, att bankinrättningarne i orterna af ren barmhertighet
              upplåna penningar mot ränta af Riksgäldskontoret för att mot bättre
              pris än de sjelfva gifva utsläppa dem i den allmänna rörelsen.
              Fullmäktige säga vidare: "De millioner, Riksgäldskontoret har
              disponibla, äro för penningemarknaden fullkomligt lika behöfliga
              och begärliga, vare sig de åt allmänheten erbjudas af Riksbanken
              eller af ett tiotal enskilda banker, och de nu gällande stadgarne
              för utlåningen i Riksbanken lägga intet hinder i vägen för deras
              utlemnande i rörelsen på för hvarje affärsman fullt antagliga
              vilkor. Det torde till och med
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EQDqafk1H1wi3oS13cNjoN">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-Lfidb6KVDUZXsFtdDBk8Vu">
            Om öfverflyttning till Riksbanken af Riksgäldskontorets lånerörelse.
          </note>
          <note xml:id="i-K67T8bS43gb9XEL6Lmrqh6">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Men1kTavAGA8D1MCXEQsnc" type="date">
            28 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-EZ7Lm32BvXUwBhZviK4or5" prev="i-PYzKJ3vXJAxBxpVTbtGdin" who="Q5936964" next="i-2DBHAJUvYTJT2iPzYfeprR">
            <seg xml:id="i-DbAdLatRzRF1grrD9kykDg">
              kunna antagas, att i afseende å lånevilkor och räntesatser allmänheten
              ofta nog skulle finna sig mera belåten med Riksbankens utlåning
              af Riksgäldskontorets depositionsmedel än med att uppsöka dem
              i andra kreditanstalter". Kunna dessa fullmäktiges argument jäfvas
              af Herr Boman, hafva både jag och fullmäktige tagit fel om hvad
              som är det rätta i afseende å den stora allmänheten. Man måste
              icke allenast se på de enskilda bankernas intresse, utan ock på
              det allmännas och statens intresse, och då detta kan så enkelt
              förenas, kan jag icke förstå, hvarför man vill motsätta sig Utskottets
              förslag. I öfrigt vill jag fästa uppmärksamheten derå, att det
              icke är nödvändigt för Riksgäldskontoret att laborera med 10 millioner
              kronor i sin kassa och ändock behöfva upplåna penningar till sina
              egna utgifter. Under förlidet år t. ex. upplånade Riksgäldskontoret
              13 millioner, under det kontoret hade 12 millioner till sin egen
              disposition. På sätt revisorernes berättelse utvisa skulle Riksgäldskontoret,
              då det blir hänvisadt att sköta endast de affärer, som tillkomma
              detta kontor, aldrig behöfva låna penningar för att utlåna åt
              andra, utan kurna använda dem för egen räkning, och de förskott
              på kortare tider, som för Statskontoret erfordras, kunna deponeras
              i Riksbanken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2DBHAJUvYTJT2iPzYfeprR" prev="i-EZ7Lm32BvXUwBhZviK4or5" who="Q5936964" next="i-FsmYKJd5vnFHNc7RRzCRkC">
            <seg xml:id="i-D75cUD9PbdwVWYsDeJsFmo">
              Dessutom vill jag erinra derom, att den stora vinst, som af Riksgäldskontorets
              lånerörelse förespeglas, icke är exakt. Under föregående år upplånade
              Riksgäldskontoret penningar mot 4,83 procent ränta, men utlånade
              dem åter mot 4 procent ränta. Det är visserligen blott en ränteförlust
              af "/:o9 ?/o, men på milliontal gör det dock något. Således är
              uppgiften om den stora vinsten icke fullt exakt. Den, som läst
              betänkandet och genomläst bankofullmäktiges utlåtande, tror jag
              icke skola motsätta sig Utskottets förslag. Dock får jag säga,
              att Herrar reservanter i deras reservation gått ganska långt i
              modesti mot hvad de gjorde i Utskottet, och jag förundrade mig
              ganska mycket, då jag fick se den tryckta reservationen, och om
              de varit så modesta 1 Utskottet, hade nog möjligen en sammanjemkning
              af åsigterna kunnat ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FsmYKJd5vnFHNc7RRzCRkC" prev="i-2DBHAJUvYTJT2iPzYfeprR" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-Ae5b3L4nq39if3vHGtvD4o">
              Ehuru jag således anser, att reservanterne varit ganska mycket
              tillmötesgående i deras reservation, vill jag dock vidblifva Sammansatta
              Utskottets betänkande; och får jag derföre yrka bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4etLvZdH4dAD1TUUYfTfAa">
            Öfverläggningen var slutad. Enligt de yrkanden, som derunder
            blifvit gjorda, gåfvos propositioner så väl på bifall till Utskottets
            hemställanden som jemväl på afslag derå och bifall i stället till
            reservanternes förslag. Den förra af dessa propositioner besvarades
            med öfvervägande ja, i följd hvaraf Utskottets hemställanden blifvit
            af Kammaren bifallna.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-SRtqdMQdXKCB4c26JQfWdA">
            § 7. Föredrogs och bifölls Banko-Utskottets memorial N:o 24,
            rörande Riksbankens fordran hos Södertelje kanalbolag.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wu1MDpbDXvzGADLB6Xh1pu" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 29 N:o 46.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-2VyMQMsiW6U4SXfqMzhnPj">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-GryyUYXw44pRHr9UY81xNm">
            Skedde föredragning af Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Om
            utfående Utskotts utlåtande N:o 38 (i samlingen N:o 23), med anledning
            af från Danmark Herr Sven Nilssons i Österslöf motion (N:o 174),
            om vidtagande fe af åtgärder för att från Danmark utfå åtskilliga
            der befintliga handlingar. handlingar och kartor.
          </note>
          <note xml:id="i-PVynvjSpcR6ZhejWLtejkx">
            Motionären hade föreslagit, att Riksdagen skulle i underdånig'
            skrifvelse anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes vidtaga åtgärder
            för att de i Kongl. danska Geheimearkivet och andra under offentlig
            vård stående samlingar i Danmark förvarade handlingar, hvilka
            anginge något eller några af de svenska landskap, som förr tillhört
            danska riket, måtte, åtminstone till så stor deraf som kunde anses
            vara af någon vigt, utfås, helst i original, men, derest och i
            den mån alltför stora svårigheter härför mötte, uti bestyrkta
            afskrifter, samt att Kongl. Maj:t sedermera täcktes förordna om
            lämpligaste sättet för dessa handlingars förvarande här 1 landet.
          </note>
          <note xml:id="i-8eBX8FTvTs6pDrXeGvYZYd">
            Beträffande denna motion var af Utskottet hemstäldt:
          </note>
          <u xml:id="i-ExKgQGfpHGaeiYCXRRZz1f" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-LWKu1bRahg6fKmawt3r1mb">
              att densamma icke måtte föranleda till något Riksdagens åtgörande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E1GfFV1bTfagBVrFyFJoCC">
            I detta ämne uppstod nu öfverläggning; och anfördes af
          </note>
          <note xml:id="i-DtMW18sHvx1rhwK9Jx6BmS" type="speaker">
            Herr Ola Jönsson i Kungshult:
          </note>
          <u who="Q5896064" xml:id="i-BuiqUismaZzVEfJcstdFPR" next="i-5zUrTf2FFLo2ff83jKhr73">
            <seg xml:id="i-Jnj4Zfzxxj1NB867DyTvg3">
              Det förundrar mig visserligen icke, att det Tillfälliga Utskottet
              afstyrkt bifall till den väckta motionen, emedan samma fråga två
              gånger förut varit afslagen af Första Kammaren. Det är alldeles
              gifvet, att under sådana förhållanden inom Utskottet icke kunnat
              finnas någon benägenhet att tillstyrka bifall till motionen, enär
              man naturligtvis icke haft någon anledning att hoppas på Riksdagens
              bifall till densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5zUrTf2FFLo2ff83jKhr73" prev="i-BuiqUismaZzVEfJcstdFPR" who="Q5896064" next="i-97co4DoUnvxkn9yQesDS6U">
            <seg xml:id="i-4Bn9M8XrvjJA97xqynabJW">
              Det förundrar mig icke heller att, då Utskottet såsom hufvudsakligt
              motiv för sitt afstyrkande åberopat de skäl, som i Första Kammaren
              förut anförts, och man i samma Kammare grundat sitt afslag måhända
              lika mycket på skäl som man icke ansett lämpliga att anföra som
              på dem hvilka blifvit kända, det förundrar mig icke, säger jag,
              om under sådana förhållanden Utskottets motivering för sitt afstyrkande
              blifvit något svag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-97co4DoUnvxkn9yQesDS6U" prev="i-5zUrTf2FFLo2ff83jKhr73" who="Q5896064" next="i-Vckm8RX13ccgZgfgHdNU2K">
            <seg xml:id="i-FtaNmLfXcm7SJ4ugjhj9E8">
              Utskottet säger emellertid, att dessa handlingar hafva lika stort
              historiskt värde för Danmark som för Sverige. Det vill likväl
              synas mig, som om dessa handlingar för Sverige måste vara af större
              historiskt värde än för den danska staten, som icke bör hafva
              något synnerligt intresse deraf, då de ju påminna om en förlust
              som denna stat gjorde, då den förlorade de värderika provinser,
              som dessa handlingar röra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vckm8RX13ccgZgfgHdNU2K" prev="i-97co4DoUnvxkn9yQesDS6U" who="Q5896064" next="i-VDmeLGJXF1ifRZC3Pnn6ha">
            <seg xml:id="i-WA5YqUusVZQkr4gQ8HNkhG">
              Emellertid förstår jag väl, att det skall blifva ganska svårt
              att få bifall till motionen, och jag tror, att det skall åtgå
              lång tid,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7rZrSxG7oaXuXiYzcit8pY" type="date">
            N:o 46. 30 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-VDmeLGJXF1ifRZC3Pnn6ha" prev="i-Vckm8RX13ccgZgfgHdNU2K" who="Q5896064">
            <seg xml:id="i-ASq9iG1Cq5XCQoLQskBe9X">
              Om utfående innan Första Kammaren blifver benägen att skänka
              sitt bifall till PR ästa framställningen härom, men jag finner
              dock ingen omöjlighet i offentliga allt fall att i fråga varande
              handlingar en gång skola komma att handlingar. tillhöra Sverige,
              ty det låter tänka sig, att danska riksdagen (Forts.) framdeles
              kan göra hemställan till den danska regeringen om utlemnande af
              dessa handlingar till den svenska staten, och jag vill väl förmoda,
              att, om denna framställning bifalles, den syenska regeringen skall
              taga emot dem. Jag tror mig dermed icke säga för mycket, ty jag
              har hört danskar fråga: hvad skola vi göra med dessa handlingar,
              af hvilka vi icke hafva det ringaste gagn? Och äfven om detta
              icke skulle inträffa, så vågar jag likväl antaga, att man skall
              hålla frågan vid lif, till dess den en gång vinner bifall. Jag
              hyser den förtröstan, att motionären, hvilken jag hoppas må komma
              att bevista flera riksdagar, skall en annan gång uppställa sin
              motion så, att det icke blifver lika lätt som nu att afslå densamma,
              och att:man på detta sätt skall få till stånd en underdånig skrifvelse
              till Kongl. Maj:t uti ifrågakomna syfte. 7 Emellertid finner jag
              mig icke i någon mån tillfredsstäld med Utskottets hemställan,
              utan får jag yrka afslag å densamma och bifall till Herr Sven
              Nilssons motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WQFTVDrVZpdtpeB6ij3CC5" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-GYDMq97xQKewZ6fKsXaw3u" next="i-Fe18b6pvQwsQJEUZtAFaPv">
            <seg xml:id="i-GqeaWdAJ92HQbLznLbtHqE">
              Utskottet har här förestält sig, att ett bifall till min motion
              skulle vara förenadt med stora pekuniära uppoffringar, emedan
              det skulle fordra betydliga omkostnader att afskrifva de gamla
              dokument, hvarom här är fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qd7To1BNdMQ7VKGj4LaLaj">
            Denna föreställning är icke grundad på kännedom om beskaffenheten
            af dessa handlingar, ty det är icke många bland dem, som behöfva
            afskrifvas. Dessa handlingar röra endast de provinser, som förr
            varit förenade med Danmark, men nu tillhöra Sverige samt de derinom
            befintliga härad, socknar och gods m. m. Endast för den händelse
            att bland desamma funnes någonting, som anginge Danmarks nuvarande
            provinser, skulle en afskrift behöfva komma i fråga. Så är dock
            icke förhållandet: handlingarne äro till stor del förtecknade
            af Generaldirektören Falkman, och förteckningarne finnas i Kammarkollegii
            arkiv, der hvem som helst, som det önskar, kan öfvertyga sig,
            att synnerligt mycken afskrifning icke erfordras.
          </note>
          <u xml:id="i-Fe18b6pvQwsQJEUZtAFaPv" who="unknown" prev="i-GYDMq97xQKewZ6fKsXaw3u" next="i-6d6gigg8S3egPrQ3kmmoth">
            <seg xml:id="i-6ytLHYQ52Us9vhbx2p9CKk">
              Jag tror således, att man borde söka utfå dessa handlingar. Jag
              har icke ansett lämpligt att begära anslag för att göra afskrifter,
              förr än jag visste, huruvida regeringen ville göra någon framställning
              till danska regeringen, och huruvida denna ville lemna handlingarne
              i original eller i afskrifter; först derefter och sedan man fått
              utredd den ungefärliga kostnaden har det synts mig lämpligt att
              ifrågasätta statsanslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6d6gigg8S3egPrQ3kmmoth" who="unknown" prev="i-Fe18b6pvQwsQJEUZtAFaPv" next="i-AAgMTmLi8QaroVHjg5Vxdv">
            <seg xml:id="i-2Ckh2TSMpndVqthkrFUT8r">
              Den föregående talaren har berört Utskottets åsigt, att det vore
              af lika stort historiskt värde för Danmark som för Sverigeatt
              behålla handlingarne. Jag tror, att Utskottets resonnement här
              icke är på sin plats. Det förefaller mig alldeles klart, att handlingar,
              som angå vissa provinser, skola vara af vida mera.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5WkHAuEq6cMt3w1gWKUP84" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 31 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-AAgMTmLi8QaroVHjg5Vxdv" who="unknown" prev="i-6d6gigg8S3egPrQ3kmmoth">
            <seg xml:id="i-RgvoMBXFyCXeAWnrPycgKa">
              intresse för det land, som dessa provinser tillhöra, än för det,
              Om utfående som förlorat desamma. Dessutom är det alltid brukligt,
              att så-från Danmark . oe ö oo af åtskilliga dana handlingar utlemnas;
              vi sjelfva hafva sålunda utlemnat från offentliga vårt arkiv handlingar,
              som röra Finland, och likaledes hafva vissa handlingar. tyska
              stater utlemnat handlingar, som röra de nordliga länderna (Forts.
              Sverige, Norge och Danmark. Det är således ett bruk stater emellan,
              att sådana handlingar, som röra vissa provinser, hvilka öfvergått
              från en stat till en annan, öfverlemnas till den stat, som dessa
              provinser tillhöra. Det har icke varit min mening att på grund
              af traktater, som äro öfver 200 år gamla, påyrka dessa handlingars
              utlemnande, och jag har icke heller derpå grundat min motion,
              men det är dock obestridligt, att vi hafva traktatsenlig rätt
              att utbekomma samma handlingar. Utskottet har anfört ett yttrande
              i Första Kammaren, nemligen att Kongl. Maj:t skulle sagt det icke
              vara lämpligt att efter så lång tid åberopa en traktat; men det
              har varit på framställningar af en enskild person som Kongl. Maj:t
              gifvit detta svar, och om framställningen nu skulle komma från
              LHiksdagens sida, så är jag förvissad, att Kongl. Maj:t skulle
              taga den i mera noggrant öfvervägande. Jag vill icke längre upptaga
              Kammarens tid. Jag tror att hvar och en skall finna intresset
              att utbekomma dessa för historien och minnet värderika handlingar
              tillräckligt vaket för att denna Kammare, som två gånger förut
              bifallit enahanda framställning, icke nu skall motsätta sig densamma.
              Kammaren skulle då gifva sig sjelf en dementi, och jag väntar
              mig verkligen icke att Kammaren skall göra detta. Jag skall taga
              mig friheten att läsa upp mitt yrkande i motionen, så att Kammaren
              må veta hvad det verkligen är fråga om. Jag har nemligen föreslagit,
              "att Riksdagen måtte besluta en underdånig skrifvelse till Kongl.
              Maj:t med anhållan, att Kongl. Maj:t täcktes vidtaga åtgärder
              för att de i Kongl. danska Geheimearkivet och andra under offentlig
              vård stående samlingar i Danmark förvarade handlingar, hvilka
              angå något eller några af de svenska landskap, som förr tillhört
              danska riket, må, åtminstone till så stor del deraf som kan anses
              vara af någon vigt, kunna utfås, helst i original, men, derest
              ochi den mån alltför stora svårigheter härför möta, uti bestyrkta
              afskrifter, samt att Kongl. Maj:t sedermera täcktes förordna om
              lämpligaste sättet för dessa handlingars förvarande här i landet."
              Jag tror icke att detta är ett förslag, till hvilket Kammaren
              bör hesitera att lemna sitt bifall, enär det blott afser att öfverlemna
              saken till Kongl. Maj:ts pröfning. Jag hoppas derföre att, om
              Riksdagen gör denna framställning, Kongl. Maj:t skall till danska
              regeringen ingå med begäran om dessa handlingars utlemnande och
              att danska regeringen icke skall motsätta sig detta utlemnande.
              : På dessa skäl får jag yrka afslag å Utskottets hemställan och
              bifall till min i motionen gjorda framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4rvBR1fBFrkPNRcAjnEYZg" type="speaker">
            Herr Adlersparre:
          </note>
          <u who="Q5542875" xml:id="i-TUGJNgfC4h9BsYcvD7Urpj" next="i-8qz95UZdsX28iJkCzd5qZn">
            <seg xml:id="i-Rqi1XnZ7L3XptYf44c6LE">
              Utskottet har i sitt betänkande enligt min åsigt tydligt och
              klart framlagt goda skäl, hvarföre Utskottet
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TdC9RhD1dfyS14xW9deSYu">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-5K6fbCVsAuuSFk68sbQC5Q">
            Om utfående från Danmark af åtskilliga offentliga handlingar.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Wa54JtDjz5oXXgQuRDmW15" type="date">
            32 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-8qz95UZdsX28iJkCzd5qZn" prev="i-TUGJNgfC4h9BsYcvD7Urpj" who="Q5542875" next="i-VemdMPGYa2X3LdgFmcE5Wm">
            <seg xml:id="i-KWyjHCEaLQP1TDM4Mr4fr4">
              icke kunnat tillstyrka att Riksdagen måtte bifalla den af motionären
              gjorda framställningen. Bland annat har Utskottet anfört, hurusom
              Herr Utrikes-statsministern under diskussionen i frågan inom Första
              Kammaren vid en föregående riksdag förklarat, att det icke är
              brukligt eller lämpligt, hvad motionären synes fordra, att med
              åberopande af tvåhundraåriga traktater affordra danska regeringen
              handlingar af ifrågavarande heskaffenhet. Frågan ställer sig sålunda
              för mig helt enkelt så: har Utrikesministern rätt i sin mening,
              eller dessa två Herrar, som anse det vara billigt och rättsenligt
              att Sverige framställer sådana anspråk? Den frågan ötverlemnar
              jag till Kammaren att besvara; för min del får jag säga, att jag
              i en fråga af sådan beskaffenhet som denna rättar mig mera efter
              Herr Utrikes-statsministerns omdöme än efter någon enskild ledamots.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VemdMPGYa2X3LdgFmcE5Wm" prev="i-8qz95UZdsX28iJkCzd5qZn" who="Q5542875">
            <seg xml:id="i-3uXYiWAXvY8yC2QNTu5o75">
              Jag vill medgifva, att det kan synas såsom en inkonseqvens af
              Kammaren att, sedan Kammaren två gånger utan diskussion bifallit
              motionärens förslag, nu afslå detsamma. Men jag ber att få fästa
              Kammarens uppmärksamhet på, att motionären icke anfört det ringaste
              och icke ens rört sitt lillfinger för att vederlägga de goda och
              många skäl, som anfördes i Första Kammaren förra gången, då motionen
              der var under behandling. Vid sådant förhållande vill jag tillkännagifva,
              att jag anser det för en större förödmjukelse för Kammaren om
              den nu skulle komma för tredje gången med ett förslag, som i Första
              Kammaren likasom de förra två gångerna blefve afslaget. En sådan
              förödmjukelse vill jag icke Kammaren skall utsätta sig för, men
              den skulle helt säkert inträffa, om Kammaren nu bifaller motionärens
              förslag, åtminstone så länge det har den form, som det nu har.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JZPQJg1KFqhb2uc1jsLuVj">
            Jag anhåller vördsamt hos Herr Talmannen om proposition å bifall
            till Utskottets framställning i nu förevarande betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-2j91h5BfS7UhSDkkhqkh8z" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Österslöf:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Q2zwzz7ketYGBHyCGzxJ9m" next="i-JChr5RYPgXUwHaHJh6RTDu">
            <seg xml:id="i-5oVK7zgCRd3NWa59u1V9SV">
              Ja, med de goda skäl, som anfördes i Första Kammaren emot min
              motion förhåller det sig så, att första gången frågan förevar
              i nämnda Kammare, så anfördes inga skäl, hvarken dåliga eller
              goda; och den andra gången då frågan förekom i Första Kammaren,
              anfördes ganska klena skäl. Det var nästan endast Utrikesministern,
              som yttrade sig, och det är hans ord, som Utskottet anfört såsom
              skäl för sitt beslut. Utrikesministern skall hafva sagt, att deticke
              vore brukligt eller lämpligt att åberopa 200 år gamla traktater.
              Detta har jag icke föreslagit, utan jag har begärt att Riksdagen
              skulle ingå till Kongl. Maj:t med anhållan att Kongl. Maj:t ville
              hos danska regeringen göra framställning om dessa handlingars
              utbekommande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JChr5RYPgXUwHaHJh6RTDu" who="unknown" prev="i-Q2zwzz7ketYGBHyCGzxJ9m" next="i-G1vweAob7mnFgQU9tdqN8s">
            <seg xml:id="i-UMh96WNhkSrdEHFx82xCEp">
              I afseende på bruket mellan stater i detta afseende vill jag
              erinra om huruledes svenska staten efter Finlands afträdande till
              ryska regeringen utlemnade ej mindre än 3,830 kartor och handlingar,
              som afsågo Estland och Liffland; äfvensom att Bayerns konung från
              sitt lands arkiv öfverlemnade till svenska regeringen en stor
              mängd handlingar rörande de nordiska länderna, för att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G1vweAob7mnFgQU9tdqN8s" who="unknown" prev="i-JChr5RYPgXUwHaHJh6RTDu" next="i-WkJVwBoea97cRo5UfbaAeM">
            <seg xml:id="i-32W6jqdKTMBTDDjd7ZpqmE">
              på
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cc9DdUAnUdNFdbxL9LLRzE" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 33 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-WkJVwBoea97cRo5UfbaAeM" who="unknown" prev="i-G1vweAob7mnFgQU9tdqN8s">
            <seg xml:id="i-6GijfXDfm1YVD1gizjXp3z">
              på dessa lands arkiv fördelas. Detta torde väl ådagalägga att
              Om utfående ett sådant utlemnande tillhör det diplomatiska bruket
              staterna frén Danmark emellan; trots de uppgifter Herr Utrikesministern
              lemnat, tror jag of fantliga att det hör till vanlig höflighet
              makterna emellan att den ena ut- Kandlingans | lemnar till den
              andra de handlingar, hvaraf han kan vara i besitt- — (Forts) ning
              utan att kunna af dem göra något bruk. Hvad angår mitt lillfinger
              gent emot Första Kammaren, så anser jag åtminstone icke mitt lillfinger
              såsom ett vapen, hvilket kan vändas emot Första Kammaren. Det
              skulle emellertid förundra mig mycket om Andra Kammaren, sedan
              den två gånger bifallit min motion och sålunda uttalat sin öfvertygelse
              om att motionen är värd uppmärksamhet, skulle nu fatta ett beslut
              i motsatt riktning, derföre att Första Kammaren två gånger afslagit
              motionen. Första Kammaren visar icke alltid så stor konseqvens;
              den likasom Andra Kammaren kan ofta vid den ena riksdagen bifalla
              hvad den vid andra riksdagar afslagit. Det kan således vid denna
              riksdag ganska väl hända, att den bifaller hvad den vid 1870 års
              riksdag senast afslagit, och då det derföre kan hända, hvad jag
              ock har anledning vänta, att Första Kammaren kan komma att förena
              sig med denna Kammare i händelse densamma bifaller min motion,
              så får jag vidhålla mitt förra yrkande om afslag å Utskottets
              hemställan och bifall till min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CKHVPr7JdgFosbY4Voy4v3" type="speaker">
            Herr P. Nilsson i Espö:
          </note>
          <u who="Q6314748" xml:id="i-RmPK8zjSAXEgiBXUxuPhHM">
            <seg xml:id="i-k5kkYgg1mnY7Yo5HdX8Cf">
              Herr Talman! Åfven jag kommer att yrka på bifall till Herr Sven
              Nilssons motion och afslag på Utskottets hemställan. Jag kan alls
              icke se något förnärmande för Andra Kammaren deri att denna motion
              ännu en gång skulle blifva af Första Kammaren afstyrkt, utan jag
              tycker det skulle vara mera förnärmande för Kammaren, att nu bifalla
              Utskottets förslag, emedan den derigenom skulle göra ett tyst
              medgifvande att den tvänne gånger förut handlat orätt. Herr Sven
              Nilssons motion afser ju för öfrigt icke något annat än att Riksdagen
              i underdånig skrifvelse skulle anhålla att Kongl. Maj:t i all
              vänlighet skulle förfråga sig hos danska regeringen om den vore
              villig att utlemna de handlingar motionen afser. Jag kan icke
              heller inse att kostnaderna härför skola behöfva blifva så stora,
              åtminstone ej till den grad att man på förhand besluter sig för
              afslag, innan man vet beloppet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J5W9P59jeWwVmPvkqfszis">
            Jag yrkar afslag å Utskottets förslag och bifall till motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-Qsa2cM7m6buAjj16EsnxJL">
            Häruti förenade sig Herr Åke Andersson.
          </note>
          <note xml:id="i-RAk3K9b83R7H8SypuD4sjR" type="speaker">
            Herr Adlersparre:
          </note>
          <u who="Q5542875" xml:id="i-YPu6ELtKhEYvMktqocNUrK" next="i-WkDzcyrJeqY39ae3bcx9cz">
            <seg xml:id="i-W2gWJgsvb4PZqGS42jqpaZ">
              Jag ber om ursäkt för att jag i en så obetydlig fråga nu åter
              tager Kammarens tid i anspråk. Den ärade motionären anförde visserligen
              ett ganska beqvämt argument då han sade, att då frågan första
              gången handlades i Första Kammaren inga skäl blifvit anförda för
              afslag. Mig synes deremot att ganska goda sådana blifvit angifna.
              Der yttrades att förteck-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-36BZ21WkcaDhqBWsaU77st">
            Andra Kammarens Prot. 1875. N:o 46. 3
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AkLMPeBvZx5zCAkGydJRKc">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-G3ibytiXvddoCTM4Fc5mDw" type="date">
            34 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-9Y9o1n3KaGKVofWWsYj31r">
            Om utfående ning redan finnes i vårt land på de i Köpenhamn befintliga
            7,545 g ? Pp 8
          </note>
          <note xml:id="i-XZyvJNMSpbaPa62ECRtVat">
            från Danmark af åtskilliga
          </note>
          <note xml:id="i-TCPHhpF3QQoJ1Em7LDqDPF">
            offentliga handlingar. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-WkDzcyrJeqY39ae3bcx9cz" prev="i-YPu6ELtKhEYvMktqocNUrK" who="Q5542875">
            <seg xml:id="i-6f1AMnxWhrgev8AfrfKdaz">
              handlingar rörande handelsoch jordbruksförhållanden inom Skåne,
              Halland : och Blekinge, eller de s. k. eröfrade provinserna, att
              de finnas på 3 olika ställen, nemligen Malmö landskontor, Lunds
              universitetsbibliotek och på Riksarkivet, samt att det för öfrigt
              kan för ringa kostnad i Köpenhamns arkiv erhållas fullständiga
              afskrifter af dem, som om vi hade dessa handlingar förvarade hos
              oss. Jag kan icke annat än anse att detta är argument, och dertill
              ganska goda argument. Men om dessa argument anförts första eller
              andra gången frågan förelåg till behandling, det tyckes vara af
              föga eller ingen vigt. Hvad den diplomatiska takten angår, tror
              jag att ord blifvit uttalade, som Kammaren icke bör lemna utan
              afseende, då de yttrats af Chefen för Utrikes-departementet. Jag
              vidhåller mitt föregående yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XViGwZ319CzDibKToxby6r" type="speaker">
            Herr Ola Andersson i Nordanå:
          </note>
          <u who="Q5555650" xml:id="i-NovNo1qEhUuqZZhCHdU5jh">
            <seg xml:id="i-QawUSE1UptjcV3idau7Egm">
              Månne icke det kan vara förödmjukande för oss att behöfva gå
              till våra grannländer för att be om upplysningar om förhållanden,
              som angå vårt eget land, hvarje gång då en enskild person behöfver
              en sådan. Jag tycker för min del att det borde ligga en Utrikesminister
              likaväl som hela svenska folket om hjertat att eftersinna, huruvida
              detta icke är lika sårande för oss, som att eftertänka huruvida
              det skulle vara det för Danmarks regering. Jag kan icke inse att
              det i en sådan begäran ligger något sårande för det ena eller
              andra riket uti att utfordra dessa handlingar, utan anser att
              deri blott ligger en vänlig erinran till Danmark att det underlåtit
              att uppfylla sin pligt, då det icke sjelfmant aflemnat dessa handlingar.
              Detta ämne och de skäl som anföras äro för mig en smärtsam erinran
              om tvänne andra helt nyligen timade fall, hvari vi varit efter
              min mening mer än tillbörligt undfallande. Jag tror mig käpna
              att i de s. k. eröfrade provinserna, åtminstone i den provins
              jag tillhör, råder en lika varm känsla af kärlek till fosterjorden
              och modren Svea, som kanske i någon annan ort af Sverige, och
              jag hoppas att våra rättvisa och billiga anspråk på vår gemensamma
              moder icke skola missaktas af våra äldre syskon. Det är, tycker
              jag, ej för mycket begärdt, att få de handlingar, hvilkas utlemnande
              till oss vi ega rätt att fordra. Det har beklagligen varit åtskilliga
              rättegångar och egotvister i dessa provinser, och jag tror att
              orsaken dertill ofta legat deruti, att många blifvit vilseledda
              just emedan de saknat dessa källor, om hvilkas utbekommande nu
              är frågan. Jag tror icke att staten eger rätt att vara döfför
              dessa önskningar och längre undanhålla dessa källor; saken får
              så lätt utseende af att vara sjuk, och just sådant ger ofta näring
              åt äfven oberättigade anspråk. Låtom oss derför söka att få hvad
              som hör oss till, det är rent spel.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CvmKrt85nrDaeJfzqEW1JC">
            På de af mig nu anförda skäl, anhåller jag om bifall till motionärens
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-JrqT2VFSWBUwaHgMhv1jcz">
            Herrar P. Nilsson i Kulhult, Ivar Månsson och Olof Andersson
            i Lyckorna instämde i detta anförande.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KZVsAkPUuBrm3sRHzvi26" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 35
          </note>
          <note xml:id="i-4PcupaSSXi5gEcHpMd1eDn" type="speaker">
            Herr Johannes Larsson i Blekan:
          </note>
          <u who="Q104889739" xml:id="i-959DuAzjVaXdvHet9WHwvh">
            <seg xml:id="i-RsWNFRKUYoz7QeNzREeaPS">
              Såsom ledamot af det Kammarens Tillfälliga Utskott, som handlagt
              detta nu föreliggande betänkande, vill jag endast tillkännagifva
              att jag för min del anser att de skäl, Utskottet andragit för
              sin hemställan om afslag å motionen, äro fullt tillfredsställande,
              åtminstone i den form den nu blifvit framlagd. Jag kan försäkra
              att Utskottet gjort allt sitt till för att gå motionären till
              mötes, men att Utskottet för närvarande ansett alltför svåra hinder
              ligga i vägen. Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2d4MQV5M8LHivsm8hbm5DG">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Efter upptagande af de meningar
            som förekommit, gaf Herr Talmannen, enligt dem, propositioner
            såväl på bifall till Utskottets hemställan som ock på yrkandet
            att, med afslag å berörda hemställan, motionärens förslag måtte
            varda antaget; och förklarade Herr Talmannen sig hafva uppfattat
            de afgifna svaren såsom innehållande öfvervägande ja för den senare
            meningen. Votering begärdes, och blef alltså, med upptagande af
            bifall till Utskottets förslag såsom ja-proposition, nu uppsatt,
            godkänd och anslagen en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-W7voGqwt6wPLT2rMP4uuyT">
            Den, som bifaller hvad Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Utskott
            hemstält i utlåtandet N:o 3, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-CHysTJo9LioF3hhYb3X5P9">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-VxaLLNVTxGvVqhDmX7hGSi">
            Vinner nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
            bifallit det af Herr Sven Nilsson i Osterslöf i motion N:o 174
            framstälda förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-5HjHhDN572ZniwEHHcm7eR">
            Omröstningen företogs och visade 89 ja mot 62 nej; i följd hvaraf
            Utskottets hemställan bifallits.
          </note>
          <note xml:id="i-TAYuwtB8g8MJFmtVKMSmnz">
            3 9.
          </note>
          <note xml:id="i-LJGuAHjcfLuNsM9UMNQ22h">
            Föredrogs Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts utlåtande
            N:o 9 (i samlingen N:o 24) med anledning af Herr C. E. Hjelms
            motion om underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t angående beredande
            af undervisning åt döfstumma.
          </note>
          <note xml:id="i-KJcn2ssECR5j3U78V2b9vF">
            Det i berörda motion framstälda förslag åsyftade, att Riksdagen
            måtte i underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl. Maj:t ville
            dels låta utreda huru de döfstummas antal inom läroåren 1 riket
            förhölle sig till befintliga platser vid skolorna för de stumma,
            och dels, derest vid nämnda skolor utrymme saknades, vidtaga erforderliga
            åtgärder för att alla döfstumma barn i landet måtte kunna vid
            dem få lära sig läsa och skrifva m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-537WdQsd9kmmsnfMqt5YcA">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-RfumF9hqBYaFv8NXjDCHJs">
            Om utfående från Danmark af åtskilliga offentliga handlingar.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-P8N9ApgtzS1ugsK1XEFguR">
            Ang. beredan-
          </note>
          <note xml:id="i-8iS9WahLpTnuviBAyPE4Ua">
            de af under-
          </note>
          <note xml:id="i-7DHubxzkysDaLeECkFPSJQ">
            visning åt döfstumma.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DXHFuANGWKsHJCiY5Af3qQ">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-9nbb2uAebSfwbpPziw4f6V">
            Ang. beredan-
          </note>
          <note xml:id="i-SA7EegPUjswX9KzS5A7JRr">
            de af undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-8FH1DfaA1szkio4a886t8b">
            ning åt döfstumma.
          </note>
          <note xml:id="i-StU2kEGrw3df5h5um7dawK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CdwhuQE2ZECLz52TeKM5Bo" type="date">
            36 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-L8Pkgk2idGucFRgPFxp1g4">
            Och hade Utskottet hemstält, att Riksdagen vid ifrågavarande
            motion måtte fästa det afseende, att Riksdagen beslöte aflåtandet
            af en underdånig skrifvelse med anhållan, att Kongl. Maj:t ville
            låta utreda, huruvida de öfverårige elevernas afgång från döfstummeanstalterna
            lämpligen skulle kunna påskyndas, så att derigenom tillfälle bereddes
            för alla inom läroåren varande döfstumma barn att komma i åtnjutande
            af undervisning, samt i motsatt fail för Riksdagen föreslå de
            åtgärder, som kunde leda till nämnda måls vinnande.
          </note>
          <note xml:id="i-QsTaDt66rG44X8sq1skFZC">
            Mot detta förslag voro inom Utskottet reservationer afgifna dels
            af Herr E. von Schoultz, som ansett den af Utskottet föreslagna
            åtgärden icke vara tillfyllestgörande för vinnande af det åsyftade
            ändamålet, samt Herr J. Asklöf, hvilken uttryckt den åsigten,
            att Utskottet ei "egt grundadt skäl för att tillstyrka Kammaren
            besvära Kongl. Maj:t med skrifvelse i detta ämne”.
          </note>
          <note xml:id="i-XDvg6Bh3a5k4myVTh1Mfzd">
            Efter det att Utskottets hemställan blifvit uppläst, lemnades,
            på begäran, ordet åt:
          </note>
          <note xml:id="i-2J1L18ATJvg9VxrtBfVEDE" type="speaker">
            Herr Hjelm:
          </note>
          <u who="Q5807346" xml:id="i-2aSSy1Zu3i8Dyq1WdMsfat" next="i-4WN2GRovJZ5ggfikLq4R1M">
            <seg xml:id="i-XJFFUS3TzLh59LncToSLEr">
              Då Utskottet benäget tillstyrkt, på sätt och vis, hvad jag i
              min motion framstält och påyrkat, kan dettyckas ganska obehöfigt,
              att jag nu besvärar Kammaren med något yttrande. Jag vill emellertid
              be att få med några ord göra några erinringar. Utskottet, till
              hvars i ämnet gjorda hemställan jag för min del kommer att yrka
              bifall, har uti motiveringen antagit och kommit till det restltat,
              att ungefär alla i landet befintliga döfstumma barn inom läroåren
              skulle hafva tillfälle att vid de för sådana barn inrättade läroverk,
              som nu finnas, erhålla undervisning, åtminstone om de öfveråriga
              elevernas afgång från anstalterna kunde på något sätt påskyndas.
              Jag tror likväl, att, äfven om de öfveråriges afgång kunde påskyndas,
              icke med det nuvarande antalet skolor det önskade målet, nemligen
              allmän undervisning för de döfstumma barnen, skall kunna vinnas.
              Dels är nemligen från många orter afståndet till dessa skolor
              ofantligt stort, dels tillhör en stor del af barnen den mera fattiga
              befolkningen, som är undangömd i skogsbygden och aflägsna orter,
              der olyckligtvis döfstamma barn talrikt förekomma; och icke ega
              dessa resurser att kunna betala för sig vid de nu befintliga läroverken
              och icke heller kunna de erhålla någon hjelp att komma till Manilla
              eller något annat ställe. Sålunda finnes verkligen icke skäl antaga
              att, äfven om de öfverårige kunde från läroverken skiljas, undervisning
              då skulle kunna beredas alla barn inom läroåren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4WN2GRovJZ5ggfikLq4R1M" prev="i-2aSSy1Zu3i8Dyq1WdMsfat" who="Q5807346" next="i-59JT1hyh5MBtM8gCcdTsKK">
            <seg xml:id="i-FsHu8ECYs3SoUuUMqQYV78">
              Utskottet upplyser å sidan 3, att enligt af Utskottet anförd
              auktoritet böra eleverna vid antagandet vara 10 till 15 år; och
              vidare på samma sida, att fullständig lärokurs räcker omkring
              sex år. Utskottet kommer med ledning af statistikens uppgifter
              om befolkningsförhållandena i landet till det resultat, att det
              är, om jag minnes rätt, 550 döfstumma barn, som befinna sig i
              läroåren. Jag har genom samma källa, statistiken, kommit till
              ett
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rnxhtsz8Eb8AWAAc8b4TLe" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 3 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-59JT1hyh5MBtM8gCcdTsKK" prev="i-4WN2GRovJZ5ggfikLq4R1M" who="Q5807346" next="i-Lu1pUC3esFA3mLiyGDBwNK">
            <seg xml:id="i-Ybc8psZ3pQsxgyjsVpeAhM">
              helt annat resultat, nemligen 1870 års befolkningsstatistik.
              Der Ang. beredanser man att, om vi antaga lärotiden infalla emellan
              10 och 21/2 4f undervis år, eller, för att begagna statistikens
              uppställning, emellan 10 och "uma I j 20 år, så fans under nämnda
              år, 1870, 1,234 döfstumma barn i (Forte) landet. Tager man medeltalet
              deraf, som man ju måste göra, blir det 617. När nu läroåren, enligt
              Utskottets uppställning, uppgå till elevens 21:sta år, innan han
              afslutar kursen, så får man höja siffran något. Deraf synes, att
              vid de nu befintliga skolorna för närvarande icke finnes plats
              för alla döfstumma barn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lu1pUC3esFA3mLiyGDBwNK" prev="i-59JT1hyh5MBtM8gCcdTsKK" who="Q5807346" next="i-DQGjDUfiJhfoABFm8xZ1x1">
            <seg xml:id="i-SauWuCCfjtFRGavBCykdRN">
              Dessutom finnas, på sätt samma Utskott upplyser, icke mindre
              än fyra stift, deri ännu icke är någon döfstummeskola. Hvad öfra
              Sverige vidkommer, så har det ganska vidsträckta och omfattande
              Hernösands stift med fyra landshöfdingedömen en enda sådan läroanstalt,
              som här är i fråga, nemligen i staden Hernösand. Denna anstalt
              är egentligen afsedd för Vesternorrlands och, jag tror, Jemtlands
              län, och den har endast utrymme för 20 lärjungar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DQGjDUfiJhfoABFm8xZ1x1" prev="i-Lu1pUC3esFA3mLiyGDBwNK" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-8eijXpEm47G8EjGzEgVMA">
              Af detta framgår nu tydligt och klart, att de olyckliga döfstumma
              i vårt land, hvilka befinna sig i läroåldern, icke kunna, i det
              tillstånd läroanstalterna för närvarande äro, få den nödiga undervisningen,
              allrahelst den rådande bristen på lärare i denna väg gör all privat
              sådan omöjlig. Åtskilligt annat vore att tilllägga rörande detta
              ömmande förhållande, men jag vill icke längre uppehålla Kammarens
              tid, utan inskränker mig att yrka bifall till Utskottets förslag,
              ehuru jag finner det mindre ändamålsenligt för sjelfva saken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Etja1PnejkgvZAVDxC4Bgd" type="speaker">
            Herr P. Nilsson i Espö:
          </note>
          <u who="Q6314748" xml:id="i-XozQvxw2ZR4rJQ6okQUtLS">
            <seg xml:id="i-4CENwM9FshF61CQLoiEEss">
              Herr Talman! Med anledning af den siste talarens yttrande, ber
              jag att få säga några ord. Han beklagade att Hernösands stift,
              som omfattar 4 län, icke har mera än en skola för sådana olyckliga
              varelser, om hvilka nu är fråga. Jag ber emellertid att få fästa
              den värde talarens uppmärksamhet derpå, att i Malmöhus och Christianstads
              län ej heller finnes mera än en läroanstalt för döfstumma, hvilken
              är beräknad för dylika vanlottade barn inom båda länen; och om
              man i Norrland ville för ändamålet göra detsamma som i sydliga
              delen af riket blifvit åtgjordt, 'skulle troligen tillfälle kunna
              beredas äfven alla döfstumma i Norrland att inhemta behöfliga
              kunskaper. Det vore ej svårt att åstadkomma, om blott norrländingarne,
              i likhet med oss, dertill ansloge erforderliga medel. Sant är
              visserligen, att vi af statsmedel erhållit understöd för ändamålet,
              men sådant skulle säkerligen icke heller norrländingarne komma
              att sakna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BdhBH687g2htbgjDjpn5MP" type="speaker">
            Herr Aug. Pettersson i Hasselstad:
          </note>
          <u who="Q6044908" xml:id="i-7MxwEj69id4xvZhg8N9syv" next="i-WDmoFdwaF2nvFeXGvyDDS4">
            <seg xml:id="i-3fwieD9zGgrEgGp5R9WMAG">
              Det är ovedersägligt, att en vacker tanke föranledt motionären
              att väcka ifrågavarande förslag till förmån för dessa vanlottade
              barn, hvilka för närvarande sakna tillfälle till skolgång, men
              jag hemställer ändock, huruvida det påpekade behofvet står så
              för dörren, att Riksdagen har skäl att till Kongl. Maj:t aflåta
              en sådan skrifvelse som Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NiuSPEXKGeUZ7UzwLnFMBS">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-GV7i4RwgTn8iwsBCjVXNJC">
            Ang. beredan-
          </note>
          <note xml:id="i-LteinnxnxWHN3gyo12cXuC">
            de af undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-8vXejypiLCzx1Uy7C22hdb">
            ning åt döfstumma.
          </note>
          <note xml:id="i-NHNh2fWH72bR4ugKi5uofy">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Uh3WYapLQCBKNvueVuCg8S" type="date">
            38 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-CqfKNy6B1dSXbtfeBMPTqP">
            Inom Blekinge län, nemligen i Karlskrona, finnes för döfstummes
            undervisning en inrättning, till hvilken vederbörande landsting
            anslagit ganska stora belopp. I början af denna inrättnings tillvaro
            voro alla platserna upptagna, men efter några år minskades elevernas
            antal betydligt, och landstinget hemstälde då till landstingen
            i angränsande orter, Kalmar och Kronobergs län, om ej dessa ville
            förena sig och deltaga i underhållskostnaden för skolan; men dessa
            vägrade det, emedan de hade tillfälle att sända sina döfstumma
            antingen till Hjorthed eller till en annan dylik anstalt i Kronobergs
            län. Också finnes i läroanstalten i Karlskrona elever från Kalmar
            län, liksom från Ronneby tre döfstumma fått inträde i skolan vid
            Hjorthed.
          </note>
          <u xml:id="i-WDmoFdwaF2nvFeXGvyDDS4" who="Q6044908" prev="i-7MxwEj69id4xvZhg8N9syv" next="i-Y1oD5B852UW8ZTUmHPuD9R">
            <seg xml:id="i-Qebk8vtQ6UyMUQvTefDYJy">
              Underhållskostnaden är, såsom af Utskottets utlåtande synes,
              ganska billig, och då staten årligen bidrager med ej mindre än
              100 kronor för hvarje medellös elev, synes mig det påpekade behofvet
              vara något så när tillgodosedt. Tretton dylika läroanstalter för
              hela riket, eller ungefär en för hvartannat län torde vara tillräckligt,
              helst döfstamme lemnas tillträde till hvilken som helst af dessa
              skolor. För öfrigt torde hvarje landsting i riket vara så menniskovänligt,
              att det gör hvad det kan för dessa olycklige och, om läroanstalt
              inom länet icke finnes, bereder dem tillfälle att besöka sådan
              anstalt inom något annat län.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y1oD5B852UW8ZTUmHPuD9R" who="Q6044908" prev="i-WDmoFdwaF2nvFeXGvyDDS4">
            <seg xml:id="i-Qana75JMUbkdf9iWBPMLi9">
              Jag får för min del yrka afslag på Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NgRfa66fMuXxBxm1DNFdGE" type="speaker">
            Herr A. Bundbäck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ET7CvKULvF1PaAWvLqC8YN" next="i-5Cy5D3o12LkUp5cALXdu2W">
            <seg xml:id="i-M4x7H2kZFuVFSgZnEdYDXx">
              Då denna fråga nu en gång blifvit föremål för Riksdagens behandling,
              tror jag skäl icke vara att afslå Utskottets ifrågavarande hemställan,
              utan anser, att Riksdagen bör aflåta en skrifvelse till Kongl.
              Maj:t för att erhålla utredning i ämnet, ej blott i det hänseende,
              som Utskottet atsett, utan jemväl i andra. Vi hafva ännu ej gjort
              hvad som behöfves med afseende å de döfstummes undervisning. Väl
              finnas, såsom den siste talaren påpekade, flera institut för döfstummes
              undervisning, men han tycktes ej veta, under hvilka ogynsamma
              förhållanden dessa institut verka, och huru svårt det är att för
              dem erhålla skickliga lärare. Att sådana äro att tillgå i tillräcklig
              mängd är emellertid det vigtigaste vilkoret för åsyftade ändamålets
              vinnande; för närvarande få ej en tredjedel af de döfstumma undervisning
              af brist på lärarekrafter för ändamålet, och om instituten utvidgas
              så, att de svara mot behofvet, skall nuvarande lärareantalet ej
              fylla femtedelen af det blifvande behofvet. Inom Kronobergs län
              finnes en dylik läroanstalt under min inspektion, vid hvilken
              föreståndaren visserligen genomgått institutet på Manilla, men
              för öfrigt har det varit nästan omöjligt att erhålla någon fullt
              lämplig lärare; på alla andra håll visar sig äfven brist på sådana,
              hvarföre det synes nödvändigt att bevilja ett statsanslag för
              utbildande af erforderligt antal lärare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Cy5D3o12LkUp5cALXdu2W" who="unknown" prev="i-ET7CvKULvF1PaAWvLqC8YN" next="i-LPxPLYvJ89iZyxJi3mVVgt">
            <seg xml:id="i-JyjqSSYzQMFnaxPphwBNuC">
              En annan sak af vigt i denna fråga är, att staten borde utse
              sakkunnige personer för att öfvervaka skolorna och undervisningen
              vid dem. För närvarande är detta öfverlemnadt åt folkskoleinspektörerne,
              men jag kan af egen erfarenhet — ty, såsom jag
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A46pYy6XMHMKsdPjvMVjaT" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 39
          </note>
          <u xml:id="i-LPxPLYvJ89iZyxJi3mVVgt" who="unknown" prev="i-5Cy5D3o12LkUp5cALXdu2W" next="i-K55RnAJ6DUZpgDJ5U91bpq">
            <seg xml:id="i-KDCL5HNFQxfMT7e7cDobTz">
              sagt, jag är sjelf inspektor öfver en läroanstalt för döfsumma
              — försäkra, att folkskoleinspektörerne ej äro passande eller dugliga
              härtill. Då de icke varit i tillfälle att egna några studier åt
              detta speciela håll, måste deras inspektion inskränka sig till
              ytan och blott obetydligt vidröra de förhållanden, som stå i samband
              med undervisningen. Ej heller med afseende på undervisningsmaterielen
              vid dylika anstalter står det i folkskoleinspektörens makt att
              lemna behöfliga anvisningar och råd, hvilket deremot en sakkunnig
              person lätt kan göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K55RnAJ6DUZpgDJ5U91bpq" who="unknown" prev="i-LPxPLYvJ89iZyxJi3mVVgt">
            <seg xml:id="i-DvVpSR4T38EV4tQywgaQJr">
              Afven om vi icke nu förmå vidtaga sådana åtgärder, att alla döfstumma
              komma i tillfälle att erhålla undervisning, böra vi dock göra
              för dem hvad vi kunna; och om frågan nu, såsom föreslaget är,
              hänskjutes till Regeringen, hoppas jag, att Regeringen låter utreda
              den i hela dess omfattning. Af intresse för dessa olycklige likar,
              om hvilka nu är fråga, yrkar jag derföre bifall till Utskottets
              föreliggande hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RnH5uyFievAu2AvpgR9bZV">
            I detta anförande förenade sig Herrar Granlund och Englander.
          </note>
          <note xml:id="i-7gbWPfmBnKATzPzDy5x5UC" type="speaker">
            Herr von Schoultz:
          </note>
          <u who="Q6169616" xml:id="i-UJDYoLhYps9XiHHXBJBa7F" next="i-ASUEPsd6rWhEcpaLdnPZUQ">
            <seg xml:id="i-Dq9iKj5Z8m4kBU7gAoxC8J">
              Det är visserligen sant, såsom en föregående talare antydde,
              att under senare tider en sträfvan i betydlig mån utvecklat sig
              att söka förbättra dessa, man må med skäl kalla dem samhällets
              olycksbarns belägenhet. Likasom den siste talaren, har äfven Utskottet
              fått sig upplysningar i ämnet meddelade af vederbörande myndigheter,
              hvilka åtminstone för mig ådagalägga den obestridliga nödvändigheten,
              att huru mycket man än må erkänna vara uträttadt i den rätta riktningen,
              i sanning ännu mycket återstår i denna väg att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ASUEPsd6rWhEcpaLdnPZUQ" who="Q6169616" prev="i-UJDYoLhYps9XiHHXBJBa7F" next="i-KZQvNJMfs2vmqxzkEyLxYA">
            <seg xml:id="i-6MsJg5mUCUPCXYKuxBK6tG">
              En talare har yttrat den förmodan att de nuvarande läroanstalterna
              för döfstumma skulle vara tillräckliga för att kunna upptaga alla
              de döfstumma, som befinna sig i läroåren. Enligt min åsigt är
              detta långt ifrån att vara förhållandet; och denna min åsigt grundar
              jag på en utaf en fackman uppgjord och i en officiel berättelse
              i ämnet intagen beräkning, som ger vid handen att det sannolikt
              är icke mindre än 3 a 400 inom läroåren befintliga döfstamma barn,
              som icke kunna upptagas i läroanstalterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KZQvNJMfs2vmqxzkEyLxYA" who="Q6169616" prev="i-ASUEPsd6rWhEcpaLdnPZUQ" next="i-FLP1NFovwdx3Q3zxPouXYi">
            <seg xml:id="i-6UtqhhC9Aq9hxhqPJ7cAjD">
              Till detta beklagliga förhållande äro åtskilliga omständigheter
              samverkande. Utskottet har omnämnt de mest inflytande och deribland
              framhållit den mängd elever, som äro öfveråriga; och har Utskottet
              jemväl ansett Kongl. Maj:ts uppmärksamhet böra fästas på vigten
              af att afgången från läroanstalterna utaf dessa öfveråriga elever
              må kunna påskyndas. Detta är enligt min mening fullkomligt riktigt,
              men man måste gå ytterst försigtigt tillväga dervid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FLP1NFovwdx3Q3zxPouXYi" who="Q6169616" prev="i-KZQvNJMfs2vmqxzkEyLxYA" next="i-JcPshLPFvRbqDPsKSFaH54">
            <seg xml:id="i-AU3QaTtgddsD4mHmsQVg4L">
              Utaf de många vigtiga omständigheter, som förekomma i en här
              till Kammarens ompröfning föreliggande utredning i ämnet, har
              Utskottet omnämnt ett flertal, men dock icke alla, som jag anser
              behjertansvärda. Deribland må jag nämna den skrifvelse, som direktionen
              för Skånes läroanstalt för döfstumma aflåtit till Kongl. Maj:t,
              hvari direktionen förmäler sig på anförda skäl nöd-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YF2kZdnkeZ6eMez131G8sc">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-VeyGXNrdAiNwUHvrbZuYhR">
            Ang. beredan-
          </note>
          <note xml:id="i-RwMXw6JthChjZL8nLkPkLN">
            de af undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-MMQWFWF58kiNUqbwrPGsry">
            ning åt döfstumma.
          </note>
          <note xml:id="i-DrEeasdEtmMfQn2sh6ddhh">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HDkEmC9ZzTchcC6WvR4kEL">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-XXQoPr6KfSjTedCvjgcyop" type="date">
            40 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-7U4MNpJG69jRPgdz2dmSpf">
            Ang. dberedansakad besluta upptagandet i läroanstalten, förutom
            det ordinarie
          </note>
          <note xml:id="i-Cfi56CZ8ANnDvQy2G9jCCu">
            de af underv
          </note>
          <note xml:id="i-3kmZFzESts4mbhq3DCAY3k">
            ning åt döf-
          </note>
          <note xml:id="i-X2VNE5xXMDjgWcNHQSSykh">
            stumma. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JcPshLPFvRbqDPsKSFaH54" who="Q6169616" prev="i-FLP1NFovwdx3Q3zxPouXYi" next="i-UWeYvPHKMa9kcCVM5bbySG">
            <seg xml:id="i-7Y6nTfmYFFM75aPvizyH9S">
              selevantalet, 32 extra elever, af hvilka de flesta öfveråriga
              och i saknad af så mycken skolkunskap som kunde bereda dem tillträde
              till Herrans Nattvard. På samma sätt är det med döfstummeskolan
              i Falun. Den har sett sig af påverkande omständigheter, af rena
              barmhertighetsskäl, tvungen att organisera en särskild klass för
              öfveråriga elever. Med ett ord, ställningen är sådan, att efter
              all beräkning det icke är mindre än 3 å 400 inom läroåren befintliga
              döfstumma barn, som ej kunna upptagas i läroanstalterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UWeYvPHKMa9kcCVM5bbySG" who="Q6169616" prev="i-JcPshLPFvRbqDPsKSFaH54" next="i-6KaPwqnotU3yDbzeQTusVJ">
            <seg xml:id="i-AxyytN559UVkHpNyGjX6Ad">
              Dessutom äro, på sätt föregående talaren anmärkt, dessa läroanstalter
              under närvarande förhållanden snart sagdt urståndsatta att upptaga
              flera eleveri brist på tillräckliga lärarekrafter. Således nödvändiggöres
              ur denna synpunkt behofvet af ett ordentligt seminarium för bildandet
              utaf lärare af denna klass, och man har häri ett ytterligare skäl
              att göra döfstummeundervisningen till föremål för en noggrann
              undersökning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6KaPwqnotU3yDbzeQTusVJ" who="Q6169616" prev="i-UWeYvPHKMa9kcCVM5bbySG" next="i-MnsjH4nXxhuwgawZxRUYSW">
            <seg xml:id="i-6GnzuyaZWfwYXBEcxgVyby">
              Man kan för öfrigt framdraga en mängd missförhållanden i detta
              afseende. Så finnes det t. ex. åtskilliga döfstummeanstalter,
              som med sin verksamhet anknutit uppfostrandet äfven af blinda
              och idioter. Att sådant skall på ett skadligt sätt hindra dessa
              anstalter i deras egentliga verksamhet, döfstummeundervisningen,
              inses lätt. Dessutom är att märka, att eleverne vid döfstummeanstalterna
              äro upptagna der såsom helpensionärer, det vill säga, de icke
              endast åtnjuta undervisning der, utan de födas och klädas äfven.
              Denna omständighet har af fackmän blifvit särskildt uppmärksammad,
              och de af Kammarens ledamöter, som följt med de utförliga redogörelser
              i ämnet, som under senare tider förekommit 1 pressen, hafva nogsamt
              funnit, hvilka sakrika skäl blifvit anförda mot en dylik anordning,
              äfvensom att densamma vid läroanstalterna i Tyskland i allmänhet
              blifvit öfvergifven. På detta sätt förete sig många omständigheter,
              som det är af högsta nödvändighet att noggrant undersöka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MnsjH4nXxhuwgawZxRUYSW" who="Q6169616" prev="i-6KaPwqnotU3yDbzeQTusVJ" next="i-SGsDgyU9sRnFzX79yBm2Uh">
            <seg xml:id="i-33VtDJffeXwnfRYzmDse5Y">
              Man har hört anmärkas, att kommunerna, landstingen o. s. v. borde
              företrädesvis hafva denna angelägenhet om händer; men jag frågar,
              buruvida det kan vara rättvist att, under det man erkänner statens
              åliggande att lemna bildning åt dess medlemmar i allmänhet och
              folkskolans uppgift att meddela undervisning åt hvarje fullsinnadt
              barn, som deraf är uti behof, att, under det man erkänner dessa
              förhållanden, vilja på dessa olycksbarn, som saknade fullsinnade
              barnens fördelar, lägga ytterligare en börda, genom att försvåra
              möjligheten för dem att erhålla bildning? Hvad skall resultatet
              blifva för dessa olycklige? För ett fullsinnadt barn, äfven om
              det icke kan draga någon synnerlig fördel af undervisningen i
              folkskolan, finnes ändå en möjlighet att i föräldrahemmet, genom
              samtal med andra, inhemta det, som man anser nödigt, för att sjelfmedvetandet
              skall kunna blifva af denna högre art, som är personlighetens
              förnämsta och heligaste bestämning. Men hur skall det arma barnet,
              som ej eger förmåga att draga fördel af dessa samtal, detta umgänge
              med andra, kunna,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9imcfmHtBSYbb6pCLbk3k2" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 41 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-SGsDgyU9sRnFzX79yBm2Uh" who="Q6169616" prev="i-MnsjH4nXxhuwgawZxRUYSW">
            <seg xml:id="i-GUMwNsqGwNy67WByFULj3P">
              så att säga, vakna till detta sjelfmedvetande, om det icke erhåller
              4ng. beredannödig undervisning? deaf Hnderae I Danmark stadgades
              redan 1817 genom en Kongl. kanslining ät” döf i skrifvelse, att
              alla döfstumma barn skulle åtnjuta undervisning i = (Forts) döfstummeanstalterna
              i Köpenhamn och i Kiel. Afven i Sachsen och andra länder, der
              ej, såsom i de katolska länderna, barmhertighetsinrättningarne
              tagit denna fråga under sitt skydd, erkännes statens skyldighet
              att noggrant se till detta förhållande. Jag vill icke upptaga
              tiden med att fästa uppmärksamheten på alla fakta, som förelegat
              i Utskottet, utan jag inskränker mig till att yrka bifall å Utskottets
              förslag i den inskränktare form, det nu eger, ehuru jag, såsom
              jag i min reservation antydt, skulle önskat att steget tagits
              längre ut. Om denna Utskottets hemställan bifalles, är det påtagligt,
              att Regeringen söker gifva saken en mera omfattande utredning,
              än som nu förefinnes, hvarföre jag anser mig för närvarande lugnt
              kunna yrka bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GqyesS6RHqPHP4AL684rpV" type="speaker">
            Grefve De la Gardie:
          </note>
          <note xml:id="i-VagWtYsuznf3vemaqxbxHu">
            Såsom synes af de vid betänkandet fogade tvänne reservationerna
            har Utskottet stått, så att säga, mellan två eldar, ty då den
            ene reservanten ansett "att Utskottet ej egt grundadt skäl att
            tillstyrka Kammaren besvära Kongl. Maj:t med skrifvelse i detta
            ämne", så har den andre deremot funnit "den af Utskottet föreslagna
            åtgärden icke vara tillfyllestgörande.” Denna ställning kan visserligen
            synas obehaglig, men Utskottet tröstade sig dock med den tanken
            att det gamla ordspråket: "in medio consistit virtus" möjligen
            här kan vinna tilllämpning.
          </note>
          <u xml:id="i-YEFvrVVEXe8Tx4FPQzJ3HR" next="i-RfYb4ouMfaPP8yaj1Skifa" who="Q5618809">
            <seg xml:id="i-JkLum9sF1tEq26fwp3HQLM">
              Jag medger gerna att Utskottet bade till sitt förfogande rikhaltiga
              materialier för frågans utredning uti de från vederbörande embetsmyndigheter
              erhållna meddelanden och uppgifter,hvaruti föreslogs, bland annat,
              åtskilliga förenklingar och förbättringar i lärometoderna, men
              Utskottet ansåg sig likväl ej böra gå längre än det nu gjort,
              emedan det ej ville sätta sig till domare i saker, hvaröfver dess
              ledamöter, såsom icke varande fackmän, ej kunde yttra sig; och
              hvad särskildt beträffar antagandet af lärometoder får jag meddela
              den upplysning, att ingen af ledamöterna egde förmåga att bedöma
              den större eller mindre tjenligheten af den ena eller andra metoden,
              hvarföre det föreföll Utskottet lämpligast att Kongl. Maj:t efter
              att hafva inhemtat upplysningar af män af facket, ordnade detta
              på sätt honom lämpligast syntes.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TwjbfnwoyKX14r6MLrgHR7">
            Hvad härefter vidkommer bristen på lärare, hvilken äfven omnämndes
            uti ofvanberörda meddelanden och uppgifter, så och emedan Utskottet
            hade sig bekant att år 1873 vid Manilla inrättades ett seminarium
            för bildande af lärare för ifrågavarande anstalter, samt härtill
            kom den omständigheten att dessa, 13 till antalet, med tillsammans
            550 elever, äro 1 full verksamhet, ansåg Utskottet, att det vore
            förmätet om det framhölle den satsen att bristen på lärare vore
            så stor att något för densammas afbhjel-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y1A2HQpdbu7Tn8TyizvRis">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-R8eyRRDJr4mpAivfaSn573">
            Ang. beredande af undervisning åt döfstumma.
          </note>
          <note xml:id="i-W2XVARMYasVciUcCuAZPge">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Fa4mZ6hfAW8PZmAKYuJ5Gc" type="date">
            42 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-RfYb4ouMfaPP8yaj1Skifa" prev="i-YEFvrVVEXe8Tx4FPQzJ3HR" who="Q5618809" next="i-N576CKPpxTgeWWmiTJxfH5">
            <seg xml:id="i-VrG6Sc2NnC9TYf8ehrcG3M">
              pande nödvändigt måste göras, hvarföre det ej heller gjorde någon
              sådan framställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N576CKPpxTgeWWmiTJxfH5" prev="i-RfYb4ouMfaPP8yaj1Skifa" who="Q5618809" next="i-GmrSTtj5EmPZGvj4VuD1wv">
            <seg xml:id="i-7f2aCzx4Z8jEB4K89jMXpd">
              Icke heller ansåg Utskottet skäl vara att helt och hållet afslå
              motionen, då en utredning, huruvida de öfverårige elevernas afgång
              från döfstummeanstalterna lämpligen skulle kunna påskyndas, utan
              svårighet bör genom Kongl. Maj:ts försorg kunna erhållas; och
              en sådan utredning ansåg Utskottet vara af vigt, emedan genom
              de öfveråriges qvardröjande ett motsvarande antal unga hindras
              att komma in. Utskottet trodde derföre att en inskränkning i den
              tid, under hvilken äldre barn finge i läroanstalterna qvarblifva,
              borde ske, men ansåg sig likväl icke, såsom stående utom facket,
              böra göra några framställningar i detta afseende. Det torde dock
              icke vara alldeles omöjligt att bestämma en viss tidpunkt i detta
              afseende. Sedan en döfstum person en viss tid vistats inom en
              läroanstalt, torde det icke vara svårt att säga huruvida han är
              mottaglig tör vidare undervisning eller ej.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GmrSTtj5EmPZGvj4VuD1wv" prev="i-N576CKPpxTgeWWmiTJxfH5" who="Q5618809" next="i-5X4GUjMCV9cEkauvRMdSJ4">
            <seg xml:id="i-Tyai7mAjPwrEAGKWp3dKK3">
              Upplysningsvis vill jag meddela att alla vid Manilla varande
              öfverårige elever återfinnas inom den afdelning, som benämnes
              teckenlinien", d. v. s. att de ej äro särdeles långt komne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5X4GUjMCV9cEkauvRMdSJ4" prev="i-GmrSTtj5EmPZGvj4VuD1wv" who="Q5618809">
            <seg xml:id="i-GdKwH97otnyfPVqKZvihgr">
              Jag har ansett mig böra lemna dessa upplysningar och har nu ej
              annat att tillägga, än att jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3fKULTMCe4XzJ4XN3GwaPh">
            Herr Toll imstämde med Grefve De la Gardie.
          </note>
          <note xml:id="i-7eAs3Qmg6NtYLsTFaFZqnt" type="speaker">
            Herr Hjelm:
          </note>
          <u who="Q5807346" xml:id="i-QgqXYoUer79BEsMddJx9V2" next="i-TP71bK6aLS9X7TLEBiPQ9A">
            <seg xml:id="i-4Ti9Z64R18VHTpn58X38P2">
              Den ifrågavarande motionen har ej framkommit med hänsyn till
              de norrländska förhållandena, enär, såsom jag redan framhållit,
              det för två af de norrländska länen finnes en anstalt för döfstumma
              och att i de öfriga norrländska länen landstingen betala ganska
              vackra summor för att vid Manilla underhålla döfstamma. Såsom
              Herrarne kunna se af betänkandet, är förhållandet helt annorlunda
              med Skara, Kalmar, Wisby och Strengnäs stift, hvilka omfatta stora
              områden af landet med stor befolkning och der många döfstumma
              barn finnas. Motionen afser sålunda Sverige och icke Norrland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TP71bK6aLS9X7TLEBiPQ9A" prev="i-QgqXYoUer79BEsMddJx9V2" who="Q5807346" next="i-5MdKQbvNDYULCpgddLcxXM">
            <seg xml:id="i-YXvF4wyC2g6G2BJQ6QLvjC">
              Med anledning af en talares på blekingebänken yttrande, att de
              stift, som icke hade någon döfstummeanstalt inom sitt område,
              ju hade tillfälle att sända sina döfstumma till en sådan anstalt
              inom något annat stift eller län, får jag erinra, att detta kostar
              mycket penningar och således blir så godt som omöjligt att åstadkomma
              för en familjefader med små tillgångar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5MdKQbvNDYULCpgddLcxXM" prev="i-TP71bK6aLS9X7TLEBiPQ9A" who="Q5807346">
            <seg xml:id="i-TXLLqW7sBBEByKL7H3FBaB">
              För öfrigt anser jag denna fråga vara af en för landet så både
              vigtig och ömmande beskaffenhet, att den bör lösas så att alla
              inom läroåren varande döfstumma barn komma i åtnjutande af nödig
              undervisning. Detta har varit mitt syfte med motionen, detta är
              öfverensstämmande med Jlandets intresse och dess pligt emot de
              döfstumma barnen och deras olyckliga, ofta fattiga föräldrar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H9qL1fgcFZbp2ZKuMyx4y1" type="speaker">
            Herr Alb. Staaff:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NQwa6hTN7HT6pyx7YNFoC8" next="i-RRjPsGWscAKCvgaeqdFptx">
            <seg xml:id="i-9dDTx8zWW1Wnu79JRoNDZ7">
              , Då jag är medlem af direktionen öfver institutet vid Manilla,
              har jag ansett det vara min pligt att yttra
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4ZkxCyvt6qwU6Xeh4R49qs" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 43
          </note>
          <note xml:id="i-BUyfANaPK4ew1vX1RGehg2">
            N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-RRjPsGWscAKCvgaeqdFptx" who="unknown" prev="i-NQwa6hTN7HT6pyx7YNFoC8" next="i-7xSzpFuHSZQ24Lje9zabv5">
            <seg xml:id="i-3RnBm7Q6oi3RrwZixH4d3t">
              några ord i föreliggande fråga, ehuru jag till största delen
              är Ang. beredan-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ehKtFSF7eKAuxrVk4b25P">
            förekommen af Herr A. Rundbäck. Jag kommer att tillstyrka”
          </note>
          <note xml:id="i-9JJSeokPC6WwTrPMxEJQSU">
            bifall till den skrifvelse, som Utskottet föreslagit, med afseende
            derå, att Utskottet i sista delen af sin s. k. kläm lemnar Kongl.
            Maj:t öppet, att till beredande af större tillfälle för döfstumma
            barn till undervisning och en bättre undervisning föreslå den
            utväg, som han finner för ändamålet mest tjenlig.
          </note>
          <u xml:id="i-7xSzpFuHSZQ24Lje9zabv5" who="unknown" prev="i-RRjPsGWscAKCvgaeqdFptx" next="i-Dc5S3LmkUFexomRKVtg76m">
            <seg xml:id="i-VzWtobtFBHoLZr4yAhQmFM">
              Hvad beträffar första afdelningen af Utskottets kläm, nemligen
              om påskyndande af de öfverårige elevernas afgång från döfstummeanstalterna,
              hyser jag ringa hopp, att detta skall verka något till vinnande
              af det åsyftade målet. Detär nemligen ganska svårt att i allmänhet
              säga, om elevernas undervisning kan gå för sig på så eller så
              lång tid; detta kan bero på hvarjehanda omständigheter. Ju äldre
              eleven är vid sitt inträde i institutet, desto svårare mäste det
              vara att i hast bibringa honom det nödvändiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dc5S3LmkUFexomRKVtg76m" who="unknown" prev="i-7xSzpFuHSZQ24Lje9zabv5" next="i-E7BuYxP69Ac5yFDiWjkhVT">
            <seg xml:id="i-KMs287eBEQ3UZuPs1uJV1k">
              För befordrande af tillfälle till undervisning och en bättre
              undervisning, är det nödvändigt, att några åtgärder vidtagas,
              och då nu Utskottets kläm är så formulerad att, om ett stadgande
              om de öfverårige elevernas tidigare afgång från döfstummeanstalterna
              ej finnes leda till målet, Riksdagen anhåller att Kongl. Maj:t
              täcktes föreslå andra åtgärder, som kunna leda till nämnda måls
              vinnande, kan Kongl. Maj:t således fästa nödigt afseende bland
              annat å en bättre lärarebildning, såsom ett vilkor för dessa instituts
              framgångsrika verksamhet. Det är sant, att för närvarande stor
              brist råder, jag vill icke säga på lärare, men på skickliga sädana,
              och det är naturligt, att, då en mängd små institut i hast uppstått,
              hvilka måste hafva lärare, och institutet vid Manilla nödgas för
              deras behof afstå en del lärare utan att hinna uppfostra tillräckligt
              antal nya, det icke kan stå så till i detta afseende, som det
              borde. Herr Abr. Rundbäck och efter honom Herr von Schoultz hafva
              ganska riktigt anmärkt, att det är nödvändigt, att en ändamålsenlig
              anstalt för döfstummelärares bildande inrättas; en dylik anstalt
              behöfver alldeles icke blifva dyrbar, utan jag föreställer mig,
              att den bör kunna åvägabringas för ganska medelmåttiga kostnader.
              För närvarande hafva vi, såsom en talare på skånebänken anmärkte,
              visserligen en sådan anstalt, nemligen vid Manilla; men denna
              är för liten, kan mottaga för få elever, har för små resurser;
              och utom det att bristen på lärare i och för sig är stor, blir
              den desto större derigenom, att bäst en elev håller på att undervisas
              vid Manilla, måste han tagas derifrån, för att såsom vikarierande
              lärare biträda der eller vid någon af de öfriga döfstummeskolorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E7BuYxP69Ac5yFDiWjkhVT" who="unknown" prev="i-Dc5S3LmkUFexomRKVtg76m" next="i-5PWAnzFLsGPkUgy6EmVTj6">
            <seg xml:id="i-C9Rw9CQQV1J21ie5HSHVEA">
              Kongl. Mej:t kan äfven på grund af den här ifrågasatta skrifvelsen
              fästa uppmärksamhet vid en annan omständighet, som här förtjenar
              att beaktas, nemligen öfverinspektionen för dessa läroverk. Det
              synes nemligen nödvändigt att ega erforderlig tillsyn öfver att
              undervisningen öfverallt må bedrifvas på tjenligaste sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5PWAnzFLsGPkUgy6EmVTj6" who="unknown" prev="i-E7BuYxP69Ac5yFDiWjkhVT" next="i-J99bc3zoXh3wD2V6uFZs5E">
            <seg xml:id="i-P1q33QpzMLYee8ykJ4VAp8">
              Vidare torde böra aktgifvas, huruvida det icke är nödvändigt
              att inrätta två slags institut för döfstumma, hvarigenom man erhölle
              ett för s. k. &lt;tallinien" och ett för "teckenlinien". Det är säker-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2aLQBL65ZzTDYqXssnDC24">
            e af undervisning åt döfstumma.
          </note>
          <note xml:id="i-9dkrKc45QSyBbTYJEMYYQx">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-84mynDZxJD1soSF1c75xRs">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-EAaRDgszPwQZE6e1215i8H">
            Ang. beredan-
          </note>
          <note xml:id="i-fwukSTu9r2cDUD9p2Xd74">
            de af undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-14pm8yY196SL3pMEycYG9W">
            ning åt döfstumma.
          </note>
          <note xml:id="i-RWcByMLA6UypyPKGMG884Z">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Jtz9a8fStnEdCxEHwpun7f" type="date">
            44 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-J99bc3zoXh3wD2V6uFZs5E" who="unknown" prev="i-5PWAnzFLsGPkUgy6EmVTj6" next="i-6hTALQUympNDe6JCifpjK6">
            <seg xml:id="i-JApQz2KgMnUSZE1FyL1b8p">
              ligen Kammaren bekant, att både i Sverige och utlandet allmänna
              åsigten bland fackmän i undervisningen för döfstumma är den, att
              eleverne icke böra lära sig teckna, utan tala. Det låter besynnerligt,
              men det är i sanning märkvärdigt att se, att det går, ehuru deras
              ljudspråk naturligtvis är helt olika vårt. Men det finnes äfven
              de som hafva sådana naturfel, att de icke kunna lära sig tala
              och för dem står teckenvägen öppen, likasom för dem, hvilka hunnit
              en framskriden ålder, då de antages till elever, och derigenom
              svårligen kunna lära sig tala. Om nu teckenlinien och tallinien
              få vara tillsammans, så skadar den ena undervisningen den andra;
              ty för att talundervisningen skall kunna gå, få icke eleverna
              blifva vana vid att teckna. Det är enligt mitt förmenande nödvändigt
              att något härutinnan åtgöres, och jag hoppas, att, om skrifvelse
              från Riksdagen afgår och vinner atseende hos Kongl. Maj:t, äfven
              denna fråga tages i öfvervägande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6hTALQUympNDe6JCifpjK6" who="unknown" prev="i-J99bc3zoXh3wD2V6uFZs5E" next="i-45g7NMHvzfqkKarLwVQmqT">
            <seg xml:id="i-GywtLAQqnW7J9b8uZSyBs2">
              Hvad nu beträffar frågan, om kommunen eller staten bör taga hela
              undervisningen om hand, vågar jag framkasta den tanken, att jag
              anser lyckligast, om båda fortfarande hjelpas åt, och om detta
              barmhertighetsverk fortfar att med kärlek af båda omhuldas. Det
              är väl behöfligt, att flera anstalter för döfstumma inrättas,
              och jag tror mig veta, att i denna stund två nya äro under bildande.
              Det vore derföre illa att sätta sig emot kommunernas intresse
              för saken, men detta bör å andra sidan icke hindra staten att
              bidraga till det goda ändamålet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-45g7NMHvzfqkKarLwVQmqT" who="unknown" prev="i-6hTALQUympNDe6JCifpjK6">
            <seg xml:id="i-NfjMxMdes9eKWzA4pvQZ3r">
              Utur dessa synpunkter — jag vågar icke längre upptaga Kammarens
              tid, ehuru jag i ämnet skulle kunna hafva mycket mer att säga
              — anhåller jag att få, med särskildt afseende derpå att genom
              ”klämmen" uti det föreliggande betänkandet Kongl. Maj:t lemnas
              tillfälle att föreslå ganska genomgripande förändringar, vördsamt
              hemställa om bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WeZ7idBWtLi6QkSoUHXEqs">
            Häruti instämde Herr Nybleus.
          </note>
          <note xml:id="i-DbNM6YSQbrjn1EJ73MLhaA" type="speaker">
            Herr Biesert:
          </note>
          <u who="Q5575715" xml:id="i-SDyxsjwzn9Czch1s9nzvfv">
            <seg xml:id="i-7nEj88WvrGHnT7TG5KKVUG">
              För den, som besökt Manilla och erfarit till hvilka synnerligen
              lyckliga resultat man der hunnit och jemför dessa elever med sådana
              döfstumme, som icke erhållit någon undervisning, kan det icke
              vara annat än i hög grad önskligt, att staten gör allt för dessa
              olycklige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DePU7CwhHkzPuiq1oaGJZw">
            Jag får derföre på det varmaste förorda bifall till Utskottets
            föreliggande förslag och i öfrigt instämma uti den förre ärade
            talarens anförande,
          </note>
          <note xml:id="i-JDecGyeozC9DsXk9nPYUWk" type="speaker">
            Herr Clairfelt:
          </note>
          <u who="Q5609230" xml:id="i-BNa2hNE62tUaTS6dT58x64" next="i-EmNoX2ANgi5mdXvi3XUH4n">
            <seg xml:id="i-YEy8Tk5KukTZ128GZK88DJ">
              Då jag är ledamot af styrelsen för Skånes anstalt för döfstumma,
              anhåller jag att få i frågan yttra några ord. Denna anstalt har
              ansett sig skyldig emottaga öfveråriga för att söka bereda dem
              till deras första nattvardsgång, men inskränkt kursen för dessa
              till 2 år, då den deremot för öfriga elever utgör 6 år. Anstalten
              har emellertid under den korta tid, som den varit i verksamhet,
              hunnit derhän, att då den kurs för öfverårige, som började förra
              året, nästa år går till ända, så finnas
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FV5dyqZkdS3nri7GdxHfYo">
            Onsdagen den 5 Maj. 45 icke längre några öfverårige från provinsen
            att vid institutet intaga, och anstalten kan då ostördt få verka
            i den riktning, som dermed varit afsedd.
          </note>
          <u xml:id="i-EmNoX2ANgi5mdXvi3XUH4n" prev="i-BNa2hNE62tUaTS6dT58x64" who="Q5609230">
            <seg xml:id="i-PhkdGknwQLTFbPJ7tM9qWQ">
              Enligt utskottsbetänkandets föreliggande tabell finnas icke flere
              än 82 elever uti Skånes anstalt för närvarande intagne, men der
              är plats för 100, och orsaken hvarföre icke flere elever än 82
              äro intagne, är bristen på lärare. Om nu genom den ifrågasatta
              skrifvelsen till Kongl. Maj:t skulle kunna vinnas att ett seminarium
              för döfstummelärare komme till stånd utan alltför stora uppoffringar
              å statens sida, så vore i sanning ett sådant resultat önskvärdt
              och välsignelsebringande för de särskilda anstalterna. För att
              uppnå detta mål och då jag tror det vara af synnerlig vigt, att
              undervisningstiden vid öfriga döfstummeinstituten göres lika kort
              som vid anstalten i Skåne för öfverårige, som icke kunna lära
              sig tala, utan måste undervisas endast på teckenlinien, så hemställer
              jag vördsamt om bifall till Utskottets föreliggande förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4b74tLnnx8UPTDz2ns7NSw" type="speaker">
            Herr Törnfelt:
          </note>
          <u who="Q6218207" xml:id="i-WKPUt6C7gbm7k8rZ2jjvnZ">
            <seg xml:id="i-49nihKRQNKWLe1yZGDF59a">
              Hvar och en, som fått ett hörande öra och en talande tunga, bör
              i sanning visa sig tacksam mot Den, som skänkt honom dessa förmåner,
              och på samma gång verka till någon fromma för dem, som i detta
              afseende blifvit vanlottade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6gMwJu1W2xPFd61qdPfqsR">
            Jag hemställer derföre vördsamt om bifall till Utskottets föreliggande
            betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-DWfDoSZWn8gKF2nhe43QSS">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad och propositioner, i
            enlighet med de gjorda yrkandena, blifvit framstälda dels på bifall
            och dels på afslag, biföll Kammaren Utskottets hemställan; och
            skulle, jemlikt 63 $ 3 mom. Riksdagsordningen, detta beslut, genom
            utdrag af protokollet, Medkammaren delgifvas.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-SQQGe4Su16EhkXzvVT5cBZ">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-BtfeYFWXAaM88m6YxJwRyh">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-NVm4Kb8bYxoWud6HxTuit1">
            Ang. beredan-
          </note>
          <note xml:id="i-FwfXCnLa2N21bbe61h7KvV">
            de af undervis-
          </note>
          <note xml:id="i-TUM8a5n9kyEGbezhbgvfuH">
            ning åt döfstumma.
          </note>
          <note xml:id="i-8hR5oAmvxy6TJRV7VquDhd">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LZMfR15NtqYpRSi92uwsZz">
            Ang. ifrågasatta ändrin-
          </note>
          <note xml:id="i-6YqnzUP5NaPXhHsGZCXYxY">
            Företogs till afgörande Andra Kammarens Enskilda Utskotts gar
            i Kamma-
          </note>
          <note xml:id="i-WSjNcGXMeKPjMHULqLEB5J">
            utlåtande (i samlingen N:o 25) i anledning af väckt motion om
            ändringar i Andra Kammarens arbetsordning.
          </note>
          <note xml:id="i-Aeac6o2LVRRpnQCKPFXGMC">
            Uti ifrågavarande af Herr A. Gumclius afgifna motion (N:o 167)
            var föreslaget:
          </note>
          <note xml:id="i-FM8AaKmPSjQNgNVwc52Bdh">
            dels att här nedan antydda ändringar i Kammarens arbetsordning
            måtte beslutas, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-UK6gQSQUiprq2mnmDvDzKh">
            i $ 15, mom. 2: att protokolls uppläsande i Kammaren måtte försiggå
            vid det sammanträde, som inträffade näst efter den i samma paragrafs
            mom. 4 omförmälda granskningstidens utgång;
          </note>
          <note xml:id="i-A4KQ1KW36aDHrJLDA9CSpS">
            i samma $ mom. 4 första tredjedelen: att, då Kammaren hölle blott
            ett sammanträde på dagen, yttrandena skulle i Kammarens kansli
            finnas för genomläsning och rättelse tillgängliga senast dagen
            derefter kl. 10 f. m. och der förblifva under nästföljande 24
            timmar. Hölles på en dag både föroch eftermiddagssamman-
          </note>
          <note xml:id="i-AoK2wchceRvBBNpBNGzmK6">
            rens arbetsordning.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LkE4AJ3uPYhLphDv7ej6EJ">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-NfRj5wckegdzmZDSJKuF5j">
            Ang. ifrågasatta ändringar i Kammarens arbetsordning.
          </note>
          <note xml:id="i-GZmNnvuNK3kbfATb8cMbn2">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4ptZ3CyarhfqkWDEwYkzZD" type="date">
            46 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-nyEk9jU3gDu3Nac5QioLg">
            träden, torde den nuvarande uppsättningstiden böra bibehållas,
            men i sådant fall granskningstiden af 24 timmar räknas från kl.
            10 f. m. andra dagen efter sammanträdesdagen;
          </note>
          <note xml:id="i-PekskMuxxAwMEJGc4U4T6k">
            i $ 26 mom. 1 eller på annan lämplig plats skulle ett tillägg
            göras af innehåll, att ledamot, som åtnjutit ledighet, borde vara
            pligtig att till Kammarens protokoll anmäla tiden för sin återkomst
            till riksdagen;
          </note>
          <note xml:id="i-FnPiYYmr9yFuWcYRK6soum">
            och dels att det Utskott, som finge uppdrag handlägga dessa ändringsförslag,
            måtte taga i öfvervägande, huruvida jemväl andra ändringar i arbetsordningen
            kunde vara ändamålsenliga, och i sådan händelse till dylika ändringar
            uppgöra förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-HSBkowuyLyenFRMs6knNmH">
            Utskottet, som på anförda skäl ansett sig icke kunna tillstyrka
            de af motionären ifrågasatta ändringar, hadei enlighet med dessa
            hemstält, att de i motionen framstälda förslag till ändring uti
            $ 15 mom. 2 och 4, samt om tillägg till $ 26 mom. 1 uti Kammarens
            nu gällande arbetsordning icke måtte af Kammaren bifallas, hvarjemte
            Utskottet, hvad särskildt anginge motionärens ifråga-
          </note>
          <note xml:id="i-734rvg5fxZwLPRDNnEqHSN">
            ”sättande af ändringar i arbetsordningen utöfver de här ofvan
            an-
          </note>
          <u xml:id="i-EQqpzuD6dx4eqCCJdFyWBG" who="Q6218207">
            <seg xml:id="i-KpNKgKrr6LqpN1ET6m9obT">
              gifna, förklarat sig icke hafva funnit nuvarande förhållanden
              påkalla något förslag från Utskottets sida.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fojc5sEXBXoFufnE9iWWpp">
            I egenskap af ledamot inom det enskilda Utskottet, hade motionären
            afgifvit en vid utlåtandet fogad reservation, deruti han, jemte
            angifvande af de skäl, dem han ansett att Utskottet företrädesvis
            bort åberopa, då Utskottet, såsom nu skett, funnit sig böra afstyrka
            motionen, för Utskottets slutliga hemställan föreslagit den lydelsen:
            att Kammaren icke för närvarande måtte besluta några ändringar
            i sin arbetsordning.
          </note>
          <note xml:id="i-4dAKDC59yWg6H2aqpYqJdg">
            Rörande detta ärende anfördes nu af
          </note>
          <note xml:id="i-TUMaWYNdzcS8HdLUk748E2" type="speaker">
            Herr Gumelius:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-aWqAUMhZvMRWHo9TNASMK" next="i-okdsotUk3SVm8P4cUAjVt">
            <seg xml:id="i-XKTUSKYFNfLV6iiRhndGuc">
              Jag hoppas att, då vi nu befinna oss vid sista raden på föredragningslistan,
              Kammaren icke skall illa upptaga att jag håller liktal öfver min
              motion. Jag fullgör likväl icke denna akt på samma sätt som de,
              hvilka sörja och intet hopp hafva, utan under det vissa hopp,
              att motionen skall komma igen och komma till sin rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-okdsotUk3SVm8P4cUAjVt" who="Q5776520" prev="i-aWqAUMhZvMRWHo9TNASMK" next="i-JpRjqrUdy6UEabRBNoaCDA">
            <seg xml:id="i-PYw61q4tPAs4G2GyXeETRT">
              Utskottet har, såsom Herrarne behagade finna, legat ihjel min
              motion, om jag får begagna ett sådant uttryck. Det är snart tre
              månader sedan jag framlade motionen. Utskottet, som haft detta
              enda ärende att handlägga, har på den tiden utredt mitt förslag
              och nu afstyrkt detsamma. Härvid får jag tillägga, att jag sjelf
              inom Utskottet måst yrka afslag å min motion, då jag icke kunde
              få ett beslut deröfver tidigare än den 29 April. Jag ansåg mnemligen
              tiden så långt framskriden, att ett bifall till min motion icke
              kunde leda till någon påföljd vid innevarande riksdag, och att
              besluta ändringar i Kammarens arbetsordning, som
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TYr6U95nzQyLxHZWPNdH8j" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 47
          </note>
          <note xml:id="i-QGMCMLE2PB3C7BBdekN6Ln">
            N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-JpRjqrUdy6UEabRBNoaCDA" who="Q5776520" prev="i-okdsotUk3SVm8P4cUAjVt" next="i-XruJdn3M9x8apNL4c4xM1">
            <seg xml:id="i-9vwku65SyWFNJc6ZZHgFw6">
              icke skulle komma att tillämpas förrän vid nästa riksdag, dertill
              4ng. ifrågaansåg jag icke det enskilda Utskottet vara lämpligt.
              satta ändrinz
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XruJdn3M9x8apNL4c4xM1" who="Q5776520" prev="i-JpRjqrUdy6UEabRBNoaCDA" next="i-KP9J5256Tj66CM5voyqk4k">
            <seg xml:id="i-ABD1HxWzCtwb7sDsw1PRbD">
              Vore jag protektionist, skulle jag för min del, såsom tidnings-”
              utgifvare, ns, att Kammarens protokoll utsändes så sent som möjligt,
              på det att tidningspressen finge ensam förse allmänheten med nyheter
              från riksdagsförhandlingarne. De små misstag, tidningsreferenterna
              stundom göra, komme äfven derigenom att så sent vinna rättelse
              genom det officiela riksdagstrycket, att ingen tidningsläsare
              gerna kunde finna anledning forska derefter. Men nu är jag icke
              protektionist och kan derför icke instämma i Utskottets förklaring,
              att sådana anordningar, jag föreslagit, böra undvikas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KP9J5256Tj66CM5voyqk4k" who="Q5776520" prev="i-XruJdn3M9x8apNL4c4xM1" next="i-Tv4PMRe9Ew1zteAcxE7yKV">
            <seg xml:id="i-6p6mP2zd7bWw2oMTE6nuSP">
              Utskottet har legat ihjel min motion — jag vågar påstå det —
              ty den hade verkligen lif och andades medelst båda lungorna, hvilket
              tydligen utvisas af obduktionsprotokollet. Utskottet erkänner
              nemligen med afseende å den skyndsammare uppsättning, jag begärt,
              att sådant kan åvägabringas, derest icke mer än ett plenum hålles
              om dagen. Detta var ett önskningsmål, som mycket framhölls under
              öfverläggningarne, ehuru det icke i betänkandet blifvit synnerligen
              betonadt. Vidare har Utskottet förklarat, att de fyra dagar, som
              nu äro anslagna till justeringstid, enligt Utskottets uppfattning
              är en väl rymlig tid för det ändamålet. Utskottet har således
              i åtminstone två afseenden, och de hufvudsakliga, gifvit mig delvis
              rätt, men har ändå icke velat i någon mån tillstyrka förslaget,
              icke ens affatta sin hemställan i den formen, att motionen icke
              "för närvarande" må af Kammaren bifallas. Efter de uttalanden
              Utskottet haft i motiveringen, borde Utskottet likväl hafva kommit
              till ett annat resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tv4PMRe9Ew1zteAcxE7yKV" who="Q5776520" prev="i-KP9J5256Tj66CM5voyqk4k" next="i-AkmDWHhswqhWsprhHPWYgH">
            <seg xml:id="i-Tgp8PbdRNBHkdCNs1y5Qpv">
              Jag tager nu åter till hjelp den lilla bok, jag förut i dag åberopat.
              I Riksdagsordningens sista paragraf — man gömmer det bästa till
              sist — står att "de i Kamrarne förda protokoll och öfrige riksdagshandlingar
              skola på statens bekostnad, så tidigt ske kan, af trycket utgifvas,
              de sednare fullständigt och protokollen i den mån Kamrarne hvar
              för sig förordna”. Utskottet har erkänt, att utgifvandet kan ske
              tidigare, men har grundlagsstridigt föreslagit, att det icke skall
              ske så tidigt, det kunde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AkmDWHhswqhWsprhHPWYgH" who="Q5776520" prev="i-Tv4PMRe9Ew1zteAcxE7yKV" next="i-EGnynvkRhMxCUfxhN9Ashc">
            <seg xml:id="i-CqjteAfTT1qJ47rYG9YNY1">
              Jag har många gånger besvärat Kammaren i denna och likartade
              frågor. Det har skett derför, att jag lifligt önskar, att riksdagsprotokollen
              så snabbt och riktigt som möjligt måtte offentliggöras. Men för
              detta måls vinnande är nödvändigt, att på alla håll, der hinder
              derför i nu gällande bestämmelser förefinnas, dessa, så vidt möjligt
              är, undanrödjas. Derför fordras först och främst en tillräckligt
              stor kanslipersonal. Den förstärkning i notariernas antal, som
              vid denna riksdag föranstaltats, har haft till följd en snabbare
              och trognare uppsättning, och hvad justeringsrätten beträffar,
              borde den aldrig finnas till, då Kammaren nu har kontrollerande
              notarier, hvilka genomgå allt hvad de tecknande notarierna uppsatt.
              Det vore under sådana omständigheter önskligt, om ett till protokollet
              taget anförande finge utan ändring, vare sig till bättring eller
              sämring, utlemnas i allmänhetens hän-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YXRaC1ZwcWxXGYpfm5hMsw">
            ar i Kamma-
          </note>
          <note xml:id="i-8dyVudHkRJcFEK8M2BThLD">
            rens arbetsordning. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E8BhgusBaZ9mGHiE6Qpngd">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-CnPNXDmUmPBRYgaxbETwKT">
            Ang. ifrågasatta ändringar i Kammarens arbetsordning.
          </note>
          <note xml:id="i-2s14dUqbsn8vutSv1TV1BG">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HDkoTBj1t8f6oSsiKBSEwX" type="date">
            48 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-572di3gJEPMme1VDDr6LwJ">
            der sådant det uppfattats af stenograferna och rättats af kontrollnotarierna.
            Skall emellertid justeringsrätten stå qvar, bör dock tiden för
            dess begagnande åtminstone göras så kort som möjligt. Hvad tryckningen
            angår, har en väsentlig ändring till ett bättre egt rum under
            denna riksdag. Nyss utdelades det tryckta diskussionsprotokollet
            för den 21 April — således inom tvänne veckor — och Första Kammarens
            diskussionsprotokoll för den 12 April. — således inom trenne veckor
            från sammanträdesdagarne.
          </note>
          <u xml:id="i-EGnynvkRhMxCUfxhN9Ashc" who="Q5776520" prev="i-AkmDWHhswqhWsprhHPWYgH" next="i-SgBkFQDiGpewnqyWyh3y7u">
            <seg xml:id="i-KDUXP32SQpxsRVc8MyVnk7">
              Till heder för vårt kansli har således denna Kammares protokoll
              i fullfärdigt skick utlemnats en vecka före den första Kammarens,
              men det har ändock åtgått 14 dagar, hvilken tid jag anser icke
              vara erforderlig för publicerandet af Riksdagens förhandlingar.
              Då i våra grannländer derför åtgår endast 2, 3, 4 till 5 dagar,
              så är det — då vi t. ex. i detta ögonblick lofva bortåt 14 dagar
              gamla protokoll, som ännu ej utdelats från trycket — en skam för
              oss att behöfva så lång tid.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gn3pcb1zUPgCXak8pnohGF">
            På grund häraf anhåller jag om bifall till min vid Utskottets
            utlåtande fogade reservation eller att Kammaren icke för närvarande
            må besluta några ändringar i sin arbetsordning. Ty om Kammaren
            skulle med ens afslå min motion, så beröfvades derigenom efterkommande
            förslagsställare det moraliska stöd, de skulle få, om min i reservationen
            gjorda hemställan bifölles.
          </note>
          <u xml:id="i-SgBkFQDiGpewnqyWyh3y7u" who="Q5776520" prev="i-EGnynvkRhMxCUfxhN9Ashc">
            <seg xml:id="i-3ZCaZieqxpekVNQteHR6dG">
              Då det måhända är den sista riksdag jag bevistar och således
              torde vara sista gången jag i riksdagen framställer något förslag
              angående ett skyndsammare offentliggörande af Kammarens protokoll,
              så är det af desto större vigt för mig att söka få en ändring
              i den saken, att det måtte varda mig och jemväl andra landsortsbor
              möjligt att få del af dessa förhandlingar i någorlunda god tid
              och ordning. Misstycken således icke, mine Herrar, om jag nu håller
              på den skilnad, som förefinnes mellan att icke för närvarande
              bifalla och det att med ens afslå min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7pVBuF86FFqc2BoX2mmupv">
            Herr Heggström instämde med Herr Gumeelius.
          </note>
          <note xml:id="i-GtAaHwfjNyjzPs3mF8vY8v" type="speaker">
            Herr Ehrenborg:
          </note>
          <u who="Q5628139" xml:id="i-Fa6gNCwh2XM6XqDU66APR4" next="i-UpxpW4KrMCBvZHuMQW9Bzf">
            <seg xml:id="i-ELbNE9v78qX4FBmzaii1SE">
              Efter det föredöme, som min ärade vän motionären i går, vid behandlingen
              af betänkandet angående Tullbevillningen gaf mig, då han begärde
              ordet endast för att utan föregående motivering framställa yrkande
              på proposition, så har jag nu begärt ordet, icke i någon afsigt
              i att sak yttra ett enda ord, utan endast emedan jag anser atti
              Kammarens protokoll icke bör saknas ett erkännande af den ovanliga
              och utomordentliga sjelfuppoffring, motionären ådagalagt, då han
              inom det Enskilda Utskottet icke blott biträdt sina kamrater i
              att afstyrka sitt eget förslag, utan äfven i sin reservation och
              nu här i Kammaren lemnat ytterligare skäl för att afslå detsamma.
              Jag har velat uttrycka min beundran för denna hans verkligen rörande
              offervillighet och på samma gång beklaga, att det icke finnes
              någon form för ett beslut, hvarigenom Kammaren skulle kunna bifalla
              såväl Utskottets hemställan, som motionärens mot densamma afgifna,
              men icke deremot i nämnvärd mån stridande reservation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UpxpW4KrMCBvZHuMQW9Bzf" prev="i-Fa6gNCwh2XM6XqDU66APR4" who="Q5628139">
            <seg xml:id="i-PK5espsYtsk4uZU1kMhqLg">
              Herr
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PgzFpUruSsvH9hKLoeoKUv" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 49
          </note>
          <note xml:id="i-SYybJcK5ZxZQvP3yzDcqnB" type="speaker">
            Herr Philipsson:
          </note>
          <u who="Q6048296" xml:id="i-AEL4eqyqGf8M2JDtNMxUHL" next="i-46pEwMPy2WuyTEVZLpXN3B">
            <seg xml:id="i-9zGXTzzisJua76KaWQkp92">
              Jag skulle visserligen icke ansett behöfligt att yttra mig i
              denna fråga; men då jag har äran vara ledamot af det Enskilda
              Utskottet och såzom sådan bidragit till det resultat, hvartill
              Utskottet i föreliggande utlåtandes kläm kommit, så har jag, i
              synnerhet då Utskottets ordförande nu icke är tillstädes, ansett
              mig ega anledning att med några ord bemöta Herr Gumeelii påståenden.
              i .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WKTHCub9NBnnAFqHEGM4LL">
            Först och främst protesterade jag mot Herr Gumeelii yttrande
            att Utskottet med afsigt legat ihjel hans motion. Jag tager icke
            åt mig den beskyllningen, ty jag har icke, i likhet med motionären,
            varit Utskottets vice ordförande. Anledningen till dröjsmålet
            med utlåtandets afgifvande torde nemligen vara att söka deri,
            att vice ordföranden icke, under det Utskottets ordinarie ordförande,
            som bekant, af sjukdom varit förhindrad, sammankallat Utskottets
            ledamöter till dessa täta sammanträden, som han ansett erforderliga
            för frågans beböriga utredning och påskyndande, och han får således
            i den delen skylla sig sjelf.
          </note>
          <note xml:id="i-4TEuUMJBKtWrNp2RiScaXn">
            Angående sjelfva saken, så, ehuru Jag medgifver det önskvärda
            uti att protokollen blifva färdiga så skyndsamt som möjligt, anser
            jag mig dock, utan att för min del vilja beklaga mig, böra lemna
            några uppgifter, som kunna visa, hvarest närmaste orsaken till
            den ännu förhandenvarande långsamheten är att söka. Jag håller
            nemligen i min hand Första Kammarens i day utdelade protokoll
            N:o 26 för den 14 och 16 April, hvilket alltså ej blifvit tryckt
            förr än 11 å 12 dagar efter justeringen deraf; N:is 27 och 28
            hafva deremot förut blifvit utdelade. Outdelade äro ännu Andra
            Kammarens protokoll för lördagen den 17 April, e. m., justeradt
            den 24 i samma månad, samt N:o 37 för måndagen den 19, e. m.,
            justeradt den 28, under det att i dag, den 5 Maj, utdelades samma
            Kammares protokoll N:o 38 för onsdagen den 21 April, f. m., justeradt
            den 28 i samma månad.
          </note>
          <u xml:id="i-46pEwMPy2WuyTEVZLpXN3B" prev="i-AEL4eqyqGf8M2JDtNMxUHL" who="Q6048296" next="i-DM6onfFtGY35bovsmGNyyH">
            <seg xml:id="i-KCnmC8k55oDxUfvp1SrBtE">
              Dessa förhållanden bevisa ju, att långsamheten vid expedierandet
              af Kamrarnes protokoll, om man vill tala om någon sådan, beror
              icke på arbetssättet inom Kamrarnes kansli, utan på Riksdagens
              tryckeriafdelning. | |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DM6onfFtGY35bovsmGNyyH" prev="i-46pEwMPy2WuyTEVZLpXN3B" who="Q6048296" next="i-TMaVSinrcQ8NHPrJLwA6NU">
            <seg xml:id="i-6cTNgwjYyia27Koc2xtUah">
              Jag hemställer om man skäligen bör för att vinna den ringa tidsbesparingen
              af två eller tre dagar — i fall ens detta kan åstadkommas — ändra
              Kammarens arbetsordning, då det ju i alla händelser blir omöjligt
              att vinna den skyndsamhet, motionären
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YNnffkX2ACMH7KBpbcaV23">
            åyrkar. Väl må man medgifva, att den tid, som Kamrarnes ledamöter
            nu åtnjuta för justering af sina anföranden, kunde något förkortas;
            men å andra sidan bör man ock tillse, huruvida icke erfarenheten
            gifvit vid handen att den tid, som för uppsättningen är bestämd,
            af notarierne öfverskridits, hvarföre desse understundom kunna
            vara i behof af den respittid, som genom justeringsrätten möjliggöres.
          </note>
          <u xml:id="i-TMaVSinrcQ8NHPrJLwA6NU" prev="i-DM6onfFtGY35bovsmGNyyH" who="Q6048296" next="i-ASrUZ5vwC19dXV7e9niy7K">
            <seg xml:id="i-Kq32DCw3ChCRaUcPLFusLT">
              Hvad beträffar motionärens yrkande, att Kammaren måtte bifalla
              hans reservation, så borde jag ej motsätta mig hans önskan, helst
              en stor tillfredsställelse derigenom synes kunna honom
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PmHmBSGc7MrZspnCKsSsCQ">
            Andra Kammarens Prot. 1875. N:o 46. 4
          </note>
          <note xml:id="i-BXbw2pVeF6VjXPa3rNNJ7H">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-24GLc6R5SkbjHKY9HMB7us">
            Ang. ifrågasatta ändringar i Kammarens arbetsordning.
          </note>
          <note xml:id="i-BpgrM3VSYb9KacX5qe1X44">
            (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5Fa6PiTBtVWkXh2SEfY4QU">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-3fNd1Hm8EUknnzYbusBur5">
            Ang. ifrågasatta ändringar i Kammarens arbetsordning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Rxu8TDMx3HihrHwjdgS8z2" type="date">
            50 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-ASrUZ5vwC19dXV7e9niy7K" prev="i-TMaVSinrcQ8NHPrJLwA6NU" who="Q6048296" next="i-9iiAXLxxXtGoFexETe4Dph">
            <seg xml:id="i-XK4Qj7GLxBPDnSdUjhWkJB">
              beredas. Jag måste dock anmärka, att en sådan formulering af
              ett beslut, som han i reservationen föreslagit, icke är bruklig,
              liksom jag anser det öfverflödigt att närmare inlåta mig på någon
              vederläggning af den utaf motionären förfäktade satsen om skilnader
              mellan orden "icke bifalla och "icke för närvarande bifalla",
              ty ett beslut kan ju endast afse det tidsmoment, då det fattas,
              och att formulera beslutet så att det skulle blifva i någon mån
              bindande för en kommande Riksdag, det kan jag för min del ej gilla.
              Af rent formela skäl kan jag således ej biträda reservationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9iiAXLxxXtGoFexETe4Dph" prev="i-ASrUZ5vwC19dXV7e9niy7K" who="Q6048296">
            <seg xml:id="i-C3PNmZKnDEbnrV6cmMoWo2">
              Slutligen kan jag icke instämma i motionärens tolkning af 82
              8 Riksdagsordningen. Lika villig, som jag är att erkänna, att
              han förut i dag var lycklig i sin uppfattning af några andra grundlagsparagrafers
              tillämpning på den fråga, som då var före, och lika uppriktigt,
              som jag, i händelse jag då yttrat mig, skulle hafva förklarat,
              att jag ansåg denna - uppfattning fullt riktig, lika mycket måste
              jag nu bestrida riktigheten af motionärens påstående, att Utskottet
              förfarit grundlagsvidrigt. Riksdagsordningens 82 $ säger nemligen
              endast, att de i Kamrarne förda protokoll skola så tidigt ske
              kan af trycket utgifvas. Nu hafva Utskottets ledamöter ansett,
              att utgifvandet under nu varande förhållanden icke kan ske tidigare,
              och kunna således icke förevitas att hafva handlat grundlagsvidrigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9MRM9gUXC87X7c7SnbpRou">
            På de skäl, jag sålunda haft äran anföra, och då Kammarens ledamöter
            vid genomläsninger af Utskottets betänkande torde hafva funnit,
            att Utskottet behandlat denna fråga lika allvarligt, som motionärens
            reservation är affattad i en med hans åskådningssätt skämtsam
            ton, så hoppas jag att Kammaren bifaller Utskottets hemställan,
            hvarå jag anhåller om proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-TNFFj2n12ATe5Z6huE7UHt" type="speaker">
            Herr Gumeelius:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-D5Mxxd16FHpvayAc7Bz6jY" next="i-MBH1a4APDRVV6jTSm9ArhK">
            <seg xml:id="i-PuRwkY1EH3BKgVU6tuVpuN">
              Jag vill endast meddela en faktisk upplysning, som jag erhöll
              just i det samma jag nyss slutade mitt tal. I fjor den 5 Maj var
              endast en del af protokollet för den 26 Mars utlemnad, och vi
              hafva således nu vunnit den erfarenheten, att vi erhållit en månads
              försteg mot i fjor, hvilket ju är rätt vackert, men ännu långt
              ifrån nog. Det bör sporra till fortsatta bemödanden om skyndsammare
              utgifvande af protokollet, hvilka väl omsider skola krönas med
              än bättre resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MBH1a4APDRVV6jTSm9ArhK" who="Q5776520" prev="i-D5Mxxd16FHpvayAc7Bz6jY" next="i-UfFkwuBF3zxvknuyLemU1b">
            <seg xml:id="i-FtUgodHbXiNQqB9JKpDgUZ">
              Att den ärade talaren på nerikesbänken med sitt ljusa förstånd
              ej kunde fatta skilnaden mellan ett rent afslag å min motion och
              ett afslag affattadt i ordalag, som angåfve att motionen icke
              under nuvarande tidsförhållanden (icke för närvarande) kunde bifallas,
              förvånar mig, likasom ock hans påstående, att han icke tillförene
              hört Kammaren fatta något så beskaffadt beslut; för min del har
              jag dock under min korta riksdagsmannatid vunnit någon erfarenhet
              om att det åtskilliga gånger gått så till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UfFkwuBF3zxvknuyLemU1b" who="Q5776520" prev="i-MBH1a4APDRVV6jTSm9ArhK" next="i-DTFvK8LMDvc7zpKFyU3jCT">
            <seg xml:id="i-WgeCDj5d1ECFWkLaDj53zN">
              Den senaste ärade talaren protesterade vidare mot min beskyllning,
              det Utskottet skulle med afsigt legat ihjel motionen i fråga.
              Jag vill deremot förklara, att jag icke begagnade ordet Emed afsigt",
              utan endast sade "legat ibjel motionen". Om af-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L3aBFZiVRoAEkqrRwynyE1" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 51
          </note>
          <u xml:id="i-DTFvK8LMDvc7zpKFyU3jCT" who="Q5776520" prev="i-UfFkwuBF3zxvknuyLemU1b" next="i-Ko8VFfRNCuur378nqaaUev">
            <seg xml:id="i-56EJkrU9N7E2d851d8k6vN">
              sigten har jag icke tillåtit mig något uttalande; hans ursäkt
              för Utskottet drabbar alltså icke mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ko8VFfRNCuur378nqaaUev" who="Q5776520" prev="i-DTFvK8LMDvc7zpKFyU3jCT" next="i-CGBtutYwuCkQ4purQ8x7da">
            <seg xml:id="i-CQGeWgt7qhKA9s1abhZszS">
              Angående samme talares påstående, att jag bort, men underlåtit
              sammankalla det Enskilda Utskottet medan ordföranden var sjuk,
              så kunde denna min skyldighet icke ifrågakomma, utan att Herr
              Ordföranden anmält sig vara af sjukdom hindrad att sammanträda
              med utskottsledamöterne; men detta gjorde icke ordföranden. Tvärtom
              utsatte han sjelf det sammanträde, vid hvilket besluten skulle
              fattas, ehuru han beklagligen sjuknade strax före sammanträdet.
              Felet är således icke mitt, om jag än vid detta ledsamma tillfälle
              nödgades tjenstgöra såsom ordförande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LLzkgJdRTePm4d1B6MHjSR">
            Slutligen ansåg talaren, att felet till att Kammarens protokoll
            icke blir tillgängligt förr än 14 dagar efter diskussionen i Kammaren
            låge icke hos kansliet, utan hos tryckeriafdelningen. Men om protokollet
            behöfver 7 dagar i kansliet för uppsättning och granskning samt
            jemnt lika många dagar i tryckeriet, så lärer väl skulden icke
            böra drabba tryckeriafdelningen ensamt, hvarföre jag anser att
            en jemkning i tiden å ömse sidor kan försiggå och särskildt —
            hvilket ock Utskottet erkänt — i afseende å den tid, Kammarens
            ledamöter åtnjuta för justering af sina anföranden.
          </note>
          <u xml:id="i-CGBtutYwuCkQ4purQ8x7da" who="Q5776520" prev="i-Ko8VFfRNCuur378nqaaUev">
            <seg xml:id="i-7fvUR6q8eUq4k5yYAkFN95">
              Dessa invändningar har jag ansett mig böra göra, men vill för
              öfrigt ej längre upptaga Kammarens tid.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BBp5BYN2QU9pewW75EMCVf" type="speaker">
            Herr Törnebladh:
          </note>
          <u who="Q6218073" xml:id="i-ULiCMmUFNzCndvAXZVbatq" next="i-CQva8jTGbYUsr6CjigwpKr">
            <seg xml:id="i-9iZTbLbBQPW1426163LFp8">
              Jag skall icke länge upptaga Kammarens tid, ehuru jag tror att
              ärendet väl tålt vid en något närmare utredning än den som kommit
              detsamma till del så väl i Utskottet som här i Kammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CQva8jTGbYUsr6CjigwpKr" prev="i-ULiCMmUFNzCndvAXZVbatq" who="Q6218073" next="i-goq26FaEyf7L9au5mDc7F">
            <seg xml:id="i-2J3ewTTZVFkn89B36UH1M1">
              Jag skall icke klandra, endast beklaga, att Utskottet så sent
              inkommit med sitt betänkande till Kammaren; men vid granskningen
              af detta utlåtande förefaller det mig dock, såsom om Utskottet
              vid lösandet af den uppgift som förelegat just icke skulle hafva
              ansett det vara synnerligen önskvärdt att motionärens förslag
              i någon mån måtte befrämjas. Måhända är dock detta en missuppfattning
              å min sida. Men om man genomläser detta betänkande, synes mig,
              såsom sagdt, deraf framgå, att Utskottet icke varit synnerligen
              angeläget att komma till något egentligt resultat i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-goq26FaEyf7L9au5mDc7F" prev="i-CQva8jTGbYUsr6CjigwpKr" who="Q6218073" next="i-PMGjyguXoMK3VbS36LHNZz">
            <seg xml:id="i-NcaDDBhxDT1kPhSguV1zaE">
              Vidkommande motionärens yttrande, att någon justering af anföranden
              till protokollet egentligen icke bör förekomma, måste Jag motsätta
              mig detta; ty jag tror icke — jag måste öppet uttala det — att
              krafterna, hvad protokollsföringen beträffar, äro sådana, att
              Riksdagens ledamöter kunna undvara denna justeringsrätt, ehuru
              jag medgifver, att densamma möjligen ibland begagnas mer än skäligt
              är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PMGjyguXoMK3VbS36LHNZz" prev="i-goq26FaEyf7L9au5mDc7F" who="Q6218073" next="i-MWKGw62nZfdNiU9bEVbxsz">
            <seg xml:id="i-DYTDzXNUYve4ozanfmfLhP">
              Hvad Utskottet har medgifvit är, att justeringstiden är för rymligt
              tilltagen. Afven jag tror, att fyra dagars justeringstid är mer
              än tillräcklig, ehuru jag får säga, att jag vet exempel på, att
              yttranden icke inkommit till Kammarens kansli ens till den dag,
              då protokollet blifvit offentligen inför Kammaren uppläst. Oaktadt
              justeringstiden ingalunda är för kort, finner man att detta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6itd9qRGKhbrn2sw9iDPED">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-Exb2cTUWG1LxAFTGJduLxW">
            Ang. ifrågasatta ändringar i Kammarens arbetsordning. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ps4E1QbfXRtRKqWaad9agb">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-3qW5TQWcsezrn2SzG6gjfa">
            Ang. ifrågasatta ändringar i Kammarens arbetsordning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UU6kKZMGUks9VJYqKej7J" type="date">
            52 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-MWKGw62nZfdNiU9bEVbxsz" prev="i-PMGjyguXoMK3VbS36LHNZz" who="Q6218073" next="i-Sv82u7PrnMKA5vVmfMaZma">
            <seg xml:id="i-L9fkenRm3YuE4FbXtcRUAX">
              icke hindrar, att protokollen stundom komma väl sent in till
              kansliet, hvilket missförhållande sålunda torde få skrifvas icke
              på en för knappt tilltagen justeringstid, utan på de outredda
              naturkrafternas konto. Jag tror sålunda, att någon nedsättning
              i justeringstiden utan fara kan vidtagas, om än icke i så stor
              utsträckning som motionären föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sv82u7PrnMKA5vVmfMaZma" prev="i-MWKGw62nZfdNiU9bEVbxsz" who="Q6218073">
            <seg xml:id="i-7NdCnnqhQJ6xsWHW4y4jvH">
              På samma gång jag får uttala det önskvärda uti att framdeles
              några åtgärder måtte vidtagas för åstadkommande af större skyndsamhet
              och snabbhet vid protokollens offentliggörande, vill jag, då Utskottet
              i sin kläm synes hafva uttalat ett bleklagdt nej mot hvarje önskan
              i detta hänseende, men motionären deremot begagnat en mildare
              form för sitt afstyrkande af motionen, utan att instämma i hans
              motiv, förorda det slut, hvartill han i sin reservation kommit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PC2y9UJKF5HnemNSgNNfqE" type="speaker">
            Herr Gjerling:
          </note>
          <u who="Q5760652" xml:id="i-ScptKxZPRgHvXhCMLuTCfb" next="i-EWSfXB13WcjR9XW9D4wEC8">
            <seg xml:id="i-VZDABEgnx1wn6Co3aASzeG">
              Då jag varit ledamot af det Utskott, som behandlat föreliggande
              fråga, och då vice ordföranden i samma Utskott i dag ganska strängt
              uppträdt mot det utlåtande, Utskottet afgifvit, tvekar jag icke
              att för Kammaren tillkännagifva mig såsom en bland dem, hvilka
              hafva deltagit i Utskottets beslut. Jag gör detta för att gent
              öfver de öfriga ledamöterne af Utskottet, icke undandraga mig
              att öfvertaga ansvaret af det klander, som af den ärade talaren,
              på samma gång sjelf motionär i frågan, mot Utskottet riktats,
              och hans sätt att här vid lag uppträda anser jag vara ett anfall,
              ingalunda befogadt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EWSfXB13WcjR9XW9D4wEC8" prev="i-ScptKxZPRgHvXhCMLuTCfb" who="Q5760652" next="i-V27qneqPJ6yqhR97tLxEyJ">
            <seg xml:id="i-FpAVC4JAsWEVf9xt3VG2dD">
              Den ärade talaren har, i dagens yttranden, till en början sagt,
              att Utskottet för länge dröjt med afgörandet af den ifrågavarande
              motionen. Afven jag anser, att det varit önskvärdt om betänkandet
              något tidigare inkommit, ehuru vinsten deraf torde blifvit ringa
              eller ingen. Men det tillkommer icke mig att förklara anledningen,
              hvarföre så ej skett, och en utskottsledamot, Herr Philipsson,
              har redan antydt de tillfälliga förhållanden, hvilka vållat dröjsmål,
              samt äfven huruledes, genom Utskottets vice ordförande, det samma
              kunnat, 1 viss mån, förekommas. Särskilda och för öfrigt fullt
              giltiga skäl torde derjemte utan tvifvel af den det vederbör kunna
              afgifvas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E7Y4xWnHSFjbJVJqyABgx2">
            Motionären har mot betänkandet anfört en reservation, till hvilken
            han nu yrkat bifall. Hvad han dervid egentligen vändt sig emot
            är, icke afslag å motionen, men väl Utskottets motivering, hvilken
            han ansett bort hafva fått den lydelse, som i reservationen innehålles.
            I den senare upptagna motiv, hvilka torde få anses såsom ett uttryck
            uteslutande af motionärens personliga uppfattning och åskådningssätt,
            hafva af mig lika litet som af Utskottets öfrige ledamöter kunnat
            gillas. Deremot anser jag mig kunna helt och hållet instämma i
            den åsigt, som af den andre talaren i ordningen blifvit uttalad
            angående beskaffenheten af motionären-reservantens motivering,
            nemligen att den är, i motskäl mot reservanten sjelf, mycket mer
            omfattande än Utskottets och således på samma gång ännu mer talande
            mot bifall till motionärens förslag än den motivering, Utskottet
            anfört,
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q7DncBKzpFtxLgXHuEWzH4" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 53
          </note>
          <u xml:id="i-V27qneqPJ6yqhR97tLxEyJ" prev="i-EWSfXB13WcjR9XW9D4wEC8" who="Q5760652" next="i-TpJKWPH3EJgSrJ79bDUjSJ">
            <seg xml:id="i-3z8CJBzKMJXWB8CvvEFr3j">
              Med afseende vidare å innehållet af Utskottets utlåtande har
              motionären förmenat, att Utskottet handlat särdeles inkonseqvent,
              då det, på samma gång det förklarar sig anse att Justeringstiden
              är väl rymligt tilltagen, dock icke föreslår någon nedsättning
              af densamma. Men han har förgätit eller, rättare sagdt, uraktlåtit
              att anföra Utskottets skäl i detta hänseende, nemligen att Första
              Kammaren under denna riksdag redan förut har afslagit en motion
              i enahanda syfte, och att således vinsten för Riksdagen i dess
              helhet blefve ganska ringa eller ingen, för den händelse Andra
              Kammaren genom justeringstidens förkortning skulle blifva i tillfälle
              att utlemna sina protokoll något — högst ett par dagar — tidigare
              än nu sker, på samma gång Första Kammaren bibehölle samma justeringstid
              som hittills.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TpJKWPH3EJgSrJ79bDUjSJ" prev="i-V27qneqPJ6yqhR97tLxEyJ" who="Q5760652" next="i-MYCoZhAEYWNRdrqwXubF8Q">
            <seg xml:id="i-LKpZDNFHDLweXa8gu4SmbS">
              Reservanten har vidare särskildt betonat den stora skilnad, som
              enligt hans förmenande skulle förefinnas mellan slutyrkandet i
              hans reservation och i Utskottets utlåtande. För att kunna komma
              till den slutsats, med hvilken motionären-reservanten afslutat
              sin reservation förutsättes det väl, att man skulle dela hans
              uppfattning, att man skulle gilla de motiv, han i sin reservation
              anfört. Då så ej varit händelsen, är det naturligt, att Utskottet,
              som betraktat detta ärende från en annan synpunkt än motionären,
              icke gerna kunnat komma till samma resultat som han.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MYCoZhAEYWNRdrqwXubF8Q" prev="i-TpJKWPH3EJgSrJ79bDUjSJ" who="Q5760652" next="i-EhPafHtbATxFNMX9RJXk7y">
            <seg xml:id="i-2NgqnLWRyDPexyAfK2198j">
              Jag tror emellertid icke att skilnaden är stor, och allra minst
              tror jag, att man har grundad anledning att antaga, såsom motionären
              gjort, det ett bifall till Utskottets förslag skulle afklippa
              möjligheten att förnya motion om förändring inu gällande arbetsordning,
              eller att framdeles, om förhållandena då sådant medgifva, besluta
              andra åtgärder för ytterligare påskyndande af protokollens utgifvande
              än de, som nu redan äro vidtagna i sådan riktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EhPafHtbATxFNMX9RJXk7y" prev="i-MYCoZhAEYWNRdrqwXubF8Q" who="Q5760652" next="i-52WXzBAp9tWNXC3sLr1xqd">
            <seg xml:id="i-VvsqGZkz1QBQWJTmkqo5Ln">
              Jag kan icke tro det, så mycket mindre, som i motionärens slutrefräng
              i reservationen föreslås, att Kammaren icke för närvarande må
              besluta några ändringar i nu gällande arbetsordning i sin helhet,
              hvaremot Utskottet inskränkt sig till att helt enkelt yttra sig
              om de paragrafer och moment i samma arbetsordning, i hvilka motionären
              ifrågasatt förändring; och det är företrädesvis mot det sätt,
              hvarpå motionären föreslagit dessa förändringar, som Utskottet
              ansett sig böra uttala sig, då Utskottet afstyrkt bifall till
              desamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2DpzBtdYi1Hxfpyx8jEqGV">
            Kammaren känner, utan att jag nu behöfver genomgå dem, hvad dessa
            paragrafer och moment innehålla, och att de i dem föreslagna förändringarne
            afse, i första delen, att påskynda framläggandet af Kammarens
            protokoll i kansliet för att kunna af ledamöterne genomses och
            justeras.
          </note>
          <u xml:id="i-52WXzBAp9tWNXC3sLr1xqd" prev="i-EhPafHtbATxFNMX9RJXk7y" who="Q5760652" next="i-APEUPfCvQW1AZsdFq9fjLu">
            <seg xml:id="i-4oShp5tPUoRSsXaribhZFd">
              Med afseende särskildt på detta förslag, har man på grund af
              de omständigheter, hvilka nu förefinnas, sökt bedöma, huru lång
              tid, som för notarierne behöfves för uppsättande af protokollen,
              och det är först efter noggranna beräkningar, grundade på en redan
              vunnen praktisk erfarenhet, som angifvandet af de tider för protokollens
              aflemnande är gjordt, hvilka Utskottet i sitt utlåtande anfört,
              men hvilka dock, på sätt Utskottet äfven antydt, icke kunna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H4wggJ9Zd4xVYgo28Jof8i">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-QnChCak59WsTod3yXFHxKZ">
            Ang. ifrågasatta ändringar i Kammarens arbetsordning. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ELL8NWCs1sySdVPV9gjRih">
            N:o 46. Ang. ifråga-
          </note>
          <u xml:id="i-APEUPfCvQW1AZsdFq9fjLu" prev="i-52WXzBAp9tWNXC3sLr1xqd" who="Q5760652" next="i-BDxcDewoZBegkhYMSZFzjX">
            <seg xml:id="i-24tcj5n3iTocZPdaLbUz1t">
              satta ändrin-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BZpgQnzVpwiCdhLkwnnYBp">
            gar i Kam-
          </note>
          <note xml:id="i-3HwXhneSf4gy2obfaLGBCZ">
            marens arbetsordning. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-U2sjkMDmw8eDhchAiFDmXx" type="date">
            54 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-BDxcDewoZBegkhYMSZFzjX" prev="i-APEUPfCvQW1AZsdFq9fjLu" who="Q5760652" next="i-97j89ZFgPi3cMHaBy1Uqqm">
            <seg xml:id="i-VSzWwaVJWAL5vh3iJHYe1v">
              angifva ovilkorliga förhållandet, enär hos de protokollsförande
              arbetskrafterna icke kunna antagas vara lika, utan deremot för
              den ene läpgre tid för uppsättningen kan erfordras än för den
              andre. Man har, med ledning af denna erfarenhet, icke ansett sig
              böra inskränka tiden, såsom motionären föreslagit, så mycket mindre
              som han, såsom det vill synas, i sin motion fästat sig uteslutande
              vid sådana tillfällen, då endast ett förmiddagsplenum hvarje dag
              hölls; och Utskottet har visat, att, om Kammarens sammanträden
              icke, som önskligt vore, inskränkas dertill, utan utsträckas till
              ett förmiddagsoch ett eftermiddagssammanträde på samma dag, hvad
              för närvarande oftast är händelsen, och ännu mera om flera plenidagar
              inträffa efter hvarandra, så kunde motionärens förslag med nuvarande
              arbetskrafter icke utföras. Att än större arbetskrafter anskaffas
              än nu finnas, har Utskottet icke ansett sig böra för närvarande
              förorda, och skälen derför äro i utlåtandet angifna. Utskottet
              har således samvetsgrant och icke ofullständigt, såsom i dag från
              något håll blifvit antydt, pröfvat saken och försökt att, om möjligt,
              gå motionärens önskningar i detta afseende till mötes, utan att
              dock lyckas deri; och då Utskottet deri icke lyckats, har det
              varit dess ovilkorliga skyldighet att afstyrka denna del af motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6CPmuPSidNPBzjNo33pozT">
            I andra delen af motionen är föreslagen inskränkning af den tid,
            inom hvilken yttrandena böra af ledamöterne justeras. Motionären
            har, såsom redan förut blifvit nämndt, klandrat Utskottet, derföre
            att Utskottet förklarat, det den nu bestämda granskningstiden
            vore väl rymlig, men det oaktadt icke föreslagit inskränkning
            deri; men han har, hvad äfven redan blifvit påpekadt, dervid förbisett,
            att Första Kammaren redan för sin del beslutit bibehålla den juasteringstid,
            som, enligt dess arbetsordning, för närvarande är dess ledamöter
            anslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-FFHB9VzTZp6qBq64brGXUM">
            Vidare har, med afseende på de förhållanden, som röra påskyndandet
            med utgifningen af Kammarens protokoll, af Utskottet angifvits,
            att tryckningstiden torde kunna ytterligare något förkortas, och
            att derigenom någon tid skulle kunna vinnas, äfvensom att, genom
            de anordningar, hvilka vid denna riksdag redan vidtagits, såsom
            vida hastigare tryckning mot förr, ökandet af arbetskrafterna
            i kansliet m. m., redan ganska mycket blifvit gjordt för att påskynda
            protokollens utgifvande. Föregående motioner och yttranden, som
            i denna Kammare afgifvits, angående skyndsammare utgifvande af
            dess förhandlingar, hafva således icke varit förgäfves, utan de
            hafva redan i ganska betydlig mån bidragit till påskyndandet med
            protokollens utgifvande.
          </note>
          <note xml:id="i-HWw2prLux7B1Y8UbLQ4M3Z">
            Motionären för sin del har slutligen föreslagit ändring i en
            paragraf af Kammarens arbetsordning — jag håller mig nemligen
            uteslutande till de paragrafer och moment, i hvilka motionären
            föreslagit ändring — eller att de Kammarens ledamöter, hvilka
            åtnjutit permission, skulle vara skyldige att till Kammarens protokoll
            anmäla tiden för sin återkomst till Riksdagen.
          </note>
          <u xml:id="i-97j89ZFgPi3cMHaBy1Uqqm" prev="i-BDxcDewoZBegkhYMSZFzjX" who="Q5760652" next="i-EqpZuTpjkDPyDoAnDd3oKb">
            <seg xml:id="i-4fph5rUmgbbitmtVm8p32q">
              Ur föregående diskussionen angående ledighet från riksdagsgöromålen
              har det synts Utskottet framgå, att det icke skulle
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8YTcWLEB7GEjnR95pJWhuQ" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj. 55
          </note>
          <note xml:id="i-XKFp281zeARTxGbhzhsrbB">
            vara lämpligt att förorda en sådan föreskrift, som af motionären
            blifvit föreslagen, och hvilken nåtagligen skulle på samma gång
            antyda ett misstroende mot Kammarens ledamöter och medföra en
            olikställighet emellan af motionären omförmälda fall, då sådan
            föreskrift borde tillämpas, och andra, de förra till sin beskaffenhet
            temligen närliknande, men vid hvilka motionären ej fästat afseende.
            Också har derföre ej heller detta förslag af Utskottet kunnat
            understödjas.
          </note>
          <u xml:id="i-EqpZuTpjkDPyDoAnDd3oKb" prev="i-97j89ZFgPi3cMHaBy1Uqqm" who="Q5760652">
            <seg xml:id="i-97af26NuMCB21qpMFhqT4J">
              Jag hoppas, att, då jag nu haft äran redogöra för de punkter,
              hvari ändringar blifvit af motionären föreslagna och hvilka förslag
              hufvudsakligen borde utgöra och äfven utgjort föremålet för Utskottets
              behandling, Kammaren skall finna, att denna behandling icke varit
              i någon mån i den riktning, att man skulle hafva, på sätt under
              diskussionen antydts, sökt på förhand gå emot motionären, utan
              tvärtom sökt att gå honom till mötes så långt som möjligt, men
              också icke längre. Och med anledning häraf har Utskottet afstyrkt
              de i motionen framstälda förslagen, på samma gång dock utan att
              dervid söka lägga hinder i vägen för framtida, på då varande förhållanden
              beroende ändringar i nu gällande arbetsordning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-65ziQ6Z6E5hWsTHsBZoADJ">
            För min del anhåller jag om bifall till Utskottets betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-bpn8gRawpGibAgna4pNx5" type="speaker">
            Herr Gumelius:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-3n5uDiWw8i1HFJNRhF22ws">
            <seg xml:id="i-UXk5oAtVzvm9czaxje28re">
              Om jag hade anat, att denna öfverläggning skulle taga de omfång
              och erhålla den grundliga behandling, som här skett, så skulle
              jag icke gifvit upphof till densamma, och jag skall med anledning
              af den senaste ärade talarens långa anförande endast tillåta mig
              säga, att, då jag icke ingår i besvarande af dess många punkter,
              det icke får tagas såsom ett erkännande från min sida, att jag
              godkänner hvarje hans uppgift eller faller undan 1 sjelfva. saken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BW5PjpkFNJgstLU5tm4nAb">
            Öfverläggningen var slutad. Propositioner gåfvos så väl på bifall
            till Utskottets hemställan, som ock på bifall till det af reservanten
            framstälda förslag; och enär den förra af dessa propositioner
            besvarades med öfvervägande ja, hade alltså Utskottets hemställan
            bifallits.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Er6XxHq7mCFR8ZhxPsiu9G">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-3AtbxeHVHRphCGTBLvqSG6">
            Herr Talmannen tillkännagaf, att Friherre Lagerfelt låtit anmäla,
            det han af sjukdom varit förhindrad att denna dag deltaga i Kammarens
            förhandlingar.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-FqXn3LLRxR4DCrzVFp5T8x">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-URiZvrntW5wbXez2kzP3qZ">
            Till bordläggning anmäldes Konstitutions-Utskottets utlåtande
            N:o 13, i anledning af väckt motion om ändring af 2 8 4 mom. Tryckfrihetsförordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-RgaibZjoYPMJoXmLXNN9sb">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-SrrK2q5ziosrvMWuRYwr6L">
            Ang. ifrågasatta ändringar i Kammarens arbetsordning. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1875--ak--46/prot_1875__ak__46-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NxUiyEeLVvwzfvJW3XqcgP" type="date">
            N:o 46. 56 Onsdagen den 5 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-FzjaHz2qxbRJnPqXkM9VP3">
            &amp; 13.
          </note>
          <note xml:id="i-HSpWAGYwf8dut5Yv6hhTAM">
            Justerades protokollsutdrag rörande Kammarens under $$ 4 och
            6 här ofvan antecknade beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-JCcd8xcJS6ocXTJy1Ztyea">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. !/,3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NESNdXiGYg4V1obxj7KaW5">
            In fidem H. Husberg.
          </note>
          <note xml:id="i-EpJMAoHYhcj5p2YdMN5Uyu">
            Stockholm, tryckt hos A. L. Normans Boktryckeri-Aktiebolag, 1875.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
