<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1912--fk--1</head>
          <docDate when="1912-01-13">1912-01-13</docDate>
          <docDate when="1912-01-15">1912-01-15</docDate>
          <docDate when="1912-01-16">1912-01-16</docDate>
          <docDate when="1912-01-17">1912-01-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5YTmSLoBinCSr9dbjezrsL">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-FXTEkzo86mBzmSaNkKKV8L">
            1912. Första kammaren. Nr I.
          </note>
          <note xml:id="i-CY7guNXYTF2Nw6pNm9ZgGR">
            Sedan, i kraft af $ 49 regeringsformen och $&amp; 2 riksdagsordningen,
            Riksdagen sammankommit till lagtima möte här i hufvudstaden måndagen
            den 15 januari 1912, sammanträdde Riksdagens Första kammare i
            den uti Riksdagens hus för kammaren anordnade samlingssal samma
            dag,
          </note>
          <note xml:id="i-DAVYe7MrRucx9wn3xTfc5v">
            måndagen den 15 januari, kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GJA7HhYJQ3mETrurnas5Fy" type="speaker">
            Herr Jonsson, Olof, framträdde till talmansbordet och yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-99BiAyAQ328etngqeooWft" next="i-M5Cf4rTRtb4vgz57DRc2Gs" who="Q2940262">
            <seg xml:id="i-WttLbpAsfK3PiQYSkxoUxa">
              Mina herrar! Enligt riksdagsordningens $ 33 mom. 3 tillkommer
              det denna gång mig att vid detta sammanträde föra ordet, intill
              dess kammaren fått del af talmansutnämningen, och ber jag därför
              nu att få till kammarens ledamöter framföra en vördsam välkomsthälsning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M5Cf4rTRtb4vgz57DRc2Gs" prev="i-99BiAyAQ328etngqeooWft" who="Q2940262" next="i-92MMQMgRj4C4NSAtsuv4hZ">
            <seg xml:id="i-PQW2rt984jCLBE4BaUuN4C">
              Det är nu första gången, som denna kammare sammanträder efter
              ett på grund af Konungens förordnande anställdt nytt val af kammarens
              samtliga ledamöter, och då dessa val, om än indirekt, alla ha
              skett efter mera demokratiska grunder än de, som tills för ett
              par år tillbaka voro gällande, så har den snart sagdt gifna följden
              blifvit en rätt betydlig förändring i kammarens sammansättning.
              Icke mindre än 60 ledamöter hafva nu för första gången intagit
              sina platser inom kammaren. Lägger jag så därtill, att Andra kammaren
              nu har blifvit vald efter allmän rösträtt, så torde nog, till
              följd af dessa omständigheter, årets Riksdag komma att i ena eller
              andra afseendet intaga en bemärkt plats i vår historia.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-92MMQMgRj4C4NSAtsuv4hZ" prev="i-M5Cf4rTRtb4vgz57DRc2Gs" who="Q2940262" next="i-4nMb9gtwPhoFFVmqWSk3fw">
            <seg xml:id="i-HWGB37L7WQxi3LRUc8jZ1c">
              Nya frågor och uppslag torde därför måhända i större omfattning
              än tillförene komma att framläggas till Riksdagens behandling
              och afgörande. Därvid skall nog Första kammaren i öfverensstämmelse
              med grundlagens anda och mening veta att på ett samvetsgrant sätt
              pröfva de förekommande frågorna och hvarken godkänna något, blott
              därför att det är nytt, eller underlåta att lämna sitt bifall
              till hvad som är grundadt på rättvisa och billighet och som kan
              lända till ekonomisk och sedlig utveck-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CwJBx5ABG8JymTNBxmSUAv">
            Första kammarens protokoll 1912. Nr 1.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EKvDFMDfsQwwXyHB6xX1da">
            Nr 1.
          </note>
          <note xml:id="i-NYQ3wVr2E2yhWmbXbLAxY4">
            2 Måndagen den 15 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-4nMb9gtwPhoFFVmqWSk3fw" prev="i-92MMQMgRj4C4NSAtsuv4hZ" who="Q2940262" next="i-8ybDnSBjXhYiZ1LGjdZdah">
            <seg xml:id="i-9TcLW3CEgSBcgQfhg1gkse">
              ling och styrka, hvilka båda moment måste vara det bärande underlaget
              för lösningen af viktiga sociala frågor, som under den närmaste
              tiden nog lära komma att tränga sig fram. Lika väl och lika viktigt
              är det också, att man söker bereda ökad trygghet för hvarandra
              af vår frihet och själfständighet, ty detta är kanhända den viktigaste
              förutsättningen för ernåendet af alla öfriga önskemål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ybDnSBjXhYiZ1LGjdZdah" prev="i-4nMb9gtwPhoFFVmqWSk3fw" who="Q2940262" next="i-5WCT9q8TW8TKNubwnxL2Rx">
            <seg xml:id="i-FCMoMK3wRa4YMyvYVLza1a">
              Med den förhoppningen, att en mild försyn må hålla sin skyddande
              hand öfver vårt viktiga arbete, öfver Konungen och fosterlandet,
              ber jag att härmed få förklara detta sammanträde öppnadt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NSnTJd6QNJnXKtDR7kpdjZ">
            Sedan herr ordföranden därefter intagit talmansplatsen, tillkännagaf
            herr ordföranden, att han på grund af bestämmelsen i $$ 1 mom.
            2 af kammarens ordningsstadga anmodat kanslirådet C. F. Vougt
            att, till dess sekreterare blifvit utsedd, föra kammarens protokoll
            äfvensom att herr ordföranden för tillfället anställt kanslibiträden
            och vaktbetjäning till erforderligt antal.
          </note>
          <note xml:id="i-TcrSu1k2iq5RPbv7dcQzLc">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från kungl. justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note xml:id="i-BedaDoQT6EwDMFP4veJKMd">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 13 januari 1912.
          </note>
          <note xml:id="i-9Pmxm7YCVVjLvuRW2LPBhp">
            I anledning af stadgandet i 8 32 riksdagsordningen hade statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet anmodat tre bland de af Riksdagen
            valda fullmäktige i riksbanken och tre bland fullmäktige i riksgäldskontoret
            att närvara vid den granskning af riksdagsmannafullmakter, som
            skulle inför departementschefen verkställas, innan årets lagtima
            riksdag sammanträdde; och infunno sig nu af fullmäktige i riksbanken
            herrar Olof Jonsson, bankokommissarien Rudolf Emil Norberg och
            grosshandlaren Herman Lamm samt af fullmäktige i riksgäldskontoret
            herrar ordföranden bland fullmäktige juris doktorn Henrik Cavalli,
            godsägaren Gustaf Fredrik Östberg och direktören Victor Moll.
          </note>
          <note xml:id="i-Dc5JEWeen8aWjX4s8ZuwFJ">
            Efter afslutandet af 1911 års lagtima riksdag hade till justitiedepartementet
            insändts dels 35 fullmakter för ledamöter af Riksdagens första
            kammare, utsedda, innan Kungl. Maj:t den 19 oktober 1911 förordnat
            om nya val i hela riket till Första kammaren, dels de på grund
            af därefter förrättade allmänna val till kammaren utfärdade 150
            fullmakter, dels ock 4 fullmakter, som, efter afsägelser bland
            de sålunda valda, utfärdats för dem, som blifvit utsedda att inträda
            i de afgångnas ställe. |
          </note>
          <note xml:id="i-6F7ZLm7JzvdTREZFE79M4j">
            Granskning företogs nu af fullmakterna för de 150 personer, hvilka
            på grund af de försiggångna valen och nya röstsamman-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-92XFRQbkS7AemHedoPSdhC">
            Mäåndagen den 15 januari. 3
          </note>
          <note xml:id="i-Nruy3sgjtBqToY3vMK5XiZ">
            räkningarna för närvarande vore ledamöter af Riksdagens Första
            kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-TVyfKQ86XxHT6KrJX8hGr6">
            Beträffande fullmakterna från Malmöhus län utom Malmö stad, Göteborgs
            stad och Jämtlands län, i hvilka samtliga valkretsar under september
            månad 1911 hållits val för sexårsperioden 1912—1917, anmärktes,
            att, ehuru de sedermera på grund af Kungl. Maj:ts berörda förordnande
            i dessa valkretsar under november 1911 förrättade valen bort,
            jämlikt 8 7 mom. 3 riksdagsordningen, afse tiden intill utgången
            af nämnda period och sålunda äfven gälla för den återstående delen
            af år 1911, i fullmakterna angifvits, att riksdagsmännen blifvit
            utsedda för en tid af sex år, räknade från och med den 1 januari
            1912. Då emellertid den i de ifrågavarande fullmakterna angifna
            tiden för riksdagsmannauppdragen numera tagit sin början, ägde
            berörda förhållande ej vidare någon betydelse.
          </note>
          <note xml:id="i-2PwazE539K9oSFugcsLZfa">
            Vidare anmärktes, såsom afvikelser från hvad i 13 8 af lagen
            om val till Riksdagen stadgas om underskrift å fullmakt, när val
            verkställts af landsting, dels, i fråga om de från Gottlands,
            Västmanlands, Västernorrlands, Västerbottens och Norrbottens läns
            landsting insända fullmakterna, att tingens ordförande vid undertecknande
            af fullmakterna angifvit, att de utfärdades å landstingens vägnar,
            hvarjämte å fullmakterna från Gottlands län anbragts landstingets
            sigill, dels ock att den från Uppsala läns landsting inkomna fullmakt
            för disponenten Otto Mauritz Strömberg, hvilken är landstingets
            ordförande, undertecknats af vice ordföranden i landstinget. Hvad
            sålunda anmärkts fanns dock icke böra föranleda fullmakternas
            ogillande.
          </note>
          <note xml:id="i-LCZSWz7eFMDmDBTkaGoEV8">
            Såsom afvikelser från det i sagda paragraf af vallagen föreskrifna
            formulär anmärktes äfvenledes, att i de från Gottlands läns landsting
            insända fullmakter angifvits, att det val, på grund hvaraf fullmakterna
            utfärdats, blifvit af landstinget vid urtima möte förrättadt efter
            det Kungl. Majt förordnat om nya val i hela riket till Första
            kammaren; att den för Gäfle stads riksdagsman utfärdade fullmakten
            innehölle, att denne blefve »förordnad&gt; och icke, i enlighet med
            formuläret, »härigenom befullmäktigad&gt; att vara ledamot af Riksdagens
            Första kammare; att i åtskilliga fullmakter dagen för valets förrättande
            eller tiden för uppdraget icke antecknats i full öfverensstämmelse
            med formuläret; att datering saknades å en af fullmakterna från
            Malmö stad; samt att en del fullmakter försetts med öfverskriften
            »Fullmakt&gt;. Då emellertid omförmälda afvikelser från formuläret
            icke syntes vara af beskaffenhet att därigenom meningen förändrades
            eller otydlighet föranleddes, ansågos desamma ej böra utgöra hinder
            mot fullmakternas godkännande.
          </note>
          <u xml:id="i-5WCT9q8TW8TKNubwnxL2Rx" prev="i-8ybDnSBjXhYiZ1LGjdZdah" who="Q2940262" next="i-3CbW87CoE4KwoDaqQAGnZg">
            <seg xml:id="i-LpbZLYxpoh1kLtega3L1qv">
              I öfrigt blefvo de granskade fullmakterna lämnade utan anmärkning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FL2DE9CfSncWdmM2V81Erp">
            Protokoll öfver granskningen jämte förteckning å Första
          </note>
          <note xml:id="i-GL5f9A8yj83Nb8QjoWMeT9">
            Nr I
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hoeen454GGYKUZwkgD16TJ">
            Ne 1.
          </note>
          <u xml:id="i-3CbW87CoE4KwoDaqQAGnZg" prev="i-5WCT9q8TW8TKNubwnxL2Rx" who="Q2940262" next="i-EgWom1Dqc38ffSiycveUNJ">
            <seg xml:id="i-TAXyisStw9ikWcqNta6vBE">
              4
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T98PhiGmuFEty4EZeGGXjE">
            Måndagen den 15 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-UBechgU4cuQBpMxqrbRAEA">
            kammarens ledamöter enligt de granskade fullmakterna skulle tillika
            med dessa öfverlämnas till kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-STS36fc1VkVLf8A6BhcJzS">
            I ämbetet Steno Stenberg.
          </note>
          <note xml:id="i-FTMwTznwmztK51kCkbEYo2">
            Förteckning å ledamöterna af Riksdagens Första kammare
          </note>
          <u xml:id="i-EgWom1Dqc38ffSiycveUNJ" prev="i-3CbW87CoE4KwoDaqQAGnZg" who="Q2940262" next="i-F9jXiHuTLjFJgkBmWkvkxG">
            <seg xml:id="i-PyoFJwvGmqCmnCVeq4zkne">
              enligt fullmakter, granskade inför chefen för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LdxaLMP6Jk7YUSKLYqF2En">
            justitiedepartementet den 13 januari 1912.
          </note>
          <u xml:id="i-F9jXiHuTLjFJgkBmWkvkxG" prev="i-EgWom1Dqc38ffSiycveUNJ" who="Q2940262" next="i-Q1vFaem3M9NWjCNQ3SCnca">
            <seg xml:id="i-Mw7Cguh5vUe7bExxd22ubD">
              Stockholms stad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RrKDeT6P3cyroHWbUmy1sj">
            ORASUPR SN
          </note>
          <note xml:id="i-RwSRpLEBakULuSmLS8QLKh">
            Presidenten Johan Fredrik Ivar Afzelius.
          </note>
          <note xml:id="i-Tdgy7RKhPTtocvg3mNgMR9">
            Pastorsadjunkten Ernst Alarik Klefbeck.
          </note>
          <note xml:id="i-SJYPHGT36ELnnE5WkpqzNL">
            Fullmäktiges i riksbanken ordförande, lektorn Sixten Gabriel
            von Friesen.
          </note>
          <note xml:id="i-WZGD5UVxgDxUou3rdtXekz">
            Bankdirektören Knut Agathon Wallenberg.
          </note>
          <note xml:id="i-2hKmxsMb1XEgzzjpGtxqi2">
            Kassören Jan Erik Berglund.
          </note>
          <note xml:id="i-N3pDzx3CCy5Co7ry1Uif7t">
            F. d. justitierådet Ernst Trygger.
          </note>
          <note xml:id="i-Fb7hvpefqRG8TgXB7q6CgX">
            Fullmäktigen i riksbanken, grosshandlaren Herman Lamm.
          </note>
          <note xml:id="i-4LaCwJxbKJND6zsYW4B5gb">
            Kammarrättsrådet Johan Östberg.
          </note>
          <note xml:id="i-VJa3vUrteLDSbbCXy1rcyF">
            Svenska transportarbetareförbundets förtroendeman Charles Gustaf
            Lindley.
          </note>
          <u xml:id="i-Q1vFaem3M9NWjCNQ3SCnca" prev="i-F9jXiHuTLjFJgkBmWkvkxG" who="Q2940262" next="i-38CWuVPsxrf29hKFdhTJEn">
            <seg xml:id="i-9qF4znV4UXQ72i4U2iahoT">
              Stockholms län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TXrmJu7jXBtu4GrAHu7CFt">
            10. 11.
          </note>
          <note xml:id="i-EfdNCwzVkuGooSrYvmmVRJ">
            12. 13. 14.
          </note>
          <note xml:id="i-JsQiPAAeSs8zfUpL3A8bQd">
            Bruksdisponenten friherre Carl Joachim Beck-Friis å Harg.
          </note>
          <note xml:id="i-WyCbqKnXJv2VQ41gXmTRTN">
            Godsägaren, sekreteraren i patentoch registreringsverket grefve
            Johan Gustaf Lagerbjelke å Alfsjö.
          </note>
          <note xml:id="i-NWM6GMPerhf6jXHgsUqAFs">
            Direktören Ernst Johan Beckman i Djursholm.
          </note>
          <note xml:id="i-K84FQBuxdEYryjs63ubPE5">
            Fullmäktigen i riksgäldskontoret Gustaf Fredrik Östberg.
          </note>
          <note xml:id="i-VDKViw2MjV3W6SmKecgLyj">
            Professorn Gustaf Fredrik Steffen i Göteborg.
          </note>
          <note xml:id="i-T5oSfztpno8Evok2HfFRh3">
            Uppsala län.
          </note>
          <note xml:id="i-H7YNFXhsEWWHtoHqAdLrPr">
            15. 16. 17. 18.
          </note>
          <note xml:id="i-BPrNvV45CPyMjAzJnwNHpg">
            Disponenten Otto Mauritz Strömberg å Österby bruk. Professorn
            Nils Erik Alexanderson i Stockholm. Akademisekreteraren Johan
            von Bahr i Uppsala. Professorn Johan Carl Wilhelm Thyrén i Lund.
          </note>
          <u xml:id="i-38CWuVPsxrf29hKFdhTJEn" prev="i-Q1vFaem3M9NWjCNQ3SCnca" who="Q2940262" next="i-KHdfAP27TWtFjefZcPht1n">
            <seg xml:id="i-9FC6gA3pJQKLBXRFqDq9oB">
              Södermanlands län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-cz6XgWQmMrAZAmMskzsB3">
            19.
          </note>
          <note xml:id="i-NMGtkefYQ88A5Dt4tJXUhE">
            20. 21. 22. 23.
          </note>
          <note xml:id="i-VNGPysxr6rhmwxxbW3xQbY">
            Universitetskanslern grefve Axel Fredrik Claesson Wachtmeister
            å 'Tistad.
          </note>
          <note xml:id="i-3kyCWoqwHaFALoYwJN8bC2">
            Hofstallmästaren Gösta Tamm å Malstanäs.
          </note>
          <note xml:id="i-UCfmwUkLgaBdbe4PVjKGiQ">
            T. f. domänintendenten Ernst August Lindblad å Närlunda.
          </note>
          <note xml:id="i-Wmnc8k9TYQA8s6PAbwnyue">
            Redaktören Anders Christenson Lindblad i Göteborg.
          </note>
          <note xml:id="i-Hezy9MKKgkhMzer3J6Mfgu">
            Direktören Oskar Eklund i Stockholm.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SCYQrEaNkX5b9BNr2o8RmF">
            Måndagen den 15 januari. 5 Nr 1.
          </note>
          <u xml:id="i-KHdfAP27TWtFjefZcPht1n" prev="i-38CWuVPsxrf29hKFdhTJEn" who="Q2940262" next="i-MX644Ne7h9XJXsfwPXadLd">
            <seg xml:id="i-SbwdeW9vRfqfcNqbmLZ4g6">
              Östergötlands län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HVFrkFwaf6zoiPw1Kqkky1">
            24. Hofmarskalken grefve Philip Otto Leonard Klingspor å Ekenäs.
          </note>
          <note xml:id="i-F2hfkHCnA9mp13QFeR63nZ">
            25. Kammarherren friherre Johan Gabriel Beck-Friis å Söderö.
          </note>
          <note xml:id="i-DhE6vqcot6XdZLM83v2uDP">
            26. Statsrådet David Kristian Bergström.
          </note>
          <note xml:id="i-ExrR5CeqF8cgiZosDyY5eh">
            27. Bruksägaren Gunnar Mauritz Hugo Ekelund å Hult.
          </note>
          <note xml:id="i-R1B9nZRv7Wvv231M6hf2du">
            28. Majoren friherre Oscar Herman August Fleming i Finspong.
            |
          </note>
          <note xml:id="i-5ov8NhtSnybdrFSG6Y8Qdb">
            29. Lokomotivmästaren Fredrik Berglund i Linköping.
          </note>
          <note xml:id="i-iV9jqu3vRtzn7AXHAe5iv">
            30. Godsägaren Gustaf Andersson å Kolstad.
          </note>
          <u xml:id="i-MX644Ne7h9XJXsfwPXadLd" prev="i-KHdfAP27TWtFjefZcPht1n" who="Q2940262" next="i-6ZKNnHsh27xaVy7aPfxoJK">
            <seg xml:id="i-QNaviDfwQuKwdsYnUjFGAn">
              Norrköpings stad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jpxt8Yuzii4fieVvZRXn2w">
            31. Fabriksidkaren Carl Johan Gustaf Swartz. Jönköpings län.
            3 32. Kronofogden Carl Harder von Mentzer. 33. Landtbrukaren Karl
            Johan Alfred Gustafsson å Stensholm. 34. Statsrådet Per Alfred
            Petersson. 35. Hofrättsrådet Karl Johan Ekman i Jönköping. 36.
            Landssekreteraren grefve Jacob Wilhelm Spens i Jönköping. 37.
            Fabrikören Bror Ernfrid Gelotte. Kronobergs län.
          </note>
          <note xml:id="i-TsPnpRkkRBpYqYMUiVSem9">
            38. Borgmästaren Klas Hugo Bergendahl i Växjö.
          </note>
          <note xml:id="i-6mnVkjsvFnWZqFQJ7iB9zZ">
            39. Majoren Aaby Arvid Wilhelm Eriesson å Gåfvetorp.
          </note>
          <note xml:id="i-XpZT1AgAhdnCmEPWMSgfqB">
            40. Direktören August Ljunggren i Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-D3FKHtypsyzGeE5ubTbpxC">
            41. Landtbruksingenjören Carl Johan Adolf Roos i Växjö.
          </note>
          <note xml:id="i-MUZsJPCFg4Xfy6wSid7m9c">
            42. F. d. kaptenen Carl Reinhold Fredrik von Baumgarten å Orraryd.
          </note>
          <u xml:id="i-6ZKNnHsh27xaVy7aPfxoJK" prev="i-MX644Ne7h9XJXsfwPXadLd" who="Q2940262" next="i-SqUXKgoQmteRFSuad12hhg">
            <seg xml:id="i-5mxNRVWbc9mX6RttVhzzeH">
              Kalmar norra landstingsområde.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M3GWzNBJ264SzLVohktMfM">
            43. Arkitekten Ake Hugo Hammarskjöld å Tuna.
          </note>
          <note xml:id="i-3dBYuQiK9AzdydYnEZZdRm">
            44. Landshöfdingen Otto Conrad Waldemar Cedercrantz i Kalmar.
            as
          </note>
          <note xml:id="i-TzCKf62Xgcu1pLr5WkXbVb">
            45. Godsägaren Petrus Ödström å Hasselby.
          </note>
          <note xml:id="i-KwYVKDfgX19V1GhWJfJE38">
            Kalmar södra landstingsområde. 46. Godsägaren Klas Alfred Malmborg
            å Kranklösa. 47. Professorn Johan Rudolf Kjellén i Göteborg.
          </note>
          <note xml:id="i-DChjCHQWZ8Ktzrj34d1Zo1">
            48. Redaktören Carl Gustaf Boberg i Stockholm. 49. Regementspastorn
            Per Walerius Olsson i Kalmar.
          </note>
          <u xml:id="i-SqUXKgoQmteRFSuad12hhg" prev="i-6ZKNnHsh27xaVy7aPfxoJK" who="Q2940262" next="i-FcFzwB1EiZgoCEAiDFZPhi">
            <seg xml:id="i-3SfLr9tdVE13zhYvSeY9YD">
              Gottlands län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6473rDMaxjBEjTHvKwWek3">
            30. Häradshöfdingen Carl Theodor af Ekenstam i Visby. 31. Disponenten
            Per Axel Forssman i Björke.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Huj9hR22m3MuVremRDxnyR">
            6
          </note>
          <note xml:id="i-5zXaE994yZh2gU6usgtd3x">
            Måndagen den 15 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-FcFzwB1EiZgoCEAiDFZPhi" prev="i-SqUXKgoQmteRFSuad12hhg" who="Q2940262" next="i-2jviBePxXkdTHsmRvM1MGW">
            <seg xml:id="i-8TVB6WmZt8vMdNzN7UrH3k">
              Blekinge län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PnuybFg5BoMwDv8CZCXKRj">
            52.
          </note>
          <note xml:id="i-DrriKyau93c2ixrCpazGCC">
            53. D4.
          </note>
          <note xml:id="i-UC2TFsLe8LpYYUphRtsqQc">
            59.
          </note>
          <note xml:id="i-EFfqqKT6rFxQ6WyBKAu4FN">
            Landshöfdingen grefve Axel Hansson Wachtmeister i Karlskrona.
          </note>
          <note xml:id="i-QWY3fSqV969s9G5cDNX1Xf">
            Godsägaren John Ingmansson å Stensnäs.
          </note>
          <note xml:id="i-F9dk1HLfMi14fN6P2VG8yj">
            Kommendörkaptenen af andra graden Håkan Hans Kristian Ericson.
          </note>
          <note xml:id="i-NvERxPSEkFEussarUJpJyZ">
            Borgmästaren Svante Frithiof Edvard Söderbergh i Karlshamn.
          </note>
          <u xml:id="i-2jviBePxXkdTHsmRvM1MGW" prev="i-FcFzwB1EiZgoCEAiDFZPhi" who="Q2940262" next="i-WynZGMSRTnbsoV96XS7vJj">
            <seg xml:id="i-E6miSnEye95BUnazEwjTui">
              Kristianstads län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QfeXErDp5Zchooqs3gRYKu">
            Landtbrukaren Johan Nilsson i Skottlandshus.
          </note>
          <note xml:id="i-4bJMcnKuywZotdqZX8V6A8">
            Statsrådet Bror August Petrén.
          </note>
          <note xml:id="i-TMKYqeiu8zrr7YVQgehoTC">
            Rådmannen Peter Adolf Dahl i Kristianstad.
          </note>
          <note xml:id="i-QzxqCVnWqRRkLudAx3QGRE">
            Landshöfdingen friherre Gerard Louis De Geer i Kristianstad.
          </note>
          <note xml:id="i-Qk8cMUnfC6udg2jfGrEJuR">
            Majoren friherre Johan Gyllenstierna å Bjersgård.
          </note>
          <note xml:id="i-Jx7CroS4WHrogPm4gUBASc">
            Handlanden Gustaf Albert Eliasson i Osby.
          </note>
          <note xml:id="i-7xZKatppXfpfwWXr9hYPGV">
            Malmöhus län.
          </note>
          <note xml:id="i-AdHQ8Xi48CSFv5oeDUrKAF">
            Fullmäktiges i riksgäldskontoret ordförande Per Axel Henrik Cavalli
            i Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-DFpHQtHSCQ24JaPHcFa1sQ">
            Landtbrukaren Paul Paulson i Ekeberga.
          </note>
          <note xml:id="i-PibXu12Hv2vTabL3VJ7ZrS">
            Läroverksadjunkten Olof Olsson i Göteborg.
          </note>
          <note xml:id="i-HRr7GrgzmgvzJ7V2WM15Ah">
            Kyrkoherden Nils Samuel Stadener i Ystad.
          </note>
          <note xml:id="i-XbZMDtBVCBYaeHoUHYcGMh">
            Hofjägmästaren friherre Nils Axel Arvid Trolle å Trollenäs.
          </note>
          <note xml:id="i-KqBY94sZ5UwiwgNtmHBiDe">
            Borgmästaren Knut Ebbe von Geijer i Trelleborg.
          </note>
          <note xml:id="i-LLMEaC6KR2dYTdsS7UxZwd">
            Landtbrukaren Carl Fredrik Beckman i Branstad.
          </note>
          <note xml:id="i-3FjYKsubweLmoFDxNLKTJa">
            Professorn Helge Mattias Bäckström.
          </note>
          <note xml:id="i-TxSvhcRN6gSXvmMtXPR3jY">
            Skolföreståndaren Nils Olof Bruce i Arlöf.
          </note>
          <note xml:id="i-DTF9U3rL3jewZtRBb8aewM">
            Vice konsuln Oscar Ferdinand Trapp i Hälsingborg.
          </note>
          <u xml:id="i-WynZGMSRTnbsoV96XS7vJj" prev="i-2jviBePxXkdTHsmRvM1MGW" who="Q2940262" next="i-9fNpjQ7rkpuLqzhBQF4UKJ">
            <seg xml:id="i-LZGbSJif7opkGBVG49wLCS">
              stad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WTyXzfVPD9crt5bLDZzn9S">
            Målarmästaren Anders Antonsson. Landssekreteraren Fritz Harald
            Hallberg.
          </note>
          <u xml:id="i-9fNpjQ7rkpuLqzhBQF4UKJ" prev="i-WynZGMSRTnbsoV96XS7vJj" who="Q2940262" next="i-Ky7bLq2DDLgnWK6aHFvesS">
            <seg xml:id="i-JkjkWvVZbLJ2F7wSembh1N">
              Hallands län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BCFQXHvmR4sENoXAHGbpZ8">
            74. 715: 76. 77.
          </note>
          <note xml:id="i-QRgGDkYsTN5CC3qxGNYJW9">
            F. d. redaktören Ludvig Danström i Halmstad. Stadsläkaren Johan
            Severin Almer i Varberg. Förste stadsfiskalen Lars Stendahl i
            Stockholm. Landshöfdingen Axel Asker i Halmstad.
          </note>
          <note xml:id="i-MdFggTK6bnYvX6UBuScaFg">
            Göteborgs och Bohus län.
          </note>
          <note xml:id="i-3xavEWeJMXxM7rwwo4jLbk">
            178.
          </note>
          <note xml:id="i-FtyLPaBhptcJLegL2kiWAT">
            79. 30.
          </note>
          <note xml:id="i-DjwTRFeiQMFSEqU1VDPdwQ">
            Landshöfdingen friherre Gustaf Otto Robert Lagerbring i Göteborg.
          </note>
          <note xml:id="i-5r722DP9CG9oxGpjESUukw">
            Landtbrukaren Johan Larsson i Presstorp.
          </note>
          <note xml:id="i-5EPiaMy5h6ZesTuD8QoDkN">
            Direktören David Melcher Lyckholm.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UPMJx9Ho6UBVbBkLATY2vB">
            81. 82. 33.
          </note>
          <note xml:id="i-BZjBbVjoeF9jJjpaWFmSoY">
            Måndagen den 15 januari. 7
          </note>
          <note xml:id="i-JzvwsSy7UM6JCqxktvQFPi">
            Borgmästaren Gustaf Sixten Neiglick i Uddevalla.
          </note>
          <note xml:id="i-H99ugng5kE8Eq7zcs7s48Z">
            Godsägaren Erik Adolf Hallin å Tofta.
          </note>
          <note xml:id="i-VGA5sPsk4ZZBhQxBobTDp9">
            F. d. presidenten friherre Albert Lars Evert Åkerhielm 1 Stockholm.
          </note>
          <u xml:id="i-Ky7bLq2DDLgnWK6aHFvesS" prev="i-9fNpjQ7rkpuLqzhBQF4UKJ" who="Q2940262" next="i-RS2VKpwB2qEhvcj1wCJt7k">
            <seg xml:id="i-8G3C8hmhvjMxTqfbgpLaMc">
              Göteborgs stad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MaDTmuHB4YLMgWXLV7tncJ">
            84. 85. 86. 37.
          </note>
          <note xml:id="i-Qymng58kayNaA8p5LkR2Di">
            Justitieborgmästaren Erik Andreas Trana. Handlanden Karl Gustaf
            Karlsson. Öfverstelöjtnanten grefve Carl Bastiat Hamilton. Advokaten
            Otto Salomon Mannheimer.
          </note>
          <u xml:id="i-RS2VKpwB2qEhvcj1wCJt7k" prev="i-Ky7bLq2DDLgnWK6aHFvesS" who="Q2940262" next="i-RF7UHLR8hguWLGVDijvncy">
            <seg xml:id="i-XDAVLZjJbyd8Yqhi5SHADK">
              Älfsborgs län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHCB85n61TQrM8eG7qUmL9">
            88. 89. 90. 91.
          </note>
          <note xml:id="i-FPKtnjdkx6trFNAu5Koimk">
            Biskopen Axel Gottfrid Leonard Billing i Lund.
          </note>
          <note xml:id="i-Xy4T6Bf7syhCSxE3xEE1Nq">
            F. d. konsuln Johan Ekman i Göteborg.
          </note>
          <note xml:id="i-3FBXHT4GbJ5wJMbbPrEUi8">
            Bankdirektören Lars Axel Hedenlund i Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-6qoHt981WbTVRxm7CSLiHH">
            Godsägaren friherre Otto Baltzar Arvid Silfverschiöld å Koberg.
          </note>
          <note xml:id="i-D4DjQav7yysP14paviUiq5">
            Landtbrukaren Olaus Pettersson i Småkulla.
          </note>
          <note xml:id="i-AR6Y2cQxnVWtu5XuDT82mP">
            Landtbrukaren Johan Johansson i Valared. =.
          </note>
          <note xml:id="i-HPmtzvuacetsZ499Y6N7Fp">
            Maskiningenjören Lorentz Thorwald Köhlin 1 Amål.
          </note>
          <note xml:id="i-AWMEv2cTwAvHAMN94D6T14">
            Docenten Gustaf Kobb i Stockholm.
          </note>
          <u xml:id="i-RF7UHLR8hguWLGVDijvncy" prev="i-RS2VKpwB2qEhvcj1wCJt7k" who="Q2940262" next="i-9WwmyE3tcW5hmiyMzQF2no">
            <seg xml:id="i-TVCDhe7hXRzTzbSqa749K9">
              Skaraborgs län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HrgULxnCh4n3gbbWXdPKSg">
            96. 97.
          </note>
          <note xml:id="i-LcsgXNeVS2eGekJe5FDpCT">
            98. 99;
          </note>
          <note xml:id="i-MWShL4wzzegDEU25FhRRo9">
            100. 101.
          </note>
          <note xml:id="i-EmL78TXCAgyJKVN54sLNMJ">
            102.
          </note>
          <note xml:id="i-R2U7g7CSTZ3cqRVFGmB6cH">
            Godsägaren grefve Nils Fredrik Posse å Vreten.
          </note>
          <note xml:id="i-RuzWAS3SYY31SnmFrCdDwP">
            Borgmästaren Ernst Rudolf Wilhelm Hedenstierna i Sköfde.
          </note>
          <note xml:id="i-NVkzkaPzLWAy5WLbPNmKEY">
            Fabrikören Johan August Forss i Falköping.
          </note>
          <note xml:id="i-HGp97PnBiCsm8A11E57rSV">
            Öfverjägmästaren Clemens Gustaf Barthelsson å Halnatorp.
          </note>
          <note xml:id="i-7zDxQFLKcrQJGzbPBKuv3n">
            Godsägaren, £. d. lektorn August Bellinder å Mönarp.
          </note>
          <note xml:id="i-WM3cugCHYXPgj5WKno358q">
            Landshöfdingen friherre Fabian Otto Gerard de Geer i Mariestad.
          </note>
          <note xml:id="i-N4wPbCQoNEJ7Fckb9p1Srj">
            Predikanten Adam Vilhelm Gullberg i Sköfde.
          </note>
          <u xml:id="i-9WwmyE3tcW5hmiyMzQF2no" prev="i-RF7UHLR8hguWLGVDijvncy" who="Q2940262" next="i-4HRxtRC1TP16fKQThGuvc8">
            <seg xml:id="i-YQJVEpqeJZtMCJ4xaFeiz9">
              Värmlands län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xu7AVdSSFX9hKBqvSxkimu">
            103. Redaktören Karl Mauritz Bernhard Hellberg i Karlstad.
          </note>
          <note xml:id="i-6x8jrns7RRGqDcJNmyzMMD">
            104. Majoren Lars Johan Knut Larsson å Borgvik.
          </note>
          <note xml:id="i-YFE42iyfcTCeLdjWYrs7K">
            105. Direktören Ake Ingeström å Varpnäs.
          </note>
          <note xml:id="i-KvMrMqKBKLNJjZjCjyBD8z">
            106. Järnhandlaren Karl August Nilson i Kristinehamn.
          </note>
          <note xml:id="i-7XAN4m5iEruY2zMSioaPuu">
            107. F. d. kaptenen friherre Henrik Conrad Falkenberg å
          </note>
          <note xml:id="i-Et96vPMgb7x2usY9MkzSXp">
            Värmlands Säby.
          </note>
          <note xml:id="i-U5b2LcRx1DNvVhBYApSBWh">
            108. Grosshandlaren August Walentin Lindh i Kil.
          </note>
          <note xml:id="i-7t27HEQxqWYYPcJPkvHoav">
            109. Boktryckerifaktorn Johan Bernhard Lantto i Stocksund. Örebro
            län.
          </note>
          <note xml:id="i-VPBvyKS875bZftFPHxbLJQ">
            110. F. d. ryttmästaren friherre Johan Theodor Gripenstedt
          </note>
          <note xml:id="i-ENvYq8SvWeQxR3xR72zx4Z">
            å Bysta.
          </note>
          <note xml:id="i-QVwMpWfMNfgqotL7Ko6AdF">
            Nr 1.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CcjGDHaJPkh5M7T6kdqW7y">
            Nr 1.
          </note>
          <note xml:id="i-SP5Bj6z6ETSq6SR25x2s1y">
            111. 112. 113. 114. 115.
          </note>
          <note xml:id="i-E2TnfQje6W8nh4qPg9g7xW">
            Måndagen den 15 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-MF28kVY723sDb4jqjt91BN">
            Kanslisekreteraren grefve Karl Axel Göran Mörner. Bruksägaren
            Per Magnus Carlberg å Abrahamsgård. Redaktören Elof Ljunggren
            i Örebro. Häradshöfdingen Ossian Berger i Klippan. Fabrikören
            Anton Napoleon Hahn i Örebro.
          </note>
          <note xml:id="i-UErE85q9BTEUiJC9pPCz1s">
            Västmanlands län.
          </note>
          <note xml:id="i-VtEdq47ZQyqjXgNLGCJve7">
            116. 117. 118.
          </note>
          <u xml:id="i-4HRxtRC1TP16fKQThGuvc8" prev="i-9WwmyE3tcW5hmiyMzQF2no" who="Q2940262" next="i-6KwSXuZzfampUyfYDmv97r">
            <seg xml:id="i-CFWhMm1mekSDfdsRbBKvHJ">
              119.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VReDMw6i49VAez5UpQG86U">
            Professorn Samuel Clason i Lund.
          </note>
          <note xml:id="i-QN1FBKtCCw9V7L6u5Mvb5L">
            Ombudsmannen Adam Hult i Kolbäck.
          </note>
          <note xml:id="i-6LcT2mrQfqdbuBPGw9pFe7">
            Godsägaren grefve Malcolm Alexander Hugo Hamilton å Hedensberg.
          </note>
          <note xml:id="i-TzTsz33PVg2wbq7KNvmWks">
            Direktören Edvard Otto Wilhelm Wavrinsky.
          </note>
          <u xml:id="i-6KwSXuZzfampUyfYDmv97r" prev="i-4HRxtRC1TP16fKQThGuvc8" who="Q2940262" next="i-F4s5pbi4n1sgh1QRydfo1q">
            <seg xml:id="i-Xf6evvPPbnZKVE1N4G1dRQ">
              Kopparbergs län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YPnZeHzM4pFqKT3WTF1z7W">
            120. 121. 122.
          </note>
          <note xml:id="i-ReFKUVFKtbpNunLYvbezUe">
            123. 124. 125.
          </note>
          <note xml:id="i-HRtL9wP5cr63HE6wVM5hCt">
            Redaktören Anders Pers i Västerås.
          </note>
          <note xml:id="i-G6MiJj63oemzNaHhATy3bi">
            Vice häradshöfdingen Lars Emil Gezelius i Falun.
          </note>
          <note xml:id="i-PQjr6CLYUy8zjHECtH7o41">
            T. £. öfverinspektören för sinnessjukvården, öfverläkaren Daniel
            Alfred Petrén i Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-TdwiFDAg5DRrZvFoKMAre5">
            Landshöfdingen Carl Fredrik Holmquist i Falun.
          </note>
          <note xml:id="i-BzaXWCCL536vMWcNaU3YWC">
            Hemmansägaren Ollas Anders Ericsson i Ofvanmyra.
          </note>
          <note xml:id="i-MbEi3keRSpiaSSVguc26iv">
            Redaktören Karl Abraham Waldemar Skarstedt i Falun.
          </note>
          <note xml:id="i-Ac7Gsis8eYAwfLbn1p2gQz">
            Gäfleborgs län.
          </note>
          <note xml:id="i-6kSrKLR2gQTBev1Vmq76yU">
            126. 121: 128. 129. 130.
          </note>
          <note xml:id="i-TFz9R3ok4FoL1EpN2ccbZC">
            131.
          </note>
          <note xml:id="i-VsStnd1G4EG2n6NnTEEg1e">
            Gäfle
          </note>
          <note xml:id="i-LZe4uVhTWoecwwy2PKMo4K">
            132.
          </note>
          <note xml:id="i-6K5tAYC7sfJ64DGJ4b8gzh">
            Redaktören Karl Gustaf Ekman i Eskilstuna.
          </note>
          <note xml:id="i-4Tg2Z13b8w14A6NYAdsxj9">
            Fullmäktigen i riksbanken Olof Jonsson i Hof.
          </note>
          <note xml:id="i-7TFMSJ14afokamDqgdKbdZ">
            Partikassören Carl Gustaf Teodor Wickman i Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-3i98MtBpz43pwUhhKwCPG3">
            Landtbrukaren Lars Olsson i Hof.
          </note>
          <note xml:id="i-QivQNk6duzo5tECrQiUA79">
            F. d. landshöfdingen Albrecht Theodor Odelberg i Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-Gs8NzysB6AxpFYpUGeN1qJ">
            Hemmansägaren Erik Jonsson i Fors.
          </note>
          <u xml:id="i-F4s5pbi4n1sgh1QRydfo1q" prev="i-6KwSXuZzfampUyfYDmv97r" who="Q2940262" next="i-R8vP7LxoGHgMcSURSbXem6">
            <seg xml:id="i-3Kh7P29SUbbFySwVTRFGrd">
              stad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FqSW5SZ13EbKTuBQAscx9d">
            Landshöfdingen grefve Hugo Erik Gustaf Hamilton i Gäfdle. [
          </note>
          <u xml:id="i-R8vP7LxoGHgMcSURSbXem6" prev="i-F4s5pbi4n1sgh1QRydfo1q" who="Q2940262" next="i-UALv2VbUV7qxJenyBudZ2Z">
            <seg xml:id="i-Bi2ksBhwQutzuYidsbMh1i">
              Västernorrlands län.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5uUi8zWuC7PRVYBQuXUtMG">
            133. 134. 135. 136. 137. 138. 139.
          </note>
          <note xml:id="i-QgyxsVy34yugonuN2nEkYp">
            F. d. auditören Abraham Hugo Fahlén i Sollefteå. Plåtslagaren
            Svante Herman Kvarnzelius i Skönsmon. Grosshandlaren Gustaf Oscar
            Knaust i Sundsvall. Skolföreståndaren Axel Julius Hagström i Härnösand.
            Hemmansägaren Jonas Erik Schödén i Backe. Redaktören Alfred Stärner
            i Köping.
          </note>
          <note xml:id="i-NBZFjGNREDvdekDrRmrLtT">
            Häradshöfdingen Ernst Mauritz Håkanson i Hässleholm.
          </note>
          <note xml:id="i-GnVKPg1XXXBdchVr8gvj1A">
            Jämtlands län.
          </note>
          <u xml:id="i-UALv2VbUV7qxJenyBudZ2Z" prev="i-R8vP7LxoGHgMcSURSbXem6" who="Q2940262" next="i-UydAjuUjoXFt9UuqHvjWFv">
            <seg xml:id="i-NfrgeAQoqRyHyM6URBwcvr">
              140.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BWud3xURq1KuVNHXucAs2n">
            Rektorn Carl Johan Sehlin i Östersund.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3sbvEUJPUgtvRSitj5Jn5z">
            Måndagen den 15 januari. 9
          </note>
          <note xml:id="i-83AAUD9qJBifiiTWoNPF8g">
            141. Borgmästaren Kristoffer Isidor von Stapelmohr i Östersund.
            - 142. Häradsskrifvaren Per Gottfrid Roman i Östersund.
          </note>
          <note xml:id="i-RXnPinaHfa1HnysL5ujmgj">
            Västerbottens län.
          </note>
          <note xml:id="i-PRhCQd2118LXeAKFTANfew">
            143. Förste landtmätaren Karl Isak Grubbström i Umeå. 144. Disponenten
            Anders Aström i Degerfors.
          </note>
          <note xml:id="i-6sCRFav4EaCLEbE9UFy9zY">
            145. Redaktören Ernst Johan Gustaf Rosén i Umeå.
          </note>
          <note xml:id="i-3sTck5F25zA9ZhthagmNjH">
            146. Häradshöfdingen Axel Herman Georg Rogberg i Ånäset.
          </note>
          <note xml:id="i-FKaovqmDdVcHCLxYdJfp6A">
            Norrbottens län.
          </note>
          <note xml:id="i-23vb2f8E6BXfG5hracSGQy">
            147. Statsrådet Jacob Timotheus Larsson.
          </note>
          <note xml:id="i-FboRY5GqLz37NvzBLFjp1Q">
            148. Biskopen Olof Bergqvist i Luleå.
          </note>
          <note xml:id="i-FJNRMV15A2XKzznzDKHSRL">
            149. Grufingenjören Carl Immanuel Asplund i Kiruna.
          </note>
          <u xml:id="i-UydAjuUjoXFt9UuqHvjWFv" prev="i-UALv2VbUV7qxJenyBudZ2Z" who="Q2940262">
            <seg xml:id="i-CRyHgMUSqQmCmhwwyXLMCo">
              150. Landtbruksingenjören Johannes Emil Berggren i Gammelstad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UNTS5gAW3qqCuYSp3fVgbL">
            Enligt $ 2 i ordningsstadgan för kammaren anställdes upprop af
            kammarens ledamöter, hvarvid såsom frånvarande antecknades:
          </note>
          <note xml:id="i-VfBcdrwsjZCNJ1R6qGc8UE">
            herr Wallenberg,
          </note>
          <note xml:id="i-3daBLix99HUxXZdcAVwkJ9">
            &gt;» von Geijer, &gt; Asplund.
          </note>
          <note xml:id="i-FLPSjrCRDrDxjeEG3heuN6">
            Dessa såsom frånvarande antecknade ledamöter hade samtliga anmält
            förhinder.
          </note>
          <note xml:id="i-9iidugNWJ5NLbPNzAYvgUm" type="speaker">
            Hans excellens herr statsministern Staaff, som nu inträdde, erhöll
            på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-VJLGKjZ4MUXAVypeTThth7">
            Herr ålderspresident, mina herrar! Härmed får jag till Riksdagens
            Första kammare öfverlämna Kungl. Maj:s öppna bref angående förordnande
            af talman och vice talman. Det kungl. brefvet lyder sålunda.
          </note>
          <note xml:id="i-Q5oqda9PcgM2VL5hHRBP2W">
            Härefter uppläste herr statsministern ifrågavarande kungl. bref,
            enligt hvilket förordnats till talman ledamoten af kammaren herr
            Afzelius och till vice talman ledamoten af kammaren herr Billing.
          </note>
          <note xml:id="i-CNnxMLyGZCJJdijuU3hYTH" type="speaker">
            Herr Jonsson, Olof, som nu lämnade talmansplatsen, yttrade till
            herr talmannen:
          </note>
          <u who="Q2940262" xml:id="i-9sioXcpBtx7Pmxw14zmADD">
            <seg xml:id="i-Lvha84EhrNSeQAdDCxtbyT">
              Det är med mycken tillfredsställelse jag har blifvit satt i tillfälle
              att öfverlämna denna klubba i eder på samma gång känsliga och
              fasta hand. Jag tillåter mig därjämte önska Eder den lyckan, att
              Ni aldrig skall behöfva fälla klubban för annat än såsom bekräftelse
              på väl befogade och goda beslut!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S2mMxdaDEYvhmEGajMSrH">
            Nr I.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PcrxZPX8NWkewkb1WPhvxS">
            Nr 1.
          </note>
          <note xml:id="i-EisqqSNgzRGrp8CkmnfzkA">
            10 Måndagen den 15 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-WMPbeD3kcEUVxPP4Fr3tgP" type="speaker">
            Herr talmannen intog talmansplatsen och yttrade:
          </note>
          <u who="Q2940262" xml:id="i-71LjeU6UhkGiSCsdcLD9od" next="i-MTove1rDF5jFSHLSwjQbEz">
            <seg xml:id="i-XtVmfn5LpTt6Ftf6Xw4Vca">
              Mina herrar! Då jag nu på Konungens bud fattar denna klubba,
              sinnebilden af talmannens myndighet, träda själfmant fram för
              min blick bilderna af dem, som förut här hafva fört den, ifrån
              den siste landtmarskalken, som här blef den förste vårdaren af
              det parlamentariska skicket, ända till den siste, nyss bortgångne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MTove1rDF5jFSHLSwjQbEz" prev="i-71LjeU6UhkGiSCsdcLD9od" who="Q2940262" next="i-SRzk7kzaY6v4opwWQaX8Y9">
            <seg xml:id="i-Sx2YWg1WaxKrUBw1JsSaQj">
              Säkert går äfven bland Eder, mina herrar, mångens tanke i detta
              ögonblick till honom, till den siste. Christian Lundeberg var
              för oss, som under hans talmansskap tillhörde denna kammare, icke
              endast talmannen, icke endast den offentlige mannen, med ära pröfvad
              i höga, riksvårdande värf, utan han var också den gode, välvillige,
              varmhjärtade kamraten. Han hade varit en stridernas man, han blef
              en fridens. Och när han gick bort, då var stridernas tid förgäten,
              alla kände vi, att vi hade förlorat icke blott en utmärkt talman,
              utan en kär vän. — Tacksamhet skall hägna hans minne!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SRzk7kzaY6v4opwWQaX8Y9" prev="i-MTove1rDF5jFSHLSwjQbEz" who="Q2940262" next="i-S7banwbqpVeTwZcnfWPTdA">
            <seg xml:id="i-GdDPtEoTfFthC9WDVCj3s8">
              Det behöfs icke, mina herrar, att jag kallar fram dessa bilder
              från det förflutna, för att jag själf skall lifligt känna, hur
              mycket, som för mig fattas för att fylla det mått, kammaren har
              rätt att anlägga på sin talman. Den goda viljan skall icke betviflas;
              men viljan är icke nog. I många stycken är jag i behof af kammarens
              öfverseende, och jag räknar på att detta också skall blifva mig
              gifvet. Må det tillåtas mig att därtill lägga den förhoppning,
              att mina kamraters välvilja skall hjälpa mig att förtjäna det
              förtroende, utan hvilket talmannen icke mycket betyder!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S7banwbqpVeTwZcnfWPTdA" prev="i-SRzk7kzaY6v4opwWQaX8Y9" who="Q2940262" next="i-KeHV72YXTkNorLK2AWqV5Y">
            <seg xml:id="i-DPYneQHdHMzfcNTB9bYBWa">
              För de vänliga ord, hvarmed herr ålderspresidenten här har mött
              mig, ber jag att få framföra mitt hjärtliga, vördsamma tack.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MAo8Wui1ABmkrMZsffyNqo">
            Herr talmannen anmälde, att någon ansökning till sekreterarbefattningen
            hos kammaren icke inkommit, och hemställde, huruvida kammaren
            behagade genast företaga val af sekreterare.
          </note>
          <note xml:id="i-DcV5qyp849WBnWV4vj7kQW">
            Sedan denna hemställan besvarats med ja, företogs valet, och
            befanns efter valförrättningens slut hafva blifvit till sekreterare
            utsedd
          </note>
          <note xml:id="i-c5LByX9bc9BVXF6XKBQ5i">
            kanslirådet A. von Krusenstjerna med 140 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-RCqrAGAP4BR5HJkcRdB9vv">
            Kanslirådet von Krusenstjerna fick nu företräde, underrättades,
            att han blifvit af kammaren vald till sekreterare, och öfvertog
            protokollsföringen.
          </note>
          <note xml:id="i-ALithMRd78dNNQMUHWBNpX">
            In fidem
          </note>
          <u xml:id="i-KeHV72YXTkNorLK2AWqV5Y" prev="i-S7banwbqpVeTwZcnfWPTdA" who="Q2940262" next="i-PxUPdUoD9wyQYjBT9DG9Mv">
            <seg xml:id="i-DkriEjARGypogTMgyceYqD">
              CF. Vougt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ViJN1PPsKThBKtuthyaupD">
            Måndagen den 15 januari. 11
          </note>
          <note xml:id="i-DwSW7REamUiStFuWdnBYhc">
            Herr talmannen yttrade, att han efter samråd med Andra kammarens
            talman finge föreslå, det Första kammaren ville besluta att vid
            sitt sammanträde onsdagen den 17 innevarande månad företaga följande
            val, nämligen
          </note>
          <note xml:id="i-U2n3LFxVez85emp8eRWsNC">
            dels af fyra ledamöter för att jämte talmannen tillsätta kammarens
            kansli och vaktbetjäning,
          </note>
          <note xml:id="i-VwqYkmwtSn5zSxVjxdLxA4">
            dels af tre ledamöter för att deltaga i talmansöfverläggningarna,
            och
          </note>
          <note xml:id="i-6JsoqnL5gNs9Qi9Tomf1hH">
            dels af två ledamöter att hafva inseende öfver Riksdagens kansli.
          </note>
          <note xml:id="i-NvZGxwgU7cqsbmfLHGJQdD">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note xml:id="i-HbAepAQJHD2QTYeYbdjiZt">
            Tillkännagafs, att Kungl. Maj:t genom offentliga anslag i nåder
            bjudit och kallat Riksdagens ledamöter att tisdagen den 16 i denna
            månad kl. 11 f. m. infinna sig i slottskapellet samt efter förrättad
            gudstjänst begifva sig till rikssalen för att där inhämta hvad
            Kungl. Maj:t hade att meddela Riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-HAMjDkveeLG9Ej5jYyq8Ti">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande öfverlämnats
            bland annat 148 inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens
            öppnande, och hemställde, att fördelning af dessa biljetter finge
            genom sekreteraren ske efter slutet af kammarens sammanträde denna
            dag, med iakttagande, att de för hvarje landstingsområdes eller
            stads riksdagsmän afsedda biljetter utlämnades till områdets eller
            stadens äldste närvarande representant, som sedermera finge ombesörja
            den vidare utdelningen.
          </note>
          <note xml:id="i-R4RETuYVF69JewHZHSJMWP">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-HgxqrBcjFcqaTKy2orGj4M">
            IKammaren åtskildes kl 11,47 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WzdQ1CYPh55kYFHrmww9Su">
            In fidem
          </note>
          <u xml:id="i-PxUPdUoD9wyQYjBT9DG9Mv" prev="i-KeHV72YXTkNorLK2AWqV5Y" who="Q2940262">
            <seg xml:id="i-7bkPp5MTbZXB8W7KeQn9yT">
              AA. v. Krusenstjerna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UDeXJHG7F7DYiJqQ4azGPq">
            Nr I.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JeFwes9A1h4v3iQpT7RRr6">
            Nr 1.
          </note>
          <note xml:id="i-P4cgLDqVWGeBGQWL4gqZTH">
            12 Tisdagen den 16 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-EkTtT8wwePqoo1LYvSHVp4">
            Tisdagen den 16 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-7VYG4Qms6GzucbHnnMgsmm">
            Kammaren sammanträdde kl. 10,30 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BvpqVQTRModzERM6D4ZNxN">
            Herr talmannen anmälde, att från framlidne talmannen i Första
            kammaren Christian Lundebergs familj inkommit en skrifvelse, hvari
            anhållits om framförande till kammaren af familjens tacksamhet
            för den hedersbevisning, som från kammarens sida ägnats den aflidne
            talmannens minne.
          </note>
          <note xml:id="i-EGjBD9BBCXeWHrag41fR2T">
            Herr talmannen och kammarens ledamöter afgingo kl. 10,50 f. m.
            till slottskapellet, där riksdagspredikan hölls af kyrkoherden
            i Matteus' församling August Löfgren. Efter gudstjänstens slut
            begaf kammaren sig till rikssalen, där äfven Andra kammaren infann
            sig.
          </note>
          <note xml:id="i-WeqD3ZXCut5WGU1dp7d4m9">
            Hans Maj:t Konungen kom tillstädes och öppnade riksdagen med
            det i protokollsbihanget införda tal, hvarefter hans excellens
            herr statsministern Staaff uppläste Kungl. Maj:ts berättelse om
            hvad i rikets styrelse sedan sista lagtima riksdags sammanträde
            sig tilldragit.
          </note>
          <note xml:id="i-HxbZHZiMGgCd5DpHnR8DuS" type="speaker">
            Herr talmannen framträdde därpå och yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-CuPzPRmRtUe2dxKt8r8tBh" who="Q2940262" next="i-CvPVMNLm9tBaYZeP38xxZR">
            <seg xml:id="i-QV39xHE3RA2sCPJBahXWfo">
              Allernådigste Konung, Eders Majestät! När Riksdagens Första kammare
              i dag möter Eders Majestät, framträder den i ett från nästföregående
              riksdag mer förändradt skick än någon gång tillförene under hela
              dess tillvaro varit fallet. Af de ledamöter af kammaren, hvilka
              för ett år sedan voro samlade på detta rum, är det icke mycket
              mer än halfva antalet, som åter är här i dag. : En så omfattande
              förändring i kammarens sammansättning kan icke annat än göra sig
              märkbar äfven i kammarens verksamhet. Mycken samlad erfarenhet
              i riksdagsarbetet och i allmänna värt har förlorats, men det tillskott
              af ny kraft, som vunnits, skall, så hoppas vi, stärka kammarens
              förmåga att fylla sin uppgift att jämte medkammaren företräda
              svenska folket. Och huru mycket än må vara förändradt, huru mycket
              än meningarna må skifta — i mycket skall för visso kammaren finnas
              vara sig lik: i känslan af den förelagda uppgiftens höghet och
              ansvar, i nitälskan för rikets säkerhet och förkofran, i tillgifvenhet
              och trohet mot Sveriges Konung.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CvPVMNLm9tBaYZeP38xxZR" who="Q2940262" prev="i-CuPzPRmRtUe2dxKt8r8tBh" next="i-5QkuCzv5ocn5hdwCj4jA8R">
            <seg xml:id="i-84Zz9NgMd29ag9VZYQUL4G">
              Det är uttrycken af denna undersåtliga vördnad jag nu framför
              till Eders Majestät.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5kJSYhFHhCW9j36DYLYUC6">
            Onsdagen den 17 januari. 13
          </note>
          <note xml:id="i-Fn4K8ZWU9tJjd9LgdfD6rY">
            Sedan Andra kammarens talman därefter i denna kammares namn till
            Hans Maj:t Konungen framfört Andra kammarens undersåtliga vördnad,
            fingo talmännen hvardera mottaga ett exemplar af Kungl. Maj:ts
            nådiga proposition till Riksdagen angående statsverkets tillstånd
            och behof, hvarefter ceremonien å rikssalen afslutades och Första
            kammaren enligt beslut, fattadt före aftågandet från samlingsrummet,
            åtskildes vid utgången från rikssalen kl. 12,45 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YKbnhJssghbi5AQgG3xrzF">
            In fidem
          </note>
          <u xml:id="i-5QkuCzv5ocn5hdwCj4jA8R" who="Q2940262" prev="i-CvPVMNLm9tBaYZeP38xxZR" next="i-3u2iP8pDHwzn75bBFrrSXT">
            <seg xml:id="i-7EMX1TYRiryDJxo4jfr553">
              ÅA. v. Krusenstjerna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A9dVUU5uzHxUfR3674VHz4">
            Onsdagen den 17 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-LCUjdoRAutMzVkJ76DDZuh">
            Kammaren sammanträdde kl. 1,30 .e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-B6wxibvNvqaYSHUgKWYyVo">
            Herr statsrådet friherre Adelswärd aflämnade
          </note>
          <note xml:id="i-XJNyr51EX8Pina28Zigb5J">
            dels Kungl. Maj:ts nådiga skrifvelse till Riksdagen angående
            förordnande af en statsrådsledamot att utöfva den befattning med
            riksdagsärenden, som enligt $ 46 i riksdagsordningen tillkommer
            en ledamot af statsrådet;
          </note>
          <note xml:id="i-5vTBVkuucMdpQYTR9xA31s">
            dels ock Kungl. Maj:ts nedannämnda nådiga propositioner till
            Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-8z2tXuzvdu7J24cB9PvrMa">
            1:0) angående uppförande af kvinnliga biträden i postverkets
            stat samt fastställande af postverkets stat för driftkostnader
            år 1913;
          </note>
          <note xml:id="i-6p8JvorvFQjhq8Yi3eDgia">
            2:0) angående telegrafverkets anslag för driftkostnader år 1913;
          </note>
          <note xml:id="i-KcAzSJpCmiESSB4MC5whhv">
            3:0) angående anvisande af anslag för täckande af förvaltningskostnader
            för lånefonden för befrämjande af handtverk och därmed jämförlig
            mindre industri år 1913; och
          </note>
          <note xml:id="i-UtYugfE7Nn3eCUKijWGNAj">
            4:0) angående driftkostnader under år 1913 för statens domäner.
          </note>
          <note xml:id="i-XD6myBdrEUvXAJN52Kp3fJ">
            Herr von Geijer anmälde, att han under gårdagen inställt sig
            vid riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-NjiLjSpyXYdHJEiGfUUHUM">
            Företogs val af fyra ledamöter för att jämte talmannen tillsätta
            kammarens kansli och vaktbetjäning; och befunnos, efter valförrättningens
            slut, därtill hafva blifvit utsedda:
          </note>
          <note xml:id="i-FRvkU6Ch4iPuz7sBHAohvJ">
            herr Billing med 123 röster &gt;» Cavalli &gt; 123 &gt; &gt;» Clason » 123
            &gt;
          </note>
          <u xml:id="i-3u2iP8pDHwzn75bBFrrSXT" who="Q2940262" prev="i-5QkuCzv5ocn5hdwCj4jA8R">
            <seg xml:id="i-APyCKbz1CuGXfUqsUiEtvQ">
              &gt; Lamm &gt; 123 oo»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AmpXwYBsVhExKUSALBLWi8">
            Nr 1.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RyReSBUE6W2foVKrhyzamP">
            Nr 1.
          </note>
          <note xml:id="i-6wtNJAowT2E3qnqQojWwxt">
            14 Onsdagen den 17 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-vXdaeAEJ9G9MbDVxPjxFT">
            Företogs val af tre ledamöter för att deltaga i talmansöfverläggningarna;
            och befunnos, efter valförrättningens slut, därtill hafva blifvit
            utsedda:
          </note>
          <note xml:id="i-52Ke4L38GeFdNMWHQcPJcW">
            herr von Friesen med 138 röster &gt;» Trygger &gt;» 1388 &gt;»
          </note>
          <note xml:id="i-55pHzYciznwHLsPdHcYCcf">
            friherre Åkerhielm &gt; 138 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-XyaKY1aMD8XprQi5DQhdJj">
            Företogs val af två ledamöter för att hafva inseende öfver Riksdagens
            kansli; och befunnos, efter valförrättningens slut, därtill hafva
            blifvit utsedda:
          </note>
          <note xml:id="i-6Hz7cZKxf48R8TzQkWFbV2">
            herr Asker med 120 röster
          </note>
          <note xml:id="i-5X7ATCnpBGFK1arYTVJg4F">
            &gt; af Ekenstam &gt; 119 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-HwUtgNCTaCvtqx5rPprJPV">
            Herr talmannen yttrade, att han efter öfverenskommelse med Andra
            kammarens talman finge föreslå, det Första kammaren ville besluta
            att företaga vid sammanträde, som komme att hållas lördagen den
            20 i denna månad, val af ledamöter och vid sammanträde nästkommande
            måndag val af suppleanter i de ständiga utskotten.
          </note>
          <note xml:id="i-Cpm55AYKGwmae8Akw1tUJ4">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note xml:id="i-RC8qLW78o39z8ht4wKmk6R" type="speaker">
            Herr vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-BW6VvdGmBUKddVU8bwQPcj">
            Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte,
            i likhet med hvad som skedde vid sistlidne riksdag, besluta, att
            antalet suppleanter från denna kammare i de ständiga utskotten
            bestämmes till: i konstitutionsutskottet tio, i statsutskottet
            tolf, i bevillningsutskottet tio, i bankoutskottet åtta, i lagutskottet
            tio och i jordbruksutskottet åtta.
          </note>
          <note xml:id="i-8BpiFW4jPGNTgHscg5B95J">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-C5NT55BKL1abB9SB6KLGTK">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts nästlidne
            dag på rikssalen upplästa berättelse om hvad i rikets styrelse
            sedan sista lagtima riksdags sammanträde sig tilldragit.
          </note>
          <note xml:id="i-T4mZQL1yfQnK83XErRmm7j">
            Föredrogs och bordlades på begäran Kungl. Maj:ts sistlidne dag
            på rikssalen öfverlämnade nådiga proposition till Riksdagen angående
            statsverkets tillstånd och behof.
          </note>
          <note xml:id="i-GiMbZ7Bv5NRGERVVcXycT7">
            Upplästes och lades till handlingarna Kungl. Maj:ts nådiga skrifvelse
            till Riksdagen med tillkännagifvande, att Kungl. Maj:t
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--1/prot_1912__fk__1-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G8WYkJceuo9qHh4FgaKXko">
            Onsdagen den 17 januari. 15
          </note>
          <note xml:id="i-Y1BRkrQki1wN2wMEtERfJP">
            i nåder förordnat statsrådet Bror August Petrén att under innevarande
            års riksdag utöfva den befattning med riksdagsärenden, som , jämlikt
            $&amp; 46 i rikdagsordningen tillkommer en ledamot af statsrådet;
            och skulle underrättelse om denna nådiga skrifvelses innehåll
            genom utdrag af protokollet meddelas vederbörande utskott samt
            de ledamöter, som hafva inseende öfver Riksdagens kansli.
          </note>
          <note xml:id="i-LgyjvVatZP8ad44X1MGzVJ">
            Föredrogos och bordlades på begäran hvar för sig de under sammanträdet
            aflämnade kungl. propositionerna.
          </note>
          <note xml:id="i-JS6PzwmvVvzBZkNidbeZY4">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet Riksdagens år 1911
            församlade revisorers berättelser:
          </note>
          <note xml:id="i-VfZ2gJby9o3bjcpwhsL6uL">
            1:0) om granskningen af riksgäldskontorets tillstånd och förvaltning;
            samt 2:o) angående riksbanken.
          </note>
          <note xml:id="i-DNcNWv9SodivjfTJoWHnhx">
            Föredrogs och hänvisades till lagutskottet justitieombudsmannens
            vid innevarande års riksdag afgifna ämbetsberättelse.
          </note>
          <note xml:id="i-DtJrRePg9jmSJ1ZvXcWr3a">
            Justerades sex protokollsutdrag för denna dag, hvarefter kammaren
            åtskildes kl. 2,19 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6XtooyyrBzN7fdEZ4H67LT">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-CV6QGBfpfqrAxCTVyPwjuu">
            Nr 1.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
