<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1912--fk--7</head>
        <docDate when="1912-02-14">1912-02-14</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4RmaqCYGUGwEkR34Zej2ca">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1912. Första kammaren. Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-BigWK4piGWZv3ghpgT2CfH">
          Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-K5C1qivo7e4rEACWAY7J1d">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-6yTFZvDCwfmBtroUoLD6Ka">
          Justerades protokollet för den 7 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-LZ99VP9bZCH9TfVFJn1efk">
          Anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-FeQkHfHbueMY5a3MdMXdtx">
          statsutskottets utlåtande nr 12, i anledning af Kungl. Maj:ts
          i punkterna 11 och 27 under sjunde hufvudtiteln af statsverkspropositionen
          gjorda framställningar angående tullverket jämte i ämnet väckta
          motioner;
        </note>
        <note xml:id="i-BtGVJRkoL4BBmMgJzNdvtC">
          lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-XFUiG1KzDejweWJGv8JtWP">
          nr 9, i anledning af justitieombudsmannens framställning till
          Riksdagen om ändring i 1 8 af kungl. förordningen den 4 mars 1862
          om tioårig preskription och om årsstämning;
        </note>
        <note xml:id="i-H9AxtxEoytpjWhPdTQTLc7">
          nr 10, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl.
          Maj:t angående förkortad öfningstid vid infanteriet för särskildt
          skickliga skyttar; och
        </note>
        <note xml:id="i-CbcXmmwxeU53pS7UMcCSt8">
          nr 11, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kungl.
          Maj:t angående utbytande af fängelsestraff för värnpliktsvägran
          mot intagande å statens uppfostringsanstalt å Bona; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-VcSjW3BTwSwd8kaAsAS5rw">
          jordbruksutskottets memorial och utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-GX8uNwmPgxpJ1hPY765Y8h">
          nr 2, med berättelse angående undsättningsfonden;
        </note>
        <note xml:id="i-2V98ybFAf5Lzsnh3zMCLUy">
          nr 3, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
          af ett område från förra kaptensbostället Kulla nr 1 i Östergötlands
          län;
        </note>
        <note xml:id="i-KyBnJMZWdSHK42utnGhk9B">
          nr 4, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af lägenheten Norseskären nr 1 i Alfsborgs län;
        </note>
        <note xml:id="i-8oauTmFew7QLixo1g6K4C7">
          nr 5, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
          af lägenheter från förra korpralsbostället Öfra Ljungby nr 1 med
          Kiddön nr 1 i Göteborgs och Bohus län;
        </note>
        <note xml:id="i-XnCA7t1oW1tAAwJGfDccTK">
          nr 6, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
          af vissa områden från förra löjtnantsbostället Åkra nr 1 och
        </note>
        <note xml:id="i-XvetJxwZxGRYVDLDvh1Dc9">
          Första kammarens protokoll Nr 7. 1912. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GXoEapS2wVvaKqDmqQmuNE">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-CkrqbhEWDLLNkRRETinPzN">
          Ang. aftöningen åt skrifbiträden hos nedre justitiereRisioenen.
        </note>
        <note xml:id="i-X9YGcoaVeyB4XevouSNY4T">
          2 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-5dBnMWmopCkA5mS5QKu7T6">
          2 jämte Hvalsta nr 4, en utjord, i Södermanlands län äfvensom
          en 1 ämnet väckt motion;
        </note>
        <note xml:id="i-hy3iat7bpgC7YT1uS8GcG">
          nr 7, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
          af lägenheter från förra häradshöfdingbostället Sunnegata nr 2
          Uppegården i Skaraborgs län;
        </note>
        <note xml:id="i-PHtC7JMLgakpTDNj32CjnW">
          nr 8, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
          af lägenheter från förra hospitalshemmanet Näset nr 1 i Älfsborgs
          län;
        </note>
        <note xml:id="i-M95GUWEnKvPfTPdLDuLznH">
          nr 9, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
          af vissa områden från förra häradshöfdingbostället Löfsta nr 1
          i Södermanlands län;
        </note>
        <note xml:id="i-G6H26djGD4FeL1NgTQaBj7">
          nr 10, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
          af en lägenhet från förra kronofogdebostället Slättåkra nr 6-
          Aspegåden och nr 8 Månsagården i Jönköpings län; samt
        </note>
        <note xml:id="i-N8kBfkse3h3iMyXKxwfu5D">
          nr 11, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående eftergift
          å arrendeafgiften för arrendeåret 1910—1911 för en utarrenderad
          kronoegendom i Stockholms län.
        </note>
        <note xml:id="i-JovyNr7B7LP8rkLdMCgdrC">
          Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 10 och 13 innevarande
          februari bordlagda utlåtande nr 1, angående regleringen af utgifterna
          under riksstatens första hufvudtitel, innefattande anslagen till
          kungl. hofoch slottsstaterna, biföll kammaren hvad utskottet i
          detta utlåtande hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-KZGvJRpi5CqYNJ1aAMQHjs">
          Föredrogs ånyo och företogs punktvis samt, beträffande punkten
          3, momentvis till afgörande statsutskottets den 10 och 13 innevarande
          månad bordlagda utlåtande nr 2, angående regleringen af utgifterna
          under riksstatens andra hufvudtitel, innefattande anslagen till
          justitiedepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-EvXsD1UbCtJmRWEZsNJfwu">
          Punkterna 1 och 2.
        </note>
        <note xml:id="i-6achRcRc2Db4eWpkneSNuK">
          Hvad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-H56qsPLcRC7ZMmQurzX5mU">
          Punkten 3.
        </note>
        <note xml:id="i-8UciS9nxDJAhLSVbpHEtzt">
          Mom. a).
        </note>
        <note xml:id="i-Vb3k8xhy8ZfrswnNAdHZ4w">
          Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-MJ2aKANQdGsSq2Wg9NECdS">
          Mom. b).
        </note>
        <note xml:id="i-XE8ue5WToiqsYFXxQQG8pr">
          Under punkt 3 af förevarande hufvudtitel i statsverkspropositionen
          hade Kungl. Maj:t föreslagit Riksdagen att godkänna dels sådar
        </note>
        <note xml:id="i-WTT4srM7xZg6LCWfmvazJz">
          ändring i den år 1911 fastställda ordinarie stat för nedre justitierevisionen,
          att för hvart och ett af däri uppförda 12 skrifbiträden lönen
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VNRiMQPnG4GX2MDrZWcyWU">
          Onsdagen den 14 februa 3 Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-Pfhcarz9aLbvspp5wLhShm">
          höjdes från 600 kronor till 700 kronor, men tjänstgöringspenningarna
          Årg. aflömin: sänktes från 450 kronor till 350 kronor, dels ock
          det tillägg till de?975, a enligt kungl. kungörelse den 16 juni
          1911 stadgade villkor och benedrejustitiestämmelser för åtnjutande
          af de med befattning å sagda stat förenade revisionen. aflöningsförmåner,
          att för skrifbiträde å nedre revisionens stat skulle = (Forts.)
          gälla de af chefen för finansdepartementet föreslagna, i statsrådsproto-
        </note>
        <note xml:id="i-TmMxK9EdftYTHjU5E4YZ84">
          kollet öfver finansärenden för den 13 januari 1912 upptagna allmänna
        </note>
        <u xml:id="i-VYEhxj1pnUdbZU2TyPsfGg" who="unknown" next="i-MftHdSsMQDu9SwbaG1tvf9">
          <seg xml:id="i-5JTiKzxbErYc3DSkUmctU7">
            villkor och bestämmelser i fråga om fasta biträden hos vissa
            verk
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MftHdSsMQDu9SwbaG1tvf9" who="unknown" prev="i-VYEhxj1pnUdbZU2TyPsfGg" next="i-7qnvkXbRR8nmE6JfXbypmo">
          <seg xml:id="i-QPxP7iWHKYo4vzK3N49B7V">
            och myndigheter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JA4jDrtY1ne7VKPbYR9f1d">
          I samband härmed hade utskottet till behandling förehaft en inom
          Andra kammaren at herr C. Lindhagen väckt motion (nr 220), däri
          hemställts, att Riksdagen måtte med anledning af statsverkspropositionens
          förslag till fasta biträdens uppförande i staten hos vissa ämbetsverk
          och myndigheter
        </note>
        <note xml:id="i-Wod4194zrwfYdgJdqxKT64">
          1:o) besluta, att i första lönegruppen skulle tilläggas ett tredje
          ålderstillägg å 200 kronor, så att slutaflöningen, ortstillägg
          inbegripet, blefve 1,800 kronor,
        </note>
        <note xml:id="i-WczWCVnTX66PDatgh7uGAb">
          2:0) anhålla hos Kungl. Maj:t om en allsidig utredning af ett
          eventuellt tillskapande af den i propositionen antydda tredje
          aflöningstypen med en lön af 2,000—2,400 kronor, och
        </note>
        <u xml:id="i-7qnvkXbRR8nmE6JfXbypmo" who="unknown" prev="i-MftHdSsMQDu9SwbaG1tvf9" next="i-6DHr6SjgK9aywNB6pTA25A">
          <seg xml:id="i-YGKM3Lgi3uvQbnoBdthaaK">
            3:0) besluta, att de föreslagna allmänna villkorens 6:e och 7:e
            punkter, innefattande begränsningar i kvinnans rätt att söka eller
            innehafva ifrågavarande befattningar, ifall hon vore gift eller
            trädde i äktenskap, skulle ur dessa bestämmelser utgå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WvnZ8nmpoLQf7iapNZZvsf">
          Utskottet hade i föreliggande moment på anförda skäl hemställt,
        </note>
        <note xml:id="i-H6jmVSJLE7QLQZVpEdvbCR">
          att Riksdagen, med afslag å herr Lindhagens förenämnda motion
          i motsvarande del, måtte godkänna det tillägg till de enligt kungl.
          kungörelse den 16 juni 1911 stadgade villkor och bestämmelser
          för åtnjutande af de med befattning å sagda stat förenade aflöningsförmåner,
          att för skrifbiträde å nedre revisionens stat skulle gälla följande
          allmänna villkor och bestämmelser, nämligen
        </note>
        <u xml:id="i-6DHr6SjgK9aywNB6pTA25A" who="unknown" prev="i-7qnvkXbRR8nmE6JfXbypmo" next="i-Y35FhmJAvgsrBP31NZw3mi">
          <seg xml:id="i-5dgq9RhjAMukrjC1wLFRXM">
            1) att, då vid uppförande i stat af sådan tjänst till innehafvare
            af tjänsten befordras person, som omedelbart före sin befordran
            inom vederbörande ämbetsverk utfört samma arbete som det till
            tjänsten börande mot fast arfvode under föregående år till belopp,
            öfverstigande hvad enligt staten skall utgå till tjänstens innehafvare,
            ämbetsverket skall äga bereda fyllnad i aflöningen för dess uppbringande
            till nämnda arfvodes belopp; dock att biträdet genom dylik aflöningsfyllnad
            ej må i något fall tillgodoföras aflöning till högre belopp än
            son: motsvarar beloppet af den med befattningen i fråga förenade
            sluiaflöningen, tjänstgöringspenningar och ortstillägg däri inräknade;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y35FhmJAvgsrBP31NZw3mi" who="unknown" prev="i-6DHr6SjgK9aywNB6pTA25A" next="i-LEDzhDJDRw7CmbWB8UsPjJ">
          <seg xml:id="i-QmfooRDkWymwbkYz2tm37F">
            2) att biträdes arbetstid å tjänsterummet skall vara 6 timmar,
            men i verk, där nämnda arbetstid är för tjänstemännen bestämd
            till 7 timmar, denna tid, samt att, då arbetstiden är 6 timmar,
            biträdet skall vara pliktigt att i särskilda fall, när arbetets
            behöriga gång det kräfver, kvarstanna i arbetet å tjänsterummet
            intill ytterligare en timme;
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QuqP69M3c5uAGY3z8PB6wq">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-R3mRV5snGhPQCPBQTjds5U">
          Ang. aflöningen åt skrifbiträden hos
        </note>
        <note xml:id="i-Y4PN4jcwpb86HL8fagJj2g">
          4 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-LEDzhDJDRw7CmbWB8UsPjJ" who="unknown" prev="i-Y35FhmJAvgsrBP31NZw3mi" next="i-UtHpuLAca4gha5ju9xkUKT">
          <seg xml:id="i-WHqgtcLPBKBGiwS8xJTvPS">
            3) att biträde, där ej annat är stadgadt i vederbörande aflöningsstat,
            må åtnjuta semester under en månad om året, när sådant utan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UtHpuLAca4gha5ju9xkUKT" who="unknown" prev="i-LEDzhDJDRw7CmbWB8UsPjJ" next="i-9oRLSBd7xv2Puntwrw8VuQ">
          <seg xml:id="i-FH1F9TcmFLXuEvLsicuM9E">
            nedrejustitie Ninder för göromålens behöriga gång kan ske;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9oRLSBd7xv2Puntwrw8VuQ" who="unknown" prev="i-UtHpuLAca4gha5ju9xkUKT" next="i-TM3Xm6ode4LAZNWaGndiPv">
          <seg xml:id="i-W17UKhwoBKfFk6HfBzFPxq">
            revisionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TM3Xm6ode4LAZNWaGndiPv" who="unknown" prev="i-9oRLSBd7xv2Puntwrw8VuQ" next="i-iKZqjhosgxn8RL8YhcdL7">
          <seg xml:id="i-WzNdfBkoeEspouAA51f345">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-iKZqjhosgxn8RL8YhcdL7" who="unknown" prev="i-TM3Xm6ode4LAZNWaGndiPv" next="i-SHuQiUGHvJXxuDxBMsBqBJ">
          <seg xml:id="i-9VTCBz2F13EXFnQuk5TtcH">
            4) att, där biträde med aflöning efter den lägre typen befordras
            till biträdesbefattning, för hvilken aflöning utgår efter den
            högre typen, biträde, som redan intjänat sista ålderstillägget
            i den lägre graden, må för erhållande af första ålderstillägget
            i den högre graden få tillgodoräkna sig högst fem år af den tid,
            som förflutit från det biträdet tillträdde det sista ålderstillägget
            i den lägre graden;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SHuQiUGHvJXxuDxBMsBqBJ" who="unknown" prev="i-iKZqjhosgxn8RL8YhcdL7" next="i-UNSxaAedRPnz65CWvF2kQX">
          <seg xml:id="i-BjNhLQVaivMEyFFJUx6t18">
            5) att, där inom ett ämbetsverk äro anställda biträden af såväl
            högre som lägre grad, biträde afslägre grad skall vara skyldigt
            att, om det förordnas såsom biträde af högre grad hos ämbetsverket,
            bestrida befattningen som sådant, dock ej längre än sammanlagdt
            tre månader under ett och samma kalenderår; ägande sålunda förordnadt
            biträde af lägre grad att därunder i stället för egna tjänstgöringspenningar
            åtnjuta, om förordnandet erfordras i följd af sjukdomsfall, de
            med den tjänstledigas befattning förenade tjänstgöringspenningar,
            men, då förordnandet erfordras för beredande af semester, ett
            mot den semesterledigas tjänstgöringspenningar svarande belopp;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3CtDNun1aMwntZUW7nLEQx">
          6) att gift kvinna må till biträdestjänst befordras allenast
          efter af Kungl. Maj:t på framställning i hvarje särskildt fall
          lämnadt medgifvande;
        </note>
        <note xml:id="i-KGzMmGXzE6uvBtbcuVbC3b">
          7) att, där kvinnlig innehafvare af biträdestjänst ingår äktenskap,
          hon icke skall vara skyldig att af sådan anledning afgå från tjänsten,
          därest icke vederbörande öfverordnade myndighet med hänsyn till
          tjänstens behöriga upprätthållande finner det nödigt;
        </note>
        <u xml:id="i-UNSxaAedRPnz65CWvF2kQX" who="unknown" prev="i-SHuQiUGHvJXxuDxBMsBqBJ" next="i-CPqnk4NqyHXvDASkbqgBcC">
          <seg xml:id="i-Knr8e5VmJ5seQFMKEG7VkT">
            3) att biträdestjänst skall af vederbörande ämbetsverk eller
            myndighet tillsättas medelst konstitutorial och att tillsättningen
            skall ske efter tjänstens ledigförklarande genom kungörelse;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6e2vKL3yeC9VyC9568QA4m">
          9) att rörande tillsättningen i öfrigt, kompetensfordringar,
          ordningen för meddelande af tjänstledighet och afsked samt för
          åtal och disciplinär bestraffning och dylikt skola gälla de närmare
          stadganden, som må varda af Kungl. Maj:t bestämda; samt
        </note>
        <u xml:id="i-CPqnk4NqyHXvDASkbqgBcC" who="unknown" prev="i-UNSxaAedRPnz65CWvF2kQX" next="i-Dhxd7rpFB8KXHEYhQXjXrc">
          <seg xml:id="i-6StQq8SzocDZMwuQjnYWxS">
            10) att i öfrigt de för vederbörande ämbetsverk och myndighet
            stadgade villkor och bestämmelser för aflöningsförmånernas åtnjutande
            skola i tillämpliga delar och i den mån de icke stå i strid mot
            hvad här blifvit föreskrifvet lända till efterrättelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TepcsDVBUuNMA2Mky6NyKC">
          Vid förevarande moment hade reservation afgifvits
        </note>
        <note xml:id="i-2dRSeqLt71d9M18XyGJJVs">
          af herrar Å. G. L. Billing, grefve P. O. L. Klingspor och C.
          Persson, hvilka ansett, att punkten 7 af ifrågavarande villkor
          och bestämmelser bort hafva följande lydelse:
        </note>
        <u xml:id="i-Dhxd7rpFB8KXHEYhQXjXrc" who="unknown" prev="i-CPqnk4NqyHXvDASkbqgBcC">
          <seg xml:id="i-U1E7jZyPusqmqUxyM5uqcX">
            »att kvinna, som innehar ordinarie biträdesbefattning, skall,
            om hon ingår äktenskap, anses hafva frånträdt befattningen, vederbörande
            myndighet dock obetaget att, där sådant befinnes lämpligt, bibehålla
            henne såsom tillfälligt biträde».
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NzKRD5DtV6Dr1nMfiknRjW" type="speaker">
          Grefve Klingspor:
        </note>
        <u who="Q5914189" xml:id="i-37FkuaUMSQaxugqwdEfReP" next="i-BTveVgbRe97aHvBUYFFAsr">
          <seg xml:id="i-Mt1f6fnUFVUifH3zdJekdQ">
            Bland de föreskrifter, som här finnas i Kungl. Maj:ts proposition,
            är den i punkt 6 införda alldeles ny. Det har
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4QRzvuVXKvJowPc5aWZMNY">
          Onsdagen den 14 februari. 5
        </note>
        <note xml:id="i-HCGeeEEb2V6KTMFPoE4kuj">
          Nr 7.
        </note>
        <u xml:id="i-BTveVgbRe97aHvBUYFFAsr" prev="i-37FkuaUMSQaxugqwdEfReP" who="Q5914189" next="i-PkDoUVbLtfgfg5RcibKF7Y">
          <seg xml:id="i-VrDTE44EYkfV7jc5ECesJT">
            förut icke varit tillåtet för gift kvinna att söka ordinarie
            anställning dryg. aflöninsom skrifbiträde i statens tjänst, och
            det kan ju med skäl sättas 1976” åt skrij-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PkDoUVbLtfgfg5RcibKF7Y" prev="i-BTveVgbRe97aHvBUYFFAsr" who="Q5914189" next="i-RDRp7xgxJCc8yqRUnFrimB">
          <seg xml:id="i-AkCZuUGdeYwJt8d7bg7Sha">
            biträden hos
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RDRp7xgxJCc8yqRUnFrimB" prev="i-PkDoUVbLtfgfg5RcibKF7Y" who="Q5914189" next="i-FPGrjyvV9QMtd8DPDCG3gm">
          <seg xml:id="i-T1EfNeT5FnM1j4ZhheoAK7">
            fråga, om det kan vara lämpligt för en gift kvinna att åtaga
            sig en, .drejustitie sådan plats, som upptager hennes tid i sex
            till sju timmar dagligen. revisionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FPGrjyvV9QMtd8DPDCG3gm" prev="i-RDRp7xgxJCc8yqRUnFrimB" who="Q5914189" next="i-UTDYvi4j4JbbkzaDZQ6jjn">
          <seg xml:id="i-D4jzvLegMpUdP8XC6rT6ZV">
            Det är väl alldeles gifvet, att både tjänsten och hemmet skola
            lida på en sådan anordning. Däremot har det ju varit ganska vanligt,
            att den gifta kvinnan användts till tillfälligt arbete inom ämbetsverken,
            i hvilket fall hon då är upptagen endast två till tre timmar vissa
            tider och vissa dagar. Under sådana förhållanden kan hon ju väl
            fullgöra sin tjänst, utan att hemmet lider. Det är emellertid
            sådana föreskrifter med afseende på detta, att Kungl. Maj:t vid
            hvarje sådant fall skall pröfva saken, och man får ju därför hoppas,
            att Kungl. Maj:t för hvarje sådant fall ingår i en mycket noggrann
            pröfning. Det är ock detta förbehåll, som är fogadt vid den sjätte
            punkten, som gör, att vi kunnat vara med om den och icke anfört
            någon reservation mot denna punkt. Jag vill icke heller yrka något
            annat än bifall till densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UTDYvi4j4JbbkzaDZQ6jjn" prev="i-FPGrjyvV9QMtd8DPDCG3gm" who="Q5914189" next="i-9BiuXKdbS6itpjEnKUJaiK">
          <seg xml:id="i-HfWNVGsi7YVoUf1mPsbzvq">
            Beträffande sedan sjunde punkten, så är den formulerad alldeles
            olika mot hvad en sådan föreskrift förut under flere år vid liknande
            tillfällen varit formulerad. Det har nämligen varit så att i och
            med detsamma som den ogifta kvinnan eller änkan, som är antagen
            till en ordinarie tjänst, inträder i äktenskap, skall hon frånträda
            sin plats, myndigheten likväl obetaget, som det står, att bibehålla
            henne i extra tjänst eller tillfällig tjänst. Nu är detta enligt
            Kungl. Maj:ts förslag ändradt därhän, att den ogifta kvinnan eller
            änkan, som har ordinarie tjänst och inträder i äktenskap, kan
            fortfarande utan vidare få bibehålla sin tjänst. Det är ju alldeles
            gifvet, att det möter stora svårigheter för henne att kunna uppehålla
            denna tjänst, sedan hon ingått äktenskap. En sex till sju, kanske
            åtta timmars tjänstgöring om dagen i ämbetsverket skall naturligtvis
            hindra henne ifrån att ägna den omsorg åt hemmets vård, som hon
            väl är skyldig. Genom den bestämmelsen, att hon icke skulle vara
            skyldig att frånträda sin plats, blir det naturligtvis för henne
            en svår frestelse att fortfarande stå kvar som ordinarie i en
            tjänst, där hon gifvetvis har större ersättning för sitt arbete
            än hon kan få, när hon endast uppehåller en extra tjänst eller
            tillfällig tjänst. Denna frestelse gör naturligtvis att vid många
            tillfällen den gifta kvinnan kommer att tjäna kvar i sin ordinarie
            befattning längre än hon borde, och det är väl alldeles gifvet,
            att detta är till stor skada såväl för henne själf som för hemmet
            och för den tjänst, som hon uppehåller. Det är därför som vi reservanter
            hafva trott det vara klokt att bibehålla den gamla formuleringen
            i denna fråga. Den är antagen vid statens järnvägar, vid tullstyrelsen,
            vid telegrafverket, och Riksdagen har under loppet af många år
            godkänt denna formulering. Jag tror, som jag förut sagt, att det
            är förenadt med en viss fara att göra en ändring härutinnan, och
            jag tror icke, att det skulle gagna kvinnan, att hon ställes i
            denna frestelse att kanske tjäna kvar i sin ordinarie anställning
            längre, än hon annars borde göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L8aSRdobZhZiZNQ38iDFzB">
          Med anledning af hvad jag nu haft äran anföra, ber jag att få
          yrka bifall till den reservation, som är afgifven af herr Billing
          m. f.
        </note>
        <u xml:id="i-9BiuXKdbS6itpjEnKUJaiK" prev="i-UTDYvi4j4JbbkzaDZQ6jjn" who="Q5914189" next="i-JfMTi7gDf4uAdRbE6hZyNE">
          <seg xml:id="i-M3a9Cyj4XLT1NVLpfVyL7U">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-A1MNQiaNKMWc8g7i3bKg8e">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-MBpGNx45NzE64zhGwZSA4i">
          6 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-JfMTi7gDf4uAdRbE6hZyNE" prev="i-9BiuXKdbS6itpjEnKUJaiK" who="Q5914189" next="i-2SYr377C8qRjKuxAcGmrnA">
          <seg xml:id="i-8CxFs734ZJaRALcr6XeFu7">
            Ang. aflönin-Den formulering vi föreslagit i reservationen är
            öfverensstämmande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2SYr377C8qRjKuxAcGmrnA" prev="i-JfMTi7gDf4uAdRbE6hZyNE" who="Q5914189" next="i-WL974ujHk9MgoJvwxHv6sG">
          <seg xml:id="i-PEWA3XG1dcqkJqrmBbx6zp">
            gen å" skrifhiträden hos
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LcHxkSco5fgreDkdqFEPVz">
          med den formulering af punkten, som har godkänts af lönereglerings-
        </note>
        <note xml:id="i-7bvg4bJDsPj6GTSLBnQQ7k">
          nedrejustitic- KOM Mittén, och denna kommitté har bestämt sig
          för formuleringen revisionen. Med stöd af Riksdagens förut vid
          många tillfällen fattade beslut.
        </note>
        <u xml:id="i-WL974ujHk9MgoJvwxHv6sG" prev="i-2SYr377C8qRjKuxAcGmrnA" who="Q5914189" next="i-2iuuHV21BK4NydCLyMtUqc">
          <seg xml:id="i-EHxdtzdqANBaMgYM8LxNTE">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2iuuHV21BK4NydCLyMtUqc" prev="i-WL974ujHk9MgoJvwxHv6sG" who="Q5914189">
          <seg xml:id="i-TZsnUdKT88VqT1txYmhDxq">
            Jag ber att få yrka bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Xr9YJpt6B7AeVuoYCrgqy1" type="speaker">
          Herr Holmquist:
        </note>
        <u who="Q5811763" xml:id="i-MvhWN8YEnMJMoh7svGdpSu" next="i-AVsuU2wmVV4D8vERkgQBmu">
          <seg xml:id="i-ALcXSzBGdugVV6b2uyuppK">
            Mina betänkligheter i den föreliggande frågan hänföra sig ingalunda
            till de särskilda punkterna i utskottets kläm. Jag är i detta
            afseende fullt enig med utskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AVsuU2wmVV4D8vERkgQBmu" prev="i-MvhWN8YEnMJMoh7svGdpSu" who="Q5811763" next="i-QVMvQjm9X22WJZeg7F93LP">
          <seg xml:id="i-KFDNhDs6ui8wDn6MbLsqRS">
            Med afseende på punkten 7, som kompletterar frågan om gift kvinnas
            ställning, ber jag få säga, att skillnaden emellan hvad utskottet
            i detta afseende föreslagit och hvad reservanterna yrkat är i
            praktiskt afseende synnerligen obetydlig. Jag ber att få påpeka,
            att den klass af kvinnor, om hvilka det här är fråga, det är,
            mina herrar, inga »guldfiskar». Det förekommer i stort sedt icke
            så synnerligen ofta, att dessa kvinnor blifva hugnade med äktenskapsanbud.
            Jag har under en mycket lång följd af år haft tillfälle att följa
            deras lefnadsbanor, och de bestå egentligen i två klasser: den
            ena sådana, som alltid haft ett sträfsamt och slitande lif och
            som hafva uppbjudit sina allra yttersta krafter i detta renskrifningsväsen;
            den andra klassen sådana, som hafva mist sitt beskydd, sin försörjare
            och därigenom kommit i ekonomiskt ändrad ställning och därför
            måst blifva själfförsörjande. Jag tror, att vare sig utskottets
            hemställan i punkten 7 eller reservanternas förslag därutinnan
            här kommer att segra, blir det i praktiskt afseende en mycket
            liten skillnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QVMvQjm9X22WJZeg7F93LP" prev="i-AVsuU2wmVV4D8vERkgQBmu" who="Q5811763" next="i-N6Rz9eFch1W2kGihr69nsF">
          <seg xml:id="i-PhR6uPGtc9cNZdzi7RceGm">
            Nej, herr talman, det är i fråga om en del af utskottets motivering,
            som jag ber att få något orda. Det gäller den del af motiveringen
            på sid. 6, som börjar med orden »beträffande därefter frågan»
            och slutar med orden »bör åvägabringas». Där är det en annan,
            efter min uppfattning ganska stor principiel fråga, som utskottet
            löser. Det är frågan om, huruvida vid sidan om kvinnan äfven mannen
            skall hafva rätt söka och innehafva sådana biträdesbefattningar,
            hvarom här är fråga. Under ärendets beredning och gång har uppfattningen
            i den delen gått ganska isär. Den kommitté, som framlade förslaget
            i frågan, utgick ifrån, att endast kvinnor skulle vara berättigade
            att innehafva dessa befattningar. De två hufvudskäl, som kommittén
            anförde för sin uppfattning, voro, att de ekonomiska fördelar,
            som bjudas dessa befattningshafvare, vore så pass obetydliga,
            att en tjänsteman, en tjänstemannafamilj, tagen i dess vanliga
            bemärkelse, knappt kunde anses därmed försörjd. Det andra skälet
            var, att det arbete, som påfordrades, var af jämförelsevis så
            obetydlig natur, att det skäligen borde anförtros endast åt kvinnor,
            och att mannakraften skulle sparas för större syften. Departementschefen
            hade vid ärendets föredragning en annan mening. Han ansåg — och
            jag delar fullständigt den uppfattningen — att i stort sedt komme
            till följd af sakens egen natur dessa befattningar vanligen endast
            att sökas och innehafvas af kvinnor, men att i särskilda fall
            sådana omständigheter kunde föreligga, alt det vore med det allmännas
            fördel förenligt, att äfven män kunde få söka och innehafva liknande
            befattningar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N6Rz9eFch1W2kGihr69nsF" prev="i-QVMvQjm9X22WJZeg7F93LP" who="Q5811763" next="i-S4CvPWEnteH3e25gkgtjcB">
          <seg xml:id="i-UDQHaQFiF2oa4N7cYcGs7g">
            Utskottet å sin sida har gått tillbaka och ställer sig på kommitténs
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YKNu9ypSSRaPqQh3Q3DjgS">
          Onsdagen den 14 februari. 7 Nr 7.
        </note>
        <u xml:id="i-S4CvPWEnteH3e25gkgtjcB" prev="i-N6Rz9eFch1W2kGihr69nsF" who="Q5811763">
          <seg xml:id="i-JMdPFuS1UdRsedhpCs4vfm">
            ståndpunkt. För min del kan jag icke finna annat än att departements-
            4ng. aftörinchefen har haft fullständigt rätt i sin uppfattning.
            Ingen önskar 95, åt skrif- - es . : 2 o s biträden hes högre än
            jag, att kvinnokraften må kunna få tagas i anspråk för nedrejustit:-
            sådana befattningar, som den kan uppbära, men å andra sidan anser
            revisionen. jag, att vanlig rättfärdighetskänsla fordrar, att
            därest män kunna och = (Forts.) vilja sköta dessa befattningar,
            äfven de böra hafva rätt att innehafva dem. Kommitténs förklaring,
            att dessa befattningar äro förenade med en så obetydlig ekonomisk
            fördel, att man icke gärna kan ifrågasätta, att män såsom familjeförsörjare
            vilja och kunna innehafva dem, är i viss mån riktig, men jag ber
            att få påpeka, att vid sidan af familjeförsörjare finnas många
            män, som med glädje skulle mottaga en sådan anställning, som dessa
            biträdesbefattningar ofta äro. Det finnes män, som hafva energi,
            kraft och kunskaper, men som till exempel till följd af ett lyte
            eller annan orsak hafva en ganska begränsad verkningskrets, och
            för dem skulle det vara en stor fördel att, om en sådan biträdesbefattning
            är ledig, kunna uppträda som sökande. För öfrigt finnes det en
            annan sida af saken, och det är den rent praktiska sidan. Om herrarna
            behagade se i statsverkspropositionen, så är det en mycket stor
            del myndigheter och institutioner, där dessa biträden komma att
            blifva anställda. Riksarkivet, landsarkiven och kungl. biblioteket
            t. ex. Det är gifvet, att af biträdena 1 dessa af mig nu omnämnda
            verk man kommer att fordra kunskap i gammealsvenska och att kunna
            lätt afskrifva gamla handlingar. Om i sådant fall det finns en
            manlig individ, som kan på bättre sätt fullgöra detta än en kvinna,
            finnes det då någon anledning att icke låta denne, om han så önskar,
            innehafva en sådan plats. Vidare vill jag nämna «Chalmers tekniska
            läroanstalt, vid hvilken jag förmodar, att det kommer att fordras
            kopiering af en del ritningar, som mycket väl en manlig individ
            kan på lämpligaste sätt fullgöra. Vidare landtmäteristyrelsen,
            där en man, hemma i kartkopiering, bör väl kunna fylla sin plats.
            Af detta framgår att man genom att godkänna utskottets motivering
            skulle begå ett afsteg från vanlig rättfärdighetssynpunkt och
            jämväl göra en oklok handling, som kunde bereda staten svårighet
            att få de bästa krafterna. Jag tillåter mig af de skäl, jag nu
            anfört, för min del yrka den ändring i motiveringen att i stället
            för orden »i detta afseende har» till slutorden »bör åvägabringas»
            införas orden: »Denna departementchefens uppfattning torde vara
            fullt riktig».
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RagUS8n3GbXc57G94Wd6C5" type="speaker">
          Herr Jonsson, Olof:
        </note>
        <u who="Q5891896" xml:id="i-UF9PgnP2Z1S877H9XxHuE8" next="i-4dHkJKEeHdD7eYmM8YdGYx">
          <seg xml:id="i-6rvKyBVMshxVcP2nXkAjcf">
            Herr talman, mina herrar! Det yrkande, som af den näst föregående
            talaren framställdes, må ju hafva åtskilligt för sig, men utskottet
            har ansett, att löneregleringskommitténs uppfattning i detta stycke
            skulle vara mera riktig, och därför har utskottet gjort detta
            uttalande, att tjänsterna i fråga böra vara förbehållna kvinnor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4dHkJKEeHdD7eYmM8YdGYx" prev="i-UF9PgnP2Z1S877H9XxHuE8" who="Q5891896" next="i-5qiwRUEbqGGCV9rzn87aby">
          <seg xml:id="i-N1jKDTHxgq9GDowPzQF4J7">
            Hvad nu beträffar grefve Klingspors yrkande om en annan formulering
            af punkten 7 i de allmänna villkoren lydande lika med det som
            för närvarande finnes bestämdt i fråga om kvinnliga biträden vid
            åtskilliga af de verk, som redan fått sin lönereglering genomförd
            och fått kvinnor anställda, så är det i själfva verket en ytterst
            liten skill-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DVCcqj8WMecNxZ3LCqto1U">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-HoASpBNT3hSQCrzL5dz8FF">
          S Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-XXPvstwrJuc4KQb3orMFsQ">
          Ang. aflörinnad i realiteten på dessa båda formuleringar. Utskottets
          formulering
        </note>
        <note xml:id="i-8hHTfw4Dd5zkJddfb5QsEm">
          gen åt skrifbiträden hos
        </note>
        <u xml:id="i-5qiwRUEbqGGCV9rzn87aby" prev="i-4dHkJKEeHdD7eYmM8YdGYx" who="Q5891896" next="i-GLAa9o7MKjud8CHkcuFMwU">
          <seg xml:id="i-WZNvCCX1i3VZnb2kpiGD4E">
            går ut på att, om en kvinna anställd i ett verk träder i äktenskap,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GLAa9o7MKjud8CHkcuFMwU" prev="i-5qiwRUEbqGGCV9rzn87aby" who="Q5891896" next="i-VX8Hp3EMP1hsFfaukZJfmC">
          <seg xml:id="i-YXiViZWhkx7hC57qn5mens">
            nedrejustities Skall detta i och för sig icke utgöra något hinder
            för hennes fortsatta revisionen. tjänstgöring, utan det skall
            vara beroende på, huruvida vederbörande-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VX8Hp3EMP1hsFfaukZJfmC" prev="i-GLAa9o7MKjud8CHkcuFMwU" who="Q5891896" next="i-KAGHYk2wBprWmFMUnuAjL">
          <seg xml:id="i-QrqcM2BPo2QsJaYbwmdhCR">
            Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KAGHYk2wBprWmFMUnuAjL" prev="i-VX8Hp3EMP1hsFfaukZJfmC" who="Q5891896" next="i-VeHzYR11RuPfY8hRDYu7La">
          <seg xml:id="i-7mL1zunLNLd3Hi29j2MKWG">
            vid pröfning af saken anser, att för uppehållandet af tjänsten
            på ett riktigt sätt biträdet måste afgå, under det att den nuvarande
            formuleringen säger, att så fort kvinnan träder i äktenskap, skall
            hon anses vara skild från tjänsten, och då skall det bero på,
            huruvida myndigheten anser, att hon skall kunna bibehållas, trots
            det att hon kan anses ha redan blifvit afskedad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VeHzYR11RuPfY8hRDYu7La" prev="i-KAGHYk2wBprWmFMUnuAjL" who="Q5891896" next="i-2NExehkiQEvqx2bo8UdVRR">
          <seg xml:id="i-7PJ89XowR6pkHUngNbUkim">
            Ja, som sagdt, sakligt sedt, betyder det ju icke värst mycket,
            hvilkendera af dessa formuleringar, som af Riksdagen kan komma
            att antagas. Men jag anser, att det ligger ett skäl för utskottets
            formulerning däri, att när en kvinna, som kommer på ordinarie
            stat i ett verk, därmed får skyldighet att erlägga pensionsafgifter,
            så är det hårdt, om man skall säga, att så fort hon träder i gifte,
            skall hon vara skild från tjänsten, därest hon icke på grund af
            nåd från vederbörande får stå kvar. Det är hårdt, att hon skall
            vara afklippt från möjligheten att få pension, trots det att hon
            kanske bidragit 10, 20, 25 år med pensionsafgifter till pensionskassan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2NExehkiQEvqx2bo8UdVRR" prev="i-VeHzYR11RuPfY8hRDYu7La" who="Q5891896" next="i-TZS2SujKtFkibQKBHQNE3y">
          <seg xml:id="i-FG1hb4PiazhGjqPubM8Mk2">
            Men, mina herrar, den häir saken kan komma att ställa sig på
            ett helt annat sätt, än hvad de herrar tänka sig, som här gjort
            yrkande om ändring. Låt Första kammaren antaga grefve Klingspors
            yrkande i punkt 7, och låt detta blifva kändt i Andra kammaren,
            som jag tar för gifvet däri kommer efter oss, tro icke herrarna
            då, att den motionär, som har ganska många anhängare, hvilka vilja
            stryka alla dessa bestämmelser, får ganska stor fläkt för sin
            mening i Andra kammaren och möjligen drifver igenom den saken,
            att både punkt 6 och punkt 7 falla bort. Hur står saken då? Jo,
            då blir det så, att för de verk, som redan reglerats, blir bestämmelsen
            kvar, men för alla de nya, som det nu är meningen att antaga lönereglering
            för, komma dessa bestämmelser icke att finnas, för så vidt icke
            det är någon möjlighet att förmå Andra kammaren att ändra ett
            beslut, som den en gång fattat, eller som den eventuelt, som jag
            tänker mig, kommer att fatta. Därtill lärer väl knappast finnas
            stor utsikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TZS2SujKtFkibQKBHQNE3y" prev="i-2NExehkiQEvqx2bo8UdVRR" who="Q5891896">
          <seg xml:id="i-JDyQBdRZ49hNnzMWSpwt5W">
            Det är på dessa i korthet anförda skäl, som jag anhåller om bifail
            till utskottets hemställan oförändrad. Dock vill jag tillägga,
            att det faller af sig själft, att den rättelse i motiveringen,
            som finnes i ett här utdeladt blad, skall komma till tillämpning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ATHL1RSGanZwd2YggJXGg2" type="speaker">
          Herr Bergendahl:
        </note>
        <u who="Q5571545" xml:id="i-2vyfjBeQD6i4ex5wR3nc1k" next="i-KvPp6EN9Seapoq19uw2Wiu">
          <seg xml:id="i-R9vpqiBXpLByNDf4kgWBsV">
            Herr talman! Jag ber att få yttra några ord med anledning af
            ifrågakomna reservation, i hvilken jag instämmer, och hvars principuttalande
            jag i olikhet med två föregående talare icke anser vara af så
            oviktig beskaffenhet. Om man från den privata verksamhetens område
            vill hämta stöd för sin mening i fråga om gift kvinnas rätt att
            kvarstå i en ordinarie beställning, så förmenar jag, att erfarenheten
            därifrån bestämdt gifver stöd för den princip, som är uttalad
            i reservationen. Jag tviflar på att å bankkontor eller enskild
            byrå det i allmänhet medgifves en gift kvinna att kvarstå i fast
            an-- ställning. Och det är ju uppenbart, att den kvinnliga befattnings-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KffnTCGTzvHceht76nMZb6">
          Onsdagen den 14 februari. 9 Nr 7.
        </note>
        <u xml:id="i-KvPp6EN9Seapoq19uw2Wiu" prev="i-2vyfjBeQD6i4ex5wR3nc1k" who="Q5571545" next="i-CeEQCr3JTKksfgqURKft27">
          <seg xml:id="i-GRRZeo6E76sWwXfQeArKuE">
            hafvare, som ingår äktenskap, får sina intressen och sina omsorger
            Ang. aflöniaså starkt riktade åt annat håll, att man nödgas antaga,
            att hon icke så skrif- : s oc &amp; 2 sr iträden hos har samma intresse
            eller samma tid som förut att ägna åt tjänsten, ,edrejustitieoch
            det vore ju illa, om så icke vore förhållandet. Det vore stridande
            revisionen. emot den kvinnliga naturen, om kvinnans intresse för
            hemmet icke = (Forts.) skulle hafva företräde framför hvarje annat
            intresse. Men under sådana förhållanden är hon ju mindre väl skickad
            att uppehålla en tjänst, som i någon mera afsevärd mån tar hennes
            tid och krafter i anspråk. Dessutom skulle det ju uppstå en hel
            del komplikationer, om den gifta kvinnan vore berättigad kvarstå
            i ordinarie tjänst. Det skulle yppa sig svårigheter för vederbörande
            förmän att ordna arbetet. Det måste kräfvas af en i ordinarie
            tjänst anställd gift kvinnas förman ett alldeles speciellt hänsynstagande
            till henne på grund af särskilda omständigheter, ett hänsynstagande,
            som icke kan komma andra till del. Jag behöfver icke här redogöra
            för de förvecklingar, vilka kunna uppstå härvidlag, för de svårigheter
            som möta vid bibehållandet af gift kvinna i ordinarie tjänst.
            Jag ber emellertid att få med ett litet exempel från ett fall,
            som inträffat på ett privatkontor, illustrera detta; och jag tillåter
            mig därvid öfverföra detta exempel, såsom om det inträffat i ett
            svenska statens ämbetsverk. Det ringer på till exempelvis en generaldirektör,
            en morgon. En röst i telefonen frågar: Är det generaldirektören?
            — Jaha. &gt;JO, det är fru Jönsson, som begär ledighet under några
            dagar. Det har för oss inträffat den malören, att vår jungfru
            gått i natt utan lof, och nu måste jag stanna hemma för att sköta
            hem och barn.&gt; — Generaldirektören, som vet att det ligger många
            ärenden hvilka vänta på att expedieras, finner det svårt att afstå
            från en arbetskraft och uttalar sig något i den riktningen. Härpå
            svarar fru Jönsson t. ex.: »Jag vet ju, att det är mycket, som
            skall göras, men om herr generaldirektören tillåter, skall jag
            be att få komma upp i verket några timmar på dagen, under förutsättning
            att jag får taga med mig yngsta barnet. Det är så snällt och stilla,
            så jag tror icke, att det i verket skall besvära på något sätt.»
            Generaldirektören har kanske ett ömmande hjärta, ja, han har kanske
            själf erfarenhet af, hvilka svårigheter kunna uppstå i ett hem,
            när jungfrun lämnar sin plats utan lof — han bifaller den framställda
            begäran. Barnet är måhända stilla och snällt, såsom modern försäkrade;
            men det behöfver naturligtvis moderns hjälp i kanske flere afseenden,
            — och jag tror, att det inverkar icke så litet på intensiteten
            i moderns arbete. Det är visserligen förutsatt, att vederbörande
            öfverordnade ämbetsmyndighet skulle hafva rätt att afskedda en
            befattningsinnehafvare, som ingår äktenskap, men jag tror, att
            om en sådan har författningsenlig rätt att kvarstå i tjänsten,
            det skall gå mycket långt, det skall uppstå synnerligen stora
            svårigheter, innan den öfverordnade tar det steget att afskeda
            tjänsteinnehafvaren. Öfver ett sådant afskedande kan förresten
            anföras besvär hos Kungl. Maj:t. Jag förmenar alltså, att den
            gifta kvinnans ställning till hemmet är sådan, att därmed är i
            regel icke förenlig hennes ställning såsom ordinarie befattningsinnehafvare
            i ett verk.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EFNSk8ivZ4EDdbWcAgCFmU">
          Nr "7,
        </note>
        <note xml:id="i-UWk2gcumHHVDA2DatRhSFP">
          Ang. aflöningen åt skrifbiträden hos '.
        </note>
        <note xml:id="i-EP5npGLyUbX5gEC36wqfEn">
          10 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-CeEQCr3JTKksfgqURKft27" prev="i-KvPp6EN9Seapoq19uw2Wiu" who="Q5571545" next="i-pXW7QxUiBSnK2yinTTdj6">
          <seg xml:id="i-HarZUJfZYuFVa8JH7gWVHn">
            De föregående två talarne yttrade, att det blir i praktiken en
            mycket obetydlig skillnad mellan utskottets förslag och reservanternas
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-pXW7QxUiBSnK2yinTTdj6" prev="i-CeEQCr3JTKksfgqURKft27" who="Q5571545" next="i-9AG8D4NGHPwQDAoySLaVR6">
          <seg xml:id="i-U3xXyhcxxqdcGh5THcEcSo">
            medrejustitie LOrslag. Jag tror icke att så är fallet. Ty den
            öfverordnade kommer revisionen. att, såsom jag nämnde, visa all
            möjlig hänsyn för kvinnans önskan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9AG8D4NGHPwQDAoySLaVR6" prev="i-pXW7QxUiBSnK2yinTTdj6" who="Q5571545" next="i-3WVakDbJ7R5zhbGg5TU6EC">
          <seg xml:id="i-5XH3GD6UPJjP5pCzEFWVeb">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3WVakDbJ7R5zhbGg5TU6EC" prev="i-9AG8D4NGHPwQDAoySLaVR6" who="Q5571545" next="i-XxSbnXbMckrpwHqNbrzcKc">
          <seg xml:id="i-VzcRHWsSLgkp8XRx3aPf2v">
            att kvarstå i tjänsten och att det skall hafva uppstått mycket
            stora svårigheter, om han skall förmås att afskeda henne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XxSbnXbMckrpwHqNbrzcKc" prev="i-3WVakDbJ7R5zhbGg5TU6EC" who="Q5571545" next="i-LDi9v96VZud44JTfg7xE53">
          <seg xml:id="i-ENZ4YdVsps2AFYAyk2HexK">
            Den ärade talaren på dalabänken nämnde, att det icke kommer att
            inträffa många sådana fall, ty dessa stackars befattningshafvare
            komma sällan i den lyckliga ställningen, att de få knyta hymens
            band. Jag vet icke, om man har så bestämd erfarenhet därutinnan.
            Innehafvandet af en dylik befattning bör väl åtminstone icke utgöra
            något hinder för dem att komma i det lyckliga förhållandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LDi9v96VZud44JTfg7xE53" prev="i-XxSbnXbMckrpwHqNbrzcKc" who="Q5571545">
          <seg xml:id="i-N8DBCB3tkgij5uCP8dpibN">
            Jag anser därför, herr talman, det vara den riktigaste principen,
            som är fastslagen i reservanternas uttalande, och jag ber att
            till detsamma få yrka bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TdYjo2SNQew3Fdtd6Hddd9" type="speaker">
          Herr Hellberg:
        </note>
        <note xml:id="i-8ZZHNuJkAhaXMopfYcYSsr">
          Med anledning af dels herr Klingspors dels den siste talarens
          anförande kan jag icke underlåta att yttra några ord ur principiell
          synpunkt.
        </note>
        <u xml:id="i-V8YJ1BWVxUuKt7CaE347RK" next="i-MeviUKSwVH2AM8mKDRxQSZ" who="Q5798883">
          <seg xml:id="i-MjfrTwqnLwnpL36uUYSkcc">
            Den förstnämnde talaren utvecklade tämligen utförligt, hur skadligt
            det skulle vara för kvinnan och för hemmet, om hon finge såsom
            gift behålla sin befattning. Den stora ömhet om kvinnan och hemmet,
            som talade genom detta anförande — och den gick ju delvis också
            igen i herr Bergendahls — förefaller mig vara en liten smula malplacerad.
            Jag tror, att kvinnorna i allmänhet skulle vara herrarna ganska
            tacksamma, för att inte bli föremål för så mycken omtanke, utan
            själfva få afgöra i denna sak. Är det så, att en gift kvinna finner,
            att hon icke kan förena ifrågavarande befattning inom ett ämbetsverk
            med skötandet af sina uppgifter i hemmet, då är ju ingenting naturligare
            än att hon afgår från befattningen och ägnar sig åt hemmet. Men
            det kan också tänkas, att ställningen i hemmet är sådan, att det
            för henne innebär en alldeles afgjord fördel att kvarstå 1 befattningen.
            Vi få, mina herrar, aldrig glömma, att för alla hem är ekonomin
            så att säga ryggraden. Där den brister, kan man visserligen tala
            mycket vackert om allt annat godt, som kan komma att finnas där,
            men det talet blir vanligen bara fraser. Och för många hem vore
            det en afgjord fördel för hemlyckan, för hemtrefnaden och kvinnans
            eget välbefinnande, om hon finge behålla en sådan inkomst, som
            det här är fråga om.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MeviUKSwVH2AM8mKDRxQSZ" prev="i-V8YJ1BWVxUuKt7CaE347RK" who="Q5798883" next="i-6s6AuDterTkgLniDd3w4B8">
          <seg xml:id="i-SxtTv5iSif62EfbfLw3HCZ">
            Detta är ett af de tillfällen, då jag beklagar, att icke en kvinna
            kan få föra sin egen sak här i församlingen, ty jag tror, att
            hon kunde framföra den på ett sätt, som vore ganska öfvertygande
            för herrarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6s6AuDterTkgLniDd3w4B8" prev="i-MeviUKSwVH2AM8mKDRxQSZ" who="Q5798883" next="i-6kmZQukajen4izQ4Ye96EA">
          <seg xml:id="i-B4zeqJxnufDAPG6fafynvn">
            Herr Bergendahl har framhållit den andra sidan af saken, det
            allmännas intresse, och han menar, att en kvinna, som behöfver
            ägna sig åt hemmet, icke kan visa tillräckligt intresse för sin
            tjänst. Då vill jag först säga, att det ibland kan nog vara si
            och så med intresset för tjänsten hos männen också! Det beror
            på individens natur. Kvinnan är känd för stor plikttrohet, och
            jag tror, att hon i regel
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2iLqMjB6kLvsmnQnZdfST7">
          Onsdagen den 14 februari. 1i Nr 7.
        </note>
        <u xml:id="i-6kmZQukajen4izQ4Ye96EA" prev="i-6s6AuDterTkgLniDd3w4B8" who="Q5798883">
          <seg xml:id="i-TjCHF6cqtF2aZgQQrzW1Zp">
            skulle känna sin plikt så stark, att hon förmådde släppa hänsynen
            Arg. aftöninför hemmet för att sköta tjänsten så som den kräfver.
            ind JAS ” Herr Bergendahl illustrerade också sin ståndpunkt med
            ett exemnedrejustitispel. Detta exempel skulle ådagalägga, hur
            mycket hänsynstagande revisionen. kan behöfva visas en gift kvinna,
            när hon har en befattning. Men (Forts) ett sådant där exempel,
            som vädjar till skrattmusklerna, bevisar ju egentligen oändligt
            litet, ty om ett sådant fall skulle förekomma en enda gång, är
            det ett rent undantagsfall; och det finns säkerligen i fråga om
            befattningar, som äro besatta med män, ganska många undantagsfall
            och bland dessa en del sådana, som äro af mindre ömmande beskaffenhet.
            Det händer, att ett manligt biträde t. ex. till följd af fylleri
            försummar sina tjänsteåligganden och när det då visas hänsyn,
            så är den bra mycket mindre befogad än den hänsyn, som -enligt
            talarens förmenande skulle behöfva visas kvinnorna. Öfver hufvud
            taget vill jag säga, att när det talas så mycket, icke minst från
            högerns sida, om hur låg giftermålsfrekvensen och hur låg födelseprocenten
            är i vårt land, det är en ganska dålig konsekvens, om man söker
            lägga hinder i vägen för gifta kvinnor att bidraga till familjens
            uppehälle. Reservanterna vilja, förefaller det mig, hafva «en
            lagstiftning, som kort kunde uttryckas så: nu inträder kvinligt
            biträde i äktenskap, miste då befattningen. Detta är nästan att
            betrakta inträde i äktenskap som en brottslig handling, hvilken
            bör beläggas med straff. Men vilja vi sträfva till att få högre
            giftermålsfrekvens och högre födelseprocent i vårt land, tror
            jag att vi få taga konsekvensen däraf och visa litet större hänsyn
            för de gifta kvinnorna samt framför allt icke vidtaga åtgärder,
            som direkt motverka giftermålen. För min del står jag på den ståndpunkt,
            som herr Lindhagen intar i sin motion, och jag skulle hälst vilja
            yrka bifall till den. Men jag märker hur skämtsamt vice talmannen
            ser på mig — och jag begriper hvad hans blick innebär. Jag skall
            därför icke inlåta mig på ett sådant yrkande, utan nöja mig, herr
            talman, med att yrka bifall till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3Wje1aWB6bdanCYMo1eRTd" type="speaker">
          Herr Östberg, Johan:
        </note>
        <u who="Q6257562" xml:id="i-PUBDbzwzxFnn2VfiQcaxAm" next="i-6auWp7EvvBWpU5k1GMwaN2">
          <seg xml:id="i-BuK6v4gjnt5pEojyiogHuQ">
            Jag begärde ordet närmast för att uttala min anslutning till
            det yrkande, som här framställts af herr Holmquist.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6auWp7EvvBWpU5k1GMwaN2" prev="i-PUBDbzwzxFnn2VfiQcaxAm" who="Q6257562" next="i-14iH198VcbMir733JB6aZm">
          <seg xml:id="i-LG95mYn2zupgBkxyAgL1ju">
            För min del är jag öfvertygad om, att Riksdagen icke bör vara
            med om att på dessa befattningar skapa monopol för kvinnorna;
            det är af de skäl, som nyssnämnde ärade talare anförde, icke behöfligt
            och i vissa afseenden icke häller önskligt. Det vore i det stora
            hela taget ett skadligt monopol.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-14iH198VcbMir733JB6aZm" prev="i-6auWp7EvvBWpU5k1GMwaN2" who="Q6257562" next="i-REcJSNyFRR1ChvXYc8vfuw">
          <seg xml:id="i-SH8piSEqznwmvYgG8zirLp">
            I det ämbetsverk, som jag har äran tillhöra, har på senare tiden
            inrättats så kallade räknebiträdesbefattningar, och striden har
            stått — äfven där — huruvida dessa befattningar skola vara uteslutande
            förbehållna kvinnorna eller äfven öppna för manliga innehafvare.
            Jag har alltid anslutit mig till den senare uppfattningen, därför
            att det i vissa fall kunde vara lämpligt, har det synts mig, att
            den, som sedermera komme att tjänstgöra som revisor i verket,
            finge börja såsom &lt;räknebiträde, om förhållandena därtill gåfve
            anledning, och det finns
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6t6ahoYtcPoUPPL6MnVHvt">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-TNR1yDgbd6jSsCJYk8vE9G">
          Ang. aflöningen åt skrifbiträden hos, nedre justitierevisionen.
        </note>
        <u xml:id="i-REcJSNyFRR1ChvXYc8vfuw" prev="i-14iH198VcbMir733JB6aZm" who="Q6257562" next="i-Ave3qMpZQeNwEch6VQPdpA">
          <seg xml:id="i-4oDMew2TKJeYcboJDnRCGL">
            (Forts)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TVwrgVgWfNxaANMGY71PHV">
          12 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-Ave3qMpZQeNwEch6VQPdpA" prev="i-REcJSNyFRR1ChvXYc8vfuw" who="Q6257562" next="i-W2JCiKvA623bk71RwoNG2M">
          <seg xml:id="i-47JLDbLCkHos4HqZe1mx6V">
            ingen orsak, hvarför man genom formligt lagstadgande skulle utestänga
            möjligheten häraf.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W2JCiKvA623bk71RwoNG2M" prev="i-Ave3qMpZQeNwEch6VQPdpA" who="Q6257562" next="i-GtjeSwkDG1njiuSxHrTDS4">
          <seg xml:id="i-UNJibMgrLBrnxBrzSfvoeD">
            Hvad sedermera beträffar den andra fråga, som här varit på tal,
            frågan huruvida inträde i äktenskap för kvinlig befattningshafvare
            skulle medföra ovillkorlig skyldighet att afgå från tjänsten med
            möjlighet allenast att bibehållas som tillfälligt biträde, ber
            jag att få uttala min anslutning till dem, som anse, att man icke
            bör på detta sätt lägga hinder i vägen för äktenskaps ingående.
            Det kan icke hjälpas, att det i vissa fall kommer att verka såsom
            ett sådant hinder, att en person vid äktenskaps ingående måste
            afgå från sin ordinarie befattning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GtjeSwkDG1njiuSxHrTDS4" prev="i-W2JCiKvA623bk71RwoNG2M" who="Q6257562">
          <seg xml:id="i-C9qUGzcL974YWYj3LTsz51">
            Då det vidare är lagdt i vederbörande myndighets hand att pröfva,
            huruvida det är nödvändigt för tjänstens behöriga skötande, att
            den, som ingått "äktenskap, icke kvarstår i sin befattning, tror
            jag, att all garanti är därmed vunnen. Att våra ämbetsverk genom
            bifall till ett sådant förslag skulle förvandlas till barnkamrar,
            som en ärad talare fruktade, tror jag är en obefogad farhåga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-819VFS7FWn4HHgsuUuoQis">
          Jag ber alltså, herr talman, att få yrka bifall till herr Holmquists
          hemställan äfvensom, på nu anförda skäl, till utskottets förslag
          i punkt 7.
        </note>
        <note xml:id="i-Sr2QYMM8QdNvThRKUhjQ3S" type="speaker">
          Herr Bergendahl:
        </note>
        <u who="Q5571545" xml:id="i-SyCBqGCcbSbdJAnAuCX8Cp" next="i-U9S3doTiqd2qgpyS9d39rC">
          <seg xml:id="i-FkTjdKAmG6MedHU8X51H5j">
            Herr talman! Den ärade talaren på värmlandsbänken har tagit anstöt
            af den utaf reservanterna föreslagna formuleringen, enligt hvilken
            gift kvinna skulle genom äktenskaps ingående skiljas från sin
            ordinarie befattning. Det var, sade han, såsom hon hade begått
            en brottslig handling. Nej, hon skiljes från befattningen, därför
            att hon genom äktenskapets ingående fått högre uppgifter, som
            måste taga hennes tid och krafter så i anspråk, att hon icke kan
            ägna sig åt tjänsten i erforderlig mån.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U9S3doTiqd2qgpyS9d39rC" prev="i-SyCBqGCcbSbdJAnAuCX8Cp" who="Q5571545" next="i-nhTcFLcEjffzjQ47yMo23">
          <seg xml:id="i-8UANSTynpqb5acxKrLZGvM">
            Den ärade talaren nämnde också, att åtgärden att utesluta den
            gifta kvinnan från ordinarie befattning skulle inverka menligt
            på äktenskapsfrekvensen. För min del har jag svårt att tro att
            förhållandet skulle blifva sådant. Snarare verkade åtgärden i
            motsatt riktning, ty att gifva hemmet företräde, måste hafva en
            gynnsam verkan i nämnda afseende.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-nhTcFLcEjffzjQ47yMo23" prev="i-U9S3doTiqd2qgpyS9d39rC" who="Q5571545" next="i-UVwTDqbui9tSsqzsduCcfS">
          <seg xml:id="i-2pbMRpVnGyZH2Qnk5fzAvn">
            Kanske skulle jag för min del hafva varit litet mindre betänksam
            mot att antaga Kungl. Maj:ts af utskottet tillstyrkta förslag,
            om Kungl. Maj:t hade tänkt sig några särskilda anordningar i anledning
            af gift kvinnas bibehållande i ordinarie tjänst, t. ex. inrättandet
            af barnkrubbor vid ämbetslokalerna. Men härom har ingen ens i
            Riksdagen, där man dock är så angelägen om att framkomma med alla
            önskemål, gjort framställning!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UVwTDqbui9tSsqzsduCcfS" prev="i-nhTcFLcEjffzjQ47yMo23" who="Q5571545">
          <seg xml:id="i-5ixQ1FmYByGkAQGRSVHEfX">
            Däremot är det skäl, som herr Jonsson anförde, af en viss betydelse,
            nämligen att det är hårdt för den kvinnliga befattningshafvare,
            som ingått äktenskap, att hon skall gå förlustig den förmån, hon
            beredt åt sig genom att inbetala pensionsafgifter. Men detta borde
            kunna afhjälpas därigenom, att en restitution af sådana pensionsafgifter
            medgåfves henne, och i det afseendet borde kanhända en framställning
            göras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CEzE8R6Z6KJzQFfqDeGbBS">
          Jag vidhåller emellertid, herr talman, mitt yrkande på bifall
          till reservationen.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5HLtA7M4hBTRmQ1gMi4V44">
          Onsdagen den 14 februari. 13 Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-R7wUuZzadjLNpMRQDm1E1w" type="speaker">
          Herr vice talmannen:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-2t2bYfWtrkpo3BQe9uMVtZ" next="i-PBkjWD4Vfim6WxE8zz9WKx">
          <seg xml:id="i-Y4v4E1dzfoEoAC5nQW9iQ">
            Då jag icke begärt ordet, när moment dag. aftönina föredrogs,
            visar detta, att jag icke velat göra något yrkande i motcm ä Skrif
            sats till hvad där föreslagits. Jag har icke häller gjort något
            sådant nedrejustitieyrkande i utskottet, men jag kan ändå icke
            underlåta att uttala en revisionen. betänklighet mot det tillvägagående
            vid reglerande af löner, att man = (Forts.) a ena året reglerar
            dem på ett sätt och ett följande år gör ändring däri.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PBkjWD4Vfim6WxE8zz9WKx" who="unknown" prev="i-2t2bYfWtrkpo3BQe9uMVtZ" next="i-NZD5CBXYVypyKVJuQ2viXf">
          <seg xml:id="i-6MhaFvwGNgtGx9rJQZBhzr">
            Det vållar en mycket stor osäkerhet, när — såsom nu så ofta är
            fallet — det ena årets riksdag bestämmer en viss ordning för lönerna
            och ett visst förhållande mellan lönen och tjänstgöringspengarna
            — hvilket beslut sedan har inflytande på många andra löneregleringar
            — men vid en följande riksdag framlägges en proposition, som sönderbryter
            en sålunda fastslagen grundsats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NZD5CBXYVypyKVJuQ2viXf" who="unknown" prev="i-PBkjWD4Vfim6WxE8zz9WKx" next="i-LA9AhDu3pJu5vFNbJXcFAT">
          <seg xml:id="i-UvNrmzJEvJwi2FxkZqnR4W">
            Så har nu skett här. Hade det varit i fjol, som man hade föreslagit
            förhållandet mellan lön och tjänstgöringspenningar så, som här
            är föreslaget, skulle jag visst icke haft ett ord att säga däremot,
            men när man i fjol bestämt visst proposition mellan lön och tjänstgöringspenningar,
            så anser jag det vara ganska olämpligt, att man i år kommer och
            vill hafva den ändrad. Den, som är med i statsutskottet, vet,
            huru mångfaldiga sådana försök göras och hur stor oreda det åstadkommer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LA9AhDu3pJu5vFNbJXcFAT" who="unknown" prev="i-NZD5CBXYVypyKVJuQ2viXf" next="i-5U4tnD1tEX44K5jdbWZgJz">
          <seg xml:id="i-WvbdEewuy48Gzh9iotTCd8">
            Hvad nu särskildt den föreliggande frågan beträffar, kan det
            vara tveksamt, åtminstone i vissa fall, huruvida den af Kungl.
            Maj:t föreslagna uppdelningen i lön och tjänstgöringspenningar
            är fördelaktig för de kvinnliga biträdena. Den är det åtminstone
            icke för dem, som inträda i gifte och sedan lämna tjänsten, ty
            de hafva under den föregående tiden fått betala högre pensionsafgift
            och få slutligen icke uppbära någon pension. Jag har, som sagdt,
            icke velat göra något yrkande om afslag, men jag har i allt fall
            velat fästa uppmärksamheten på själfva faktum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5U4tnD1tEX44K5jdbWZgJz" who="unknown" prev="i-LA9AhDu3pJu5vFNbJXcFAT" next="i-LL9LnXdatQfa2pGscHGnfL">
          <seg xml:id="i-8kFjvj33vd5ytuvE9ziXmR">
            Hvad nu angår den fråga, som här debatterats, vill jag gärna
            medgifva, att de herrar hafva rätt, som sagt, att i praxis kommer
            skillnaden att blifva ganska ringa, om man bifaller utskottets
            förslag eller om man bifaller reservationen. Men hvarför jag i
            allt fall ställt mig på reservanternas ståndpunkt beror på tre
            skäl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LL9LnXdatQfa2pGscHGnfL" who="unknown" prev="i-5U4tnD1tEX44K5jdbWZgJz" next="i-TTeZhkAkW1efwS26vq3hQ3">
          <seg xml:id="i-Axd4ZDeCJcadJjKUrZktcM">
            Det ena är det rent principiella, att det synes mig, som om man
            måste medgifva, att det naturliga är, att gifta hustrur äro hemma,
            sköta sina hem och icke sitta i ämbetsverken. Det kan väl icke
            förnekas, att detta är det naturliga och att man önskar, att det
            blir regel, om man också gärna är med om undantag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TTeZhkAkW1efwS26vq3hQ3" who="unknown" prev="i-LL9LnXdatQfa2pGscHGnfL" next="i-aLSWitBoiHzPydLxvaKFr">
          <seg xml:id="i-4Y3EW8mrMKEuVTj4tcH2TN">
            Det andra skälet är det, som jag redan, när jag talade om mom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-aLSWitBoiHzPydLxvaKFr" who="unknown" prev="i-TTeZhkAkW1efwS26vq3hQ3" next="i-XYtz8TqhX9B3LK6f88JhGJ">
          <seg xml:id="i-QccurxAWfUDz1kM7WArXSK">
            a, pekade på, nämligen att det är för mig synnerligen motbjudande
            att det ena året fastslå en regel och sedan nästa år rifva upp
            den. Nu har man år efter år här i riksdagen och sist i fjol bestämt
            vissa regler i afseende på gifta kvinnliga biträden. Så kommer
            man i år och söker rifva upp dem. Äfven om det förslag, som här
            föreligger, i och för sig vore lika godt och kanske något bättre
            än hvad som i fjol bestämdes, kan jag för min del icke undgå att
            känna det motbjudande att på det sättet icke låta något blifva
            beståndande, ehuru det dock kommit till stånd genom upprepade
            riksdagsbeslut.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Hsta7S1vmPEWYeXR8BCWGF">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-WhcbUgHxK4ZATXW3At8eDd">
          Ang. eflöninyen åt skrifbiträden hos
        </note>
        <note xml:id="i-CYKynGPgxLiLwZ9cDBKRtd">
          14 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-XYtz8TqhX9B3LK6f88JhGJ" who="unknown" prev="i-aLSWitBoiHzPydLxvaKFr" next="i-RtsBoDiCmSwo2tTgjKXGVe">
          <seg xml:id="i-FFCGPNDvbstFbqpRWUBSoT">
            Det tredje skälet, hvarför jag har velat ställa mig bland reservanterna,
            är det, att det är en mycket obehaglig situation, i hvilken
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RtsBoDiCmSwo2tTgjKXGVe" who="unknown" prev="i-XYtz8TqhX9B3LK6f88JhGJ" next="i-GbGfsYuTFcpXG3ihjSH6Sk">
          <seg xml:id="i-Uo59rqJq4pkrCKca3Sdcp7">
            nedrejustitie- Påde myndigheterna, och framför allt de kvinnliga
            biträdena, skulle
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GbGfsYuTFcpXG3ihjSH6Sk" who="unknown" prev="i-RtsBoDiCmSwo2tTgjKXGVe" next="i-QHzkCv93jPQoYy8cW8WjNQ">
          <seg xml:id="i-X6fraxvSh5X4pvmtEY6vwU">
            revis: one.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QHzkCv93jPQoYy8cW8WjNQ" who="unknown" prev="i-GbGfsYuTFcpXG3ihjSH6Sk" next="i-T2FMCFx4fBbk5ccE8MUNvW">
          <seg xml:id="i-DrKLmG4wZH58XCVdwjZ8FG">
            (Forta.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T2FMCFx4fBbk5ccE8MUNvW" who="unknown" prev="i-QHzkCv93jPQoYy8cW8WjNQ" next="i-4nQrpJR6yiJAQoVDd6RpUN">
          <seg xml:id="i-AYkVdLV64tjUkYtRw7qste">
            omma genom ett bifall till utskottets förslag. Jag är ganska
            viss om, att vederbörande myndighet skall i det allra längsta
            draga sig för att. uppsäga en gift kvinna, om det finnes skäl
            för hennes kvarstående, icke blott i hennes duglighet utan ock
            i hennes egen ställning, därför att hon behöfver bibehålla befattningen.
            Det kan emellertid ju förekomma sådana fall, att hon bör uppsägas,
            och hur ter sig då saken enligt utskottets förslag? En kvinna
            gifter sig, och om myndigheten anser, att hon icke bör kvarstå,
            skall den afskeda henne. Då skall både hon och myndigheten känna
            det som ett stycke chikan eller klander mot henne eller åtminstone
            som ett uttalande af, att man anser henne icke vara vidare duglig.
            Enligt reservanternas förslag blir det i stället så, att det icke
            blir på något sätt ett underkännande af hennes skicklighet eller
            förträfflighet, om man icke behåller henne kvar, men om man behåller
            henne kvar, så får hon ett särskildt förtroendevotum, ett erkännande
            af sin duglighet. Det blir ungefär samma skillnad mellan utskottets
            förslag och reservanternas förslag som om utskottet föreslagit
            att gifva en person en dekoration och sedan taga den ifrån honom
            och reservanterna föreslagit att icke gifva den. Det är skillnaden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4nQrpJR6yiJAQoVDd6RpUN" who="unknown" prev="i-T2FMCFx4fBbk5ccE8MUNvW" next="i-T1v1dZ1FXHCWJ2339Um4gc">
          <seg xml:id="i-V3germmF6SuQ2ezjcjHTb5">
            Nu tror jag, att i realiteten det enligt den ena eller andra
            regeln kommer att gå till ungefär på samma sätt, men hvad som
            är visst och icke kan förnekas, är, att det enligt utskottets
            förslag blir otrefligare och mycket obehagligare för myndigheterna
            och för kvinnan, som uppsäges af myndigheten, än det blir enligt
            reservanternas förslag, då hon enligt det senare förslaget endast
            går miste om ett särskildt förtroendevotum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T1v1dZ1FXHCWJ2339Um4gc" who="unknown" prev="i-4nQrpJR6yiJAQoVDd6RpUN" next="i-2N6K5nLrqYw1JbbpC67ibS">
          <seg xml:id="i-TCFi1cx4qVpKcpcrxATYJL">
            Det har varit dessa skäl, som gjort, att jag ställt mig på reservanternas
            sida. Jag upprepar emellertid, hvad jag förut sagt, att jag anser
            frågan vara af bra liten praktisk betydelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DwUGabXjup1F9iHJv69Ts7">
          Slutligen vill jag säga några ord med anledning af herr Olof
          Jonssons anförande, hvari han förespeglade oss, att om Första
          kammaren tager reservanternas förslag, kan det hända, att Andra
          kammaren tager herr Lindhagens motion.
        </note>
        <u xml:id="i-2N6K5nLrqYw1JbbpC67ibS" who="unknown" prev="i-T1v1dZ1FXHCWJ2339Um4gc">
          <seg xml:id="i-F7f3rgkCJX8xkdkDrLET9A">
            Jag skrämmes icke så mycket af detta. Jag kan anföra precis samma
            motivering för reservanternas förslag, ty herr Jonsson kan icke
            ansvara mig för, att icke Andra kammaren ändå tager herr Lindhagens
            förslag. Men om vi taga reservanternas förslag och Andra kammaren
            tager herr Lindhagens motion, så är utskottets förslag den naturliga
            sammanjämkningen. Frågan har icke stor vikt, men jag yrkar bifall
            till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6R4SXFtjmUpeEzwcWhaS5H" type="speaker">
          Friherre Beck-Friis, Johan G.:
        </note>
        <u who="Q5568216" xml:id="i-6wxDsukJFcFnj8Gny1GfCm" next="i-NZYgXmK4PrFuwSa9dKtcoH">
          <seg xml:id="i-GqGvFazJo1PY7314gY2UX4">
            Herr talman, mine herrar! Vid en frågas behandling som denna
            vore det naturligtvis för känslan det trefligaste att få ställa
            sig på herr Lindhagens motion och säga, att vi i Riksdagen hafva
            icke med att göra, huruvida en kvinna ingår äktenskap eller icke,
            blott hon sköter sin tjänst, men när man skall affatta
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Y2TmHy67sos3ocTMyRv9P">
          Onsdagen den 14 februari. 15 Nr 7.
        </note>
        <u xml:id="i-NZYgXmK4PrFuwSa9dKtcoH" prev="i-6wxDsukJFcFnj8Gny1GfCm" who="Q5568216" next="i-GD3ubp5FZwhEpyZRXAR38v">
          <seg xml:id="i-36EZCVoKNh6gUmc6eqbWuS">
            vissa bestämmelser, måste man tänka på, buru önskemålen och möjdug.
            aflörin-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GD3ubp5FZwhEpyZRXAR38v" prev="i-NZYgXmK4PrFuwSa9dKtcoH" who="Q5568216" next="i-78afc4DYcRReoWqwEfT1kK">
          <seg xml:id="i-JCga6LGSi4RyGsP5KizwLj">
            ligheterna ställa sig i verkligheten. gen de VA Då denna fråga
            för första gången var uppe — det var, när löne: nedrejustitio-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-78afc4DYcRReoWqwEfT1kK" prev="i-GD3ubp5FZwhEpyZRXAR38v" who="Q5568216" next="i-SUziwbWZfqk3CQ6s6EWtpF">
          <seg xml:id="i-D5oX1sZ6RZ3Xg31tJn9v5k">
            regleringen för järnvägarna genomfördes — om kvinna skulle få
            revisionen. komma på ordinarie stat, företogs det en mycket grundlig
            utredning, Forte. huruvida man skulle behöfva förknippa ordinarie
            staten med något villkor angående äktenskap. Den utredningen gaf
            vid handen, att hvad kommunikationsverken angick, så var det icke
            endast önskvärdt, utan nödvändigt att fastslå den regeln, att
            då kvinna ingick äktenskap, upphörde hon att bibehålla sin plats
            på ordinarie staten, fritt för vederbörande att bibehålla henne
            enligt öfverenskommelse på extra stat. Man skall tänka på, att
            dessa kvinnliga tjänstemän i kommunikationsverken hafva sådan
            tjänsgöring, att de måste med mycken punktlighet passa icke blott
            ett visst antal timmar utan passa bestämda tider, då de skola
            i sin tjänst hafva beröring med allmänheten. De frågor, som sedan
            hafva varit uppe i Riksdagen angående kvinnliga tjänsteinnehafvare
            på ordinarie stat, skrifbiträden, hafva varit ett fåtal fall.
            Det har visserligen icke då kommit under debatt, huruvida samma
            villkor vore lämpliga eller mindre lämpliga för dessa skrifbiträden
            förrän nu, då det gäller att fastslå bestämmelser för dessa kvinnliga
            biträden i större skala. Kungl. Maj:t har nu framlagt ett förslag,
            som, om jag så får säga, går en medelväg. Kungl. Maj:t har nämligen
            icke velat säga, att ett äktenskaps ingående är ett hinder för
            kvinnas bibehållande vid ordinarie tjänst, men väl att, om det
            vid äktenskapets ingående eller senare visar sig, att hon icke
            kan fullgöra sin tjänst, äger vederbörande chef pröfva och afgöra,
            om hon får behålla platsen eller icke. Detta är, tycker jag, en
            ganska god lösning på frågan af det skäl, att de tjänstgöromål,
            som här komma i fråga, i regel skrifgöromål, kunna på det hela
            taget lättare fullgöras af en gift kvinna än då det är fråga om
            sådana göromål, som, om jag så får säga, gäller arbete för allmänhetens
            betjänande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SUziwbWZfqk3CQ6s6EWtpF" prev="i-78afc4DYcRReoWqwEfT1kK" who="Q5568216" next="i-NxzLNnD8skanavsqALCZ9q">
          <seg xml:id="i-T5BXwtphpBdLoaX36ijkYV">
            Jag har sålunda en viss sympati för denna punkt, sådan som den
            är af Kungl. Maj:t fastställd. Olägenheten är endast, att den
            ställer vederbörande myndighet i en rätt otreflig tjänsteställning.
            Om chefen finner en gift kvinna på grund af sina göromål i hemmet
            icke kunna sköta sin tjänst, så att den är tillfredsställande
            fullgjord, då är det otrefligt för vederbörande chef att säga
            till henne: »&gt;»Ni får icke stanna kvar.&gt; Därför hade den gamla
            bestämmelsen, att hon får afgå vid äktenskaps ingående, för chefen
            varit behagligare, men det får man icke tänka på, att människorna
            alltid skola hafva det trefligt. Men jag hoppas, att om en chef
            finner, att en gift kvinna icke kan fullgöra sin tjänst, han har
            den kraften och det modet, att han icke låter känslorna utan sin
            tjänsteplikt tala. På den grund tror jag, att vi böra enas om,
            att den formulering, som Kungl. Maj:t gifvit åt dessa bestämmelser,
            är acceptabel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NxzLNnD8skanavsqALCZ9q" prev="i-SUziwbWZfqk3CQ6s6EWtpF" who="Q5568216" next="i-7aoAhctKZN1i8ehSPxxg1S">
          <seg xml:id="i-GaoHdtQZ8qnP8VGhKNgeeW">
            Det exempel, som herr Bergendahl nyss framdrog, är naturligtvis
            ett fall, som kan inträffa, men jag hoppas, att generaldirektören
            och fra Jönsson i Växjö utreda sådana situationer på ett trefligare
            sätt, än såsom den ärade talaren ville framställa saken. Jag tror
            icke, att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7aoAhctKZN1i8ehSPxxg1S" prev="i-NxzLNnD8skanavsqALCZ9q" who="Q5568216" next="i-Tnpnv6ZuEsPnwnbfcvBBDr">
          <seg xml:id="i-Ftfjp9yd3k5UyZbwJMYa1Y">
            kommer att hända i verkligheten, och jag tror, att om en kvinna
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EGChVWHfSAAVB74vPvBcVg">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-PXwBNcZfJCsGhzmktRbxnq">
          Ang. aflöningen åt skrifbiträden hos nedre justitierevisionen.
        </note>
        <u xml:id="i-Tnpnv6ZuEsPnwnbfcvBBDr" prev="i-7aoAhctKZN1i8ehSPxxg1S" who="Q5568216" next="i-VNukeJCCYH5Lt3EdPNPUrN">
          <seg xml:id="i-2FmvzWvY6srvit7dbVWHbD">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dyz3kadcKHtvDhqXUMn1vp">
          16 Onsdagen den 14 februaris
        </note>
        <u xml:id="i-VNukeJCCYH5Lt3EdPNPUrN" prev="i-Tnpnv6ZuEsPnwnbfcvBBDr" who="Q5568216" next="i-VNL5vzNBNVFUA5DBtN98qZ">
          <seg xml:id="i-8EPHE1v9mY9vbQCWgaoUoq">
            känner med sig, att hon icke kan för göromålen i hemmet fullgöra
            sin plikt mot ämbetsverket, kommer hon att själfmant lämna tjänsten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VNL5vzNBNVFUA5DBtN98qZ" prev="i-VNukeJCCYH5Lt3EdPNPUrN" who="Q5568216" next="i-2PVMusAaHBshcgmZ9UfzPi">
          <seg xml:id="i-Whrh7nDxdBWtmb1dXWnPmi">
            Då herr Hellberg kom det till resultatet att yrka bifall till
            Kungl. Maj:ts förslag, har jag ingen anledning att i sak bemöta
            honom, men med anledning af hvad han till sist framhöll vill jag
            endast göra en anmärkning. Han passade på att säga, att just för
            afgörandet af en sådan fråga som den föreliggande, vore det önskligt,
            att kvinnorna fingo själfva föra sin talan i Riksdagen. Jag vill
            då gifva honom den komplimangen, att jag tror icke, att de kunnat
            göra den saken bättre än hvad herr Hellberg gjort här i dag, så
            från den synpunkten behöfva vi visst icke några fruntimmer i Riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2PVMusAaHBshcgmZ9UfzPi" prev="i-VNL5vzNBNVFUA5DBtN98qZ" who="Q5568216" next="i-WTuz4Sud4Yj9VsvbMWHWH9">
          <seg xml:id="i-Ss2BEqFwyht4nJTFvE8spF">
            Här har vidare af herr Holmquist framförts den önskan, att motiveringen
            skulle ändras från den ändring, som utskottet föreslagit, åter
            till Kungl. Maj:ts formulering. Jag för min del anser, att man
            bör gå med på utskottets formulering, äfven om jag personligen
            egentligen ej skulle hafva något emot att bibehålla Kungl. Maj:ts
            förslag. Jag ber nu att få anföra, hvarför utskottet satt in denna
            motivering. Det har många gånger med stor kraft framhållits, att
            det är önskligt, att vissa platser förbehållas kvinnliga tjänstemän.
            Särskildt då poststaten var föremål för Riksdagens behandling,
            var det i ganska stor utsträckning framställdt som ett önskemål,
            att af hela antalet ordinarie befattningar skulle det fastslås,
            att så och så många vore afsedda för män och så och så många skulle
            besättas med kvinnor. Dessa tjänstebefattningar, som det nu är
            fråga om, äro, kan man säga, särskildt lämpade för kvinnor. Under
            sådana förhållanden och då i Riksdagen fiera gånger uttalats önskemålet,
            att kvinnan skall hafva bestämdt verksamhetsområde, är det lämpligt
            att förbehålla dessa platser för kvinnor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WTuz4Sud4Yj9VsvbMWHWH9" prev="i-2PVMusAaHBshcgmZ9UfzPi" who="Q5568216" next="i-HzXkfTWWxvTZDoMSdscy74">
          <seg xml:id="i-TFRJW2eqAWJtkEdLTXG2hm">
            Det är ett skäl till. Vid bestämmandet af lönerna har det förut
            skilts på, huruvida tjänsten afsetts för man eller kvinna. De
            manliga lönerna sättas i regel högre. De kvinnliga lönerna sättas
            i regel lägre. Orsaken är ju, att det är från statens synpunkt
            önskligt, att en man sättes i tillfälle att gifta sig och bilda
            familj, som han skall kunna försörja. Från statens synpunkt är
            det däremot i fråga om tjänster icke önskvärdt att hafva gifta
            kvinnor för deras bestridande. Sålunda bör man vid lönernas gättande
            taga hänsyn till, att kvinnan är ogift, under det att tjänstemannen
            skall kunna lefva gift. Nu äro ju dessa löner, såsom herrarna
            kunna öfvertyga sig, så satta, att de äro egentligen afsedda för
            kvinnliga biträden. Under sådana förhållanden tycker jag, att
            det med de tendenser, som förut gjort sig gällande vid löneregleringar,
            är konsekvent, att man nu verkligen fastslår, att dessa tjänster
            böra vara förbehållna kvinnor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3KAa6CbBDdvgxhNTDhuUBn">
          Herr talman! Jag anhåller att få yrka bifall till utskottets
          för-
        </note>
        <u xml:id="i-HzXkfTWWxvTZDoMSdscy74" prev="i-WTuz4Sud4Yj9VsvbMWHWH9" who="Q5568216">
          <seg xml:id="i-GntgD9Syza6paoMNhDfbjR">
            slag oförändradt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S8sv5rDcxTjZRq31jW6nCQ" type="speaker">
          Herr Ekman, Carl Gustaf:
        </note>
        <u who="Q5630638" xml:id="i-NXkuk6FUg7zeyifW2SmpgX" next="i-Bj5bNMMvMfHgJwWXEQxw71">
          <seg xml:id="i-DRkAW8tZw6ogmGLWvQWpuN">
            Skillnaden mellan utskottets förslag och reservanternas förslag
            är ju den, att enligt utskottets förslag skulle först en förändring
            utaf kvinnans sätt att sköta sina tjänsteåligganden medföra hennes
            skiljande från tjänsten, under det att enligt reservanternas förslag
            skulle ensamt det sakförhållandet, att hon trä &gt;
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CRkdioZ8Yj3zMUS9cr1a1Q">
          Onsdagen den 14 februari. 17 Nr 7
        </note>
        <u xml:id="i-Bj5bNMMvMfHgJwWXEQxw71" prev="i-NXkuk6FUg7zeyifW2SmpgX" who="Q5630638" next="i-Lom8s28wy5sfLwSsb7oVj7">
          <seg xml:id="i-VwHF56LBm268nkrJDhapYH">
            i äktenskap, komma att utgöra anledning till dylikt skiljande.
            Det Ang. aföninförefaller mig, som om man icke skulle behöfva
            länge argumentera $ssräden fr för, hvilkendera grunden för skiljandet
            från tjänsten är rimligast och nedrejustitieriktigast. Det kan
            icke förnekas, att i en hel del fall kvinnas inträde revisionen,
            i äktenskap icke inverkar på hennes förmåga att fullgöra sitt
            arbete i (Forts.) det allmännas tjänst, och när så är fallet synes
            det mig vara orimligt,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lom8s28wy5sfLwSsb7oVj7" prev="i-Bj5bNMMvMfHgJwWXEQxw71" who="Q5630638" next="i-RBCtLXNfA7YHVNUf9XLrde">
          <seg xml:id="i-9mdN4wc6fzeQS6ei2Fupc">
            att tjänsten ovidkommande förhållanden skola vara afgörande för
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RBCtLXNfA7YHVNUf9XLrde" prev="i-Lom8s28wy5sfLwSsb7oVj7" who="Q5630638" next="i-AvYYqfvze98pdpW8Uh1Hww">
          <seg xml:id="i-C3ENP5Y3utAvdd1YVg7s3X">
            kvinnans rätt att kvarstå i tjänsten. Jag vågar också hysa den
            förhoppningen, att kammaren i detta afseende icke skall följa
            reservan-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AvYYqfvze98pdpW8Uh1Hww" prev="i-RBCtLXNfA7YHVNUf9XLrde" who="Q5630638" next="i-Kj82Q9himGoTyMaueLcAUd">
          <seg xml:id="i-QUWc1EPydDAeVmyufojVE7">
            terna utan utskottet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CnCSHvSQ6ABzfkxv2Bv9jG">
          Herr vice talmannen anförde ett par skäl, som föranledt honom
        </note>
        <u xml:id="i-Kj82Q9himGoTyMaueLcAUd" prev="i-AvYYqfvze98pdpW8Uh1Hww" who="Q5630638" next="i-MrDHFAhD1jA1X4LA2RSCrJ">
          <seg xml:id="i-HATrHv4op3AvLELN48yR7k">
            att biträda reservanternas förslag, och bland annat då det, att
            när man nyss genomfört en lönereglering och därvid fogat vissa
            bestämmelser, är det obehagligt att omedelbart därpå utfärda nya
            bestämmelser. Det låter sig sägas, när det gäller att bestämma
            löner för vissa tjänster. Men när det gäller allmänna villkor,
            så ställer sig, såvidt jag förstår, saken annorlunda. Förhållandet
            är ju, att löneregleringarne fortgå successivt verk efter verk.
            Då så är fallet, skulle antagandet af ett nytt allmänt villkor
            alltid kunna hindras genom en hänvisning till, att i ett nyligen
            regleradt verk införts andra, förut gällande bestämmelser, och
            att därför en förändring i den föreliggande lönestatens allmänna
            villkor icke lämpligen bör göras. Det betraktelsesättet kan vara
            acceptabelt, när det är fråga om löner för vissa tjänster, men
            jag tror icke, att det har samma giltighet, när det gäller allmänna
            villkor, som skola inflyta i följande löneregleringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MrDHFAhD1jA1X4LA2RSCrJ" prev="i-Kj82Q9himGoTyMaueLcAUd" who="Q5630638" next="i-WcG7LUvuu21YK2KiRB5fNh">
          <seg xml:id="i-NV8QRdmrGdEJMhz9PLFoPt">
            Herr vice talmannen sade också det, att gentemot kvinna, som
            inträder i äktenskap, blir det svårt och i hvarje fall obehagligt
            för myndigheten att senare skilja henne från tjänsten. Enligt
            utskottets förslag blir det ju så, att skiljandet från tjänsten
            skall grunda sig på konstaterad minskad arbetsintensitet eller
            på bevis, att äktenskapet alltmera tager hennes krafter i anspråk
            i så stor omfattning, att tjänsten icke skötes med samma allvar
            som förut. Det är en naturlig anledning till skiljandet och behöfver
            icke föranleda stora processer. I eallmänhet torde också saken
            mycket väl göras upp mellan parterna, utan att tjänsteinnehafvaren
            behöfver blifva föremål för direkt afstängning med därpå följande
            öfverklagande hos Kungl. Maj:t.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WcG7LUvuu21YK2KiRB5fNh" prev="i-MrDHFAhD1jA1X4LA2RSCrJ" who="Q5630638" next="i-TG4DBvSsCGdLaHYdrQDd8a">
          <seg xml:id="i-Erf5m4WaZdL9MLxp82S1Dw">
            Nu har herr Holmquist föreslagit den förändring i utskottets
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TG4DBvSsCGdLaHYdrQDd8a" prev="i-WcG7LUvuu21YK2KiRB5fNh" who="Q5630638" next="i-CVXXBF7HNQQUQL7F7GGy3N">
          <seg xml:id="i-A7FCpnZEyirfpDx1bpW9Fv">
            motivering, att bestämmelsen, att dessa tjänster skulle förbehållas
            uteslutande kvinnor, skulle utgå. Jag vill erkänna, att det teoretiska
            resonemang, hvarpå han stöder detta yrkande, i och för sig låter
            bra. Men huru blir den praktiska tillämpningen? Blir det icke
            så, att det uppstår en mycket stark frestelse för myndigheterna
            att besätta dylika platser med män? Det är ju så, att vi hafva
            förbehållit männen många platser, om hvilka man kan hysa den bestämda
            uppfattningen, att de skulle likaväl kunna skötas af kvinnor.
            Och då så är fallet, så är det icke orimligt, att ett arbetsområde,
            å hvilket kvinnan allmänt erkännes kunna fylla tjänsterna, förbehålles
            henne. Jag tror, att detta är ett mycket godt skäl för utskottets
            uttalande i förevarande punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AgNcb2ByRVWznG5bLtgGay">
          Första kammarens protokoll 1912. Nr 7. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PZeevMUgdXeaHCwonpGmZi">
          NE TG
        </note>
        <note xml:id="i-8WgpDxRAPVQC96ZXruWmhd">
          Ang. aflöningen åt skrifbiträden hos ned ”ejustitie-
        </note>
        <u xml:id="i-CVXXBF7HNQQUQL7F7GGy3N" prev="i-TG4DBvSsCGdLaHYdrQDd8a" who="Q5630638" next="i-E1aENPHbjwkZmT2GCzd5Zw">
          <seg xml:id="i-BRAQ3xtWQLXr86bQQMvXQu">
            revisionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E1aENPHbjwkZmT2GCzd5Zw" prev="i-CVXXBF7HNQQUQL7F7GGy3N" who="Q5630638">
          <seg xml:id="i-BphSzoUWz71XbAtVEJapYt">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EMzVUu1cZKC6UjpicQSxaw">
          18 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-Q7ZmY72kaeyhwFbYAvm8D2">
          Jag anhåller därför, att i båda afseendena, där ändring yrkats
          i utskottets förslag, få hemställa om bifall till utskottets förslag
          oförändradt.
        </note>
        <note xml:id="i-YSMtAkQnQGJCXiuddA5iPh" type="speaker">
          Herr Östberg, Johan:
        </note>
        <u who="Q6257562" xml:id="i-EJfQ3ZHTyoTEE1gn5Ne7CU" next="i-MmdDqEjEKwnJjWhmXsBC7w">
          <seg xml:id="i-2UYjeT5fVwrtocbgxnLT7M">
            Det har här framhållits såsom en anmärkning mot herr Holmquists
            yrkande, att förut vid hvarje särskildt verk pröfvats, hvilka
            befattningar skola besättas med män och hvilka som skola innehafvas
            af kvinnor. Ja, det är just hvad Kungl. Maj:t nu också säger,
            att man icke skall fastslå en allmän regel, att vissa befattningar
            skola besättas med kvinnor utan att för hvarje särskildt ämbetsverk
            och myndighet bör pröfvas, »huruvida förevarande befattningar
            böra förbehållas kvinnor eller stå öppna äfven för män». Häremot
            opponerar sig utskottet i motiveringen och säger, att regeln skall
            vara generell och omfatta ett flertal verk och myndigheter, utan
            pröfning i hvarje särskildt fall. Ställer man sig på Kungl. Maj:ts
            ståndpunkt, torde man således vara i öfverensstämmelse med den
            praxis, som hittills följts.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MmdDqEjEKwnJjWhmXsBC7w" prev="i-EJfQ3ZHTyoTEE1gn5Ne7CU" who="Q6257562">
          <seg xml:id="i-HZehDLE7HHCAV6k4GYsD6g">
            Den siste ärade talaren framhöll, att kvinnor äro särdeles lämpliga
            för vissa befattningar. Ja, men om männen äro lika eller mera
            lämpliga på samma platser, bör man väl då ur statens synpunkt
            utesluta dem från dessa? Det har också sagts, att lönerna äro
            så låga och böra hållas så låga, att befattningarna kunna innehafvas
            endast af kvinnor. Ja, men lönerna äro icke lägre än att det finnes
            många män i lika svår ekonomisk ställning som vederbörande kvinnliga
            sökande, som skulle blifva glada öfver att få en sådan befattning.
            Jag ber att få fästa uppmärksamheten på den sträfvan, som förefinnes
            bland militärer, som afgått ur militärtjänsten, att vinna civil
            anställning och få någon sysselsättning. Då det finnes många af
            här ifrågavarande befattningar, som skulle lämpa sig för dem,
            kan jag icke anse det vara rättvist att de skola utestängas, och
            jag ber därför att få yrka bifall till herr Holmquists förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8BJ2Hmd45k7EwZxWbfxyVP" type="speaker">
          Herr Clason:
        </note>
        <u who="Q5609612" xml:id="i-PDCzg19zgaDAUDyef4arjC" next="i-KbefaQzMMeq23SRKX2sJbg">
          <seg xml:id="i-F8SYPWPzh11dveZYwJkvzv">
            Vid debatter om tjänstebefattningar pläga två olika intressen
            ofta komma i konflikt med hvarandra, nämligen befattningshafvarens
            intresse och statens intresse, och det är denna konflikt, som
            nu här framträder i fråga om gift kvinna. Jag ville då säga, att
            om vi antaga utskottets förslag och alltså vid eller efter kvinnans
            trädande i gifte en pröfning skall verkställas, som från alla
            sidor erkännes blifva besvärlig, befarar jag för min del, att
            utslaget i många fall skulle komma att fällas icke efter statens
            intressen, utan på grund af rent personliga intressen, på grund
            af ömmande omständigheter, som helt naturligt kunna tänkas föreligga.
            Jag tror däremot, att den af reservanterna föreslagna utvägen
            kanske vore lyckligare ur den synpunkten, att dessa båda intressen
            då lättare kunde förenas. Det skulle, enligt min uppfattning,
            då icke möta några svårigheter att bestämma, att vederbörande
            kvinna skulle efter sitt giftermål få just så lång tjänstgöring
            och därefter afpassad aflöning, som vore förenlig med hennes nya
            ställning. Detta pekar reservationen på, och på detta sätt torde
            de båda intressena lättare kunna förenas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KbefaQzMMeq23SRKX2sJbg" prev="i-PDCzg19zgaDAUDyef4arjC" who="Q5609612" next="i-1XRUPd5vnYssmFEaR5sV8">
          <seg xml:id="i-Pnr9x1FRa2pkpLusmM1YMP">
            Ur alldeles samma synpunkt, synpunkten af statens intressen,
            ber
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5pxtp3R4WQDV6mJFWH5ix8">
          Onsdagen den 14 februari. 19 NE.
        </note>
        <u xml:id="i-1XRUPd5vnYssmFEaR5sV8" prev="i-KbefaQzMMeq23SRKX2sJbg" who="Q5609612" next="i-AbrsHcAMkve7dQPvuSJD8H">
          <seg xml:id="i-YSLznQ8LCWP3RK9zZmcFiE">
            jag äfven att få understödja herr Holmquists yrkande. Det finnes
            4ng. aflörinbland nu ifrågavarande tjänster, såsom den siste ärade
            talaren påpekade, 7" da skri i platser, som icke blott kunna skötas
            lika bra af män som af kvinnor, dre justiticutan hvilka alldeles
            säkert kunna skötas bättre af män än af kvinnor. revisionen. Jag
            vill i detta afseende peka på vissa institutioner, som herr Holm-
            = (Forts.) quist själf omnämnde och som jag närmare känner till,
            såsom t. ex. bibliotek, arkiv och dylika, där det förekommer åtskilligt
            arbete, som jag är fullt öfvertygad om bättre kan uträttas af
            manliga än af kvinnliga biträden, om också det egentliga skrifarbetet
            kanske ligger på ett område, där båda måhända kunna blifva lika
            hemmastadda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AbrsHcAMkve7dQPvuSJD8H" prev="i-1XRUPd5vnYssmFEaR5sV8" who="Q5609612">
          <seg xml:id="i-2rNfAwqEPjAx7cwDDAATC5">
            Då jag sålunda anser alldeles gifvet, att det finnes vissa göromål,
            som kunna förrättas bättre af manliga än af kvinnliga biträden,
            kommer jag beträffande denna sak till samma slutsats, som herr
            Holmquist, och jag ber därför att få förena mig i det af honom
            framställda yrkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ANMyZ9rhzpZyXBQxNcXV8B" type="speaker">
          Herr Klefbeck:
        </note>
        <u who="Q5913021" xml:id="i-BnmwafgqTWentv5sdsKJqy" next="i-NzmKdeWpCC7BWhk3SEFLfM">
          <seg xml:id="i-BqFrfbrhvQefH7Jo39v8Db">
            Jag hade hoppats att antingen herr Hellberg eller herr Ekman
            i sin kläm skulle komma till det slut, hvartill herr Lindhagen
            kommit i sin motion, men då så icke blifvit fallet, nödgas jag
            träda upp och en stund taga kammarens tid i anspråk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NzmKdeWpCC7BWhk3SEFLfM" prev="i-BnmwafgqTWentv5sdsKJqy" who="Q5913021" next="i-L947Zb3pSn7PGEMEsMAmqS">
          <seg xml:id="i-ATzVkJ3BF5RMhHcukk6w6S">
            När jag då skall försöka motivera mitt yrkande, vill jag icke
            vidare upptaga kammarens tid med att återigen repetera hvad af
            meningsfränder i vissa stycken före mig här talats, utan jag skall
            försöka att något ytterligare bidraga till att styrka den framställning
            jag ämnar göra. Och då de skäl, som från motsidan anförts, klarast
            sammanfattats af vår vördade vice talman, ber jag att i korthet
            få bemöta dem i den ordning de af honom blifvit anförda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L947Zb3pSn7PGEMEsMAmqS" prev="i-NzmKdeWpCC7BWhk3SEFLfM" who="Q5913021" next="i-74LF14S1f1cryHzjeJF33c">
          <seg xml:id="i-NpXYwpHzyXADZhqyfs98BG">
            Herr vice talmannen nämnde först, att gift kvinna naturligtvis
            skall sköta sitt hem, och jag tror, att hela Första kammaren är
            ense både med honom och mig uti att gifva fullt erkännande åt
            denna sats. Det är och måste vara naturligt i allra högsta grad,
            att en kvinna må kunna ägna sina krafter åt den höga uppgift,
            som ligger för henne inom hemmets område. Men herr vice talmannen
            vet lika väl som jag, att förhållandena i vårt samhälle hittills
            ännu icke blifvit och kanske icke på lång tid blifva sådana, att
            de kunna sägas vara vare sig naturliga eller önskvärda, och det
            förefaller mig icke vara rätt att låta vårt votum bestämmas af
            hänsyn till önskvärda förhållanden, utan vi böra inrätta oss efter
            verkligt för handen varande förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-74LF14S1f1cryHzjeJF33c" prev="i-L947Zb3pSn7PGEMEsMAmqS" who="Q5913021" next="i-N4rJJtut5ouZ7z1kGSvqkR">
          <seg xml:id="i-6c76ZHE8p4DG2M9DZiRywa">
            Om jag då får utgå från omständigheter, som jag själf upprepade
            gånger iakttagit inom vår hufvudstad, kan jag betyga, att dessa
            förhållanden mångfaldiga gånger äro sådana, att det för hemmets
            bestånd är snart sagdt nödvändigt, att kvinnan söker bereda sig
            någon inkomst för att kunna uppehålla hemmet, så att det icke
            i grund ruineras och kanske skingras för himmelens alla väder.
            Jag skulle till och med kunna anföra exempel på, hurusom det i
            åtskilliga fall är kvinnorna, som väsentligen få underhålla hela
            familjen, både man och barn. Jag kommer ihåg att, när jag en gång
            som ung präst för många år sedan skulle hålla ett missionsföredrag
            på tredje böndagen och med anledning däraf hade studerat förhållandena
            på missionsfälten, jag blef
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CUp279hCutoTiwQbzKrJye">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-ACTzK95xNQBJaf5oxwFogH">
          20 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-N4rJJtut5ouZ7z1kGSvqkR" prev="i-74LF14S1f1cryHzjeJF33c" who="Q5913021" next="i-PQDcB7DrBCz4ciWfP85BkA">
          <seg xml:id="i-BhT362StGheG4Li2PKB69E">
            Ang. aflöninhögeligen upprörd öfver de skildringar, som kommit
            mig tillhanda
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L1Ym6G1JVqZ5bCYBENuGeC">
          gen åt skrifhiträden hos
        </note>
        <u xml:id="i-PQDcB7DrBCz4ciWfP85BkA" prev="i-N4rJJtut5ouZ7z1kGSvqkR" who="Q5913021" next="i-MHrs2N8H1LdfZBLrikNEAm">
          <seg xml:id="i-TJxnu4TcVZC2xyJGTS5Hqg">
            från exempelvis missionsfältet i Kongo, i hvilka berättades,
            hurusom
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MHrs2N8H1LdfZBLrikNEAm" prev="i-PQDcB7DrBCz4ciWfP85BkA" who="Q5913021" next="i-WynyskUotSjRZnsBCeMoFn">
          <seg xml:id="i-Av8RgY3yxdSHAsmit61P5Q">
            nedrejustitiedet vore ytterst vanligt, att hustrun fick fullgöra
            det väsentliga arbetet revisionen. för hela hemmets bestånd och
            familjens uppehälle. Jag ansåg, när
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WynyskUotSjRZnsBCeMoFn" prev="i-MHrs2N8H1LdfZBLrikNEAm" who="Q5913021" next="i-AvC87CK9EcJG7DWSqGyVWb">
          <seg xml:id="i-PB5eWq6odkcVFYtKZDLeNy">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AvC87CK9EcJG7DWSqGyVWb" prev="i-WynyskUotSjRZnsBCeMoFn" who="Q5913021" next="i-HRW5w4agekE2Zc9r9akYju">
          <seg xml:id="i-WFkVBQR8ZY4cnG7Ht55EGr">
            jag då var omgifven af enkla goda landtförhållanden, något sådant
            vara alldeles otänkbart i vårt civiliserade, kristna land. När
            jag sedan kom till hufvudstaden, fann jag mångfaldiga gånger,
            hurusom här råder fullständiga Kongo-förhålländen i detta afseende.
            Jag kan också vitsorda, att dessa kvinnor på det allra mest själfuppoffrande
            sätt gifvit sina krafter för att först kunna sköta sin tjänst
            utom hemmet och att de, när de sedan kommit hem, offrat timme
            efter timme ofta till långt in på natten för att fullgöra hemmets
            uppgifter. Det vill till en kvinnas hela samvetsgrannhet och plikttrohet
            att så kunna år efter år hålla ut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HRW5w4agekE2Zc9r9akYju" prev="i-AvC87CK9EcJG7DWSqGyVWb" who="Q5913021" next="i-U3Q3XCPdb2V4jW85B7d3hc">
          <seg xml:id="i-WJKSngqcfj5vLF4h1kMjD8">
            Jag vill vidare påpeka, att ett afvikande från detta, som vi
            anse naturligt, nämligen att kvinnan skall sköta sitt hem och
            icke hindras från fullgörandet däraf af några tjänsteåligganden,
            förekommer icke blott inom järnvägsförvaltningen, såsom jag hört
            här sägas, utan i mycket stor utsträckning äfven inom våra folkskolor.
            Det förekommer där upprepade gånger, att kvinnor efter ingående
            af äktenskap fått behålla sina platser, och sådana gifta lärarinnor
            ha i många, många år utan anmärkning och mången gång med mycket
            goda vitsord fullgjort den ännu mycket mera maktpåliggande tjänstgöring,
            som hör till undervisningens rätta handhafvande. Jag skulle kunna
            anföra ett exempel på, hurusom en gift kvinna, som nått den i
            Stockholm bestämda lefnadsålder för erhållande af full pension,
            anhöll att med den kraft hon besatt ännu någon tid få kvarstanna
            i tjänst, och att denna kvinnas tjänstgöring af skolrådet och
            öfverstyrelsen för folkskolorna så vitsordades, att en sådan tillåtelse
            till fortsatt tjänstgöring gafs henne. Förhållandet var nämligen,
            att hon hade en sådan förmåga att sköta sin tjänst, att skolstyrelsen"
            fått för vana att åt hennes handledning öfverlämna sådana klasser,
            som visat sig vara svårhandterliga en och annan gång äfven för
            manliga lärare. Jag medgifver, att detta är ett exceptionellt
            fall, men det finnes otaligt många sådana fall inom vår hufvudstad,
            hvilka ådagalägga, att gift kvinna kan på ett utomordentligt godt
            sätt fylla både sin tjänst och uppgifterna inom hemmet. Jag kan
            tillägga, att alla, som känt den af mig omnämnda kvinnan såväl
            som andra kunna vitsorda, att hennes hem skötts exemplariskt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U3Q3XCPdb2V4jW85B7d3hc" prev="i-HRW5w4agekE2Zc9r9akYju" who="Q5913021" next="i-SnXQ7Si28c6kaxnJjCECbe">
          <seg xml:id="i-CGohCj8Lo9cqp4XsCW1KEK">
            Härvid är att märka, att skoltjänstgöring alldeles gifvet kräfver
            otroligt mycket mer arbete, mycket mer själsoch äfven kroppsansträngning
            än det arbete, hvarom här är fråga, nämligen att några timmar
            om dagen sitta med ett så mekaniskt arbete som renskrifning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SnXQ7Si28c6kaxnJjCECbe" prev="i-U3Q3XCPdb2V4jW85B7d3hc" who="Q5913021" next="i-Jt8ZZXctC69Y1d7mtnxbRQ">
          <seg xml:id="i-NBpsHTJtXvRbErEfcLcL61">
            Vidare framhöll herr vice talmannen, att det kännes upprörande
            att man det ena året utfärdar vissa bestämmelser och ett annat
            år rifver upp dem. Ja, jag medgifver villigt, att det är ett stort
            önskemål att viss ordning och reda förefinnes i Riksdagens bestämmelser.
            Men jag vill gentemot hvad förut sagts säga, att det dock är en
            orimlig gång kommit till, denna allt framgent skall bibehållas.
            Detta kan man icke gärna vänta, förrän denna bestämmelse har alla
            kriterier på att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CEobrq5Zb6cWaD2etNH9Pf">
          Onsdagen den 14 februari. 21 Nr 7.
        </note>
        <u xml:id="i-Jt8ZZXctC69Y1d7mtnxbRQ" prev="i-SnXQ7Si28c6kaxnJjCECbe" who="Q5913021" next="i-YHZjLJWa4ZCWQCMG9Mdstz">
          <seg xml:id="i-G2Gnemq2kvxGCLkhVg77Py">
            fullt motsvara hvad verklig rättvisa kräfver. Då det synes mig
            vara 4ng. aftöninförenligt med full rättvisa, att en person förklaras
            kompetent ellergen 2 skesr” icke till en tjänst endast på grund
            af förtjänst och skicklighet, och fädröjustitiedå vid ett sådant
            bedömande ingen hänsyn bör tagas till omständigrevisionen. heter,
            som icke direkt hafva något med tjänsten att skaffa, förefaller
            (Forts.) det mig, som om man aldrig skulle kunna komma till en
            år efter år likartad bestämmelse i hithörande frågor, förrän fullständig
            rättvisa iakttages.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YHZjLJWa4ZCWQCMG9Mdstz" prev="i-Jt8ZZXctC69Y1d7mtnxbRQ" who="Q5913021" next="i-3ZkCfGD787uaxLEG32UgzF">
          <seg xml:id="i-PDDiQkbnpc4xVxazAd7BGG">
            Vidare framhöll herr vice talmannen, att vederbörande myndigheter
            komma i en obehaglig situation, om de nödgas säga till en kvinna,
            som icke vederbörligen sköter sin tjänst, att hon måste afgå.
            Detta är en synpunkt, som jag fullt behjärtar och förstår, men
            jag vill påpeka, att detta obehag föreligger gentemot hvarje tjänsteinnehafvare,
            som icke nöjaktigt sköter sin tjänst. Det bör därför, synes det
            mig, vara själfklart, att en chef för ett verk har att tillse,
            att de tjänstemän, som arbeta under honom, ordentligt fullgöra
            sina tjänsteåligganden, och att, om detta af en eller annan anledning
            brister, det då är hans skyldighet att ingripa, men jag anser
            icke, att statsmakterna särskildt böra påpeka en omständighet
            och på grund af densamma lagstifta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3ZkCfGD787uaxLEG32UgzF" prev="i-YHZjLJWa4ZCWQCMG9Mdstz" who="Q5913021" next="i-A9QawSLUVHzya76fnCTzeR">
          <seg xml:id="i-9RRh6fkiG54DGM7jfgRiBc">
            I detta sammanhang skulle jag vilja frambära min tacksamhet till
            friherre Beck-Friis för de ord han uttalade, då han uttryckte
            sin förvissning om, att hvarje kvinna, som kände med sig, att
            hon icke kunde med sina göromål i hemmet förena sin tjänst, skulle
            af sin medfödda plikttrohet själf känna sig manad att delgifva
            vederbörande chef sin önskan att från sin innehafvande tjänstebefattning
            vara skild.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A9QawSLUVHzya76fnCTzeR" prev="i-3ZkCfGD787uaxLEG32UgzF" who="Q5913021" next="i-C3twLWEghzUHG4EAm66dyi">
          <seg xml:id="i-Qnk7pJt3GJ6NL4MuGfBx81">
            Jag har gjortprecis samma iakttagelser, och är viss om, att hvarje
            kvinna skall af sin egen plikttrohet manas att i rätt tid draga
            sig undan, så att icke statens tjänst genom någon hennes enskilda
            ställning blir lidande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C3twLWEghzUHG4EAm66dyi" prev="i-A9QawSLUVHzya76fnCTzeR" who="Q5913021">
          <seg xml:id="i-WWCWjyEPxRjHkVzGZ6MRWq">
            Härmed anser jag mig också hafva bemött de viktiga inlägg, som
            gjorts af herr Clason, och jag ber nu att med anledning af hvad
            jag haft äran yttra få yrka bifall till herr Lindhagens motion,
            som ju innebär, att den omständigheten, att kvinna är gift, icke
            bör utgöra hinder för befordran till ordinarie tjänst.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2NcgvmbNti5t7ev4QN86NT" type="speaker">
          Herr Bäckström:
        </note>
        <u who="Q5591686" xml:id="i-AWbU7yXyz6QLLra7SGsE52" next="i-D4BA6WZRHVJsZuveYbYH9q">
          <seg xml:id="i-6yHhKMeXB8zwfVWvZhw5r5">
            Jag har begärt ordet närmast med anledning af herr Clasons anförande,
            hvilket förvånat mig, ty jag satt hela tiden och väntade, att
            han skulle tala för utskottets förslag och att jag skulle kunna
            instämma med honom. Herr Clason väckte nämligen under fjolårets
            riksdag en motion, hvars titel lyder som följer: &gt;om åvägabringande
            af utredning rörande lämpliga åtgärder för undanröjande af en
            på äktenskapsfrekvensen menligt inverkande oegentlighet i skattelagstiftningen».
            I denna motion påpekar herr Clason, att om en man och en kvinna,
            som båda hafva inkomster, träda i gifte, så sammanläggas deras
            inkomster, och det blir för samma inkomst i ett anfördt exempel
            en nära sexdubbel skatteplikt mot om de icke gift sig. Detta ansåg
            herr Clason vara ett missförhållande, och såvidt jag mins fick
            han Riksdagen med på denna utredning. Jag frågar, om det icke
            finnes ett visst samband emellan de af herr Clason i hans omnämnda
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VywwEtxEQeSGVnnMVQg3an">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-3tQxMstpL8ZVjKbWmo21Ya">
          22 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-D4BA6WZRHVJsZuveYbYH9q" prev="i-AWbU7yXyz6QLLra7SGsE52" who="Q5591686" next="i-ECzkd1QKEUVmWkAAiYsr35">
          <seg xml:id="i-5g3pv8suGgSbKxZ7wdG5Lz">
            Ang. aflöninmotion påpekade missförhållanden och hvad reservanterna
            här föreslå,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SrKQPppF3QMEBebFYnamc9">
          gen åt skrif-n.,; biträden hos RV
        </note>
        <u xml:id="i-ECzkd1QKEUVmWkAAiYsr35" prev="i-D4BA6WZRHVJsZuveYbYH9q" who="Q5591686" next="i-8BGw3WGHc1thMwG8Ff3S6H">
          <seg xml:id="i-RSj6veGxTcbDao65vHfKy2">
            ket likaledes skulle komma att verka som en premiering af att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LQEBntJCskeBewGY3yZWME">
          nedre justitieicke gifta sig.
        </note>
        <u xml:id="i-8BGw3WGHc1thMwG8Ff3S6H" prev="i-ECzkd1QKEUVmWkAAiYsr35" who="Q5591686" next="i-C4q4C8gao8tMkrPLXHHuWQ">
          <seg xml:id="i-Ed5bs32H1sPt4xXoDH3ipd">
            revisionen. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C4q4C8gao8tMkrPLXHHuWQ" prev="i-8BGw3WGHc1thMwG8Ff3S6H" who="Q5591686" next="i-EkyxknMXdUVhGqrRLJXJsQ">
          <seg xml:id="i-4ZXGJh4KNCGnv6apL96y5R">
            Den förste ärade talaren, grefve Klingspor, sade, att det med
            utskottets formulering af punkten skulle för en kvinna, som ingick
            äktenskap, bli en svår frestelse att stå kvar på sin plats, men
            jag vill fråga, om det icke är värre att hon af hänsyn till sin
            plats skall frestas att vägra följa sin känsla, när den vill föra
            henne in i ett äktenskap. Jag skall icke vidare utveckla denna
            tanke, som närmare berörts af herr Östberg på stockholmsbänken,
            utan med hänsyn till den omständigheten att ett bifall till reservationen
            skulle leda till en premiering af att icke gifta sig, ber jag
            att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4LCGz2v53jfMQVV6Xk3NQA">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
          talmannen, att i afseende på föreliggande moment, förutom beträffande
          motiveringen, hvartill han ville återkomma efteråt, vore framställda
          följande yrkanden: 1:0) att hvad utskottet hemställt skulle bifallas;
          2:0) af grefve Klingspor, att utskottets hemställan skulle bifallas
          med den ändring, som angåfves i den af honom m. fl. vid momentet
          anförda reservation; och 3:0) af herr Klefbeck att kammaren, med
          bifall till herr Lindhagens ifrågavarande motion, såvidt rörde
          punkterna 6 och 7 af nu föreslagna allmänna villkor och bestämmelser,
          skulle i öfrigt godkänna hvad utskottet hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-9NYKaRVVVb6bDtZ6b7UEcw">
          Därefter gjordes propositioner jämlikt dessa yrkanden och förklarades
          propositionen på bifall till utskottets hemställan vara med öfvervägande
          ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-GgmJBGEQgrP4ByWPuDExEx">
          Mom. c). Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-NLdPh4BiJMmafarggkkSN8">
          Beträffande härefter motiveringen yttrade herr talmannen, att
          i afseende därpå allenast yrkats, af herr Holmquist, att utskottets
          yttrande måtte godkännas med den ändring, att i det stycke, som
          å sid. 6 i det tryckta utlåtandet började med orden »Beträffande
          därefter frågan» skulle i stället för de tre sista punkterna insättas
          följande: »Denna departementschefens uppfattning torde vara fullt
          riktig».
        </note>
        <note xml:id="i-8N76y5A11gynrTGeDFNFrB">
          Därefter gjorde herr talmannen propositioner, först på godkännande
          af utskottets motivering samt vidare på bifall till nyssnämnda
          yrkande, och förklarade herr talmannen sig anse den förra propositionen
          vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-MoXp3bRrHdExiJ5ocYpwoD">
          Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
          anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KeuNHPhqxFKfj3y5KXRbyE">
          Onsdagen den 14 februari. 23
        </note>
        <note xml:id="i-AUs1ppasFfaCtNznDfQNuV">
          Den, som i afseende på motiveringen till punkten 3 af statsutskottets
          utlåtande nr 2 godkänner utskottets yttrande, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-3Cj6kWnsWX8aYJQUtGRZc5">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-GHte4JUH16cyKT8pBHF8Jw">
          Vinner Nej, godkännes motiveringen med den af herr Holmquist
          föreslagna ändring.
        </note>
        <u xml:id="i-EkyxknMXdUVhGqrRLJXJsQ" prev="i-C4q4C8gao8tMkrPLXHHuWQ" who="Q5591686">
          <seg xml:id="i-UitCXeFowsvfuvvtfJHvEX">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YBL7ypU11BYHweeDhtrMcF">
          Ja—87; Nej —85. Punkterna 4—11. Hvad utskottet hemställt bifölls.
          Punkten 13.
        </note>
        <note xml:id="i-88R84j3QqexEYXtHsMmAZP">
          Under punkt 11 af föreliggande hufvudtitel i statsverkspropositionen
          hade Kungl. Maj:t föreslagit Riksdagen medgifva, att assistenten
          och arbetsföreståndaren vid centralfängelset å Långholmen Henrik
          Ferdinand Broström måtte från och med år 1911 tillgodoföras de
          två för hans tjänst i stat uppförda ålderstilläggen, hvartdera
          å 400 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-XNWgb73gU6U77KEsqVWGTA">
          Utskottet hade i förevarande punkt på åberopade skäl hemställt
          att Riksdagen måtte medgifva, att assistenten och arbetsföreståndaren
          vid centralfängelset å Långholmen Henrik Ferdinand Broström måtte
          från och med år 1912 tillgodoföras de två för hans tjänst i stat
          uppförda ålderstilläggen, hvartdera å 400 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-NxfD286FnBUerf2aVfbbM6">
          Reservation hade afgifvits af herrar A. C. Lindblad, H. Andersson,
          F. W. Thorsson, C. Persson, K. V. Rydén och J. A. Sjö, hvilka
          ansett att utskottet bort hemställa, att Riksdagen måtte medgifva,
          att assistenten och arbetsföreståndaren vid centralfängelset å
          Långholmen Henrik Ferdinand Broström finge från och med år 1913
          tillgodoföras ” två för hans tjänst i stat uppförda ålderstilläggen,
          hvartdera å 400
        </note>
        <note xml:id="i-3k3TqACfWK7fEt7E8xd7MG">
          ronor.
        </note>
        <note xml:id="i-4jRU1rL7NZZqYYJ1ED3HiD" type="speaker">
          Herr Lindblad, Anders:
        </note>
        <u who="Q5954133" xml:id="i-XFRLGpRWgTwGfVuHZFtCTL" next="i-Ue8wh3ojUfA4rF83Be3rk9">
          <seg xml:id="i-XVPxJ3aR5pNhDXJiWnap8n">
            Herr talman, mina herrar! Vid denna punkt finnes fogad en reservation
            af mig jämte några af Andra kammarens ledamöter. Vi ha funnit
            det ej vara riktigt att på 1912 års stat uppföra de två ålderstillägg,
            hvarom det här är fråga, utan hafva velat uppföra dem på 1913
            års stat, som ju uppgöres vid denna riks-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PgtaHDJ67as5QUM5bPoGsN">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-4FAacYSHjjSajmnNLCCDxx">
          Äng. assistenten H. F. Broströms rätt till ålderstillägg.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NF4Gkv3o7XksuHHg7SqzPs">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-8x4Jp9hBjC9uQCkYj1Cx6Y">
          Ang. assistenten H. F. Broströms rätt till ålderstillägg.
        </note>
        <u xml:id="i-Ue8wh3ojUfA4rF83Be3rk9" prev="i-XFRLGpRWgTwGfVuHZFtCTL" who="Q5954133" next="i-9VhPAon9nJ4eucjpkHvqh">
          <seg xml:id="i-5HVfyQq9xcaDnX97MHvS8v">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ABg2LymTAiuMwxkZr5AAyy">
          24 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-9VhPAon9nJ4eucjpkHvqh" prev="i-Ue8wh3ojUfA4rF83Be3rk9" who="Q5954133">
          <seg xml:id="i-9K9dSiYMUKggBM3a8eE2CE">
            dag. Det är enligt vår uppfattning mycket olämpligt, om den en
            gång uppgjorda budgeten på det sättet rubbas, att man exempelvis
            nu år 1912 påför den år 1911 uppgjorda budgeten en ytterligare
            utgift. Vi anse, att budgeten bör definitivt uppgöras, när den
            uppgöres, och att den då bör uppgöras med hänsyn till alla de
            utgifter, som öfver hufvud taget skola ifrågakomma. Det har varit
            på mer än ett ställe i årets statsverksproposition, som man sålunda
            har gripit in i den redan uppgjorda statsregleringen. Detta ha
            vi funnit icke vara lämpligt. Jag vill därför för min del bedja
            att få yrka bifall till reservationen, som uppför de två ålderstilläggen
            till assistenten och arbetsföreståndaren Broström på 1913 års,
            men icke på 1912 års stat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FtCKHZkcymrgjy41ooTMQD" type="speaker">
          Friherre Beck-Fris, Johan:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-PhHWGLETu8p3i1ER4wqT67" next="i-FvSxprRwRdk1r5JTL42HQY">
          <seg xml:id="i-MgDT2ejuQ8opGae6pAbR5Q">
            Herr talman, mina herrar! Förhållandet med här ifrågavarande
            man, assistenten Broström, är det, att han före regleringen af
            fångvårdstatens löner hade tjänst på extra stat, en tjänst som
            han beklädt under 25 år och för hvilken han årligen uppburit 3,000
            kronor. Vid löneregleringen uppfördes denna tjänst på ordinarie
            stat, men till samma lönebelopp, 3,000 kronor. Samtidigt ålades
            mannen emellertid en något mera omfattande tjänstgöring. När öfvergången
            skulle ske upptäcktes det, att han enligt gällande bestämmelser
            icke kunde få tillgodoräkna sig sin långa tjänstetid såsom extra,
            25 år, utan han blef upptagen till 3,000 kronor lön, såsom han
            haft förut, men nu med afdrag för pension. När han fick kännedom
            härom, gick han genast in till fångvårdsstyrelsen och begärde
            att få tillgodoräkna sig ålderstilläggen. Den frågan kunde ej
            blifva så tidigt behandlad, att den i fjol kom fram till Riksdagen,
            utan först under sistlidne höst blef den öfverlämnad till regeringen,
            som hörde bl. a. statskontoret i frågan. Alla myndigheter hafva
            sagt, att mannen enligt gällande bestämmelser ej kan få räkna
            sig sina ålderstillägg tillgodo, men de anse, att han bör få det,
            och att det nog beror på förbiseende, att för detta fall ett undantag
            ej blifvit gjordt i öfvergångsbestämmelserna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FvSxprRwRdk1r5JTL42HQY" who="unknown" prev="i-PhHWGLETu8p3i1ER4wqT67" next="i-2K2pY97mbFJPQVcqyAzM9h">
          <seg xml:id="i-VyhDbiVercucKAwjHrmaPm">
            Nu begär Kungl. Maj:t att han från och med 1911, d. v. s. det
            år under hvilket nya staten trädde i kraft, skall få åtnjuta sina
            båda ålderstillägg, hvartdera på 400 kronor. För den saken har
            utskottet haft mycket stora sympatier. Man har tyckt det vore
            rättvist mot mannen. Förhållandet är emellertid, att utskottet
            ej vill vara med om att gifva retroaktiv ersättning. Däremot anser
            utskottet, att han bör för innevarande år få räkna sig de båda
            ålderstilläggen till godo, därför nämligen, att ålderstillägg
            ej beröra budgeten, utan utgå från förslagsanslag. De komma sålunda
            ej att rubba något i årets budget. På den grund har utskottet
            velat så till vida tillstyrka den af Broström framställda begäran
            samt Kungl. Maj:ts med anledning däraf afgifna förslag, att han
            visserligen må få tillgodoräkna sig de två ålderstilläggen på
            400 kronor hvartdera, men endast från och med i år.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SEse1zNJnzRNM8W3DidpEK">
          Herr talman! Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
        </note>
        <u xml:id="i-2K2pY97mbFJPQVcqyAzM9h" who="unknown" prev="i-FvSxprRwRdk1r5JTL42HQY" next="i-NNnr3qVEtn1HefnxtA8uNa">
          <seg xml:id="i-WKZT1VStyU9Q6TUoZdZFAs">
            Herr Lindblad, Anders: Jag medger, att det kan finnas ömmande
            fall. Det kan ifrågakomma, att man går tillbaka till en bud-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NH5RNE37dbbTPShToYmJMg">
          Onsdagen den 14 februari. 25 Nr 7.
        </note>
        <u xml:id="i-NNnr3qVEtn1HefnxtA8uNa" who="unknown" prev="i-2K2pY97mbFJPQVcqyAzM9h" next="i-BCVj8xNsQ6WCn4yzJuPipc">
          <seg xml:id="i-XtFsu5QWnUdodMbMgKJxoh">
            get, som är fastställd, för att ur den på ett eller annat sätt,
            låt vara Ang. assiaf ett förslagsanslag, taga medel, men här föreligger
            ej, synes det mig, Horton AE " ett sådant ömmande fall. Det är
            visserligen sant, att personen i fråga "rä: till länge varit i
            statetjänst och att man därför kunde tycka saken vara rättå!derstillägg.
            vis. Men särskildt ömmande är fallet ej, och vi skulle få många
            sådana = (Forts.) fall, om vi på detta sätt bifölle saken utan
            vidare anmärkning. För
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BCVj8xNsQ6WCn4yzJuPipc" who="unknown" prev="i-NNnr3qVEtn1HefnxtA8uNa" next="i-QxpHJVKs4NUncYJgkEPqUS">
          <seg xml:id="i-NiHPF9Qi7DXsRdqPidHgGN">
            min del tycker jag, att vi ej begå någon orättvisa, om vi från
            och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QxpHJVKs4NUncYJgkEPqUS" who="unknown" prev="i-BCVj8xNsQ6WCn4yzJuPipc" next="i-E81uVh6KdGwNcSH5bSi4Eb">
          <seg xml:id="i-QuVtaDvJxvErqiuDMNPVMm">
            med 1913 uppföra de två ålderstilläggen för personen i fråga.
            Då
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E81uVh6KdGwNcSH5bSi4Eb" who="unknown" prev="i-QxpHJVKs4NUncYJgkEPqUS" next="i-MjzQ22dqDN24T24fAj5VWV">
          <seg xml:id="i-5SMdSJgFqFQJvQhJ7nMN1G">
            hafva vi ej vidtagit någon ändring i den för innevarande år förelig-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MjzQ22dqDN24T24fAj5VWV" who="unknown" prev="i-E81uVh6KdGwNcSH5bSi4Eb" next="i-yZskGgWG21xgRgQr7GNoJ">
          <seg xml:id="i-3awGambbrPvjGpRp4tqEVY">
            gande budgeten, hvilket förefaller mig ur rent principiell statsreglerings-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-yZskGgWG21xgRgQr7GNoJ" who="unknown" prev="i-MjzQ22dqDN24T24fAj5VWV">
          <seg xml:id="i-4G83zC2dfCS4ThQR77z6oQ">
            synpunkt vara det riktiga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AFCgV5sSny1ZA2CUuF2Lh4" type="speaker">
          Herr statsrådet Sandström:
        </note>
        <u who="Q6093202" xml:id="i-Bs3P7ekhuNXG5CM7VYzcfB">
          <seg xml:id="i-UfETQXwiDtSDq3YEc1nTVF">
            Herr talman, mina herrar! Jag ber att få taga fasta på den siste
            ärade talarens inledningsord att det naturligtvis finnes ömmande
            fall, då man måste gå tillbaka ett eller annat år för att reglera
            ett förhållande, som man finner vara orättvist. Jag delar alldeles
            hans mening därutinnan, men jag har den uppfattningen, att här
            verkligen föreligger ett ömmande fall. Ej nog med, att det här
            är fråga om en man med 25 års väl vitsordad tjänstgöring bakom
            sig, utan förhållandet är också det, att han blott har några få
            tjänsteår kvar — till år 1916 — under hvilka han kan få draga
            fördel af den förbättrade lönen. Dessutom innehar han en tjänst,
            som vid senaste lönereglering ansette vara af den maktpåliggande
            beskaffenhet, att den bort redan efter 10 år aflönas med ett belopp,
            som motsvarar grundlönen plus de nu ifrågasatta ålderstilläggen.
            Frågan är alltså, om det ej finnes synnerligen ömmande skäl, som
            tala för, att han så fort som möjligt bör komma i åtnjutande af
            den lön, som vid sista löneregleringen ansetts böra tillkomma
            en så gammal innehafvare af den tjänsten. Härtill kommer ju ytterligare,
            a't det finnes rätt talrika precedensfall, då man vid löneregleringar
            gått tillväga på detta sätt, och det utan att omständigheterna
            varit på långt när så ömmande som här. Jag skulle därför vilja
            uttala som min åsikt, att Kungl. Maj:ts förslag om ålderstilläggens
            utgående från och med 1911 synes mig vara det, som bäst motsvarar
            rätt och billighet, men då utskottet nu gått en medelväg och förordat,
            att ålderstilläggen skola få åtnjutas först från och med innevarande
            år, så ber jag att få ansluta mig till utskottets uppfattning
            därutinnan. Men jag vädjar vördsamt till kammaren att icke sträcka
            prutningen längre. Ty en prutning är det verkligen att medgifva
            ålderstilläggen först från och med år 1913. Man godkänner principen,
            men prutar på beloppet. Men förhållandena äro verkligen icke sådana
            i detta fall, att en prutning är på sin plats.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NxDoc7U9wUQk6H5cKegweD">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr vice
          talmannen, som för en stund öfvertagit ledningen af kammarens
          förhandlingar, att beträffande föreliggande punkt under öfverläggningen
          yrkats, dels att utskottets hemställan skulle bifallas, dels ock
          att kammaren skulle antaga det förslag, som innefattades i den
          af herr A. C. Lindblad m. fl. vid punkten afgifna reservation.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3DboJFXMR79MiHY8VbLTVb">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-XtdQdLPj6aTDRLWs9vsyLs">
          Ang. uppfostran åt minderåriga kvinnliga förbrytare.
        </note>
        <note xml:id="i-MTmKW3UrqREAetKxs1z9kN">
          26 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-K762vjFsiBqy8QPS43oH53">
          Därefter gjorde herr vice talmannen propositioner i enlighet
          med dessa yrkanden och förklarade sig finna propositionen på bifall
          till utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-KbGe1VZxKFJX4JcRk2rgJy">
          Herr Lindblad, Anders, begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-EJSbCagsCzpxsLfBQx3SkG">
          Den, som bifaller hvad statsutskottet hemställt i punkten 12
          af sitt utlåtande nr 2, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-WsTn6uDpJAs43pEDEF5ozq">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-DB78fy1ZECmZtZfWswvErN">
          Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den af herr
          A. C. Lindblad m. fl. vid punkten afgifna reservation.
        </note>
        <note xml:id="i-NAbwYUgpWir7vYi1q9mhVf">
          Vid slutet af den häröfver anställda omröstningen befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-BubbKZ1eRuYxCQKftZXc1e">
          Ja—90; Nej—11. Punkterna 13—036. Hvad utskottet hemställt bifölls.
          Punkten 37.
        </note>
        <note xml:id="i-XtPDGXyKnTpHyNPEygStQ4">
          Kungl. Maj:t hade under punkten 34 af andra hufvudtiteln i statsverkspropositionen
          föreslagit Riksdagen att för beredande af uppfostran åt minderåriga
          förbrytare af kvinnligt kön, hvilka enligt domstols förordnande
          skulle insättas i allmän uppfostringsanstalt, å extra stat för
          år 1913 anvisa dels till hyresersättning för sådan anstalt och
          godtgörelse för ved, inventarier m. m. vid anstalten samt bidrag
          till aflöning åt personal för anstaltens skötsel ett belopp af
          10,700 kronor, med rätt för Kungl. Maj:t att däraf under år 1912
          förskottsvis af tillgängliga medel utanordna 2,100 kronor såsom
          tillägg till det i 1912 års riksstat för enahanda ändamål anvisade
          belopp af 6,500 kronor, dels ock till godtgörande af de vid anstalten
          mottagna elevers bespisning, beklädnad, läkaroch sjukvård m. m.
          äfvensom till utrustning vid elevs utskrifning ett förslagsanslag
          af 6,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-XCd1BAfBaNmz9M6pWuzrkg">
          Utskottet hade i föreliggande punkt på anförda skäl hemställt,
          att Riksdagen måtte för beredande af uppfostran åt minderåriga
          förbrytare af kvinnligt kön, hvilka enligt domstols förordnande
          skulle insättas i allmän uppfostringsanstalt, å extra stat för
          år 1913 anvisa
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9pxapQbJMeAMt5isgyxs1a">
          Onsdagen den 14 februari. 27
        </note>
        <note xml:id="i-SRLUrLVNkqVVcQerda91qg">
          a) till hyresersättning för sådan anstalt och godtgörelse för
          ved, inventarier m. m. vid anstalten samt bidrag till aflöning
          åt personal för anstaltens skötsel ett belopp af 8,600 kronor,
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-45qEufs7ePHXJqXgARtMvf">
          b) till godtgörande af de vid anstalten mottagna elevers bespisning,
          beklädnad, läkaroch sjukvård m. m. äfvensom till utrustning vid
          elevs utskrifning ett förslagsanslag af 6,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-UD1JyTK1ttN8WZg76Xj3nC">
          Vid nu föredragna punkt hade reservation afgifvits af herrar
          S. H. Kvarngelius, O. Jonsson, friherre J. G. Beck-Frus, C. G.
          Ekman, A. Ekman, K. Starbäck, J. A. Ström och E. A. Nilson, hvilka
          ansett, att utskottet bort hemställa,
        </note>
        <note xml:id="i-YKYraYQvVdbnvUpZSxt89J">
          att Riksdagen måtte för beredande af uppfostran åt minderåriga
          förbrytare af kvinnligt kön, hvilka enligt domstols förordnande
          skulle insättas i allmän uppfostringsanstalt, å extra stat för
          år 1913 anvisa till hyresersättning för sådan anstalt och godtgörelse
          för ved, inventarier m. m. vid anstalten samt bidrag till aflöning
          åt personal för anstaltens skötsel ett belopp af 10,700 kronor,
          med rätt för Kungl. Maj:t att däraf under år 1912 förskottsvis
          af tillgängliga medel utanordna 2,100 kronor såsom tillägg till
          det i 1912 års riksstat för enahanda ändamål anvisade belopp af
          6,500 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-GqEXG3oaErhXZyj2BBu2Td" type="speaker">
          Friherre Beck-Friis, Johan:
        </note>
        <u who="Q5568216" xml:id="i-XvZikAeniHaPQk5xKCTVzv">
          <seg xml:id="i-4uueXxG1J795WnNCNykSCM">
            Såsom synes har utskottet här gjort en afprutning på 2,100 kronor,
            ett belopp som skulle utgå för innevarande år för att ersätta
            kostnaden för dessa kvinnliga förbrytares uppfostran. Såsom bekant
            har diakonissanstalten ett kontrakt med staten angående uppfostran
            af dessa förbrytare, som blifva dömda till tvångsuppfostran. Men
            det har visat sig, att de i kontraktet upp: tagna förmåner för
            anstalten ej varit till fyllest. Det har nämligen visat sig önskligt,
            att barnen fingo mera undervisning, och anstalten har nu anskaffat
            denna undervisning, men får bekosta den själf, hvilket anstalten
            anser vara synnerligen oriktigt, enär den hufvudsakligen upprätthålles
            genom frivilliga bidrag. Den har därför anhållit, att Kungl. Maj:t
            måtte hos Riksdagen göra framställning om, ej endast att anslaget
            för nästa år måtte höjas med 2,100 kronor, utan ock att anstalten
            för innevarande år måtte få ett tillägg af 2,100 kronor. Dessa
            2,100 kronor skulle gå till en sköterska och två lärare. Dessa
            personer äro redan anställda, och jag har ansett, att då det för
            barnens vård och uppfostran visat sig nödvändigt att anskaffa
            denna personalökning — hvilket anstalten som sagdt redan gjort
            — så bör staten, då det är på dess anmodan som ifrågavarande förbrytare
            nu uppfostras å anstalten, känna det som sin skyldighet att bekosta
            hvad de verkligen kosta anstalten. På den grund har jag i likhet
            med flera af utskottets ledamöter i en reservation, yrkat bifall
            till Kungl. Maj:ts förslag i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CKJVqQxGfj6egVeViQ9SWr">
          Herr talman! Jag anhåller att få yrka bifall till reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-9AoeENimkETxbDF79Ppzry" type="speaker">
          Herr Lindblad, Anders:
        </note>
        <note xml:id="i-Q6d476VZfi6MdFnUbeRb3W">
          Herr talman, mina herrar! Jag skall be att få yrka bifall till
          utskottets hemställan och det af samma skäl, på grund hvaraf jag
          yrkade bifall till reservationen i fråga om ålderstilläggen till
          herr Broström. Det är enligt min mening här precis
        </note>
        <note xml:id="i-8Zw5BZgztTgEt159F5NqUN">
          NE To
        </note>
        <note xml:id="i-VPAgrQ3jKtSWCPzZU1KSCd">
          Ang. uppfostran åt minderåriga kvinnliga förbrytar..
        </note>
        <u xml:id="i-FzmVYgbxS9pGT6bwDBjNyE" next="i-6Foaf8RbnJffRxaRx6vm3j" who="Q5954133">
          <seg xml:id="i-4WFC6BaRGyuCif9DD61Wd6">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-G94APxqAh4c8fi1HTfeRiJ">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-QdHduPEKMQLDGzRd4stf6R">
          Ång. uppfostran åt minderåriga kvinnliga förbrytare. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RyYvMrs87AbRr8uKETqtTS">
          28 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-6Foaf8RbnJffRxaRx6vm3j" prev="i-FzmVYgbxS9pGT6bwDBjNyE" who="Q5954133" next="i-Qx6MHN8gZsZUJXsd3FekGY">
          <seg xml:id="i-MnEi5Ez9pw2M3tSTkDtvsu">
            samma principiella oriktighet, som vid den föregående punkten,
            där jag hade tillfälle att yttra mig. Äfven här griper man in
            i en statsreglering, som en gång blifvit fastställd, och begär
            anslag för ett år, för hvilket regleringen redan är uppgjord,
            och det förefaller mig, som om man härvidlag nog skulle kunnat
            spara så pass, att det hade gått ihop. Enligt Kungl. Maj:ts proposition
            finnes det vid hemmet endast 17 elever, och dessa äro delade i
            tvenne afdelningar. Det finnes en föreståndarinna och ett biträde
            på hvarje afdelning, och dessutom har man hjälp af s. k. diakonisselever.
            För nämnda 17 elever finnes det dessutom nu, enligt hvad anstalten
            beslutit, icke mindre än tre mer eller mindre aflönade präster.
            På detta sätt kan man utöka anstaltens utgifter i det oändliga.
            Och sedan begär man, att staten skall betala. Mig förefaller det,
            att anstalten bör veta det ena året, hvad den kommer att behöfva
            det andra, så att den kan i tid göra framställning i ämnet och
            reglera sina utgifter för det år, som regleringen afser. Jag kan
            ej finna, att det förfaringssättet är riktigt, att man kommer
            in till Riksdagen efteråt med begäran om anslag, som skola tagas
            från en redan uppgjord statsbudget. Jag ber att få yrka bifall
            till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qx6MHN8gZsZUJXsd3FekGY" prev="i-6Foaf8RbnJffRxaRx6vm3j" who="Q5954133" next="i-UzUj3Ajeo6pW263sVD7BNy">
          <seg xml:id="i-MRb2JzFRLFmduDs3h95gFs">
            Herr vice talmannen: Herr talman! Mina herrar! Då jag i statsutskottet
            röstade med utskottets pluralitet i denna punkt, så gjorde jag
            det på det skäl, som den siste talaren anförde, och afstyrkte
            att här ifrågavarande anslag skulle komma att utgå äfven för år
            1912. Det är för mig alltid motbjudande att vara med om ett anslag,
            som har retroaktiv verkan. Men det är också tydligt, att förhållandena
            kunna vara sådana, att man icke anser sig hafva rätt att motsätta
            sig en begäran, att ett anslag skall utgå redan under det löpande
            året, eller såsom här redan under år 1912.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UzUj3Ajeo6pW263sVD7BNy" prev="i-Qx6MHN8gZsZUJXsd3FekGY" who="Q5954133" next="i-33bRy8E6Ty42Re2UFUvsEk">
          <seg xml:id="i-48asAwdwKvKrognmU4qZJ6">
            Sedan utskottet behandlade detta ärende har jag emellertid tagit
            närmare reda på förhållandena, som det här gäller, och hvad jag
            då fått veta, har öfvertygat mig om, att det verkligen finnes
            fullt giltiga grunder för att låta dessa 2,100 kronor förskottsvis
            utanordnas redan under år 1912. Därför har jag ansett mig skyldig
            tillkännagifva, att jag för min del afstår från att yrka bifall
            till utskottets framställning i ärendet och i stället förenar
            mig i yrkandet på bifall till reservationen. Det är nämligen så
            att diakonissanstalten icke har i sin makt att anordna förhållandena
            därute på Viebäck så, som den själf skulle kunna önska, enär det
            är föreskrifvet att icke flera än tolf elever få intagas i hvartdera
            hemmet. Dessa elever äro af ett synnerligen svårskött sinnelag,
            och bland de mångfaldiga uppgifter, som falla inom diakonissanstaltens
            verksamhetsområde, och hvilka uppgifter sinsemellan äro mycket
            olika, finnes det ingen, som är så kräfvande som denna. Det är
            alldeles omöjligt att kunna sköta den på ett tillfredsställande
            sätt, med mindre anstalten får behålla det antal biträden, som
            beräknas skola finnas där. Anstalten har icke någon som helst
            ekonomisk vinst på detta företag, utan anstalten lider tvärtom
            förlust, nämligen genom att arbetskraften för dessa elevers vård,
            hvilken hade kunnat användas på andra håll, nu icke är där tillgänglig
            — något som för anstalten medför äfven ekonomisk förlust.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-McHA3Xzya1uUbpkRjQXC8i">
          Onsdagen den 14 februari. 29
        </note>
        <u xml:id="i-33bRy8E6Ty42Re2UFUvsEk" prev="i-UzUj3Ajeo6pW263sVD7BNy" who="Q5954133" next="i-FUedJk86hVw6DoSuP1DqeD">
          <seg xml:id="i-JCAkc2GXvMFFUcQnG9X1D3">
            Nu synes det mig vara klart, att om en enskild anstalt åtager
            sig för statens räkning en så svår uppgift som denna, anstalten
            icke bör lida någon förlust för att den så gör. Men om Riksdagen
            icke anslår de 2,100 kronor för år 1912, kommer anstalten att,
            om arbetet skall på tillfredsställande sätt utföras, af egna medel
            få taga detta belopp, men det kan väl icke vara rimligt, att staten
            åt en anstalt, som i öfrigt alltigenom lefver på frivilliga gåfvor,
            bereder förlust emedan den åtagit sig denna öfvermåttan svåra
            uppgift, för hvilken staten annars hade fått vidtaga omfattande
            anordningar. Dessa blefve helt säkert för staten mycket dyrare,
            hvilket man kan se, om man jämför statens uppfostringsanstalt
            vid Bona och denna anstalt vid Viebäck. Man finner nämligen, huru
            mycket dyrare vården af hvarje elev ställer sig vid Bona än här
            vid Viebäck.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FUedJk86hVw6DoSuP1DqeD" prev="i-33bRy8E6Ty42Re2UFUvsEk" who="Q5954133">
          <seg xml:id="i-SMYGLPj1MZqP3jDKo3Zs2Z">
            Herr talman, jag anser mig ha anfört tillräckliga skäl för att
            förklara, hvarför jag afstår från den hemställan, som jag varit
            med om i utskottet, och jag yrkar, som sagdt bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q2B1vPc5zMEhoQKTfs8q9t" type="speaker">
          Herr statsrådet Sandström:
        </note>
        <u who="Q6093202" xml:id="i-Gtbkdk52oTMJGe7PVFc7Cc" next="i-QPV6sS5xkiVDFWefo2Srgs">
          <seg xml:id="i-7MfJWL25z3wC688vyJc4eE">
            Den välvilja, som statsutskottet i det stora hela visat vid behandlingen
            af andra hufvudtiteln, sträcker sig strängt taget äfven till denna
            punkt. Statsutskottet har nämligen tillstyrkt, att den af Kungl.
            Maj:t begärda anslagsökningen må utgå för år 1913, och det synes
            mig, som om häri låge ett erkännande från utskottets sida att
            ifrågavarande utgifter äro nödiga och nyttiga. Meningsskiljaktigheten
            ligger således icke på den punkten, utan frågan gäller endast,
            om detta tilläggsanslag skall kunna förskottsvis utanordnas redan
            under år 1912, eller om det skall utgå först från och med år 1913.
            Mig förefaller det, som om utskottet hade resonerat ungefär på
            följande sätt: Här föreligger ett aftal mellan diakonissanstalten
            och kronan. Genom detta aftal har diakonissanstalten åtagit sig
            att uppfostra och underhålla inalles högst tjugufyra elever för
            statens räkning mot viss betingad ersättning. När då anstalten
            vidtager åtgärder, som medföra nya utgifter, utan att tillfråga
            staten härom, så handlar den på egen risk och får stå sitt kast.
            Jag föreställer mig, som sagdt, att detta varit utskottets tankegång,
            ehuru den icke kommit till uttryck i utlåtandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QPV6sS5xkiVDFWefo2Srgs" prev="i-Gtbkdk52oTMJGe7PVFc7Cc" who="Q6093202" next="i-8gQC3Z1cN4HNLS3Dh8a87N">
          <seg xml:id="i-ENPsbKjYGPcD2KXjgeNbKg">
            Det ligger nog åtskilligt berättigadt i ett sådant resonemang.
            Men detta hindrar icke, att åtskilliga både billighetsoch klokhetsskäl
            kunna tala för bifall till Kungl. Maj:ts förslag. Det sista aftalet
            mellan diakonissanstalten och staten träffades år 1908, då det
            andra hemmet vid Viebäck uppfördes. TI det året af Kungl. Maj:t
            framställd proposition sades uttryckligen ifrån, att aftalet utgick
            från den förutsättningen, att staten skulle vidkännas alla kostnader
            för dessa hem, där inga andra personer få vårdas än sådana minderåriga
            förbrytare af kvinnligt kön, som enligt domstolarnas förordnande
            skola undergå tvångsuppfostran. I de fastställda villkor, på hvilka
            anstalten åtog sig sådan vård, utgick man ifrån, att vården skulle
            kunna utöfvas med blott två föreståndarinnor och ett biträde,
            och man trodde tilllika, att dessa föreståndarinnor skulle kunna
            sköta undervisningen. Så gick också för sig åren 1908 och 1909,
            men elevantalet steg och år 1910, då elevantalet vuxit till 17,
            befanns det omöjligt för diakoniss-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8gQC3Z1cN4HNLS3Dh8a87N" prev="i-QPV6sS5xkiVDFWefo2Srgs" who="Q6093202" next="i-L7ikHMGzgHsDX2eGrjxuzC">
          <seg xml:id="i-5uot45tA4bp9dnQXbX4RZq">
            NE 7
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5TUQzcnhx5YFfyib4UAfT9">
          Ang. uprfostran åt minderårig ! kvinnliga förbrytare. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VQW3ppX4SmLquMBY43Btam">
          Nr 7.
        </note>
        <note xml:id="i-CXGK7gnvqaYjchAodMMaV4">
          Ang. uppfostran åt minderåriga kvinnliga Jörbrytare. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-x9aQwQ4mxUKv3cSNMYGcD">
          30 Onsdagen den 14 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-L7ikHMGzgHsDX2eGrjxuzC" prev="i-8gQC3Z1cN4HNLS3Dh8a87N" who="Q6093202" next="i-3ctag1hXzstxVKgbRNyfFX">
          <seg xml:id="i-dtPw8qneqrH8XaQnC3NBP">
            anstalten att på ett efter dess mening tillfredsställande sätt
            sköta elevernas uppfostran och undervisning med de lärarekrafter,
            som funnos. Det året anställdes därför en särskild prästman för
            kristendomsundervisningen samt ett ytterligare biträde. Det blef
            alltså då ett biträde vid hvartdera hemmet, och sammanlagda kostnaden
            för dessa anordningar uppgick till 1,300 kronor. Saken fortgick
            på detta sätt under åren 1910 och 1911, och det gjordes ej någon
            framställning om ökadt anslag från statens sida. Detta var naturligtvis
            oriktigt. Anstalten borde ha inkommit med begäran om ökadt anslag,
            då utgifterna visat sig hafva stigit, men så skedde icke, och
            det synes mig därför fullt rigtigt, att anstalten får själf bära
            kostnadsökningen för åren 1910 och 1911. Nu föreligger emellertid
            denna begäran om ökadt anslag, och under sådana förhållanden synes
            det mig, som om alla skäl tala för att anstalten bör få denna
            anslagsökning från och med innevarande år, särskildt som utskottet
            äfven tycks hålla före, att de nya biträdesbefattningarna äro
            erforderliga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3ctag1hXzstxVKgbRNyfFX" prev="i-L7ikHMGzgHsDX2eGrjxuzC" who="Q6093202" next="i-X5Zz4Yzr5fQb4UvKsKUKNm">
          <seg xml:id="i-8EbSY2M9aLLcQpZSxr3Mto">
            Det nu sagda gäller det kvinnliga biträdet och biträdet för religionsundervisningen,
            för hvilka det begäres sammanlagdt 1,300 kronor. Beträffande lärarinnebefattningen
            ställer sig saken något annorlunda. Denna lärarinna har ännu icke
            blifvit anställd, men det är anstaltens mening att anställa lärarinnan
            under år 1912, om anslaget beviljas. Om anslaget icke kommer att
            utgå förrän under år 1913, så anställes lärarinnan först det året.
            Ett afslag i den delen inverkar således direkt på det sätt, hvarpå
            undervisningen kommer att under detta år upprätthållas. Och om,
            såsom utskottet själft anser, en särskild lärarinna är behöflig
            för undervisninges bedrifvande under år 1913, så är detta behof
            icke mindre redan i år, enär elevantalet under åren 1912 och 1913
            kommer att blifva väsentligen det samma. Allt talar sålunda för
            ett bifall till den gjorda begäran om anslag redan i år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X5Zz4Yzr5fQb4UvKsKUKNm" prev="i-3ctag1hXzstxVKgbRNyfFX" who="Q6093202" next="i-TwUrBPCZ3d268bDMG2CMjb">
          <seg xml:id="i-6pjQcac4T3YQifyfX34vyM">
            Medan sålunda beträffande den del af anslaget, som afser det
            kvinnliga biträdet och biträdet för religionsundervisningen, hvilka
            redan äro anställda och komma att bibehållas under året, vare
            sig det förhöjda anslaget erhålles eller ej, billighetsskäl eller
            snarare honnörsskäl tala för anslagets beviljande, så är anslaget
            för lärarinnan behöfligt för att redan i år undervisningen skall
            blifva tillfredsställande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TwUrBPCZ3d268bDMG2CMjb" prev="i-X5Zz4Yzr5fQb4UvKsKUKNm" who="Q6093202" next="i-FMkQPehh8bsSzvDMKZc2Ao">
          <seg xml:id="i-6SZYfQ6uWuYZwUDJW1BHLU">
            Den siste ärade talaren berörde en fråga, som antagligen påverkat
            utskottet vid dess hemställan. I utskottets utlåtande framskymtar
            den uppfattning, att kostnaden för uppfostran per individ vid
            Viebäck är afsevärdt hög. Jag har låtit anställa en jämförelse
            mellan dessa kostnader per individ vid Viebäck och motsvarande
            kostnader vid statens uppfostringsanstalt på Bona. Det visar sig
            då att kostnaden per elev vid Viebäck uppgår till 669 kronor per
            år och kostnaderna per elev vid Bona till 996 kronor per år. Med
            det tilläggsanslag, som här ifrågasättes, skulle kostnaden per
            individ vid Viebäck stiga till 783 kronor per år men kostnaden
            blir i alla fall 200 kronor lägre än motsvarande kostnadsbelopp
            för hvar och en af dem, som vårdas å statens egen tvångsuppfostringsanstalt.
            Så länge aftalet med diakonissanstalten kan upprätthållas, så
            innebär detta följaktligen för staten en god affär.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1912--fk--7/prot_1912__fk__7-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-P9V9Kgi5kHVJQLYPnkqu3L">
          Onsdagen den 14 februari. 31
        </note>
        <note xml:id="i-HoFMH7acucdsvEm7wKA8YW">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjordes jämlikt förekomna yrkanden
          propositioner, först på bifall till hvad utskottet i punkten hemställt
          samt vidare därpå att utskottets hemställan skulle bifallas med
          den ändring, som angifvits i den vid föreliggande punkt anförda
          reservation; och förklarades den senare propositionen vara med
          öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <u xml:id="i-FMkQPehh8bsSzvDMKZc2Ao" prev="i-TwUrBPCZ3d268bDMG2CMjb" who="Q6093202">
          <seg xml:id="i-EZLasWE4yqiYKTRj7Pdcm9">
            Punkterna 38—41.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WiZfzPn8oHTnUo3tcedpSU">
          Hvad utskottet hemställt bifölls,
        </note>
        <note xml:id="i-Q9im3PobgHisTabeuNtZuh">
          Vid förnyad föredragning af bevillningsutskottets den 10 och
          13 i denna månad bordlagda betänkande nr 2 i anledning af väckt
          motion om tullfri införsel utaf visst slag af järnplåtar, biföll
          kammaren hvad utskottet i detta betänkande hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-Kt3yUvGAxTVFcfbgx8tSzd">
          Föredrogs, men bordlades ånyo på flere ledamöters begäran stateutskottets
          nästlidne dag bordlagda utlåtande nr 11.
        </note>
        <note xml:id="i-PoQuBmj5EEpNg6mHDuHSA9">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Riksdagens sistlidna
          år församlade revisorers berättelse om verkställd granskning af
          statsverkets jämte därtill hörande fonders tillstånd, styrelse
          och förvaltning under år 1910.
        </note>
        <note xml:id="i-D3oCF1i9kn7LwBkm62uLRv">
          Justerades tre protokollsutdrag för denna dag.
        </note>
        <note xml:id="i-Uwyhh9sKRZQzFHLBRTecYV">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att de under sammanträdet
          första gången bordlagda ärendena skulle sättas främst på föredragningslistan
          till nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-RsAAmMRTuZo66cquWGQbmC">
          Kammaren åtskildes kl. 1,52 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-QiXL4GuDWQC5qZYaZtXD18">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-XCQmpicTb6S76aozTsb41A">
          Nr 7.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
