<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1894--fk--30">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1894--fk--30</head>
        <docDate when="1894-04-28">1894-04-28</docDate>
        <docDate when="1894-04-29">1894-04-29</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VRx2xU3NinMTqnB4XX6hLf">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-CDApaSupML4ULF549qWzEJ">
          1894. - Första Kammaren. N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-Cgw42HcUEk5aQr2hA4EnwG" type="date">
          Lördagen den 28 april, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Cke8v5ugi78kFLpEAX1Rwz">
          Kammaren sammanträdde kl 7 e. m: Justerades ett protokollsutdrag
          för sammanträdet på förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-Y66NoaegYvySQcM4t8hxDo">
          Anmäldes ' och bordlades bevillningsutskottets betänkande n:o
          20, angående vissa ännu oafgjorda frågor rörande tullbevillningen.
        </note>
        <note xml:id="i-DaAzBVWA21PMSEQfmBF2BK">
          Fortsattes föredragningen af bevillningsutskottets betänkande
          n:o 17, angående stämpelafgiften. !
        </note>
        <u xml:id="i-AQT9Whg11gJn7npBbepxGF" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Ch3eT64maB45y3VXZ475oc">
            1 punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UyGjxotrBpUtE3dRYsDrqW">
          Utskottets förslag till förordning angående stämpelafgiften.
          II Art.
        </note>
        <note xml:id="i-6xT3e7gNcbfofJk3jYhviK">
          8 §.
        </note>
        <note xml:id="i-Ugx9DnqsfPzDQHUUQMVKiZ">
          Afdelningen B).
        </note>
        <note xml:id="i-XWutwT5jBqfDfe6KunJMdq">
          Rubrikerna Afkomst eller annan förmån af fast egendom — Certeparti.
        </note>
        <note xml:id="i-5VhetmueVP9wuMZGVnH2F7">
          Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-EZAHWiCMr1LZUDHKv6Rqpz">
          Utskottets förslag att utesluta rubriken Depositionsräkning.
          Stämpel å depositions-
        </note>
        <note xml:id="i-LTpEXy8yxZBjPDqSUvJMci" type="speaker">
          Herr Philipson:
        </note>
        <u who="Q6048265" xml:id="i-WvyjqGGr7oUku29nUoqgXg" next="i-PTPR1yGwtTRz4cq3apCuZy">
          <seg xml:id="i-NnnTycGe1qjdxGSHcucmmy">
            Då kammaren nu går att fatta sitt beslut andevis.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PTPR1yGwtTRz4cq3apCuZy" prev="i-WvyjqGGr7oUku29nUoqgXg" who="Q6048265" next="i-SJQChNfWxgdegiRTpdLYJq">
          <seg xml:id="i-WuGEsKgx76j3m7SpkViSow">
            gående Kongl. Maj:ts förslag om införande af åtskilliga nya skattesatser
            å hittills i vårt land skattefria objekt, ett förslag, till hvilket
            jag, herr talman, mine herrar, skall tillåta mig att i dess hufvudsak-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KwyNF8DpR7CyyrQkrhiaYB">
          Första Kommarens Prot. 1894. N:o 30. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2Gbnj4JF92DWisZ1EbNJgE">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-TeibjuDzMT6xptP7YAbpN5">
          Stämpel å depositionsbevis.
        </note>
        <note xml:id="i-71E8so171pAp8CA3LTYyNi">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-BByxMEXyZsf6GSw2usyHTi" type="date">
          2 Lördagen den 28 April, e. m. ,
        </note>
        <u xml:id="i-SJQChNfWxgdegiRTpdLYJq" prev="i-PTPR1yGwtTRz4cq3apCuZy" who="Q6048265" next="i-Ti37e6K2optEgFFeK1X1nu">
          <seg xml:id="i-YVJb6XD2UDkuUM9SqbwDpt">
            liga del få yrka bifall, och hvilket förslag, som jag hoppas,
            äfven af denna kammare varder i dess hufvudsakliga del bifallet,
            skall jag tillåta mig att nämna, att jag, för min del, anser det
            vara skäl tillse så bestämma de nya skattesatserna, att ej desamma
            genom sin storlek allt för mycket betunga de mindre näringsidkarne,
            likasom att man icke heller bör öka kostnaderna och besvären för
            alla näringsidkare och den stora allmänheten genom att på de i
            den allmänna rörelsen mest och oftast förekommande affärshandlingar
            åsätta en staten tillkommande afgift.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ti37e6K2optEgFFeK1X1nu" prev="i-SJQChNfWxgdegiRTpdLYJq" who="Q6048265" next="i-Qe3HYzya16qyc51rnRd216">
          <seg xml:id="i-De43fC49mmaa1JC3JTTgFm">
            Näringslifvet i vårt land har ännu icke hunnit den utveckling
            och näringsidkarne i vårt land hafva ej ännu i förhållande till
            sina risker och sitt arbete sådan fördel, sådana inkomster af
            sina näringar, att man redan nu bör beröfva dem den nytta och
            de lättnader, som dessa i den allmänna rörelsen begagnade och
            till den stora allmänhetens beqvämlighet införda handlingar och
            affärspapper verkligen medföra. Som kammaren lätt kan finna, menar
            jag med dessa handlingar anvisningar, invisningar och postremissvexlar.
            Detta framgår dessutom ur vid betänkandet fogad reservation. Visserligen
            skulle den inkomst, som Kongl. Maj:t afsett böra tillfalla statsverket,
            härigenom något minskas, men man har dock gjort en början och,
            enligt min tanke, en ganka god början, med att ålägga det rörliga
            kapitalet och den rörliga förmögenheten en skatt, hvilken, likaväl
            som den fasta förmögenheten och det fasta kapitalet, bör, enligt
            min åsigt, mera än hittills bidraga till fyllande af statsverkets
            ökade behof. Det har varit dessa åsigter och dessa tankar, som
            för några af oss ledamöter från denna kammare inom bevillningsutskottet
            varit genomgående och bestämmande, då vi, på samma gång vi reserverat
            oss emot det beslut, hvartill utskottets flertal kommit, icke
            heller kunnat tillstyrka bifall till Kongl. Maj:ts förslag i alla
            dess delar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qe3HYzya16qyc51rnRd216" prev="i-Ti37e6K2optEgFFeK1X1nu" who="Q6048265" next="i-SYiqPbihGaxZs5mNR6gX8e">
          <seg xml:id="i-NNXYW1wDayR85n76MojaBx">
            Bland de kapitalplaceringar, som i vårt land företädesvis begagnas
            — en placering, som visserligen kallas rörlig, men dock är temligen
            fast — är insättningen på deposition i bankerna den allmännaste.
            Få länder kunna som vårt land uppvisa en sådan stegring af depositionsrörelsen
            och af beloppen af på deposition innestående medel. Den sista
            bankrapporten, den för 31 mars, upptager summan af de i riksbanken,
            aktiebankerna och i de enskilda bankerna innestående depositionerna
            till icke mindre än 322 millioner kronor! Man må väl tycka, att
            detta är en kapitalplacering och en kapitalplacering på det säkraste
            ställe som kan finnas, nemligen i riksbanken, i aktiebankerna
            och i de enskilda bankerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SYiqPbihGaxZs5mNR6gX8e" prev="i-Qe3HYzya16qyc51rnRd216" who="Q6048265" next="i-WbAH6LEnmShMd65mRLbTWQ">
          <seg xml:id="i-RGphp6uYs1DV9jhWCoqrad">
            Det oaktadt har utskottet icke ansett sig böra förorda bifall
            till den del af Kongl. Maj:ts förslag, hvari hemställes, att en
            stämpel å depositionsbevis, utgående med 50 öre för hvarje påbörjadt
            tusental kronor, skall åsättas. Det är något underligt och detta
            har äfven under debatten i utskottet påvisats, att, på samma gång
            som man vill åsätta en stämpelskatt af 3/,, procent på obligationer,
            man fortfarande vill låta depositionsbevisen vara stämpelfria.
            Man har, då det framhållits och påvisats, hurusom goda skäl funnos
            för att sätta en stämpelskatt på depositioner likaväl som å obligationer,
            då den ena såväl
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3bpKdCbaFJAzZpaacreM9M" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 3
        </note>
        <u xml:id="i-WbAH6LEnmShMd65mRLbTWQ" prev="i-SYiqPbihGaxZs5mNR6gX8e" who="Q6048265" next="i-2EduqSnaaUW3qZ6C8SSiwm">
          <seg xml:id="i-zcUpF3FKKyHZLBhbzVFcS">
            som den andra representerar ett mer eller mindre rörligt kapital,
            invändt, att obligationsförfallotiden i allmänhet är längre, än
            depositionsförfallotiden brukar vara. Man har deraf dragit den
            slutsatsen, att ett kapital, placeradt mot obligation, endast
            under en längre tid skulle drabbas af den å obligationen åsatta
            stämpelskatten — då deremot depositionsbevisen, hvilka ofta efter
            4—6 månader betalas och omsättas — under samma tid drabbas af
            många förnyade stämpelkostnader. Jag tror dock icke, att alldeles
            så redan nu är och framdeles mera blir förhållandet. Man kan icke
            tänka sig, att dessa 322 millioner äro, så att säga, rörliga,
            d. v. s. att de flesta, så snart de insatt sina depositioner,
            genast åter uppsäga, ur bankerna uttaga och åter der insätta dem.
            Enligt min erfarenhet finnes det depositörer, som i många år haft
            sina depositioner i bankerna utan att någon enda gång hafva uppsagt
            dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2EduqSnaaUW3qZ6C8SSiwm" prev="i-WbAH6LEnmShMd65mRLbTWQ" who="Q6048265" next="i-UP2poTeCKbnYSRqxVyWs4y">
          <seg xml:id="i-2St52jmhuuW5UfrPydKiMi">
            Ser man saken ur rent nationalekonomisk synpunkt, behöfver jag
            icke för kammaren påvisa, hvarför man måste beklaga, att det ty
            värr inom vårt land finnas bra litet af våra goda och utmärkt
            goda obligationer fördelade på de mindre förmögnes händer. Visserligen
            ligga rätt stora belopp af dessa i kassor, i bankerna såsom säkerheter
            för grundfond och hos nägra större kapitalister, men de mindre
            förmögna lägga sig icke till med dem. Den mindre förmögne, med
            ett ringa kapital, af hvars afkastning han till stor del lefver,
            förskaffar sig icke en obligation eller flera, utan han sätter
            oftast in sina medel på deposition. Jag hemställer då, huruvida
            man bör uppmuntra ett sådant förhållande genom att sätta en stämpelskatt
            af 3/,, procent på obligationer och låta depositionsbevisen gå
            fria. I andra länder är förhållandet helt olika.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UP2poTeCKbnYSRqxVyWs4y" prev="i-2EduqSnaaUW3qZ6C8SSiwm" who="Q6048265" next="i-6uUjQEMaxgAo6KFi4w5ipx">
          <seg xml:id="i-GA7j7ek4LrJzk3WyDmsNUx">
            Jag behöfver icke omtala för herrarne hvad i gårdagens tidningar
            stod att läsa om det nya af staden Paris utbjudna lånet och huru
            detta lån högst betydligt öfvertecknades; men af hvilka skedde
            denna öfverteckning? Jo, af Frankrikes och staden Paris egna invånare.
            Bland dessa befunnos vara icke mindre än 300,000 personer, som
            tecknat endast en obligation hvar. Obligationen är icke större
            än 500 francs, motsvarande 350 kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6uUjQEMaxgAo6KFi4w5ipx" prev="i-UP2poTeCKbnYSRqxVyWs4y" who="Q6048265" next="i-KNqtw3Epsmjzz2mM75V2bG">
          <seg xml:id="i-BftjNeEVX2KHYyd9k9gPNH">
            Under sådana förhållanden synes mig, som om man borde gå i en
            annan rigtning än den af utskottet genom åsättande af stämpelskatt
            såväl å depositionsbevis som obligationer föreslagna och söka
            äåstadkomma, att våra obligationer, i stället för att ytterligare
            kastas i marknaden utomlands, måtte komma att stanna mom landet
            och stanna äfven hos de små och mindre förmö.na och för dem utgöra
            ett säkert kapital, hvarpå de få sin årliga och säkra ränta. Detta
            har för mig varit anledning nog att, då utskottet tillstyrkt en
            stämpelskatt på obligationer, yrka, att en sådan skatt äfven måtte
            åsättas depositionsbevis. Men då denna skatt icke genast och icke
            allt för hårdt bör drabba de mindre förmögna, har jag, 1 likhet
            med öfriga reservanter från denna kammare, yrkat, att en degression
            måtte ega rum, hvarför den ifrågavarande punkten borde lyda sålunda:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-THusGPktb9UNQWMJtFHzH9">
          « Depositionsräkning hos bank eller bankir: bevis om insättning
          derå skall vid utgifvandet förses med stämpel af 50 öre för deponeradt
        </note>
        <note xml:id="i-KdydpqY1yY6suHUcCYKbQ6">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-TEFbQ8rthk6BpQK8RgHU7H">
          Stämpel å depositionsbevis.
        </note>
        <note xml:id="i-MuAWt6CqXrHWdpiGPUKYy5">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-deCocafVAQuk7nBF2AFzH">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-Uf84HnaNBfn7xTcQoVyhM">
          Stämpel å depositionsbevis.
        </note>
        <note xml:id="i-UPKjkwdtGAv6NPmTa2F496">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7cuR73DBoSspzvSWCp7EXQ" type="date">
          4 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-KNqtw3Epsmjzz2mM75V2bG" prev="i-6uUjQEMaxgAo6KFi4w5ipx" who="Q6048265" next="i-BQ5cQcTpicqcHH7HPvrThC">
          <seg xml:id="i-P7FyDKjCidpn1n7d9DzNrX">
            belopp, som ej öfverstiger 1,000 kronor, och derutöfver 50 öre
            för hvarje påbörjadt tusental kronor;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3zrdx55c1xsVbf1knyH6ZG">
          dock att bevis om insättning å depositionsräkning af belopp,
          ej öfverstigande 100 kronor, är fritt från stämpel, samt att dylikt
          bevis å belopp, som öfverstiger 100 kronor, men icke 300 kronor,
          skall förses med stämpel af 20 öre, och bevis å belopp, som öfverstiger
          300 kronor, men icke 500 kronor, med stämpel af 30 öre".
        </note>
        <u xml:id="i-BQ5cQcTpicqcHH7HPvrThC" prev="i-KNqtw3Epsmjzz2mM75V2bG" who="Q6048265" next="i-4R2LZF8nuBR5nMafLgYiHH">
          <seg xml:id="i-93rFJx1bDdsRmzYnEDisXP">
            Jag får medgifva, att genom åsättande af en sådan stämpelafgift
            på depositionsbevis skulle man måhända visserligen i någon mån
            minska depositionsrörelsen i vårt land, men det förhållandet anser
            jag icke berättiga att helt och hållet från stämpelskatt fritaga
            ett papper, som dock representerar ett kapital, mer eller mindre
            rörligt. Jag tror ': för öfrigt, att stämpelbeläggning af depositionsbevis
            skulle leda derhän, att man något frånginge den nu ofta förekommande
            åtgärden att, då man tillfälligtvis icke behöfver penningarne,
            sätta in dem på kort tid å deposition, för att sedermera, då tillfälle
            bjudes, begagna dem till ändamål, som kanske synas något mera
            vinstgifvande, men måhända på det hela taget visa sig mindre säkra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4R2LZF8nuBR5nMafLgYiHH" prev="i-BQ5cQcTpicqcHH7HPvrThC" who="Q6048265" next="i-TeASiqKngGNyEkGTTGthBy">
          <seg xml:id="i-Pp1AymP3XGf3xrZpvsyG1z">
            Skulle man lyckes att leda den stora allmänheten in på att köpa
            obligationer och hafva sitt lilla kapital fastslaget i dessa och
            hellre således -föredraga att, som man säger, "sofva godt än äta
            godt", är detta för mig ytterligare ett godt skäl att äfven yrka
            åsättande å depositionsbevis af en stämpelskatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TeASiqKngGNyEkGTTGthBy" prev="i-4R2LZF8nuBR5nMafLgYiHH" who="Q6048265" next="i-4gjgXiPSXRnX6VtrA5vx2f">
          <seg xml:id="i-D2xwjcwjuq85F3GF7FRbzN">
            Vidare ber jag få nämna, då ju herr talmannen tillåtit, att man
            får yttra sig äfven rörande öfriga punkter i betänkandets 8:de
            $ mom. b, att det synes mig, att åtskilliga af Kongl. Maj:t föreslagna
            affärs-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4gjgXiPSXRnX6VtrA5vx2f" prev="i-TeASiqKngGNyEkGTTGthBy" who="Q6048265" next="i-RLfJkSyJqUqZpKmYQyxTAe">
          <seg xml:id="i-Kcz8SGsTX8ZMakr3xJ5eSx">
            apper, såsom i den allmänna rörelsen allt för ofta förekommande
            och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RLfJkSyJqUqZpKmYQyxTAe" prev="i-4gjgXiPSXRnX6VtrA5vx2f" who="Q6048265">
          <seg xml:id="i-Bm2BqRpcZKDGsrkL2TaZ2C">
            egentligen till den stora allmänhetens beqvämlighet införda,
            icke redan nu höra beläggas med stämpelafgift. Såsom af reservationen
            synes, hafva vi icke kunnat tillstyrka en stämpelskatt å anvisningar,
            Invisningar och postremissvexlar. :
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WnmE7AhUPLRjTD1tMrZ487">
          På grund af hvad jag nu haft äran anföra, anhåller jag, herr
          talman, om afslag på utskottets förslag och bifall till den af
          mig, jemte några flere af denna kammares ledamöter, vid utskottets
          betänkande fogade reservation i denna punkt.
        </note>
        <note xml:id="i-6C6SwqmQRvphvtdhPodrFT" type="speaker">
          Herr Almgren, Oscar:
        </note>
        <u who="Q5547407" xml:id="i-8oVziUFM7x9H2oTgCsguKM" next="i-BLEzprTNd7CtsGPUSRDdXF">
          <seg xml:id="i-THpT7nvMjJNx98hPutubK5">
            Ehuru jag villigt erkänner, att den af reservanterna föreslagna
            stämpelskatten å depositioner är en väsentlig förbättring emot
            den af Kongl. Maj:t framlagda, tror jag dock, att denna fråga
            täl vid en närmare utredning. Det kan nemligen sättas i fråga,
            huruvida icke denna skatt skulle rättvisare och lämpligare kunna
            ordnas på så sätt, att, med bibehållande af 100 kronor såsom stämpelfria,
            man sedermera åsatte en stämpelafgift af 5 öre för hvarje påbörjadt
            100-ta] kronor. Derigenom skulle de mindre beloppen icke blifva
            så hårdt betungade och sedermera fortgången rättvisare för-. delad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BLEzprTNd7CtsGPUSRDdXF" prev="i-8oVziUFM7x9H2oTgCsguKM" who="Q5547407" next="i-EpgEUCCzGHzBHdPMBwF6n3">
          <seg xml:id="i-Y2DkamPLV4opQznsNS9tV5">
            Det är äfven en annan omständighet, som bör tagas i betraktande.
            Det kan sättas i fråga, huruvida man icke borde göra skilnad emellan
            kortare depositioner, sådana på 30 å 60 dagar och sådana på 6
            månader
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Mh5GpSBasevtyh7LWMYYhz" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 5
        </note>
        <u xml:id="i-EpgEUCCzGHzBHdPMBwF6n3" prev="i-BLEzprTNd7CtsGPUSRDdXF" who="Q5547407">
          <seg xml:id="i-FNDZFxWEFA7ZNP5HtRkEby">
            och längre, ty äfven med den jemförelsevis låga stämpel, som
            reservanterna föreslå, komma depositioner på smärre belopp och
            på kortare tid sannolikt att hädanefter ytterst föga begagnas.
            Detta åter har till följd, att dessa små belopp komma att ligga
            räntelösa till skada för kapitalbildningen i landet. Nu kan man
            säga, att det är ju ingenting, som hindrar dessa smärre depositörer
            att vända sig till sparbankerna. Men det blir dock en väsentlig
            skilnad deri, att detta rörliga kapital, som förut var insatt
            på en vanlig bank, omedelbart åter utgick i rörelsen, då det deremot
            1 sparbankerna fastläses uti inteckningar. Äfven detta är, enligt
            min tanke, en omständighet, som bör tagas i betraktande, och då
            denna fråga, som sagdt, dessutom tål vid en närmare utredning,
            ber jag, herr talman, att få yrka återremiss af den nu föredragna
            punkten. |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SwwbB4xsHpfMzNXbSmtif6" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-35uYz8sT9j9V5bsydBZLCH">
          Det har, under den tid bevillningsutskottet haft att yttra sig
          öfver Kongl. Maj:ts proposition beträffande stämpelskatt på s.
          k. affärshandlingar, till bevillningsutskottet aflemnats åtskilliga
          yttranden från affärsföreningar, handelsföreningar och dylikt,
          i hvilka såsom en genomgående anmärkning emot Kongl. Maj:ts förslag,
          som grundats på komiterades utlåtande om en proportionel stämpelskatt,
          framhållits, att det saknades bestämmelser, som gjorde den mindre
          aftärsrörelsen lindrigare beskattad än den större. Dessa anmärkningar
          hafva af de utaf utskottets ledamöter, som ansett att någon stämpelskatt
          i ifrågavarande hänseende bort ifrågakomma, blifvit till fullo
          uppmärksammade. Jag ber, att i detta hänseende få fästa uppmärksamheten
          derpå, att under det komiterades förslag upptager en proportionel
          stämpelskatt af 50 öre för hvarje påbörjadt tusental kronor, utan
          någon frihet för de mindre beloppen, så afser reservationen i
          nu förevarande fall, att vexel är fri från stämpel, då beloppet
          ej öfverstiger 100 kronor, samt att vexel å belopp, som öfverstiger
          100 kronor, men icke 300 kronor, skall förses med stämpel af 20
          öre och vexel å belopp, som öfverstiger 300 kronor, men icke 500
          kronor, med stämpel af 30 öre. Och derefter inträder en proportionel
          stämpelafgift å 50 öre för hvarje påbörjadt tusental kronor.
        </note>
        <u xml:id="i-G8B4XDf4NcEc2UbBTstRSs" next="i-MiARoh55y3XJ47QwuRJkBD" who="Q5605172">
          <seg xml:id="i-GEbHFn9tMqjTz8VUqjxXD6">
            Nu har den siste talaren sagt, att det vore lämpligare, att denna
            stämpelskatt bestämdes till 5 öre för hvarje påbörjadt 100-tal
            kronor, och han har motiveradt detta dermed, att för de mindre
            beloppen skatten skulle blifva mindre. Ja, det kan ju så vara.
            Då man inför nya skatter, är det svärt att säga hvilken form som
            man bör välja, men det låter sig, emot den siste talarens argumentation,
            icke förneka, att äfven de större beloppen få en mindre skatt.
            Ty efter det nu föreliggande förslaget skulle exempelvis ett depositionsbevis
            på 1,100 kronor draga en stämpel af 1 krona, under det att det
            efter den siste talarens framställning skulle draga en stämpel
            af endast 55 öre. Och vi kunna föra detta vidare. Således finner
            man att de större beloppen kunna få en mindre skatt. Det är för
            resten mycket svårt, att, så här under en diskussion, bilda sig
            en bestämd mening om ett förslag, som man endast antydningsvis
            hör. Jag skulle, i stort sedt, icke hafva något emot att en återremiss
            komme till stånd och att en
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GMDpYxPgW9dTqCK4Z2ETpD">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-K2Z9NTLhJu5iRJZwTz2e8N">
          Stämpel å depositionsbevis.
        </note>
        <note xml:id="i-98Et1g6kVMkhqDBApkLGdo">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JPFWuccodrosyvmksHHC8q">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-XDwTP2TawVZ6ytwprECGj8">
          Stämpel å depositionsbevis.
        </note>
        <note xml:id="i-GUyFZ3fiy5sWsB3EsZn1H">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YQe5uFcjBdtmXkcsL5kyoU" type="date">
          6 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-MiARoh55y3XJ47QwuRJkBD" prev="i-G8B4XDf4NcEc2UbBTstRSs" who="Q5605172" next="i-R91vxh8VeooMbNa86R8MMJ">
          <seg xml:id="i-WbLtDM1sEcXU8v4RqAbrmJ">
            utredning blefve verkstäld, men jag är icke fullt förvissad om,
            att tiden medgifver det och att förhållandena äro sådana, att
            vi under denna riksdag kunna åtstadkomma den, om frågan återremitteras
            till utskottet, i synnerhet som den siste talaren antydde såsom
            önskemål, att depositionsbevis under kortare tid skulle draga
            en lägre stämpelafgift än depositionsbevis under längre tid. Kammaren
            behagade finna, att det är en temligen invecklad och svår fråga,
            som den ärade talaren anvisat åt utskottet att lösa. Jag vill
            icke bestrida principens rigtighet. Jag tror nog, att det har
            fog för sig, men jag ber få påpeka, att lösningen af denna fråga
            torde blifva mycket svår, äfven om utskottet och Riksdagen hade
            längre tid sig tillmätt, än de nu hafva. Det är under sådana förhållanden,
            jag hyser en viss tvekan, huruvida det kan vara lämpligt att,
            med ett sådant program, åtterremittera denna fråga till utskottet.
            |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R91vxh8VeooMbNa86R8MMJ" prev="i-MiARoh55y3XJ47QwuRJkBD" who="Q5605172">
          <seg xml:id="i-WWvShTF1DpCGXfiDG3JR5s">
            Meningarne kunna vara delade och äro delade, huruvida stämpelskatt
            bör på vissa affärshandlingar införas, men det skatteobjekt, beträffande
            hvilket jag anser att meningarne borde vara minst delade, är just
            depositionsbevis. Det är med anledning häraf, som jag tror, att
            den af reservanterna föreslagna skatten å depositionsbevis har
            mycket skäl för sig. Äro vi ense om skattens befogenhet, så bör
            icke den ringa skilnaden i fråga om skattesatserna — ty, om jag
            rätt uppfattade den siste talaren, antydde han, att denna skilnad
            icke skulle vara så stor — förrycka målet, men om kammaren återremitterar
            ärendet till utskottet, torde icke vara fullt säkert, att utskottet
            hinner så utreda och formulera frågan, att den är färdig att föreläggas
            till denna riksdags afgörande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MBn7xNrWWm2BA1DQkaBJJy">
          Jag har under sådana förhållanden, herr talman, ansett mig böra
          yrka bifall till det af åtskilliga reservanter:från denna kammare
          framlagda förslag till rubrik för depositionsräkningar hos banker
          och bankirer, hvilken reservation återfinnes på sid. 128 :i utskottets
          betänkande.
        </note>
        <note xml:id="i-WKbNjpmQgaUkVxuFw6JhQq" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="Q6218073" xml:id="i-PbXyvu9JJtpDFnLLA3ovQY" next="i-NnyUivMnWoFn8FDoatU9cw">
          <seg xml:id="i-4oatV261aacWwVVkjVqj9F">
            Det har på förmiddagen talats åtskilligt om angelägenheten för
            Riksdagen att i förevarande fall stå vid hvad den förut har uttalat.
            — För min del har jag icke kunnat dela den uppfattning, att det
            beslut, som fattades på förmiddagen, nödvändigt borde fattas så,
            derför att Riksdagen redan förut hade uttalat sig i saken, enär
            detta skett i mångtydiga ordalag. I denna fråga gäller det, att
            taga fasta på ett bestämdt uttalande både af Kongl. Maj:t och
            af Riksdagen, som otvifvelaktigt bör tjena till ledning vid beslutets
            fattande, och det är den vid urtima riksdagen 1892 af Kongl. Maj:t
            i dess nådiga proposition och utskottet i dess betänkande, som
            sedermera inflöt i Riksdagens skrifvelse, framstälda grundsatsen,
            att denna nya skatteform, som träffar affärshandlingar, måste
            behandlas med den yttersta varsamhet. Detta uttalande förekom
            redan hos 1880 —1882 års komité och har genomgått all diskussionsom
            denna nya skatteform. Nu vill jag fråga, om det verkligen är öfverensstämmande
            med detta uttalande, att kammaren, då utskottet i sjelfva verket
            afstyrkt stämpelskatt på aftärshandlingar i allmänhet, med undantag
            för obligationer, så godt som på rak arm bestämma en sådan skatt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9rayvHS6q7vDriqHxYjoZp" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 7
        </note>
        <note xml:id="i-YZ4VRa2MuNvKZc5Bv3zLGF">
          endast på grund af reservation... Utskottet säger alldeles uttryckligen,
          att "för sin del har utskottet, med hänsyn till redan beslutade
          nedsättningar i den af Kongl. Maj:t för Riksdagen framlagda utgiftsstaten
          för nästa statsregleringsperiod, ansett sig kunna antaga, att
          statsverkets inkomstbehof för berörda tid icke påfordra en utsträckt
          beskattning å affärshandlingar, samt vid sådant förhållande funnit
          sig böra afstyrka anlitandet för närvarande af denna skattekälla."
        </note>
        <u xml:id="i-NnyUivMnWoFn8FDoatU9cw" prev="i-PbXyvu9JJtpDFnLLA3ovQY" who="Q6218073" next="i-33NqLZdBtd4RXDPRBH8xTM">
          <seg xml:id="i-RN7uE6xGBvH1fQ1zygzpg2">
            Nu vill jag icke fästa mig vid, att detta antagande redan strax
            vid början af diskussionen visade sig icke hafva fullt stöd, i
            det verkliga förhållandet, men hvad jag fäste mig vid är, att,
            då utskottet alldeles bestämdt har afstyrkt stämpelskatt på affärshandlingar,
            med undantag af obligationer, det är temligen gifvet — det kan
            ju bända att jag i det fallet misstager mig — att, under sådana
            förhållanden, diskussionen om det sätt, hvarpå denna nya beskattningsform
            skall tillämpas i det ena och det andra fallet, icke kan hafva
            varit så grundlig, som den skulle blifvit, i händelse flertalet
            bestämt sig för saken, då man helt visst hade egnat mera tid och
            uppmärksamhet åt sättet för sakens genomförande. Det är derför,
            som jag föreställer mig, att en återremiss i närvarande stund
            är så mycket mera af behofvet påkallad, som man derigenom uppfyller
            hvad man förut i detta fall med fullt skäl framhållit såsom det
            vigtigaste. Att det återstår så liten tid på riksdagen må nu vara
            ett godt skäl emot en återremiss, men då det gäller att införa
            nya och i viss mån, om icke betungande, så dock ganska besvärliga
            skatter på aftfärsrörelsen, då är det väl icke
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-33NqLZdBtd4RXDPRBH8xTM" prev="i-NnyUivMnWoFn8FDoatU9cw" who="Q6218073" next="i-J3xdm441qbUnwjwhKZj6GB">
          <seg xml:id="i-9jbN5f6D8431jXEvYZxGK2">
            Riksdagen värdigt, att, för att bespara några dagar, slå döförat
            till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J3xdm441qbUnwjwhKZj6GB" prev="i-33NqLZdBtd4RXDPRBH8xTM" who="Q6218073" next="i-MKv8APtZFHJq2Vrqqe5waS">
          <seg xml:id="i-2YLYX2E7635QcCQrfY1RG8">
            för de framställningar, som göras om en fullständig utredning
            angående rätta sättet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MKv8APtZFHJq2Vrqqe5waS" prev="i-J3xdm441qbUnwjwhKZj6GB" who="Q6218073" next="i-AYg22YWiqELvJTEDhi7tik">
          <seg xml:id="i-6JG59o83xNvKa83ntzy3BG">
            Det må nu så vara, att programmet, om det ställes, såsom det
            af en talare här brevid mig blifvit framstäldt, kanske blir för
            vidlyftigt, men det är ju icke nödvändigt, att utskottet accepterar
            den tanke, som af honom blifvit framkastad angående olika stämpel
            för depositioner å olika tid. Det fans dock deri en annan tanke,
            som väl icke skulle fordra en så långvarig och grundlig utredning,
            den nemligen, om en förhöjning med 5 öre för hvarje 100-tal kronor.
            Det har erkänts af utskottets ärade ordförande, att detta icke
            vore så farligt, men att deremot göra en skilnad på depositionsbevis
            på längre och kortare tid, det skulle blifva svårt nog. Jag kan
            således icke annat finna, än att det är med försigtighet och en
            varsam behandling af fråsan öfverensstämmande, om kammaren nu
            återremitterar densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AYg22YWiqELvJTEDhi7tik" prev="i-MKv8APtZFHJq2Vrqqe5waS" who="Q6218073" next="i-9N6Z2fQRkBhuHEAWHJS9Vn">
          <seg xml:id="i-QFWraFUn37H1Fk2zRNmPnA">
            ag vill tillägga, att just derför, att jag anser depositionsbevis
            vara en form, som lättare än andra handlingar kunna bära en skatt,
            är det så mycket mera skäl, att se till, att dessa bevis komma
            att bära skatten på ett rigtigt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9N6Z2fQRkBhuHEAWHJS9Vn" prev="i-AYg22YWiqELvJTEDhi7tik" who="Q6218073">
          <seg xml:id="i-PyCtTXX6b3QQweFzuzD7H3">
            Jag skall således bedja, att få förena mig med dem, som yrka
            återremiss, hvilket yrkande, efter hvad som är mig bekant, äfven
            gjorts 1 Andra Kammaren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9CYVB1sAYXpRCz1fvztfxW" type="speaker">
          Herr Almström:
        </note>
        <u who="Q5547719" xml:id="i-AqBp15xK6tHZPwqFzsoZWr" next="i-Kr3gdCuJG96pNvbk9cFTyp">
          <seg xml:id="i-RfodT4DMPbWBRqUXHwKHsy">
            Jag kan icke se, att den siste talarens anmärkning om den behandling,
            han antog detta förslag hafva undergått
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6mzonbSxF9wRWkpX4fxPYx">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-R8TAYLXyyXNNqxhRBVEv5m">
          Stämpel å depositionsbevis.
        </note>
        <note xml:id="i-EKhz6XdyyGRDLsiRdH5HKv">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L7SzY83vmSkdTFZSWpyFe5">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-2rBydiW2ZfwYqNqyUQZptN">
          Stämpel å depositionshevis.
        </note>
        <note xml:id="i-YFrWFttxXD7yu3z87PEmDm">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7iYuyFQ8t3mWR7zsEpKabn" type="date">
          8 Lördagen den 28 april, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Kr3gdCuJG96pNvbk9cFTyp" prev="i-AqBp15xK6tHZPwqFzsoZWr" who="Q5547719" next="i-6tL2X39bDvar6XtJiAcTjc">
          <seg xml:id="i-GXGYYs1Wu3vLEWRTKr15bu">
            i utskottet, kan utgöra skäl för den återremiss han yrkat. Han
            har icke kunnat mot sjelfva innehållet af det förslag, som framstälts
            af reservanterna, göra någon anmärkning. Jag tror derför, att
            vi oaktadt hans anmärkningar kunna fatta beslut, utan att gå till
            den åter-- remiss, ban yrkat, och hvilken skulle medföra en enligt
            mitt förmenande onödig tidsförlust.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6tL2X39bDvar6XtJiAcTjc" prev="i-Kr3gdCuJG96pNvbk9cFTyp" who="Q5547719">
          <seg xml:id="i-TiXzEEDcqd7EdQh1rcp1HR">
            Beträffande det af herr Almgren väckta förslaget, synes det vid
            första påseendet vara enklare, än det af reservanterna framstälda.
            Men vid närmare eftertanke tror jag icke det är så enkelt i beräk--
            ningen, som det reservanterna påyrkat; och skulle dertill komma
            hvad herr Almgren anser böra ingå, nemligen att olika beräkningsgrunder
            böra uppställas för depositioner på olika tid, blir det ovilkorligen
            mera inveckladt och svårare att i praktiken tillämpa. Det, som
            här ifrågasatts, är så enkelt och och lätt begripligt, att det
            bör utan lång och vidlyftig utredning och utan alltför mycken
            tankeansträngning kunna fattas. Enligt herr Almgrens förslag,
            skulle äfven den inkomst, som komme att erhållas af denna skatt
            icke obetydligt reduceras. Ty på alla poster, som ligga mellan
            de jemna tusentalen, skulle endast en obetydlig stigning visa
            sig. Mellan 1- och 2,000 skulle enligt. reservanternas förslag
            inträda en ökning af 50 öre och skatten uppgå till 1 krona redan
            vid det belopp, som öfverstiger 1,000 kronor, och så fortgå till
            och med 2,000 kronor. Enligt herr Almgrens förslag, skulle vid
            1,100 kronor skatten ökas till 55 öre, vid 1,200 kronor, till
            60 öre. Detta gör en ganska betydlig skilnad i inkomst inom hvarje
            tusental. Jag vågar uttala, att denna beräkning icke är så enkel
            som den af reservanterna föreslagna, och tager mig således friheten
            att yrka bifall till reservanternas förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XQ4eh9FDFF2sqYNY1T6hhU" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="Q5605172" xml:id="i-VhvYsAmi8Y7XRBiAdmz7ox" next="i-DNnNVvPb2enJysnDtR1jCk">
          <seg xml:id="i-NvxjKMN1kYMyqaD31xS8a6">
            Ett yrkande om återremiss är i och för sig ett yrkande, som temligen
            lätt vinner gehör, men ännu mer bör detta vara fallet efter den
            motivering en ärad talare på stockholmsbänken, herr Törnebladh,
            anförde. Han sade, att då utskottet affärdat frågan om affärsstämplar
            med de på sid. 20 i betänkandet förekommande orden, att utskottet
            "ansett sig kunna antaga, att statsverkets inkomstbehof för berörda
            tid icke påfordra utsträckt beskattning å affärshandlingar, samt
            vid sådant förhållande funnit sig böra afstyrka anlitandet för
            närvarande af denna skattekälla", så fann han, äfven om denna
            förutsättning icke var rigtig, att det dock icke var Riksdagen
            värdigt att fatta beslut i en sådan fråga, förr än den fått en
            närmare utredning och ville på den grund återremittera den till
            utskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DNnNVvPb2enJysnDtR1jCk" prev="i-VhvYsAmi8Y7XRBiAdmz7ox" who="Q5605172" next="i-27F9dqVhhkcSiboxgECKpv">
          <seg xml:id="i-9SdH3745rGFdNyuAWHYmF3">
            Det är ju dock så, att en komitéi denna fråga afgifvit ett förslag,
            som motiverats och, så godt komiterade kunnat, fullständigt motiverats,
            att Kongl. Maj:t deröfver hört kammarrätten och statskontoret,
            samt att, sedan dess embetsverk afgifvit utlåtande, ärendet beredts
            af finansministern. Vidare har jag rätt att tillkännagifva att,
            äfven om denna generella fras inkommit i utskottets betänkande,
            har dock om denna fråga i utskottet förts en detaljerad diskussion.
            Det låter således icke säga sig med fullt fog, att icke ärendet
            blifvit beredt. Det har blifvit beredt. Här gäller blott att välja,
            om vi vilja hafva stämpel på depo-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9sVqkARa5ExUHSohPTytiS" type="date">
          Lördagen den 28 april, e m. 9
        </note>
        <u xml:id="i-27F9dqVhhkcSiboxgECKpv" prev="i-DNnNVvPb2enJysnDtR1jCk" who="Q5605172">
          <seg xml:id="i-AGQogdX7EdWMSsE4wLfJLz">
            sitionsbevis eller icke, eller om vi vilja bygga på den af herr
            Almgren angifna grunden, eller den af reservanterna föreslagna;
            något annat yrkande har icke blifvit framstäldt. För min del har
            jag redan angifvit min ställning i frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pgmo9TzoB4TZRcEo2XgLoh" type="speaker">
          Hans exellens herr statsministern Boström:
        </note>
        <u who="Q6255176" xml:id="i-NebWYCZBqASBVigjF1FJLZ" next="i-WghLJpAcoykkmdc9w2C3Mt">
          <seg xml:id="i-75VY9saBLP3vyshcsgibku">
            Det yttrades af en ärad ledamot på stockholmsbänken, att utskottet
            helt kort förklarat, att det belopp, som genom stämpelskatten
            skulle åstadkommas, icke vore behöfligt, och att han icke så mycket
            fäste sig dervid. Mig vill det synas, att det är af största vigt
            att fästa sig vid, att det vid verkstälda beräkningar visat sig,
            att detta belopp verkligen är behöfligt. Ty endast den omständigheten,
            att en skatt är behöflig, kan berättiga dess uttagande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WghLJpAcoykkmdc9w2C3Mt" prev="i-NebWYCZBqASBVigjF1FJLZ" who="Q6255176" next="i-9dj1UZBziF3P4V9EqSthmp">
          <seg xml:id="i-2b2cVgYYtbqCyYxkXVXPgc">
            Samme talare nämnde vidare, att såväl i den kongl. propositionen
            till urtima Riksdagen som i utskottets förslag och sedan 1 Riksdagens
            skrifvelse var antydt, att man borde gå tillväga med den yttersta
            varsamhet. Jag vill hemställa till eder, mine herrar, om icke
            denna varsamhet blifvit iakttagen! Den är åtminstone så till vida
            fullständigt iakttagen, att den stämpelskatt, som är föreslagen,
            skulle komma att utgå med ytterst låga belopp i jemförelse med
            den i andra länder utgående stämpelskatt, äfven med inberäkning
            af arfsskatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9dj1UZBziF3P4V9EqSthmp" prev="i-WghLJpAcoykkmdc9w2C3Mt" who="Q6255176" next="i-HMZ88ovgXkAQ1KED4YQu2G">
          <seg xml:id="i-TsLzAkTsder4Xc3ywsrWmL">
            Såsom herrarne finna af statsverkspropositionen, har för 1895
            stämpelskatten beräknats till 6 millioner, hvilket på Sveriges
            4,800,000 invånare gör 1 kr. 25 öre per hufvud. Om jag icke tager
            med arfsskatten, som är beräknad till en million, hafva vi alltså
            qvar 5 millioner, eller ungefär 1 krona per hufvud, en stämpelskatt,
            som om man jemför den med andra land, der sådan skatt uttages,
            måste betraktas såsom ytterst låg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HMZ88ovgXkAQ1KED4YQu2G" prev="i-9dj1UZBziF3P4V9EqSthmp" who="Q6255176" next="i-MbXFwzvna7UjGf3spHZoAz">
          <seg xml:id="i-9Go59JRhBe8zs3gaC3n4Az">
            Här har vidare talats om, att denna stämpel borde uttagas på
            annat sätt, efter 5 öre på 100 kronor, i stället för med 50 öre
            på 1,000 kronor. Det låter sig visserligen göra på små belopp,
            men, då depositioner oftast gå på högre belopp, torden I finna,
            mine herrar, att detta sätt icke fullt lämpligt. Omöjligt lär
            det väl också blifva att bestämma skattebeloppet efter den olika
            tid, på hvilken depositio-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MbXFwzvna7UjGf3spHZoAz" prev="i-HMZ88ovgXkAQ1KED4YQu2G" who="Q6255176" next="i-4FCuRDhZLT5v6KKHU5kQp5">
          <seg xml:id="i-SqNuBo4Duf8VW9Jn265dSW">
            nen göres. Det är, synes mig, icke att befara — äfven om man
            icke skulle finna det fördelaktigt att sätta in penningarna på
            kort uppsägningstid — att penningarna skulle blifva liggande i
            kassaskrinet utan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4FCuRDhZLT5v6KKHU5kQp5" prev="i-MbXFwzvna7UjGf3spHZoAz" who="Q6255176" next="i-S7PhXVgv59ix3HafeLn1ff">
          <seg xml:id="i-E8duCW2iVHM7tkWJ93ZKcT">
            att komma den allmänna rörelsen till godo. Jag vill erinra om,
            att den, som icke vill begagna postsparbanken eller andra sparbanker,
            har tillfälle att begagna uppoch afskrifningsräkning, der han
            utan afgift har att påräkna ränta och hvarigenom medlen komma
            rörelsen tillgodo. Då dessutom, såsom här föreslagits, blifvit
            ifrågasatt en degression, så att de minsta depositionerna skulle
            blifva fria och de mindre också draga en väsentligt lägre afgift,
            synes det mig, som om all möjlig hänsyn blifvit tagen till de
            små besparingarna, hvilka dessutom, såsom herrarne torde hafva
            klart för sig, i regel gå till sparbankerna och icke insättas
            på deposition.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S7PhXVgv59ix3HafeLn1ff" prev="i-4FCuRDhZLT5v6KKHU5kQp5" who="Q6255176">
          <seg xml:id="i-RJ6vkEM1MMqknKBuRijKqL">
            Beträftande denna rubrik vågar jag således anhålla, att kammaren
            behagade bifalla hvad reservanterna föreslagit. I fråga om degressionen
            har jag intet att erinra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D99xaPTXmuRMB6WsNKSzht">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-KJkZWoAkdVqgdYZ1L5YvVb">
          Stämpel &amp; depositionsbevis.
        </note>
        <note xml:id="i-7VZN2498DxyCfAVxY13m6x">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2QfNsxLHHmFxnPxJnHxanm">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-Hnzw8CjPs6f1bxMtVdRv1X">
          Stämpel å depositionsbevis.
        </note>
        <note xml:id="i-9yA4GdWD33S35ggL3XDyt3">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-WLJG65o9wwgn2YnWf33VGb" type="date">
          10 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-FmgNwXK4MtLUMWsCY8h995" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="Q6218073" xml:id="i-SHgVPKpjV7jR3YHuAbT5h4" next="i-7dQR6nZWTn53mBGGLiyyn7">
          <seg xml:id="i-C1uChKcV3qok3tgh2HKSYX">
            Med anledning af hvad hans excellens herr statsministern nyss
            yttrade ber jag få fästa kammarens uppmärksamhet derpå, att hvad
            jag anförde rörande utskottets framställning om det förmodade
            eller icke förmodade behofvet rigtade sig icke på sjelfva saken
            utan på den behandling, som till följd deraf kommit denna punkt
            till del 1 utskottet. Jag antog nemligen, att, då ett afstyrkande
            var så godt som på förhand gifvet, detta måste influera på sjelfva
            utredningen af ärendet. Och, långt ifrån att underkänna det behof
            hans excellens herr statsministern talade om, har jag tvärtom
            FI ett uttryck af erkännande deråt, då jag sagt, att en skatt
            på
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7dQR6nZWTn53mBGGLiyyn7" prev="i-SHgVPKpjV7jR3YHuAbT5h4" who="Q6218073">
          <seg xml:id="i-4wKKxpVKXpgfnM7GcBxJW8">
            epositionsbevis skulle kanske lika väl kunna förekomma som på
            obligationer. Men jag har trott, att varsamheten skulle sträcka
            sig äfven till behandlingen af sättet för denna skatts uttagande.
            Och då här framstälts ett bestämdt förslag i det syftet, hvilket
            förslag alltid har åtskilligt för sig, undrar jag, om detta förslag,
            mot hvilket invändningar gjorts, verkligen egnar sig för en primär
            behandling i kammaren, eller om det icke vore bättre, att denna
            primärbehandling skedde inom utskottet. Detta är innehållet i
            mitt yttrande. Jag har också låtit berätta mig, att inom kammaren
            två mycket framstående ledamöter, den ene särskilkt ledamot i
            bevillningsutskottet, yrkat återremiss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D2pWqmp1QmKHcVwFd9WPRM" type="speaker">
          Herr Rudebeck:
        </note>
        <note xml:id="i-Ljn2HdBPxdTF9RCNzEB1AN">
          Såsom kammaren behagade finna, har jag låtit anteckna, att jag
          icke deltagit i den slutliga behandlingen inom utskottet af vissa
          delar af betänkandet. Så är förhållandet beträffande den, punkt,
          hvarom fråga nu är; men vid den förberedande behandlingen deraf
          anslöt jag mig till reservanternas åsigt och beder sålunda att
          få yrka bifall till reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-9xr8YLNjWhFoWSfa1tx2e">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
          beträffande den af utskottet vidtagna åtgärd att i förevarande
          förslag utesluta rubriken "Depositionsräkning" yrkats: 1:0) af
          herr Philipson, att kammaren, med underkännande af berörda åtgärd,
          skulle bifalla det förslag, som i denna del framstälts af honom
          och herr Cavalli m. f. i deras reservation å sid. 128 i utskottets
          betänkande, och 2:0) återremiss. ,
        </note>
        <note xml:id="i-XJoZBmL6zVuum2cx8oTsmi">
          Sedermera gjorde herr talmannen propositioner i enlighet med
          dessa båda yrkanden och förklarade sig finna propositionen på
          bifall till herr Philipsons yrkande vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-YPsbX6xsT1MUvyfPw4eRGE">
          Herr Cederberg begärde votering, i anledning hvaraf, och sedan
          till kontraproposition dervid antagits godkännande af utskottets
          förslag om uteslutande af ifrågavarande rubrik, uppsattes, justerades
          och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-72rhn6bxJgF8HHsPWzURCh">
          Den, som vill, att kammaren, med underkännande af bevillningsutskottets
          åtgärd att i $ 8 B af förslaget till förordning angående stämpelafgiften
          utesluta rubriken Depositionsräkning, skall bifalla det
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VVByHq8AYajBvA1gHjuLr8" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 1
        </note>
        <note xml:id="i-BhMoZTDkWf4x2vMXoaGVA4">
          förslag, som i denna del framstälts af herrar Cavalli och Philipson
          m. fl. i deras reservation å sid. 128 i utskottets betänkande
          n:o 17, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-Qpn4K3DdHFHhRmnkTvwhnH">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-ETdemC5WfTQUj9At9N8Msi">
          Vinner Nej, godkännes utskottets förslag om uteslutande af denna
          rubrik.
        </note>
        <note xml:id="i-VRwbLFKSG7ibU1Pzk894jz">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-7qznwwXhsd1Ds1RYWBmKrD">
          Ja—80; Nej—26.
        </note>
        <note xml:id="i-HC8J1AeScTynaACBNYo41t" type="speaker">
          Härefter erhöll herr Cederberg på begäran ordet och yttrade:
        </note>
        <u who="Q5605428" xml:id="i-JZs9ZB82BJTuPNKm9fDzqP" next="i-MTMxs5MmstoEyAYMGbmmXM">
          <seg xml:id="i-2EbqACXCUbUC3JqJDEHHyr">
            Jag skall bedja att mot det nu fattade beslutet få anföra min
            reservation på den grund, att under debatten hade faktiskt endast
            två yrkanden förekommit, nemligen antingen på återremiss eller
            bifall till det af herr Philipson väckta förslaget. Det kunde
            således enligt mitt förmenande icke gerna komma i fråga annat,
            än att till kontraproposition vid denna votering skulle antagas
            yrkandet på återremiss; och från den plats jag intager i kammaren
            var det mig omöjligt att för det sorl, som egde rum omkring talmansbordet
            för min del höra, huruvida proposition verkligen framstäldes om
            återremiss eller huru denna proposition lydde. Jag har på det
            sättet blifvit tvingad att rösta för en åsigt, som jag icke hyllar;
            och det är på grund deraf d önskat få till protokollet antecknadt,
            huru förhållandet till-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MTMxs5MmstoEyAYMGbmmXM" prev="i-JZs9ZB82BJTuPNKm9fDzqP" who="Q5605428">
          <seg xml:id="i-QWe3WATvZhVE9ouViDreiT">
            ommit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KGAKvGeUaUnT9kbsSgptb3">
          Rubrikerna Fraktslut — Jordafsöndring. Godkändes. | Utskottets
          förslag att utesluta rubriken Kapitalräkning.
        </note>
        <note xml:id="i-YEsnE32SYLyNLqUm7AQWSm" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-3TpCtsaZFpBkar7XBQRHuR">
          Då kammaren nyss i afseende å depositionsräkning fattat beslut
          i öfverensstämmelse med utskottets hemställan, torde kammaren
          behaga besluta, att den i Kongl. Maj:ts proposition förekommande
          rubrik: "kapitalräkning: bevis om insättning derå: lika med bevis
          om insättning på depositionsräkning" ock må bifallas. Och om proposition
          på bifall till den får jag således anhålla.
        </note>
        <note xml:id="i-UUKWLRQXTHeRsPyzJoFev4">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr talmannen,
          att derunder endast yrkats, att kammaren, med afslag å
        </note>
        <note xml:id="i-BYLBhozJkB9J1P1GoonTnZ">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-3nLdreX2hFBVLU7wsF6D1A">
          Stämpel å bevis om insättningar å kapitalräkning.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8DE7aDG9iwd3YAKr3utnkr">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-Wo517JQY3xvLXmN4HP8DCk">
          Stämpel å skuldebref.
        </note>
        <note xml:id="i-Vyu1jjhZiGhPsSCCp8fdko" type="date">
          12 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-EKKEyHpUn2EHRTHY4HSXM7">
          utskottets hemställan om uteslutande af rubriken "Kapitalräkning&gt;,
          skulle godkänna hvad Kongl. Maj:t föreslagit beträffande denna
          rubrik.
        </note>
        <note xml:id="i-CECPAFKULtpeQyWP1BFiES">
          Härefter gjordes propositioner, först på godkännande af utskottets
          åtgärd att utesluta rubriken "Kapitalräkning" samt vidare på bifall
          till nyssnämnda yrkande; och förklarades den senare propositionen
          vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-XtdaMkTzo1XowHnCWjEDsX">
          Rubrikerna Köp af fast egendom — Obligation. Godkändes. Rubriken:
          Postremissvexel.
        </note>
        <note xml:id="i-9PKFEjB31VojVfxdd9MTe5" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-8mUG8L6t3zwQQS4ML3QVeY">
          Jag skall anhålla, att behandlingen af den i den kongl. propositionen
          efter "obligation" förekommande rubrik &lt;Postremissvexel" uppskjutes,
          till dess kammaren fattat beslut beträffande rubriken "Vexel".
        </note>
        <note xml:id="i-H92iPLG11Ye5nt8Jq2LaSY">
          Denna hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-SAyieidTRReJRVERGSAwT7">
          Rubrikerna Premieqvittens — Skogsafverkning. Godkändes. |
        </note>
        <note xml:id="i-HkiKdJ4ddfc7eExPCFdaSJ">
          Rubriken: Skuldebref. ,
        </note>
        <note xml:id="i-T1aqavxhUkvaGnYNEdxRPh" type="speaker">
          Herr Philipson:
        </note>
        <note xml:id="i-WyDzRDBMWDs1y61iKVL9iG">
          I afseende å skuldebref har utskottet afstyrkt Kongl. Maj:ts
          förslag. Vi några denna kammares ledamöter i bevillningsutskottet
          hafva deremot reserverat oss och tillstyrkt Riksdagen antaga Kongl.
          Maj:ts förslag så till vida,
        </note>
        <note xml:id="i-Rn1zigLKZ2b1Lvt4vf3nbY">
          att skuldebref skall, då det såsom fordringsbevis utlemnas, förses
          med stämpel af 50 öre för föreskrifvet kapitalbelopp, som ej öfverstiger
          1,000 kronor och derutöfver 50 öre för hvarje påbörjat tusental
          kronor. Men sedan fortsätta reservanterna i sin tillstyrkan |
        </note>
        <note xml:id="i-TVdetEeNGEGQoJMuixUkWT">
          "dock att skuldebref å belopp, ej öfverstigande 100 kronor, är
          fritt från stämpel, samt att skuldebref å belopp, som öfverstiger
          100 kronor men icke 300 kronor, skall förses med stämpel af 20
          öre och skuldebref å belop, som öfverstiger 300 kronor men icke
          500 kronor, med stämpel af 30 öre.
        </note>
        <note xml:id="i-5LPXDne8p1EeASZT9F1s27">
          Sökes på grund af skuldebrefvet hos offentlig myndighet inteckning
          eller betalning, skall skuldebrefvet förses med särskild stämpel
          af 25 öre för hvarje fulla 100 kronor af det kapitalbelopp, för
          hvilket inteckning eller betalning sökes;
        </note>
        <note xml:id="i-C1z9Kafh7HjiSUtJCZe55V">
          dock är skuldebref fritt från sistnämnda stämpelafgift, då på
          grund deraf fordran bevakas i konkurs eller inteckning sökes i
          jernväg".
        </note>
        <u xml:id="i-M4HZvKg6AroER5DdxqqNAd" next="i-THfjpfaFsy2XnLbPGGviu" who="Q6048265">
          <seg xml:id="i-WEk9RoftaJZ2ZNjkEXgB3V">
            "Som kammaren behagade finna, skiljer sig reservanternas förslag
            således delvis från Kongl. Maj:ts förslag och alldeles från utskottets.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-J26wWzGGE4yiBoB4TtiurC" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 13
        </note>
        <u xml:id="i-THfjpfaFsy2XnLbPGGviu" prev="i-M4HZvKg6AroER5DdxqqNAd" who="Q6048265" next="i-EPgXDi8J4NhwiZt2PssSoL">
          <seg xml:id="i-3xRUY6CKrtz9GReYfngudM">
            Kongl. Maj:t har nemligen hemstält att en stämpel af 50 öre skall
            åsättas hvarje skuldebref, som icke ötverstiger 1,000 kronor,
            och derefter ytterligare 50 öre för hvarje påbörjadt tusental
            kronor. Utskottet har för sin del ansett, att skuldebref skulle
            vara stämpelfria.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EPgXDi8J4NhwiZt2PssSoL" prev="i-THfjpfaFsy2XnLbPGGviu" who="Q6048265" next="i-7iHatYSgUR2rjuYaHYgK1b">
          <seg xml:id="i-7aiNZuPzxUhTe2w3FZFMoB">
            Jag ber emellertid först att få bemärka, att förhandlingarna
            om skuldebref under flera dagar pågått i bevillningsutskottet,
            att utskottet dervidlag icke endast haft att behandla Kongl. Maj:ts
            proposition och det af reservanterna framstälda förslaget utan
            äfven flera andra förslag, som der framkommit, och att sålunda
            ärendet icke kan sägas icke vara förberedt, utan att frågan åtnjutit
            en noggrann behandling uti utskottet. Jag nämner detta, på det
            icke samma framställning om återremiss som under den föregående
            debatten om en annan punkt i Kongl. Maj:ts förslag om stämpelskatten
            yrkades med fog här bör kunna göras. Ty jag hoppas, att mina kamrater
            inom bevillningsutskottet instämma med mig deruti, att förhandlingarna
            om stämpelskatt å skuldebref varit vidtgående, djupgående och
            mycket långvariga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7iHatYSgUR2rjuYaHYgK1b" prev="i-EPgXDi8J4NhwiZt2PssSoL" who="Q6048265" next="i-DWivbTi7HnJv4T8m72B5fX">
          <seg xml:id="i-6jJh1sC1NjHZmfL8Abqh3m">
            Då man tänker på hvad benämningen skuldebref innefattar, måste
            man besinna, att lika väl som obligationer och depositioner äro
            skuldebref, böra ju vanliga skrifna skuldebref hemfalla under
            samma kategori. Skilnaden mellan tryckta eller graverade skuldebref
            och handskrifna dylika bör icke vara så stor, att endast derför,
            att obligationer och depositioner äro tryckta eller graverade,
            de skola stämpelbeläggas, medan en skuldsedel, som vanligen är
            handskrifven, skall gå fri. Det har invändts, att i allmänhet
            äro skuldsedlar stälda på kort tid. Ja, derom kan man tvista,
            och det är väl en fråga, som ingen kan atgöra, ty någon statistik
            i detta hänseende kan icke förebringas. Men man torde icke kunna
            förneka, att äfven handskrifna skuldebref kunna finnas vara utelöpande
            i årtionden, utan att skulden blifver gulden, och ny revers sålunda
            ej behöfver utfärdas samt med ny stämpel beläggas. Det har af
            nägra inom utskottet invändts, att vanligen en revers lemnas ut
            på två, tre månaders förfallotid. Då man behöfver ett nytt lån,
            kanske på några dagar eller månader, är man sålunda nödsakad åsätta
            stämpel äfven på det nya lånet. Detta kan ju delvis vara rätt,
            för så vidt man föreställer sig, att flertalet utelöpande skuldförbindelser
            verkligen äro af denna art och hafva sådan kort förfallotid. Men
            jag tror mig kunna pästå, att de skuldsedlar, som representera
            de största skuldsummorna 1 vårt land, deribland äfven finnas s.
            k. handskrifna partialförbindelser på flera millionlån, stanna
            ute flera tiotal af år och, om Riksdagen bifaller Kongl. Maj:ts
            förslag, stämpelbeläggas dessa papper endast för en gång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DWivbTi7HnJv4T8m72B5fX" prev="i-7iHatYSgUR2rjuYaHYgK1b" who="Q6048265" next="i-GQJmMZwSfEvf3kYgTtPaot">
          <seg xml:id="i-BLm3sXdseP6fuFXjY1nmTM">
            Reservanterna hafva här liksom vid depositionsbevis tagit hänsyn
            och ganska afsevärd hänsyn till de personer, som till följd af
            sin näring, sitt jordbruk eller andra förhållanden oftare taga
            mindre lån vid behof. Reservanterna hafva således föreslagit,
            att skuldsedlar till belopp af 100 kronor skola gå stämpelfria,
            att, så snart beloppet går öfver 100 kronor men icke öfverstige
            300 kronor, de skola förses med stämpel af 20 öre, och då det
            öfverstiger 300 kronor men icke 500 kronor med stämpel af 30 öre.
            Det torde icke vara någon, som kan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X9Cgdi6Rq1Zff2Y8jW11fT">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-AY7SktbXZnTwumdwkTxjsw">
          Stämpel å skuldebref. (Forts.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NM1j5AdbZukEr79z5VWho3">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-Jazc1F5Mh3TraXKjisBMQF">
          Stämpel å skuldebref. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-86dndTa34N99p8f1SX6uYB" type="date">
          14 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-GQJmMZwSfEvf3kYgTtPaot" prev="i-DWivbTi7HnJv4T8m72B5fX" who="Q6048265" next="i-FaZiSAecyg5icUaY9woc9v">
          <seg xml:id="i-YW3hfpTNB5aHCJviuTNBCE">
            säga, att detta blir betungande för det mindre näringslifvet;
            jag vågar äfven påstå att för de större näringarne den föreslagna
            stämpelskatten å skuldsedlar ej heller så blir. Jag skall tillåta
            mig framdraga endast några exempel härpå bland de många, som kunna
            anföras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FaZiSAecyg5icUaY9woc9v" prev="i-GQJmMZwSfEvf3kYgTtPaot" who="Q6048265" next="i-29SqoM1fiwLuKEuywBvncb">
          <seg xml:id="i-GZJvhnmK1EQjfEAMt8uyWq">
            Om man tänker sig en mindre näringsidkare eller en mindre handtverkare,
            som har en affär, der han omsätter låt oss säga för ' 30,000 kronor
            om året; om vi fördela denna omsättning på de fyra qvartalen med
            7,500 kronor i qvartalet och han eger 5,000 kronor, bvilket han
            ju bör ega, då han har en sådan rörelse, skulle hans lånesumma
            på hela året uppgå till 25,000 kronor, fördelad naturligtvis på
            4 gånger tagna lån å kronor 6,250 hvardera, om han tager dessa
            lån på 3 månader. Den stämpelskatt, som han för denna summa skulle
            betala, blir sannolikt icke stor, den utgör kronor 12,50 för år.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-29SqoM1fiwLuKEuywBvncb" prev="i-FaZiSAecyg5icUaY9woc9v" who="Q6048265">
          <seg xml:id="i-PBCtcgTktBwV7zY6sF9fA9">
            Se vi derefter på den stora rörelsen, som utöfvas af våra stora
            bolag, våra stora näringsidkare, så hafva många af dem en tillverkning
            eller försäljning på kanske 3!/, å 4 millioner, och jag gissar
            de fleste af dessa äro så situerade, att de ega en millions kapital,
            som de kunna använda till sin rörelse, de behötva sålunda endast
            diskontera sina affärsvexlar, hvilka man kan antaga belöpa sig
            till 2 millioner kronor, och taga sedan lån på en million. Hvad
            skulle då den af Kongl. Maj:t föreslagna och af oss tillstyrkta
            stämpeln å skuldsedlar och vexlar för dessa stora näringsidkare,
            som hafva en försäljning för belopp af cirka 3!'/, åa 4 millioner,
            utgöra? Jo, mine herrar, den gör för hela året 1,500 kronor! Då
            man hör, att den föreslagna stämpelskatten, som måhända vid första
            påseendet synes något stor, i sjelfva verket hvarken för de stora
            eller små näringsidkarne kommer att göra någon afsevärd minskning
            i deras rörelse eller deras inkomster, synes det mig, som om man
            icke borde allt för mycket motsätta sig, att äfven denna del af
            det rörliga kapitalet liksom så många andra må bidraga till fyllande
            af statsverkets ökade behof.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HTR6kMsgCTNqMoTyQRKkqB">
          Herr talman, jag anhåller på grund af hvad jag nu sagt få yrka
          bifall till den af herrar Cavalli, grefve Klingspor, Nisser, Stephens,
          Almström, Rudebeck, Weinberg, Berg, grefve Wachtmeister och mig
          afgifna reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-QhvNj7SYxk4ormxtdhWWQJ" type="speaker">
          Herr Annerstedt:
        </note>
        <u who="Q5557473" xml:id="i-MmZ3EKaXLvmgc8KEQxpRSZ" next="i-XvGYbxurXMdbPGcqGYx8Mr">
          <seg xml:id="i-PcU5NRgoXmLipGd12arQsE">
            Den siste talaren slutade med hvad som i Kongl. Maj:ts proposition
            i afdelningen om stämpelskatten utgör början, nemligen att den
            skatt, hvarom nu är fråga, skulle vara en skatt, som träffade
            det rörliga kapitalet. Det må nu förhålla sig med stämpelskatt
            på öfriga affärshandlingar, huru det vill; det är dock en erfarenhet,
            som jag tror att ingen skall kunna vederlägga, att den stämpelskatt
            å skuldebref, som här föreslås, i ett långt öfvervägande antal
            fall icke kommer att träffa det rörliga kapitalet utan blott öka
            låneomkostnaderna för sådana personer, som sakna eget kapital
            och behöfva upplåna sådant. Den siste talaren, hvilken är en erfaren
            bankman, kan nog upplysa, att det finnes något, som heter låneomkostnader,
            och att långifvaren alltid upptager ersättning för sådana af dem,
            hvilka behöfva låna penningar. Detta tror jag är en så allmän
            regel här i landet, att de undantagsfall, som en eller annan af
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PbFZJmHahw3tR1X7QHsPvM" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 15
        </note>
        <u xml:id="i-XvGYbxurXMdbPGcqGYx8Mr" prev="i-MmZ3EKaXLvmgc8KEQxpRSZ" who="Q5557473" next="i-94uXHvGZzQwRDr9P2ATA5r">
          <seg xml:id="i-5oxDkh6xEJBqxKjGVAAnXM">
            herrarne skulle kunna uppgifva, är ett försvinnande antal. Anledningen
            härtill är uppenbarligen den, att här i landet är kapitalet ej
            så stort, men lånebehofvet så mycket större. Följaktligen är det
            för närvarande så — fast det vore att hoppas att detta förbållande
            snart förändrades — att det är långifvaren, som egentligen bestämmer
            lånevilkoren, och om lånehandlingen skall åsättas stämpel, får
            helt säkert låntagaren betala den. Detta tror jag, att erfarenheten
            skall vitsorda, och oaktadt statsrådsprotokollet yttrar att, "om
            ock, på sätt embetsverken anmärkt, vårt land är jemförelsevis
            kapitalfattigt, följer deraf icke i och för sig, att efterfrågan
            efter kapital hos oss skulle vara relativt större än i andra länder,
            och således af denna orsak företrädesvis låntagaren drabbas af
            stämpelafgiften för skuldebref", förstår jag dock icke, huru det
            kan vara möjligt att, om man först erkänner att vårt land är kapitalfattigt
            och icke kan bestrida att vårt land i jemförelse med andra länder
            är ett mycket skuldsatt land, man icke tvingas till medgifvandet,
            att efterfrågan på kapitalet här måste vara större än i andra
            land. Och derför tror jag också, att om de, hvilka sysselsatt
            sig med bankaffärer, vilja lemna en jemförelse mellan våra bankräntor
            och motsvarande räntor i andra land, skall man nog erfara, att
            lånesökande här i landet få i allmänhet betala högre ränta än
            i andra vesteuropeiska länder. Under sådana förhållande är redan
            från denna sidan sedt den föreslagna skatten å skuldebref en sådan
            skatt, som alls icke uppfyller det dermed åsyftade ändamålet,
            och följaktligen synes böra af Första Kammaren och af Riksdagen
            afslås. Men äfven om man betraktar saken från annan sida, synas
            mig mycket giltiga skäl tala för att ej upptaga denna form af
            stämpelskatt. Den förste talaren anförde ett slag af skuldebref,
            nemligen då de stora kapitalisterna utfärda sina förbindelser,
            hvilka mer eller mindre likna obligationer, och framhöll, att
            när man lagt skatt på obligationer, synes konseqvensen fordra,
            att man också beskattar en annan form af skuldförbindelser med
            samma innehåll som obligationen. Men antalet af den sortens skuldebref
            är försvinnande litet mot de andra formerna af skuldebref, som
            i vårt land förekomma. Utom de i banker och kassor belånade skuldebref,
            å hvilka dessa penningeinrättningar alltid skulle komma att låta
            låntagaren erlägga stämpeln, utgöras skuldebrefven till långt
            öfvervägande antal af större eller mindre förbindelser, der den
            ene enskilde personen lånar den andre en mindre summa penningar
            på längre eller kortare tid. Nu föreskrifver författningen, att
            alla dessa skuldsedlar skola vid utfärdandet förses med stämpel.
            Ansen I, mine herrar, lämpligt att införa en skatteform, som skulle
            medföra, att personer på landsbygden, om de vilja låna sin granne
            t. ex 200 kronor, skola, derest de vilja undgå dryga böter, nödgas
            begifva sig till en stämpelförsäljare för att skaffa de 2- a 3-kronorsstämplar,
            hvarmed reversen skall förses?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-94uXHvGZzQwRDr9P2ATA5r" prev="i-XvGYbxurXMdbPGcqGYx8Mr" who="Q5557473" next="i-2oNY3fGeZBmLNJQticWkdP">
          <seg xml:id="i-6FoL9rHVUQm5rfw7hmsN7F">
            Det skulle förefalla märkligt, om statens behof skulle vara så
            stora i denna stund efter en sjuttioårig fred, att vi nödgas acceptera
            skatteformer, som i andra länder, der förhållandena göra dem mycket
            mindre tryckande än hos oss, varit framkallade af bebofvet i följd
            af stora och långvariga krig. Jag föreställer mig icke, att vår
            budget
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TdFXhXUVNQxX5mKYFgNLu7">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-F8oT385xTdJ8atXw722ZYx">
          Stämpel å skuldebref. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6HXj7VeDem1eG3T4GdcELP">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-JwFFk3uLjK3DR6Eie19KuD">
          Stämpel å skuldebref. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-LTZDBArYPuRaHR7HpLagrS" type="date">
          16 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-2oNY3fGeZBmLNJQticWkdP" prev="i-94uXHvGZzQwRDr9P2ATA5r" who="Q5557473">
          <seg xml:id="i-WJSgMR8RzBH1tSA5PwhMbx">
            för att gå ihop skall behöfva att skuldebref beläggas med stämpel.
            Då jag nu ser på de straffbestämmelser, hvarom en följande paragraf
            i förslaget innehåller föreskrift, förefaller det mig ej lämpligt”
            att genom införande af denna skatteform skapa hundratals förbrytare
            i samhället, hvilkas förseelser visserligen i allmänhet icke blifva
            åtalade, men i stället gifva en ypperlig anledning till att vid
            yppad oenighet i andra afseenden trakassera motparten. Jag tänker
            mig t. ex. två grannar på landsbygden, hvilka kommit i tvist om
            t. ex. en nedfallen gärdesgård eller dylikt. Tvisten utageras
            vid domstol och den tappande parten försummar ej att, ledd af
            sin hämdlystnad, anmäla för vederbörande, att ban varit vittne
            till, hurusom hans motpart en gång utfärdat ett skuldebref utan
            att låta i vederbörlig ordning stämpelbelägga detsamma. Detta
            är en användning, hvartill den föreslagna stämpelskatten väl lämpar
            sig. Några penningar till ett nämnvärdt belopp tror jag ej i följd
            af denna skatt skulle komma att tillflyta statskassan. Jag yrkar
            derför bifall till bevillningutskottets förslag i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-75ZAamHnvtiaZZywJtzHzS" type="speaker">
          Herr Almqvist:
        </note>
        <u who="Q5547542" xml:id="i-WRhGaLCz4ibjPPKYzUhd2Y" next="i-YXeA8x9BzzA5M8XN8wcdPQ">
          <seg xml:id="i-13GRAb5FyC1mvyYWTdxcjZ">
            En talare på östgötabänken har anfört några exempel i afsigt
            att ådagalägga, hurusom den föreslagna skatten på skuldebref ej
            i sig sjelf skulle blifva af någon betydenhet, den skulle ej blifva
            hög utan ganska låg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YXeA8x9BzzA5M8XN8wcdPQ" prev="i-WRhGaLCz4ibjPPKYzUhd2Y" who="Q5547542" next="i-R7Eih4hPap3Dp2Z8Rwchuj">
          <seg xml:id="i-8TbkSqYRGFwbCNZWM2heQ2">
            Det spelar för mig ingen roll, antingen skatten blefve hög eller
            låg. För mig gäller här blott, huruvida principen är rigtig, om
            den är rättvis eller orättvis.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R7Eih4hPap3Dp2Z8Rwchuj" prev="i-YXeA8x9BzzA5M8XN8wcdPQ" who="Q5547542">
          <seg xml:id="i-4uTDXXHjJSRBVfVfFBX9EF">
            Jag kan väl förstå, att obligationer och depositionsbevis böra
            beläggas med stämpel, och deremot har jag ej haft något att erinra,
            ty denna stämpel är skatt på en verklig förmögenhet. ”Deremot,
            om man lägger stämpel på skuldebret, vore ”det att beskatta fattigdomen,
            och på dessa grunder jemte de skäl, som af herr Annerstedt anförts,
            yrkar jag bifall till utskottets hemställan i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CPgCYpZ2SGT4AN6caEa6j8" type="speaker">
          Hans excellens herr statsministern Boström:
        </note>
        <u who="Q6255176" xml:id="i-XZLh73TywMpVA2yCpxJN1R" next="i-Pme3qRndyemCMovs1hfsku">
          <seg xml:id="i-KVreVFGLyNjgap1gth1fCf">
            Mig förefaller det såsom en egendomlig inkonseqvens, om, sedan
            man lagt skatt på depositionsbevis, man skulle låta vanliga skuldebref
            gå fria.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pme3qRndyemCMovs1hfsku" prev="i-XZLh73TywMpVA2yCpxJN1R" who="Q6255176" next="i-U9gBQSyMacLMwspbWLZNtT">
          <seg xml:id="i-R9cJE23qkHhf77sRkdPLJM">
            Man söker med stämpelbeskattningen finna det rörliga kapitalet,
            när helst det visar sig, och otvifvelaktigt är det fallet, när
            det genom skuldebref öfvergår från en till en annan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U9gBQSyMacLMwspbWLZNtT" prev="i-Pme3qRndyemCMovs1hfsku" who="Q6255176" next="i-XHtw65j5N2PsTiVi3jw7vi">
          <seg xml:id="i-NSyLb3qRHFQtkw989ZCYSt">
            Man har sagt, att i vårt land skulle denna skatt drabba den lånesökande.
            För min del bestrider jag att detta alltid skulle blifva fallet.
            Tvärtom tror jag, att då papperet är godt, är det i vårt land
            oftast den långifvande, som är angelägen om att komma åt det.
            Det är ett faktum att våra penningeinrättningar hafva svårt att
            på ett godt sätt placera sina penningar, och vid sådant förhållande
            lär nog täflan dem emellan föranleda dertill, att afgiften drabbar
            långifvaren och ej låntagaren. Alla, som haft något att göra med
            våra penningeinrättningar "i Stockholm veta, huru svårt det är
            att vid belåning af första klassens papper kunna erhålla en någorlunda
            god ränta. För sämre papper blifver naturligtvis räntan högre
            i samma mån som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XBDTUi8Z7vCKafahJ4rb7U" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 17
        </note>
        <u xml:id="i-XHtw65j5N2PsTiVi3jw7vi" prev="i-U9gBQSyMacLMwspbWLZNtT" who="Q6255176" next="i-ETBKZbLH9J9QJcFJWND3DE">
          <seg xml:id="i-LVe9b7sxVAexqFbsWxPiUi">
            säkerheten är mindre, och naturligtvis kommer denna gamla regel
            att hafva sin tillämpning äfven här, så att låntagaren nog torde
            få vidkännas stämpeln.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ETBKZbLH9J9QJcFJWND3DE" prev="i-XHtw65j5N2PsTiVi3jw7vi" who="Q6255176" next="i-QuP1cc9NyDoKaY9SxMzdEq">
          <seg xml:id="i-8WuEaBobonk2X5YcozPwZe">
            Hvad nu landsbygden beträffar, tviflar jag på att det kommer
            att tillgå så, som en ärad talare på stockholmsbänken nyss anförde,
            eller att man vid utlånande af penningar i allmänhet ej skulle
            stämpelbelägga skulsedeln, men att, om någon till följd af afundsjuka,
            illvilja och hvarjehanda dylik anledning komme i delo med långifvaren,
            detta skulle gifva anledning till angifvelse och trakasserier.
            Jag vågar bestrida rigtigheten af detta antagande. Hvad angår
            svårigheten att erhålla stämplar, är jag öfvertygad om att så
            småningom skulle på landsbygden utbilda sig den praxis, att man
            hos de personer, som hafva socknens affärer om hand, skulle kunna
            utan ringaste svårighet få sitt behof fyldt i detta afseende.
            Den saken torde i sjelfva verket ej blifva synnerligen svår att
            reglera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QuP1cc9NyDoKaY9SxMzdEq" prev="i-ETBKZbLH9J9QJcFJWND3DE" who="Q6255176">
          <seg xml:id="i-KoXuZdTaDWpk6RVWroBFoS">
            : Det sades af samme talare, att det vore egendomligt, om vi
            efter sjuttio års fred skulle behöfva tillgripa sådana skatteformer
            som denna. Det kommer sig deraf, att vi behöfva dessa skatter,
            sedan vi skrifvit af andra såsom olämpliga betraktade skatteformer.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KbkQKm6EwHMxjmrNVkpRfM">
          Jag hemställer om bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-4FjoXpwB8JG4KeHj22Emzm" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <note xml:id="i-Apxf8gbNRNcSqqyrskaCQU">
          I den riksdagsskrifvelse, som aflätsi november 1892 och der nödvändigheten
          af varsamhet i beskattningsväg särskildt framhålles, säges också
          uttryckligen, att dessa nya skatiekällor skulle
        </note>
        <note xml:id="i-6seGotk9EASY8sizVTe7mN">
          anlitas först under "ett senare stadium" af statsregleringsperioden.'
        </note>
        <u xml:id="i-XuS7ZC2unyyvBRYMw7x5cy" next="i-Q22V3fJmmc8XmjvnEGdwt" who="Q6218073">
          <seg xml:id="i-7WmQnxpxpwZHvQKe6Y3MT3">
            Det kan ju visserligen sägas, att 1894 i maj är ett senare stadium
            än november 1892, men när man tänker på det program, som lades
            fram i november 1892, är det svårt att få uttrycket "ett senare
            stadium" tillämpadt på en skatt, som föreslås i maj 1894. Men
            dermed må nu vara huru som helst. Det kan ju hända, att vi hafva
            behof af denna skatt i vissa fall. Låtom oss se till huru den
            träffar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q22V3fJmmc8XmjvnEGdwt" prev="i-XuS7ZC2unyyvBRYMw7x5cy" who="Q6218073" next="i-6VSjpmsFKDk72fuYsxeXTV">
          <seg xml:id="i-EfwXa4CCAni9ERMhW6vVsY">
            Man har sagt och det har upprepats ferfaldiga gånger förut både
            i dag och vid föregående tillfällen, att man genom dessa stämplar
            på aftärshandlingar söker träffa det rörliga kapitalet och kapitalet
            just såsom rörligt, d. v. s. just vid dess öfvergång från den
            ene till den andre. Det går nog för sig hvad t. ex. depositionsbevis
            beträffar, der träffar .man verkligen kapitalet vid öfvergången.
            Depositionsbevis utfärdas nemligen af sådana anstalter, hvilka
            tydligen måste ställa sig till efterrättelse gällande stämpelförfattning.
            Hurudant är deremot i detta afseende förhållandet med skuldebref?
            De utfärdas af personer, som icke äro i sin ställning tvungna
            dertill eller äro i samma förhållande till stämpelförsäljare och
            dylika. Man har förut afböjt denna beskattning å skuldebref. Det
            var väl också med afseende derpå, som i reservationer mot 1880—1882
            års skattekomité de mycket försigtiga landtmännen Carl Ifvarsson
            och Ola Andersson bestämdt opponerade sig mot stämpelskatt på
            sådana handlingar, hvilka ej skola uppvisas inför domstol eller
            annan myndighet. Om vi nu verkligen också åsatt obligationerna
            stämpel, så är dock förhållandet något olika här. Ty
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ABgE6HYXSQXcRDLGDrLx4U">
          Första Kammarens Prot. 1894. N:o 30. 2
        </note>
        <note xml:id="i-UfwrZjon4D4ARmZtpZNZuN">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-BCjC3UvJgv18kFsP9EJH6S">
          Stämpel å skuldebref.
        </note>
        <note xml:id="i-QFpmjGK3mauRngxBZ92kch">
          &gt; (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RW9c39T44eg8om2CSxF2HQ">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-YKDpHj79za9wk6D9yYsd81">
          Stämpel å skuldebref. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-C8oMZvA7DtzjgDVvyWNhhG" type="date">
          18 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-6VSjpmsFKDk72fuYsxeXTV" prev="i-Q22V3fJmmc8XmjvnEGdwt" who="Q6218073">
          <seg xml:id="i-6DWkEYGM1WUmFeuzchLmKs">
            hvad obligationerna angår, äro de verkligen ett rörligt kapital,
            som oftast går ur den ena handen i den andra sålunda, att man
            kan träffa det med stämpeln, men att med stämplar träffa skuldsedlar
            komme att falla sig betydligt svårare, och, såsom min granne till
            höger nämnde, det är alls icke någon omöjlighet, att många personer
            mot deras vilja komme att göra sig skyldiga till förseelser mot
            lagens föreskrift, hvilka förseelser visserligen ej alltid skulle
            beifras, men som också blefve en anledning till slapphet i uppfattningen
            af lagens helgd och betydelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BQ25MqZQQj7uuvDMDW65JB">
          Jag instämmer med herr Annerstedt och yrkar bifall till utskottets.
          förslag i denna punkt.
        </note>
        <note xml:id="i-H83UQE42Tg2ykxBq468uaZ" type="speaker">
          Herr Philipson:
        </note>
        <u who="Q6048265" xml:id="i-5YvcHEbaRhvVk7N146UtQm" next="i-JqTTwSLJKssq3uS4esyrVV">
          <seg xml:id="i-X1hRARLnw2rrQ8hXjgF8vZ">
            Jagkan ej finna annat — och det har icke heller blifvit af någon
            motsagdt — än att det vore en uppenbar orättvisa att belägga de
            tryckta och graverade förskrifningarne eller skuldebrefven med
            stämpel, men fritaga de handskrifna. Man har anfört såsom skäl
            för afslag å förslaget om stämpelbeläggning af skuldebref, att
            det vanliga är, att låntagarne, de som utfärda skrifna skuldförbindelser,
            skola få betala stämpeln, men att bankerna nog visste att. skydda
            sig mot denna stämpel; man har ju likväl ansett, att den långifvare,
            som sätter in på deposition, der bankerna således blifva låntagare,
            bör betala stämpeln. Jag frågar de ärade talarne på stockholmsbänken,
            som föra denna talan, huruvida de äro säkra på att icke våra banker,
            som iäflas om att hafva stora depositioner, kunna blifva nödsakade
            att se till att deras depositionsbevis äro försedda med stämpel,
            innan de utsläppa dem och sålunda såsom varande låntagare äfven
            sjelfve få betala stämpel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JqTTwSLJKssq3uS4esyrVV" prev="i-5YvcHEbaRhvVk7N146UtQm" who="Q6048265" next="i-JZHpQKjKntc8D7XT4D3npr">
          <seg xml:id="i-P6StVESXiBS3nzQjmKdRQQ">
            Från talaren å stockholmsbänken framhölls äfven, att de mindre
            landtbrukarne skulle blifva mycket betungade af denna stäm pelskatt.
            Jag ber att få i detta fall hänvisa till reservationen, enligt
            hvilken skuldebref å mindre belopp än 100 kronor äro fritagna
            från stämpel. Om en landtbrukare vill skydda sig för de 20 öre,
            som drabba en revers på 200 kronor, kan han nog konsten att skrifva
            två reverser, hvardera å 100 kronor, och således har han dem fria
            från stämpel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JZHpQKjKntc8D7XT4D3npr" prev="i-JqTTwSLJKssq3uS4esyrVV" who="Q6048265">
          <seg xml:id="i-LEBPR5dAsL8eSFkcN4fcEC">
            Då jag finner det vara en uppenbar orättvisa att med stämpel
            belägga atskilliga skuldebref såsom depositionsbevis och obligationer,
            men icke andra, ber jag att fortfarande få yrka bifall till reservanternas
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9XR9oP646e9pkjUZR2ye4D" type="speaker">
          Herr Anderson, Albert:
        </note>
        <u who="Q5553501" xml:id="i-CgmFWQxSE82NTFwxCciB6C" next="i-46Hn3bovaEyhJfHh75RMwH">
          <seg xml:id="i-DLqmGFp43nLJxzpdLPyBme">
            Det har blifvit sagdt, att stämpel å skuldebref i regeln icke
            kommer att träffa långifvaren, utan låntagaren, och jag behöfver
            således ej vidare inlåta mig på denna fråga. Men jag anhåller
            att få fästa kammarens uppmärksamhet på det förhållande, att det
            otvifvelaktigt ofta förekommer såväl i städerna som på landsbygden,
            att den ene lånar af den andre och utfärdar ett skuldebref. Om
            ifrågavarande stämpel antages, är det mycket säkert, att flertalet
            af dessa ej hafva reda på stämpelpappersförordningen och dess
            föreskrift om att de skola belägga dessa handlingar med stämpel,
            samt att hederlige och oförvitlige män, som ej vilja begå något
            slag
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PtHdwY8zH9oR5fhxVeadr8" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. . 19
        </note>
        <u xml:id="i-46Hn3bovaEyhJfHh75RMwH" prev="i-CgmFWQxSE82NTFwxCciB6C" who="Q5553501" next="i-TJhhRUNc92VnNgwXZhaj8t">
          <seg xml:id="i-Tauz53WAeZXpKwLjMb1GPQ">
            af lagöfverträdelse, äfven sådant som är af ekonomisk natur,
            ofta komme att mot sin vilja begå brott mot författningen just
            derför, att de ej fått kunskap derom att deras reverser skola
            förses med stämpel. Det kan dessutom inträffa det förhållandet,
            att de bo i en landsort, der de hafva svårt att skaffa sig dessa
            stämplar, ty hvar och en kan ej skaffa sig förlag af sådana.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TJhhRUNc92VnNgwXZhaj8t" prev="i-46Hn3bovaEyhJfHh75RMwH" who="Q5553501" next="i-7k5v15Gv7L8DkTaBSoLo89">
          <seg xml:id="i-HxPHR7b8khqcptcjP2hyMB">
            Det måste anses farligt att införa en författningsbestämmelse,
            der för öfrigt redbara och laglydiga menniskor mot sin vilja kunna
            råka ut för det äfventyret att blifva pligtfälde för en försummelse
            af den art, hvarom här är fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7k5v15Gv7L8DkTaBSoLo89" prev="i-TJhhRUNc92VnNgwXZhaj8t" who="Q5553501" next="i-XomPCSUKc3EPfsBVwkjsB7">
          <seg xml:id="i-WotP86J1WftBK6T4FbnJtR">
            Derför får jag instämma med dem, hvilka yrkat bifall till bevillningsutskottetsförslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XomPCSUKc3EPfsBVwkjsB7" prev="i-7k5v15Gv7L8DkTaBSoLo89" who="Q5553501" next="i-5LMkPE4qYqp5U5eTAPVSK2">
          <seg xml:id="i-4sGBouwZHY3JxXTowYTnrZ">
            Herr Nyström, Carl: Hans excellens herr statsministern har sagt,
            att det skulle vara en inkonseqvens att sätta stämplar på obligationer
            och. depositionsbevis, men icke på skuldsedlar. Ja, styrkan af
            den bevisningen beror på den omständigheten, huruvida det är långifvaren
            eller låntagaren som kommer att betala denna stämpel, och jag
            föreställer mig, att ingen af oss, som haft något att syssla med
            bankaffärer och penningetransaktioner, skall tvifla på, att i
            de allra flesta fall, hvarom här är fråga, blir det låntagaren
            som får bestå stämpeln. Och äro vi ense om den saken, är det väl
            icke någon inkonseqvens att fritaga skuldsedlarne. Det vore snarare
            en inkonseqvens och dertill en brinnande orättvisa, att, då man
            sätter stämpel å obligationer och depositionsbevis, d. v. s. å
            förmögenheten, på samma gäng gå åt rakt motsatt håll och sätta
            stämpel å hvad som är just motsatsen till förmögenhet, raka motsatsen
            till det rörliga kapitalet, hvad som icke en gång är fattigdom,
            utan hvad som för sig betraktadt står under fattigdomens nivå
            lika visst som att minus står under noll.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5LMkPE4qYqp5U5eTAPVSK2" prev="i-XomPCSUKc3EPfsBVwkjsB7" who="Q5553501" next="i-KMWR5MVQMKYFJLKUfhanit">
          <seg xml:id="i-67gLQQJPknAiHwRXDE6vFu">
            Det är förvånande, att, om man är öfvertygad om den saken — och
            derpå hänger ju slutsatsen — att det är låntagaren, som kommer
            att betala stämpeln, man likväl kan vilja sätta denna pålaga i
            paralell med stämplar å obligationer och depositionsbevis.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KMWR5MVQMKYFJLKUfhanit" prev="i-5LMkPE4qYqp5U5eTAPVSK2" who="Q5553501" next="i-XkDPH1Hu6hkh1KurG3K7eE">
          <seg xml:id="i-W2miWMtdPbhM41LhbbUXKF">
            Under halft erkännande att det så kommer att gå, att det blir
            låntagaren, som till sitt andra betryck ytterligare skulle belastas
            med denna börda, har man kastat fram en och annan utväg, hvarigenom
            denna orättvisa skulle i någon mån kunna förekommas. Dessa äro
            &amp; ena sidan hvad som ligger 1 denna halfva antydan om, att man
            i många fall, särdeles på landet, ej skulle komma att åsätta dessa
            stämplar, eller, med andra ord, man skulle genom ett enkelt lagbrott
            komma ifrån saken, och en annan utväg bestode deri, att man t.
            ex. delade en skuldsedel å 200 kronor uti två stycken å hvardera
            100 kronor, d. v. s. ett kringgående af lagen. Under erkännande
            af att åtgärden vore betungande söker man utfinna medel att lätta
            dess tyngd, men medel, ett lagbrott eiler ett kringående af lagen,
            hvilka skulle komma att verka demoraliserande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XkDPH1Hu6hkh1KurG3K7eE" prev="i-KMWR5MVQMKYFJLKUfhanit" who="Q5553501" next="i-7x2W99d32rmc4kSYKHDCpw">
          <seg xml:id="i-CSd5usdAmncqvf9xxSXrAU">
            För min del tror jag, att få åtgärder skulle väcka ett sådant
            missnöje öfver hela landet som åsättande af denna orättvisa stämpel.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9j1D4DMT7GPcHgUAsH3jqV">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-4yAibb1rQVKjfSQ5Xf6c8s">
          Stämpel å skuldebref. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VXbN2qq9HdptmWVbPH9wgt">
          N:o 30. 20 ; Lördagen den 28 April, e. m. Stämpel å
        </note>
        <u xml:id="i-7x2W99d32rmc4kSYKHDCpw" prev="i-XkDPH1Hu6hkh1KurG3K7eE" who="Q5553501">
          <seg xml:id="i-16Y8nKAcq9BKmzQxqQdSkF">
            skuldebref. Jag passar på att erinra derom, att sjelfva penningeuppoffringen
            (Forts) i många fall icke skulle vara så alldeles obetydlig. Men
            värre är den orättvisa, som ligger uti, att det är fattigdomen
            eller lånebehofvet, som skall bära denna stämpel, hvilkens devis
            lyder så grannt, att det är det rörliga kapitalet, som skall beskattas.
            Härtill komma sjelfva de tekniska olägenheter, som äro förbundna
            med införande af denna stämpelafgift. Allt detta föranleder mig
            att yrka bifall till bevillnings-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-29Xp8haS6cvJE88CrTTC8o">
          utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-2daK3ke9t9mS2KcPV1vCRk">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
          i afseende på den nu föredragna rubriken yrkats, dels att hvad
          utskottet föreslagit skulle godkännas, dels ock, af herr Philipson,
          att kammaren skulle besluta, att rubriken skulle erhålla den lydelse,
          som föreslagits af honom, herr Cavalli m. fl. i deras reservation
          å sidorna 129 och 130 i utskottets betänkande.
        </note>
        <note xml:id="i-PLbN4frFUhgJXCZRiEAqxN">
          Sedermera gjordes propositioner jemlikt dessa yrkanden, och förklarades
          propositionen på godkännande af rubriken i enlighet med utskottets
          förslag vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-RLtMTtde68oNXHw7DeNVE2">
          Rubriken: Undantagskontrakt.
        </note>
        <note xml:id="i-L6QrVEyH472uqrx5kPRU9h">
          Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-KkhTD7VPH1PPykVqo8GXev">
          Stämpel å . vexel. Rubriken: Vexel.
        </note>
        <note xml:id="i-AF8xbuDTZgoYWimJZKbL9T" type="speaker">
          Herr Philipson:
        </note>
        <note xml:id="i-VZGnaHWWPFZFoe1b8e6rP1">
          Herr talman, mine herrar! Som kammaren behagade finna, hafva
          sju ledamöter från denna kammare i bevillningsutskottet, deribland
          äfven jag, förenat oss om den reservation i utskottets betänkande,
          hvilken reservation återfinnes å sidan 131. Vi hemställa deruti:
        </note>
        <note xml:id="i-NoJSXmUqg69WSCsCedy9KP">
          "att Riksdagen måtte besluta följande lydelse å rubriken ”Vexel
          i förordningen angående stämpelafgiften: "Vexel skall, då den
          utställes eller, om den utfärdas utom riket, innan den här i riket
          öfverlåtes eller till godkännande eller betalning företes, förses
          med stämpel af 50 öre för belopp, ej öfverstigande 1,000 kronor,
          och derutöfver 50 öre för hvarje påbörjadt tusental kronor, hvarå
          den lyder;
        </note>
        <note xml:id="i-ECU98zuMkBJizUnPWzyBHH">
          dock att vexel, som utfärdas inom riket att å inrikes ort betalas,
          är fri från stämpel, då beloppet ej öfverstiger 100 kronor, samt
          att dylik vexel å belopp, som öfverstiger 100 kronor men icke
          300 kronor, skall förses med stämpel af 20 öre och sådan vexel
          å belopp, som öfverstiger 300 kronor men icke 500 kronor, med
          stämpel af 30 öre;
        </note>
        <note xml:id="i-8HoFqCcbT3opvjdsbE9itV">
          egande frihet från stämpel rum för postremissvexel, för vexel,
          som är stäld att vid uppvisandet betalas af medel, som hos bank
          eller bankir föras i räkning för utställaren, för vexel, som är
          dragen af bank eller bankir inom riket å bank eller bankir å utländsk
          ort samt är betalbar endast i utlandet vid uppvisandet, äfvensom
          för vexel, som är dragen från utlandet på utlandet och endast
          är betalbar i utlandet.
        </note>
        <note xml:id="i-Q1oBsTt5WxtG6uLNzMbADr">
          " Är vexel utfärdad 1 flera exemplar och har ett af dem blifvit
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MTC8bpfXmzxq1YfuyyxLur" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 21
        </note>
        <note xml:id="i-HjWkfrEoXq2bTZsfQAeKE">
          med föreskrifven stämpel försedt, vara de öfriga från stämpel
          fria."
        </note>
        <note xml:id="i-EmNyicDeG6xcWnDX2x1LEg">
          I öfrigt lika med Kongl. Maj:ts förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-WDfhugwMoB7tFLCckiEHzB">
          Kammaren behagade sålunda finna, att reservanterna ej kunnat
          tillstyrka bifall till Kongl. Maj:ts Kemställan om åsättande af
          stämpel för Vanliga anvisningar eller vexlar å medel stående på
          räkning i bank eller hos bankir samt å postremissvexlar. Vidare
          hafva vi, för att få den föreslagna stämpelafgiften å alla icke
          avista vexlar att kännas mindre betungande, gjort samma degressioner
          i afseende på beloppen som vi gjort för skuldsedlar, detta för
          att icke förhindra de mindre näringsidkarne att utan stämpelafgift
          kunna utfärda vexlar å mindre belopp. Vi hafva sålunda föreslagit,
          att vexlar å belopp ej öfverstigande 100 kronor skola vara fria
          samt att, om beloppet ej öfverstiger 300 kronor, åsättes 20 öre,
          och om det ej öfverstiger 500 kronor, blir stämpeln 30 öre. .
        </note>
        <u xml:id="i-4Ug82xu9HETURhZ6tnY3Kf" who="Q6048265">
          <seg xml:id="i-PgF9oh5wkCk1422sQ8dbfi">
            Det synes sålunda, att på samma gång reservanterna ansett att
            dessa mycket använda och mycket nyttiga bevis om betalningsskyldighet
            från den ene till den andre visserligen icke böra fritagas från
            stämpelbeläggning, vårt land ännu är det enda land, som har sina
            vexlar fria från stämpelafgift, och man i andra länder har dessa
            vexlar vida högre beskattade än hvad Kongl. Maj:t nu föreslagit
            — på samma gång, säger jag, som reservanterna ansett att dessa
            betalningsskyldighetsbevis eller fordringsbevis i allmänhet borde
            stämpelbeläggas, hafva vi dock tillstyrkt, att undantag göres
            för de mindre vexelbeloppen, för att förekomma att de smärre näringsidkarne
            skulle för hårdt betungas af den nya stämpelafgiften.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S6hkk5je6fvf42YBUcb6qd">
          På grund af hvad jag nu yttrat, vågar jag, herr talman, anhålla
          om bifall till den af mig med flere afgifna reservation.
        </note>
        <note xml:id="i-bEJH8Wfy7kusbfAFGYX6s" type="speaker">
          Herr Almgren, Oscar:
        </note>
        <u who="Q5547407" xml:id="i-GTFY8SiyvzbJTmEYCqmFqX" next="i-QybtPQ43YQNLjLDHC14ye3">
          <seg xml:id="i-Q8vrVVo8FFwxaA1VHaE6v7">
            Jag yrkar bifall till bevillningsutskottets förslag. Ehuru jag
            äfven i denna punkt måste erkänna, att reservanternas förslag
            är bestämdt bättre än Kongl. Maj:ts, qvarstår dock alltid den
            omständigheten, att en skatt kommer att läggas på inrikes vexlar,
            och dessa vexlar äro mera än något af de ifrågasatta beskattningsföremålen
            ömtåliga. Verkningarna skulle derigenom blifva för våra affärsförhållanden
            vida skadligare än i något annat fall. Till stöd för denna uppfattning
            ber jag att få hänvisa till det uttalande, som från börsen 1 Stockholm
            blifvit gjordt af 200 köpmän, och till liknande uttalanden från
            Göteborg och Gefle. Jag ber äfven att till stöd för denna upptlattning
            få hänvisa till några siffror. Summan af fabrikstillverkningen
            inom landet, samt af inoch utförseln, har under de senaste tio
            åren utvisat en ökning af 42»/,; men antalet diskonterade vexlar
            har under denna tid icke ökats med mer än 34 9/4. Det visar, att
            bruket af vexlar har icke hållit jemna steg med utvecklingen i
            öfrigt. Nu är det ju erkändt, att det fins knappt något bruk,
            som så bidrager till reda, klarhet och stadga i affärsförhållanden
            som just bruket af accepter. Detta bruk skulle man nu motarbeta,
            och vi hafva ännu långt igen, innan vi kommit så långt, att vi
            i detta afseende intaga samma ställning som andra länder. I förbigående
            ber jag få påpeka, att den af reservanterna föreslagna stämpelsatsen
            på
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5h2gm5pemQxrpfuc6co9or">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-KvuD73VDHW9KU4nNYMcroN">
          Stämpel å vexel. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VNwvJUAHMaRSwrKjZdXsoW">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-QRvbX9Kz5Cbgvq272kom97">
          Stämpel å vexel. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-PkLDpeu8fT11uCajyPdt6D" type="date">
          22 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-QybtPQ43YQNLjLDHC14ye3" prev="i-GTFY8SiyvzbJTmEYCqmFqX" who="Q5547407">
          <seg xml:id="i-Ucy9MfoqapvhRyEnixXeWy">
            smärre vexlar under 1.000 kronors belopp är högst väsentligt
            större än de stämpelsatser, som äro gällande i Frankrike. För
            egen del anser jag, att hvarje år, som kan gå utan att vär affärsverld
            blir betungad med stämpelskatt, är af största betydelse. Man får
            derigenom en respit, under hvilken förhållandena kunna utveckla
            sig i sund rigtning. Således: det sista af de slag af affärspapper,
            som borde tillgripas för att skaffa staten inkomster, vore just
            handelsvexlar. I förhoppning, att det skall lyckas att för fyllande
            af statens behof finna andra utvägar, som medföra mindre verkligt
            skadliga verkningar än just denna skatt på inrikes vexlar, ber
            jag, herr talman, att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-K7dm28pXxszxutvt1uD9ft" type="speaker">
          Grefve Wachtmeister:
        </note>
        <u who="Q6228037" xml:id="i-4m3cYXiwbJpq3zHrVaR4kN">
          <seg xml:id="i-PFgWGFa2iVCDqRyTcNDT8S">
            Som herrarne finna, är i den reservation, till hvilken herr Philipson
            yrkat bifall, föreslaget stämpelfrihet för anvisning på kreditivoch
            uppoch afskrifningsräkning samt postremissvexel, för hvilka handlingar
            Kongl. Maj:t föreslagit en stämpel af 10 öre. Jag tror, att de
            fixa stämplarne till låga belopp för vissa oftare förekommande
            handlingar hafva ett ganska vigtigt rum att fylla i ett system
            af stämpelskatter. Man kan tänka sig åtskilliga slag af fixa stämplar;
            här är endast föreslagna sådana för anvisning å bankräkning och
            postremissvexel. Dessa handlingar kunna ju visserligen ej sägas
            egentligen representera en öfverlåtelse af kapital från en hand
            till en annan, men de vittna dock om, att man rör sig med kapital,
            hvilket innebär en ganska stark presumtion för att man ej är att
            räkna till de obemedlade. Jag tror, att dessa skatter kunna minst
            lika väl försvara sin plats i ett skattesystem som de flesta indirekta
            skatter. Invändningarna mot dessa fixa stämplar hafva ej heller
            afsett så mycket, att de skulle träffa orättvist, som fastmera,
            att de genom det besvär, de åstadkomma, skulle hämma rörelsen
            och särskildt vålla, att det i öfrigt mycket önskvärda anlitandet
            af bankräkning skulle minskas. Hvad nu besväret beträffar, är
            det i och för sig ej stort. Stämpeln är en gång för alla bestämd
            till visst belopp, och om den blir införd, komma nog åtgärder
            att vidtagas för att så mycket som möjligt underlätta anskaffandet
            af dessa stämplar. Erfarenheten i andra länder har visat, att
            sedan dessa skatter väl blifvit införda, hafva de befarade svårigheterna
            snart nog försvunnit. Så kan jag +t. ex. nämna, att Leroy-Beaulieu
            omtalar, att då de fixa stämplarne på 1860- och 1870- talen infördes
            i Frankrike, vande sig allmänheten mycket lätt vid dessa likformiga
            afgifter. Jag tror ej heller, att de komma att föranleda nämnvärd
            minskning i användningen af bankräkningar. Dessa hafva för mycket
            ingått i våra vanor, att vi skulle kunna undvara dem.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4q7p61AsWWKR3JW7vcSja3">
          Jag ber derför att få yrka bifall till den af herrar Cavalli
          och Berg samt mig afgifna reservation, som är lika med herr Philipsons
          m. fl. reservation, endast med den olikhet, att i stället för
          tredje stycket i sistnämnda reservation skulle ingå följande ord:
        </note>
        <note xml:id="i-Ap6gvB26Lo4D9j8CanYSXS">
          "äfvensom att postremissvexel, vexel som är stäld att vid uppvisandet
          betalas af medel, som hos bank eller bankir föras i räkning för
          utställaren, samt vexel, som är dragen af bank eller bankir inom
          riket å bank eller bankir å utländsk ort samt är betalbar endast
          i
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8Nc852vkffboaXVquv6qwD" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 23
        </note>
        <note xml:id="i-Mzcy7VmBSVcYdLJK1MeGjx">
          utlandet vid uppvisandet, skall, utan afseende å beloppet, hvarå
          den lyder, förses med stämpel af 10 öre; egande frihet från stämpelbeläggning
          rum för vexel, som är dragen från utlandet på utlandet och endast
          är betalbar i utlandet."
        </note>
        <note xml:id="i-FnEHfBZbn1fXgw63x7qHit" type="speaker">
          Herr Rettig:
        </note>
        <u who="Q6068620" xml:id="i-U3Ea5WHqyodMvR6ohZL9j7">
          <seg xml:id="i-Jsb2hG6DnAWGAbYnFpWdtC">
            Helst skulle jag vilja helt och hållet yrka afslag på alla vexelstämplar,
            men då jag är öfvertygad om, att detta yrkande ej har någon utsigt
            till framgång, skall jag instämma i allt hvad herr Almgren yttrat,
            dock med den reservation, att jag ej vill hafva någon stämpel
            på postremissvexlar. Denna skatt af 10 öre på postremissvexel
            skulle vålla ett sådant besvär för den allmänna rörelsen, att
            man ej kan göra sig en föreställning derom. Med yrkande om afslag
            å skatten på postremissvexlar, instämmer jag i herr Almgrens yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Lkha8PV1i2bTCQsW94Ubmw" type="speaker">
          Herr Almström:
        </note>
        <u who="Q5547719" xml:id="i-WZCwo5bTNv2dA6iNsjE1af">
          <seg xml:id="i-553qDxkYbohshAx5EGzb4f">
            Det är icke fråga om, att ej denna stämpelskatt på vexlar skall
            komma att medföra rätt mycket besvär och kanske äfven någon förlust
            för affärsverlden. Det är en sak, som ej kan bestridas. Men om
            hvarje klass i samhället skulle anföra sådana skäl såsom motskäl
            för förslag till skatter, undrar jag hvad staten till sist skulle
            få för inkomster. Jag anser, att den förändring, som af reservanterna
            gjorts i det ursprungliga förslaget, möjliggjort så stora lindringar,
            att de anmärkningar, som riytats mot det kongl. förslaget, till
            största delen förlorat sin udd. Jag tager mig friheten yrka bifall
            till den reservation, hvari föreslås stämpelskatt å vexlar, men
            frihet från skatt å postremissvexlar och anvisningar på bank.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EmasocV1Qn4YGj3Fpak4o7" type="speaker">
          Herr Wern:
        </note>
        <u who="Q6228276" xml:id="i-CvLZpTwoCmH8B2dtkVH7H8">
          <seg xml:id="i-FURkxaCPUgWi3Nz5K7N13A">
            Vi hafva i årtionden sträfvat att få inrikes vexlar införda till
            lättnad för rörelsen, och det har slutligen lyckats, ehuru ej
            i den utsträckning som det borde. Nu vill jag blott i afseende
            på de olika meningar, som här yppat sig, fästa uppmärksamheten
            på det särskilda förhållande, som har tillkommit derigenom, att
            kammaren beslutit, att skuldebref ej skola beläggas med stämpel.
            Om vi nu stämpelbelägga vexlar och låta skuldebrefven bli fria,
            motverka vi på det mest verksamma sätt utvecklingen af bruket
            med inhemska vexlar; och i stället för att utvecklas, blir det
            hämmadt. Den, som är skyldig en mindre summa, vill ej acceptera
            en vexel, emedan det är särskild skatt derpå, men skuldebrefven
            äro fria från skatt, och han gifver i stället för accept sin revers.
            På det sättet komma kreditförhållandena i Sverige att skadas.
            Sedan kammaren beslutit stämpelfrihet för skuldebref, är det en
            enkel konseqvens att befria vexlarne.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-94BVbX7kCwYhbgJAAMGAUK" type="speaker">
          Friberre Barnekow:
        </note>
        <u who="Q5566039" xml:id="i-DQFKds546CTAqDiQhLWKjC">
          <seg xml:id="i-Q1qw3bfrf493whoZPoQx5k">
            Då det är fråga om att ingå på ett nytt skattesystem, d. v. s.
            söka att taga penningar, der penningar verkligen fins, vill jag
            hemställa, om icke i ett sådant fall som detta man kan säga, att
            här fins penningar. Jag skall ej upptaga kammarens tid, men min
            uppfattning är denna, och helst skulle jag derför önska bifall
            till den af herr Cavalli afgifna reservationen, men då jag befarar,
            att den ej kan vinna framgång, yrkar jag bifall till den af herr
            Philipson m. fl. afgifna reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-No2iyvawthVPBYgvzucozD">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-AjfTVQNtvtwcnDoXF4edQc">
          Stämpel å vexel.
        </note>
        <note xml:id="i-35QMk5YLEQ593GsAyEGbnF">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Y7rMn1KKRQ5nVJrLVVV8u6">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-KxkTqdqu9QXU8zRffb5kSD">
          Stämpel å vexel.
        </note>
        <note xml:id="i-U4t4jfTCfEeamgwH2DXhKU">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Db41QSDxbDKSe16UAWJFn2" type="date">
          24 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BT1bYo5XB19r8ZR3jWebip" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="Q5605172" xml:id="i-5RnFcB4HSvWyLXKPwRVnAk" next="i-6zUzff3NQPwdRY8di8URQS">
          <seg xml:id="i-TEBsb1FxTT8Ta1vebd9qF">
            Jag vet ej, om den talare, som hade ordet näst före den siste,
            fullt drog konseqvensen af kammarens beslut; han slutade nemligen
            sitt anförande med att säga, att det vore en enkel konseqvens
            af kammarens beslut beträffande stämpelfrihet för skuldebref att
            äfven afslå stämpel å vexlar. Såsom skäl anförde han, att vid
            sådant förhållande skulle i affärsverlden införas skuldebref i
            stället för vexlar. Men den ärade talaren glömde dervid de premisser
            — — jag vågar säga de känslopremisser, på hvilka kammarens beslut
            i fråga om skuldebref fattades. Ty det var säkerligen en talare
            — en af de ledande männen för rikets största bankinstitution —
            som i sin mån jemte andra medverkade till, att vid den frågans
            bedömande känslorna talade högst. Vi befinna oss nu på det område,
            som rör affärsstämplar. Här, mine herrar, gäller det icke den
            fattige, som går till den rike och bönfaller om en skärf till
            låns. Här gäller det full-- görande af liqvid för afslutade aftärer.
            Det är ej den bönfallande låntagaren, den lånebehöfvande mindre
            bemedlade mannen, som vänder sig till den der kapital har, utan
            det är affärsmän, som hafva gjort affärer, och den ene har att
            för lemnade varor fordra liqvid. Denna. indrages ej och kan måhända
            på grund af affärens beskaffenhet ej indragas genom kontanta peuningar.
            Han får indraga den genom en accept på en vexel, som han i mån
            af bebof diskonterar. De skäl, som visserligen icke öfverensstämma
            med min uppfattning, men som dock kunna låta tänka sig för att
            undantaga skuldebref från stämpelskatt, föreligga enligt min åsigt
            icke, eller åtminstone ej i afsevärd mån, beträffande vexlar.
            Här är det affärstransaktioner, det rörliga. kapitalet, som byter
            om egare, det sig så småningom samlande kapitalet, som öfvergår
            från den ene till den andre. Skola vi vänta här i vårt land, till
            dess alla affärsmän äro med om stämpelskatt på affärs-- transaktioner,
            då behöfva vi icke befatta oss med den saken. Det är helt naturligt,
            att den, som skatten drabbar, gör sina invändningar och för dem
            bjuder skäl, ty att han är utan skäl, det påstår icke jag, men
            jag ifrågasätter, huruvida han bjuder fullt tillräckliga skäl
            för att undandraga sig denna skatt. Jag tror, att, då man vill
            beskatta det rörliga kapitalet, affärsvexel är ett lämpligt funnet
            skatteobjekt, och jag åberopar såsom skäl för en sådan mening,
            att sådant användes 1 de flesta af Europas kulturländer, och det
            i vida större utsträckning än här är ifrågasatt. Jag har för ögonblicket
            ej uppgift å de i Tyskland och Frankrike nyligen antagna skatter
            på dessa papper, men det kan jag säga, att de uppgå till ett belopp,
            som vida öfverstiger det blygsamma, som här 1 reservationen är
            föreslaget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6zUzff3NQPwdRY8di8URQS" prev="i-5RnFcB4HSvWyLXKPwRVnAk" who="Q5605172" next="i-BdX9QWrdY7YoMeKrjzQWgB">
          <seg xml:id="i-9nZwY6ne4AJjkjK5gPNpHM">
            En talare på stockholmsbänken har som skäl emot den föreslagna
            vexelskatten åberopat en protest af 200 köpmän i Stockholm samt
            köpmän i några andra städer. Jag har haft dessa handlingar tillgängliga
            och läst dem. Jag åberopar emot dem hvad jag nyss sade, men ber
            att få tillägga, att om man vill åberopa anmärkningar af skattskyldige,
            skall man för visso ej åberopa de fåtaliga och otvifvelaktigt
            lätt erhållna underskrifterna på dessa protestskrifter. Den, som
            vill se hvad vissa befolkningsklasser, befarande skatter, utveckla
            i protestväg, skall se huru det går till, t. ex. i Tyskland under
            förra
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VP3wd6sBtEdkDHwGDHFYnY" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 25
        </note>
        <u xml:id="i-BdX9QWrdY7YoMeKrjzQWgB" prev="i-6zUzff3NQPwdRY8di8URQS" who="Q5605172" next="i-UGkR4NB74Znt1J2gki6WKx">
          <seg xml:id="i-DKyEsGSQdVBrCD3ZQ49pDr">
            hösten, då det der förelåg förslag om införande af nya skatter.
            Der förekommo verkliga protester, och icke sådana som de här åberopade,
            hvilka — jag medgifver det — äro affattade i en urban form, men
            dock icke af den beskaffenhet, att man enligt min åsigt kan betrakta
            dem såsom annat än en önskan blott.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UGkR4NB74Znt1J2gki6WKx" prev="i-BdX9QWrdY7YoMeKrjzQWgB" who="Q5605172" next="i-Bn5k6nD1z4ym4frioiedL9">
          <seg xml:id="i-K3w4HkVyrwsfTEGTNfyXZf">
            För min del bar jag inom komitén deltagit i detta förslag, ehuru
            jag nu mäst göra den inskränkning i mitt der framstälda yrkande,
            att jag nu föreslår en degressiv stämpel på de lägre beloppen
            med skattefrihet för de lägsta. Man har således i detta fall likasom
            i fråga om depositionsbevis tagit hänsyn till högre och lägre
            belopp. Jag instämmer således i det af de sju reservanterna från
            Första Kammaren gjorda yrkande i fråga om stämpel på inoch utrikes
            vexlar, sådant det af dem formulerats. Men jag tillägger dessutom,
            att jag för min del yrkar stämpel på postremissvexlar, såsom Kongl.
            Maj:t föreslagit,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Bn5k6nD1z4ym4frioiedL9" prev="i-UGkR4NB74Znt1J2gki6WKx" who="Q5605172" next="i-Jc6MHgL7a8DThDHc3DTwCR">
          <seg xml:id="i-NeqFGFELY4VDC4RYDpKXgU">
            d. v. s. 10 öre för hvarje sådan vexel utan afseende på beloppet.
            Till -
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jc6MHgL7a8DThDHc3DTwCR" prev="i-Bn5k6nD1z4ym4frioiedL9" who="Q5605172">
          <seg xml:id="i-XJn5Jeu5XPYMiPhb6h82Pc">
            stöd härför vill jag erimra om, hvilken förmån allmänheten beredes
            genom dessa vexlar. De äro af den beskaffenhet, att man vid afsändandet
            af större summor genom minskning i portoafgiften förtjenar vida
            mer än stämpelbeloppet. Jag kan i detta fall — och det gläder
            mig att jag kan göra det i ett fall — åberopa det af embetsverken
            afgifna utlåtandet öfver komiténs förslag, hvilket utlåtande är
            dateradt den 22 januari 1894, och i hvilket de förklarat sig anse,
            att en förhöjning lätteligen kan ske i stämpeln på postremissvexlar.
            Jag har dock en allvarlig erinran emot ett annat embetsverkens
            förslag i denna sak. De hafva ansett, att stämpel kan åsättas
            vexel, som drages af bank eller bankir inom riket å bank eller
            bankir å utländsk ort samt är betalbar endast i utlandet vid uppvisandet.
            Den af herrarne, som gjort sig möda att genomläsa komiténs förslag,
            har funnit, att komiterade, som man eljest funnit hafva rätt hårdhändt
            behandlat vexelrörelsen, gjort ett lysande undantag deri, att
            de från stämpel fritagit vexlar, som nu äro från stämplar fria,
            och de hafva gjort det derför, att de ej velat i Sverige omöjliggöra
            en affärsrörelse, som i annat fall hel och hållen förlägges till
            Danmark eller Norge.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6zSA57AVJhGGwn9QzVWwAc">
          På grund af hvad jag anfört anhåller jag om bifall på herr Philipsons
          yrkande och hemställer derjemte om proposition å stämpel på postremissvexlar.
        </note>
        <note xml:id="i-Bu3gc7HcSbTMG9qzVLuVLz" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="Q6218073" xml:id="i-Bj6kkaULzjuMfg99CGQC8e" next="i-XBrS1WWurqwXH2oTYacvqu">
          <seg xml:id="i-NCzSrxmeiGSnJ2xbQpBzqq">
            Jag är ej nog lycklig att kunna taga åt mig det högst smickrande
            omdöme, som den siste talaren fälde om inverkan af hvad jag hade
            att anföra i fråga om stämpel på skuldebref, så mycket mindre
            som det ej var jag, utan två andra talare, som egentligen framförde
            de argument, hvilka möjligen hade något att göra med stämningen.
            Jag tillät mig egentligen fästa uppmärksamheten derpå, att den
            ifrågasatta stämpelskatten på skuldebref ej träffade hvad den
            skulle träffa, och detta är något helt annat än en vädjan till
            känslostämningar. För öfrigt tror jag, att det ej var hvarken
            den enes eller andres anförande, som verkade, utan antagligen
            sakens egen beskaffenhet, som afgjorde frågan. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XBrS1WWurqwXH2oTYacvqu" prev="i-Bj6kkaULzjuMfg99CGQC8e" who="Q6218073" next="i-CkE3ENz6x7ZthULHJqFQDq">
          <seg xml:id="i-NGLjG5tPMRpHe3Rv8frhaD">
            Sedan ber jag att få fästa mig dervid, att om det nu så är, att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C4f9zwfrgvYwX6DzH3oiqD">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-BUtMaDaVaZVS2XyPtogXrh">
          Stämpel &amp; vexel.
        </note>
        <note xml:id="i-LDMzdJdBfdVzMmE8ENSKq5">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-U1n5yiSQt4G5Ljh5h9CDYs">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-2HUqGMNs7okLUPndzrDoDv">
          Stämpel å vexel.
        </note>
        <note xml:id="i-LGnHdyyHzbZ5rxs2j99izc">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-L7cPP8jhrrjYRhuYBsGEYY" type="date">
          26 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-CkE3ENz6x7ZthULHJqFQDq" prev="i-XBrS1WWurqwXH2oTYacvqu" who="Q6218073" next="i-3XRZRNMzq4av8sWg8pkbjn">
          <seg xml:id="i-5LWaWaYTvNSdCqb6ygeVBt">
            man mycket väl kan försvara att ej lägga stämpel på skuldebref,
            kan man dock lägga stämpel på vexlar derför att de senare verkligen
            träffa kapitalet och ej lånebehofvet. Jag vill ock erkänna, att
            stämplar på vexlar i åtskilliga fall komma att träffa kapitalet,
            nemligen förlagskapitalet. Detta är en högst väsentlig skilnad,
            ty såsom vi veta, har bruket af vexlar på senare tiden arbetat
            sig fram i landet till förmån och lättnad för industrien. Är det
            så, att vi skola kunna bestrida de ökade skatterna, måste vi naturligtvis
            i främsta rummet tänka på, att vår industri och våra näringar
            kunna arbeta under förhållanden, som möjliggöra en god och sund
            utveckling. Helt olika är förhållandet i de land, som den siste
            talaren omnämnde, derför att i dessa land vexelbruket redan länge
            varit stadgadt. Hos oss åter har det arbetat sig fram under ganska
            stora svårigheter. Följden häraf är, att om man försvårar detta
            vexelbruk, lägger man i sjelfva verket en hämsko på den industri
            och de näringar, som skola vara de bästa skatteobjekten för oss.
            Från den synpunkten ser jag faran i att bifalla en skatt på vexlar,
            och detta så mycket mera som jag tror, att, om man tager det första
            steget, det är lätt att säga: "låtom oss fördubbla skatten! Nu
            är besväret infördt och allmänheten har vant sig vid det; vi kunna
            taga 10 öre till på 100 kr." Och detta är en väsentligen stor
            fara, allra helst när det är ett bruk, som man bör på allt sätt
            understödja, för att det må ha sin goda inverkan på affärsrörelsen
            och den industriella verksamheten. Hvad postremissvexlarne beträffar,
            är det så mycket mindre skäl att föreslå någon stämpel på dem,
            som en afgift å dem förut funnits, men blifvit borttagen. Bankerna
            togo nemligen förr 25 öre för hvarje postvexel, men funno med
            sin fördel förenligt att afstå derifrån, och derigenom utvecklades
            just postremissvexelrörelsen till en sådan omfattning, att den
            utgör en förtjenst hos Sverige, en prydnad för det svenska folkets
            aftärsrörelse. Det fins nemligen ej något land, som har en motsvarande
            användning af postvexlar. Dock gifves det en kanske ännu högre
            form och det är checken. Det är då väl, att den skall gå fri från
            skatt åtminstone efter det förslag, som nu föreligger. Angående
            postvexlar vill jag erinra derom, att 1880—82 års komité, som
            lät sig angeläget vara att uppsöka det ena skatteföremålet efter
            det andra, dock uttryckligen säger: "likaledes torde böra fritagas
            sådana papper, som allenast afse rörelsens betjenande och tillfälligt
            disponerande af redan befintliga tillgångar och ej i och för sig
            förutsätta någon egentlig affär såsom ostremissvexlar och invisningar
            å uppoch afskrifningsräkning.'
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3XRZRNMzq4av8sWg8pkbjn" prev="i-CkE3ENz6x7ZthULHJqFQDq" who="Q6218073">
          <seg xml:id="i-SQtWrofRoyGnKye5H2Uhk3">
            enna komité ansåg således, att postvexlarne skulle fritagas,
            och jag undrar, om ej den komité, som verkat senare, kunnat med
            stor fördel följa dess exempel. Jag har redan talat om det "blygsamma"
            beloppet. Det är blygsamt i början, men blygsamheten försvinner
            nog med åren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DPFnFagC229a1NGswDhgs3">
          Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-H6DasKwSWYo7gFFcgaCaNp" type="speaker">
          Herr Rettig:
        </note>
        <u who="Q6068620" xml:id="i-T9wFEsSmPnrCkezV3md8Gr" next="i-5Jquu87n96h3rfmRvTMG71">
          <seg xml:id="i-PFLmj9r5zSstyGMfGQGcXn">
            Jag är ledsen öfver att jag missuppfattade herr Almgrens yrkande,
            på grund hvaraf jag gjorde en sådan framställning,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Rr4dhvmPGocDps1f7mLknr" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 27
        </note>
        <u xml:id="i-5Jquu87n96h3rfmRvTMG71" prev="i-T9wFEsSmPnrCkezV3md8Gr" who="Q6068620">
          <seg xml:id="i-TMqGzd9Hs5x1K2R9Uam8Bg">
            som skedde. Då jag funnit mitt misstag, ber jag att få återtaga
            mitt yrkande och instämma i herr Almgrens.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EW1Pf2tDnS49BGaYKrpAKZ" type="speaker">
          Herr Ekdahl:
        </note>
        <u who="Q5629530" xml:id="i-HfsMFh4J2nHH7stwJ3eTUp">
          <seg xml:id="i-BPnqPCdKjnxzGSow7Xt6wK">
            Jag anhåller endast få meddela, att Sveriges allmänna handelsförening,
            som jag tillhör och som räknar ett stort antal ledamöter bland
            hela Sveriges affärsmän, i en motiverad skrifvelse till bevillningsutskottet
            hemstält, att stämpel å vexlar och andra affärspapper icke måtte
            förekomma. Med glädje förnam jag, att utskottet lyssnat härtill
            och afslagit Kongl. Maj:ts framställning. Men jag finner nu, att
            åtskilliga reservationer föreligga. De skäl, som jag skulle hafva
            att andraga mot dessa reservationer, äro redan af flere talare
            anförda, hvarför jag icke skall upptaga kammarens tid dermed.
            Jag vill således endast erinra, att det icke skulle vara på något
            sätt lämpligt, att, då kammaren förut medgifvit stämpelfrihet
            för skuldebref, den nu skulle besluta, att vexel belägges med
            stämpel. Derigenom skulle införandet här i landet af ett vexelsystem,
            som så länge varit ett önkningsmål, helt och hållet gå om intet.
            Att belägga postremissvexlar med stämpel skulle medföra tvång
            att skicka penningarne med posten, ett förfaringssätt, som man
            sökt förekomma. På grund af hvad herr Almgren med flere talare
            redan anfört, ber jag att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VKfFunGAy816CmLYfZLz47" type="speaker">
          Herr Almgren, Oscar:
        </note>
        <u who="Q5547407" xml:id="i-MpFfhG9df3UfjntYqtZ4is">
          <seg xml:id="i-GVzHxoiDeW5o1qw5bQyMSg">
            Den ärade ordföranden i bevillningsutskottet sökte förringa betydelsen
            af det uttalande, som gjorts från Stockholms börs, i det han lät
            antyda, att motivet skulle vara mera ett försök att undandraga
            sig en tryckande pålaga än intresse för sjelfva saken. Jag Wer
            deremot att få säga, att detta uttalande skedde uteslutande i
            syfte aft påpeka de skadliga verkningar, som införandet af en
            stämpel på inrikes vexlar skulle medföra. — Den värde talaren
            gjorde vidare en jemförelse mellan skuldebref och vexlar och ansåg,
            att de skäl, som nyss gjorde sig gällande i afseende å skuldebref,
            icke skulle vara tillämpliga i afseende å inrikes vexlar. Jag
            ber att få fästa uppmärksamheten på det låga belopp, hvarå vexlarne
            i medeltal lyda. I vårt lands samtliga banker utgör medelbeloppet
            å diskonterade vexlar icke mer än 1,100 kronor. I åtskilliga sedelutgifvande
            banker uppgår det icke till mer än 5 å 600 kronor, och i våra
            folkbanker uppgår det icke till mer än 2 å 300 kronor. Det är
            utom köpmännen äfven de små tjenstemännen och handtverkarne och
            annat dylikt småfolk, som använda dessa vexlar på små belopp.
            Och jag frågar, om icke dessa ofta kunna befinna sig i lika bekymmersam
            ställning som de, hvilka i landsorten utfärda skuldebref. Jag
            tror således, att från denna synpunkt sedt, kan det vara väl berättigadt
            att äfven med afseende å vexlar taga hänsyn till omständigheterna
            hos de mindre bemedlade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ST4WUEMmSVzvgxW1NXzk62" type="speaker">
          Grefve Klingspor:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-RELcHwe8edPmGxrsKftMxP" next="i-EZzoEaJua8AQzwQQGqyXVf">
          <seg xml:id="i-9EzYCgs697TFxeEnDYYiB5">
            Helst skulle man ju se, att statsverkets behof icke erfordrade
            några vidare, synnerligast icke sådana skatter, som de föreslagna,
            hvilka naturligtvis icke kunna vara populära. Men om jag jemför
            stämplar å vexlar med stämplar å skuldebref, äro de
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TegbRSKeHBZDLF9Hc6YUqi">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-KqMiZX1iMCav1CmXDPhwn3">
          Stämpel å vexel. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-EZzoEaJua8AQzwQQGqyXVf" who="unknown" prev="i-RELcHwe8edPmGxrsKftMxP" next="i-8qSCCRJjdaumRtGVpS3YXx">
          <seg xml:id="i-9XwPA1btWkCHdKBjWPwhU">
            ”
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NsvLaEVmNLV54KPikQxGKb">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-PVK1uPTCe5sWL4KFQC75me">
          Stämpel å vexel.
        </note>
        <note xml:id="i-6VBsdJnsb4SpDuMNB6Rwcx">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YPPMAdr6w4UeLUCSUPjT8Q" type="date">
          28 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-8qSCCRJjdaumRtGVpS3YXx" who="unknown" prev="i-EZzoEaJua8AQzwQQGqyXVf">
          <seg xml:id="i-PDVAr6ip779zycErA8jXpq">
            förra lättare att kontrollera. Att kontrollera stämplar å skuldebref,
            skulle vara synnerligen svårt. Och då de reservanter, med hvilka
            Jag förenat mig, undantagit postremissvexlar samt anvisningar
            å uppoch afskrifningsräkning från stämpelbeläggning, tror jag
            icke, att n5- gon fara skulle vara förenad med att Riksdagen biträdde
            denna reservation, till hvilken jag har äran yrka bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7L3nXYXHXHYhHzRKXKFx1m" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="Q5605172" xml:id="i-3CEX2s6kzUmxaYHJpZEb8N">
          <seg xml:id="i-QGTu38csv9fweCN2TqBb8q">
            Blott ett par ord med anledning af hvad den värde talaren på
            stockholmsbänken yttrade. Han sade, att medelbeloppet å vexlar
            i bankerna icke utgjorde mer än 1,100 kronor. — Man har således
            ett visst fog för antagandet, att, om reservanternas förslag,
            enligt hvilket skattefrihet eger rum för vexlar å belopp till
            och med 100 kronor, antages, dermedmycket är afhjelpt för de små
            vexlarne.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EiKktg9kjKj9NvibdTjMao" type="speaker">
          Hans excellens herr statsministern Boström:
        </note>
        <u who="Q6255176" xml:id="i-Wz132Ye96A3SyuZCKeaZBx" next="i-JdLaxbprVogaPXwD6hjDe7">
          <seg xml:id="i-CEKTsojnmkfSMi5fw5j6Ff">
            Innan diskussionen afslutas, skall jag be att få lemna några
            uppgifter, som under den innehållsrika diskussionen icke. förut
            blifvit meddelade, och hvarom jag tror att det vore godt att påminna.
            De röra den finansiella be-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JdLaxbprVogaPXwD6hjDe7" prev="i-Wz132Ye96A3SyuZCKeaZBx" who="Q6255176" next="i-TbaQdtpeVBUvBkSjZ8uo3o">
          <seg xml:id="i-9kGyPvurEgbZeXG7rMUXXy">
            tydelsen af de stämplar, hvarom vi här tala. Såsom bekant, är
            hela
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TbaQdtpeVBUvBkSjZ8uo3o" prev="i-JdLaxbprVogaPXwD6hjDe7" who="Q6255176" next="i-XSqaHVgA4U3MmEQ7Pz4hgM">
          <seg xml:id="i-BNn48hzzqGJ5vvJE3YzM45">
            deras belopp beräknadt till 1,500,000 kronor. Deraf har kammaren
            nyss afslagit stämpeln å skuldebref, hvilken beräknats till 274,000
            kronor. Af flere talare har yrkats, att stämpel icke borde läggas
            å postremissvexel samt anvisning å kreditivoch uppoch afskrifningsräkning.
            Det beräknade beloppet af nämnda stämpel utgör 210,000 kronor.
            Och skulle nu, såsom på många håll yrkats, äfven vexlar undantagas,
            betyder det en minskning af ytterligare 693,000 kronor — med andra
            ord, dermed är så godt som hela stämpelskatten förkastad. Jag
            förstår mycket väl, att det icke är angenämt att drabbas af en
            ny skatt, från hvilken man hittills gått fri. Och derför är ståndpunkten
            hos de representanter för handeln, hvilka här yttrat sig, helt
            naturlig. Men å andra sidan är gifvet, att om man någonstädes
            bör söka få stämplar, är det å handelspapper, ty der kommer man
            åt det rörliga kapitalet. Visserligen har af embetsverken blifvit
            anmärkt, att i sjelfva verket borde högre arfskatt betalas af
            den rörliga förmögenheten, men detta har dock icke ifrågasatts
            på grund af lättheten att undandraga sig denna skatt. Mig synes
            då, att denna stämpel å affärspapper vore ett lämpligt komplement
            till arfsskatten. — Det kan också möjligen sättas ifråga, huruvida
            icke i den omständigheten, att staten gifvit en särskild lagstiftning
            för vexlar, i hvilken nämnds fordringsbevis beredts åtskilliga
            förmåner framför andra, vanliga fordringsbevis, kan ligga en anledning
            för staten att få en afgift af denna samma rörelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XSqaHVgA4U3MmEQ7Pz4hgM" prev="i-TbaQdtpeVBUvBkSjZ8uo3o" who="Q6255176" next="i-UwQTwYU4N2TEbfmML5VqXL">
          <seg xml:id="i-H1noYLwDum2c3wNzkDCbq5">
            För min del kan jag icke se något olämpligt i hvad af Kongl.
            Maj:t föreslagits om afgift å anvisningar å uppoch afskrifningsoch
            krediträkning samt å postremissvexlar. Jag har frågat mig för
            i bankerna och fått till svar, att det är ytterst sällan, som
            en person på sin bankräkning lyfter en gång om dagen. Men om jag
            tänker, att så vore fallet, blir det belopp, som en person, hvilken
            drifver en
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BrrgbWrBbKNxH638UJJCBY" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. . 29
        </note>
        <u xml:id="i-UwQTwYU4N2TEbfmML5VqXL" prev="i-XSqaHVgA4U3MmEQ7Pz4hgM" who="Q6255176">
          <seg xml:id="i-CLwpC8sDxvafPNdJZRYK8g">
            så omfattande rörelse, årligen får betala, trettio kronor. Den
            afgift, som föreslagits, är nemligen 10 öre eller samma afgift,
            som erlägges för befordran af bref. Jag föreställer mig, att en
            sådan stämpel icke skall kännas betungande. |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XFu3fYJByAMnW35egi6EGf">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr talmannen.
          att i afseende på den nu föredragna rubriken yrkats: 1:0) att
          densamma skulle godkännas; 2:0) af herr Philipson, att rubriken
          skulle erhålla den lydelse, som föreslagits af honom m. fl. i
          reservation å sidorna 131 och 132 i förevarande betänkande; 3:0)
          af grefve Wachtmeister, att rubriken skulle godkännas med den
          lydelse, som han föreslagit i reservationen å sidorna 130 och
          131 i nämnda betänkarde; samt 4:0) af herr Cavalli, lika med herr
          Philipson med”den ändring, att postremissvexel skulle, utan afseende
          å beloppet, hvarå den lydde, förses med stämpel af 10 öre.
        </note>
        <note xml:id="i-QMs6puaECQKxerYzHpqbbd">
          Härefter gjorde herr talmannen propositioner jemlikt dessa fyra
          yrkanden och förklarade sig finna propositionen på godkännande
          af rubriken i enlighet med utskottets förslag vara med öfvervägande
          ja besvarad. :
        </note>
        <note xml:id="i-NXv2pgXAH25NotyYXVJCeB">
          Votering begärdes, hvarefter herr talmannen hemstälde, huruvida
          kammaren ville till kontraproposition i nämnda votering antaga
          bifall till herr Philipsons yrkande; och förklårade herr talmannen
          sig anse denna hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-CdvQ2Fcpxg2Sb1LRkbMDdY">
          Jemväl angående kontrapropositionens innehåll äskades emellertid
          votering, i anledning hvaraf, och sedan till konwaproposition
          dervid antagits bifall till herr Cavallis under öfverläggningen
          framstälda förslag i ämnet, uppsattes, justerades och anslogs
          en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-X6EMTTUgwd6N54LcnDQ416">
          Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen öfver den
          i -:
        </note>
        <note xml:id="i-5ssnoGSMMZYcF4DUVoYkNY">
          8 8 B af bevillningsutskottets förslag till förordning angående
          stämpelafgiften förekommande rubriken Vexel antager det förslag,
          som framstälts af herr Philipson i reservation å sidan 131—132
          i utskottets betänkande n:o 17, rösvar
        </note>
        <note xml:id="i-CK3wBdCCYHxguL1nWsngm1">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-5ojEbub9zZzd24w7sAapMJ">
          Vinner Nej, har såsom kontraproposition i nämnda votering antagits
          bifall till herr Cavallis under öfverläggningen framstälda förslag
          i ämnet.
        </note>
        <note xml:id="i-QFf3bDCC3NXLxCCUJG5Sve">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-MJ3wq5unXUvcfmAQPaUok">
          Ja — 65; Nej — 43.
        </note>
        <note xml:id="i-Ns4B3WKUwbr1ZjzUdMaJJf">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-9AqqMUwNaG1FJeTVBUfQx6">
          Stämpel å vexel.
        </note>
        <note xml:id="i-GCNq47ENcQDxuNNZyUeh5E">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Wt32R3fzfPwngK3znaFq5c">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-C4WwvQQSumCDZsaRwp7Qg6">
          Om stämpel till statsmyndigheternas expeditioner.
        </note>
        <note xml:id="i-XGSNd7DLGM5dbTF4kAr9Ux" type="date">
          30 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-UXVYkUzCXf6t6opX3XWe32">
          Härefter uppsattes, justerades och anslogs en omröstningsproposition
          af följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-Qwtyg5TmLewm3Kqg6eijoH">
          Den, som godkänner den i 88 B af bevillningsutskottets förslag
          till förordning angående stämpelafgiften förekommande rubriken
          Vexel, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-K6PmJYbXnR5Y6RvXKq8ww5">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-LMYWgorhZm1hzeUFsXyuyF">
          Vinner Nej, beslutar kammaren att ifrågavarande rubrik skall
          erhålla den lydelse, som föreslagits af herr Philipson i reservation
          å sidorna 131 och 132 i utskottets betänkande n:o 17.
        </note>
        <note xml:id="i-MyUTJrEDUAM9WB6u1NeSwZ">
          Vid slutet af den häröfver anstälda omröstning befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-UDL8J24GKPdqQUZGQdFS2N">
          Ja — 46; Nej — 69.
        </note>
        <note xml:id="i-9P7oHoe6piiejnE7R2A4UB">
          Utskottets förslag att utesluta rubriken Postremissvexel. Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-WY2MJoENjRA3khfroym6rB">
          Rubriken Öfverlåtelse af kronohemman eller skattlagdt krononybygge.
        </note>
        <note xml:id="i-6pjB4Ye7exLAdZeqxzF3MD">
          Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-EkqGp2sDRWk9xkAmTWvmrK">
          I Art.
        </note>
        <note xml:id="i-8WQFT4aqYxQ44ZKpQsg3sm">
          Öfverskriften samt 1 och 2 $$. Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-TafGKF6YAjnSaiQ4fVYhMq">
          3 §.
        </note>
        <note xml:id="i-4ZcXiQSsgP9YMfyBEK9F5W" type="speaker">
          Herr Berg, Lars:
        </note>
        <note xml:id="i-6ujccBSyW2nc9DtDDAVFMt">
          Till rubriken "utnämningsbref för riddare och kommendörer" har
          utskottet bifogat en motivering, som delvis är hemtad ur bevillningsutskottets
          betänkandei anledning af herr Waldenströms motion i Andra Kammaren
          och mot hvilken motivering jag har ansett mig böra reservera mig,
          och till följd deraf måste jag äfven här fästa uppmärksamheten
          på denna motivering och yrka, att densamma måtte utgå till den
          del, som finnes på sidan 2 i betänkandet n:o 17 från orden: "visserligen
          har" och till styckets slut. Denna motivering är nemligen enligt
          mitt förmenande ganska egendomlig,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WKDVmS6TotAAS1Xd8VxvNR" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 31
        </note>
        <note xml:id="i-KHG3qU5JNS6XTYg2X4EdK6">
          och den innefattar. om den af Riksdageu skulle gillas, ett beslut
          att göra uttalande i flera dermed sammanhängande frågor, hvarom
          icke den minsta utredning föreligger, och hvarom säkerligen kammaren,
          om positiva beslut hade föreslagits af utskottet, icke skulle
          hafva velat fatta beslut. Utskottet säger nemligen:
        </note>
        <note xml:id="i-3DHdRMBugvRRu94hdLGwu9">
          «Visserligen har en vid innevarande riksdag väckt och till utskottet
          bänvisad motion om upphäfvande af stämpelafgiften å utnämningsbref
          för riddare och kommendörer samt åsättande 1 stället
        </note>
        <note xml:id="i-ULrt1Qvg1S4NjJeYR9DHGQ">
          af bevillning för riddareoch kommendörsvärdighet — i anledning
          af hvilken motion utskottet afgifver särskildt betänkande — gifvit
          ut-
        </note>
        <u xml:id="i-HpkhXP1imYZ22WCsSY2DFj" next="i-Cc9hjK9hMp5Leu5jCNXWKx" who="Q5571280">
          <seg xml:id="i-CD7VzwGNRS4pF6kkgfjTPC">
            skottet anledning att beakta det missförhällande, att Riksdagens
            afsigt med dess beslut om nyssberörda handlingars stämpelpligtighet
            för närvarande alldeles icke vinnes, då dylika utnämningsbref
            endast undantagsvis lösas, något som förklaras: deraf, att sådan
            skyldighet för närvarande icke anses författningsenligt åligga
            den utnämnde; men då utskottet är förvissadt, att Kongl. Maj:t,
            sedan uppmärksamheten blifvit fäst på denna fråga, icke skall
            underlåta att träffa nödiga anstalter för åstadkommande af ändring
            i berörda missförhållande, så att icke ordensdekoration utlemnas
            utan att utnämningsbref förut blifvit utlöst, har utskottet funnit
            omförmälda motion icke böra i detta sammanhang föranleda någon
            utskottets hemställan”.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cc9hjK9hMp5Leu5jCNXWKx" prev="i-HpkhXP1imYZ22WCsSY2DFj" who="Q5571280" next="i-TRQu8Dd9kGUuTAsukfjkAF">
          <seg xml:id="i-MPujnKjFtW76qS81iCjwmr">
            Nu torde det emellertid vara för herrarne bekant, att kongl.
            förordningen om expeditionslösen uppräknar alla, som äro skyldiga
            att erlägga stämpel och lösen för expeditioner, men deri förekommer
            icke ett ord om sådana, som utnämnas till riddareeller kommendörsvärdighet,
            och ej heller ett ord om ordenskapitel eller den myndighet, som
            skall utfärda utnämningsbrefven, och på grund af denna omständighet
            kan man påstå, att utskottets yttrande om att här föreligger ett
            missförhållande helt enkelt är en missuppfattning af utskottet,
            liksom ock att utskottets påstående, att "Riksdagens afsigt med
            dess beslut om nyssberörda handlingars stämpelpligtighet för närvarande
            alldeles icke vinnes", icke heller är enligt med verkliga förhållandet.
            Ty antingen har Riksdagen icke kunnat afse, att dessa bref skulle
            utfärdas och stämpelbeläggas mot den utnämndes vilja, och stämpelatgiften
            dessutom i strid mot författningen hos honom kunna uttagas, eller
            också har Riksdagen hyst en missuppfattning i nämnda hänseende.
            Om nu kammaren skulle godkänna denna utskottets motivering, skulle
            deri ligga ett beslut af kammaren att hos Kongl. Maj:t yrka en
            förändring i kongl. förordningen angående expeditionslösen. Ar
            nu kammaren färdig att utan minsta utredning yttra sig om en lagförändring
            just på det område, som hittills ostridigt tillhört Kongl. Maj:ts
            ekonomiska lagstiftningsrätt? Jag tror icke detta. Men hvad mera
            är, detta uttalande skulle derjemte likasom på en bakväg söka
            inskränka Konungens grundlagsenliga rätt att utdela sådana belöningar
            och utmärkelsetecken, genom att åsätta dem en stämpel på 400 till
            50 kronor, hvilket tydligen till stor del skulle hafva den verkan
            att eludera grundlagens bud. När man till dessa stämpelafgifter
            lägger öfriga ganska tunga utgifter för ordensvärdig-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TRQu8Dd9kGUuTAsukfjkAF" prev="i-Cc9hjK9hMp5Leu5jCNXWKx" who="Q5571280" next="i-79DmyjU6AZnWRBEgxjovch">
          <seg xml:id="i-GnaboSsbdvuz8tZNKCFBYZ">
            heten, är det nemligen uppenbart, att många vilförtjenta embetsmin
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MHDozd7Aq7Kb3h5Tm4Z2r">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-4xg551Jvr79NZrXupnMSBq">
          Om stämpel till statsmyndigheternas expeditioner.
        </note>
        <note xml:id="i-HJfv8dMAVZSiLbmYVMRNVM">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YUuQG9S7mttNuomivKW8Fk">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-PZwF5w9qvQ6maybnWLa2md">
          Om stämpel Lill statsmyndigheternr.s expedi”ioner.
        </note>
        <note xml:id="i-U1fdegsDwK16NCdezmeb4H">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CZaK5QbykfN2HqLUob4C9x" type="date">
          32 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-79DmyjU6AZnWRBEgxjovch" prev="i-TRQu8Dd9kGUuTAsukfjkAF" who="Q5571280">
          <seg xml:id="i-hYK3MrrbrSGdSt6tkL9rm">
            och medborgare icke skulle hafva råd att underkasta sig en sådan
            stämpelbeläggning. Vidare synes det mig påtagligt att det tarfvar
            utredning, huruvida herr Waldenströms "omnämnda förslag är förenligt
            med rättvisa och billighet, eller huruvida det icke inför alla
            rättänkande skulle få likasom ett sken af och verka såsom ett
            bötesstraff för den, som utmärkt sig för medborgerlig förtjenst.
            Det synes mig äfven kunna ifrågasättas, huruvida icke, om kammaren
            skulle uttala sig för en hög stämpelskatt på ordenstecken, kammaren
            skulle i konseqvens dermed jemväl vilja stämpelbelägga äfven medaljer,
            som utdelas af Kongl. Maj:t eller andra myndigheter för medborgerliga
            dygder. Slotligen kan det ifrågasättas, om icke, i fall Riksdagen
            vill uttala sig för att sådana utmärkelsetecken, som utdelas af
            den ena statsmagten, Konungen, skola beläggas med hög stämpel,
            också utmärkelser från den andra statsmagten, Riksdagen, borde
            stämpelbeläggas. Riksdagen har också många gånger utdelat nationalbelöningar,
            och det kunde ju ifrågasättas, om icke de personer, som fått sådana
            belöningar, vanligen i form af penninggåfvor, större pensioner
            eller årligt understöd, jemväl borde, i likhet med hvad här föreslagits,
            åläggas större eller mindre stämpelafgifter. För öfrigt har det
            också synts mig uppenbart, att innan Riksdagen besluter att yttra
            sig om en lagförändring af denna beskaffenhet, borde Riksdagen
            hafva framför sig verba formalia och veta, i hvilken form och
            med hvilka ordalag en sådan förändring skulle genomföras, i synnerhet
            som det gäller ganska ömmande och egendomliga förhållanden. Det
            kan nemligen väl behöfva öfvervägas, ”huruvida man i expeditionstaxan
            uti den 8, som innehåller bestämmelsen om, att alla tjenstemän
            i mål angående fel eller försummelser i tjensten äro befriade
            från all stämpel på dom eller protokoll i dessa mål, huruvida
            man antingen 1 denna 8 bör intaga bestämmelsen derom, att de tjenstemän
            och medborgare skola betala stämpelafgift, hvilka lyckats utmärka
            sig för medborgerliga förtjenster, eller om detta stadgande bör
            intagas i någon annan eller i en särskild 8. Huru som helst, så
            bör enligt n min åsigt denna fråga, som kanske många af herrarne
            icke anse förtjena en allvarligare diskussion, likväl allvarligt
            öfvervägas, och jag är derför öfvertygad om, att kammaren skall
            underkänna utskottets motivering och yrkar derför bifall till
            den föredragna 3 5 men med ogillande af utskottets motivering
            å sidan 2 från orden "visserligen har" till och med styckets slutord
            futskottets hemställan".
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FZTvHwSDWcaij9kFuR5tpC" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-D3CFY1HwYzs2FQcWuT3YeY">
          Jag anhåller, att, då den kongl. propositionen i fråga om lagen
          angående värdering af död mans bo ännu icke blifvit behandlad,
          de under rubriken Protokoll förekommande orden:
        </note>
        <note xml:id="i-2NxGF5texZHrdXfHkpKU3j">
          "angående förordnande eller entledigande af nämndeman, stämningsman,
          ledamot af egodelningsrätt, värderingsman vid bouppteckning eller
          god man vid landtmäteriförrättning, af god man, syssloman eller
          rättens ombudsman i konkurs, samt af annan person i afseende å
          uppteckning eller vård af konkursbo, äfvensom rörande af någon
          bland dem aflagd föreskrifven ed — fritt" måtte till utskottet
          återremitteras i afbidan på utgången af nämnda proposition.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WY24S4NNmW6Uwa8gtq3oB1" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 33
        </note>
        <note xml:id="i-99UVALsR4mQhrBGABsrAhP">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
          beträffande förevarande paragraf annat yrkande icke förekommit,
          än att densamma skulle godkännas utom 1 afseende å den på sidorna
          40—42 i betänkandet förekommande rubriken: "Protokoll angående
          förordnande — — aflagd föreskrifven ed", hvilken rubrik herr Cavalli
          yrkat måtte visas åter till utskottet. i
        </note>
        <note xml:id="i-Ey1ToXuxYhUD8MY9HWLkDs">
          På härefter gjorda propositioner återförvisade kammaren nyssnämnda
          rubrik och godkände paragrafen i öfrigt.
        </note>
        <note xml:id="i-FgevL58NwrzVmWg1rbvzDa">
          Vidare yttrade herr talmannen, att beträffande utskottets motivering
          yrkats, af herr Berg, Lars, att kammaren skulle ogilla, det uttalande,
          som å sidan 2 i utskottets betänkande börjar med orden: "Visserligen
          har en vid innevarande riksdag väckt och till utskottet hänvisad
          motion om upphäfvande af stämpelafgiften å utnämningsbref för
          riddare och kommendörer" samt slutar med orden: ' "icke böra i
          detta sammanhang föranleda någon utskottets hemställan".
        </note>
        <note xml:id="i-APrmuYUbU9h1UWAzTBaHUu">
          Till detta yrkande lemnade kammaren sitt bifall.
        </note>
        <u xml:id="i-7bQgugQxM8DeDictFM2r7n" who="Q5605172">
          <seg xml:id="i-3kcJBiTEwK9FMs6FTFjY4Q">
            4—7 $$.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kr8Misf7uXYCSj86Bj2poH">
          Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-TTh5Bow2tEqfu5f1SvcGPa">
          II Art.
        </note>
        <note xml:id="i-2nxSMJGux5qeeNwxryNJJ2">
          Öfverskriften samt 9—14 $$.
        </note>
        <note xml:id="i-7o6hC9AZr4arp7rQLT3fLc">
          Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-LfJy2y9Zj3PD81CQzp9AWX">
          15 §.
        </note>
        <note xml:id="i-BGuQxCPu7NpCeJ3His5dny" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-PfcHt63kt2dF81byjzqW2e">
          Af det skäl, som jag nyss anförde, hemställer jag, att jemväl
          denna paragraf måtte till utskottet återförvisas, i afbidan på
          utgången af Kongl. Maj:ts proposition om lagen angående värdering
        </note>
        <note xml:id="i-Mto8QTbhTyYvoBX4mJSLfk">
          af död mans bo.
        </note>
        <note xml:id="i-Vu7Sra8bFcC3tUMyhPtm9a">
          Efter härmed slutad öfverläggning visades förevarande paragraf
          åter till utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-GuZzKZsieY4XoWuGXQJhhz">
          16—24 $$. Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-4oB2vGs64ktdbV1kEXVxiy">
          III Art.
        </note>
        <note xml:id="i-VquKXeS7PfeWRp39iEiHti">
          Öfverskriften och 25 $.
        </note>
        <note xml:id="i-VmeyF9MfCvn7U62SRZNXU4">
          Godkiändes.
        </note>
        <note xml:id="i-4e9NHMJnxKYNnFsDpeDVhh">
          Första Kammarens Prot. 1894. N:o 30. | 3
        </note>
        <note xml:id="i-AgZDBvaT2H3odjSpcSagBh">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-WrGWsNyYozFAJ7aBcRAUam">
          Om stämpel till enskilda handlingar.
        </note>
        <note xml:id="i-4mAGNyNsXbxy74Dfv5WxCQ">
          Om återfående af erlagd stämpel-
        </note>
        <note xml:id="i-GCzuydk4x38W3uB1TcFEEN">
          afgift.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5wDX65uMR1QZrWAxuJikKr">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-5dw2tXq3W1LU4yivnGaNHH">
          Om återfående uf erlagd stämpelafgift. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-5XsNRTu2fSomrfikJMoeLx" type="date">
          34 Lördagen den 28 April, e. m. 26 $.
        </note>
        <note xml:id="i-E3Mhcj5D6osVkTT6aNMdpZ" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-SMd4b1HdASboJBU2TYDE8j">
          Andra Kammaren har vid behandling af denna paragraf beslutat,
          att tiden för återvinningstalan skall utsträckas från tre till
          sex månader. På grund häraf hemställer jag, att orden "tre månader"
          må utbytas mot "sex månader".
        </note>
        <note xml:id="i-VffCkrBkUtuTi3vmiBRjNf" type="speaker">
          Herr Annerstedt:
        </note>
        <note xml:id="i-V9C8Z8R8Up8Rz9Ejm576zR">
          I denna paragraf har utskottet gjort en ändring i Kongl. Maj:ts
          proposition, som enligt min uppfattning skulle kunna medföra,
          att den enskilde parten icke skulle vara berättigad att, då åtal
          blifvit af vederbörande åklagare väckt, i sammanhang med åtalet
          få sin rätt till ersättning pröfvad. Jag förmodar, att Kongl.
          Maj:t genom att redigera paragrafen så, som skett, velat förekomma
          detta. Det torde ej vara lämpligt, att den enskilde parten skulle
          förmenas att framställa sina ersättningsyrkanden i åtalsprocessen,
          utan nödgas använda den i förevarande paragraf föreslagna vägen.
          Jag får derför yrka, att 26 8 måtte godkännas med den af Kongl.
          Maj:t föreslagna lydelse, dock med den af herr Cavalli nu föreslagna
          ändringen.
        </note>
        <note xml:id="i-JCjL8rsyLib1BjSwL2iZfj" type="speaker">
          Herr Rudebeck:
        </note>
        <u who="Q6082628" xml:id="i-BhzJyLF7TC23NEnmL6A3FR">
          <seg xml:id="i-VVtEsswCsEXVvMVoDbLMrs">
            Uteslutandet af dessa ord: "utan sammanhang med åtal mot vederbörande
            embetseller tjensteman" skedde af den anledning, att med den lydelse,
            paragrafen enligt Kongl. Maj:ts förslag har, ser det ut, som om
            regel vore, att åtal skulle ske för vinnande af rättelse i det
            fall, hvarom fråga är. Genom uteslutande af nämnda ord har man
            velat förebygga en sådan uppfattning och, utan anvisning på åtal,
            bestämma den ordning, som den, hvilken vill i annat fall än i
            25 $ sägs föra talan, har att iakttaga. "Just med hänsyn till
            det äfven under förmiddagens diskussion framhållna förhållande,
            att missuppfattning och misstag i stor mängd lätt ifrågakomma
            vid tillämpningen af. de lagbestämmelser, som nu blifvit beslutade,
            utan att tjenstefel borde eller kunde anses föreligga, ville man
            genom den ändrade lydelsen förekomma, det anmälan till åtal skulle
            blifva i regel den utväg, som en part komme att välja för att
            erhålla rättelse i felaktig kartering. På dessa skäl fattade utskottet
            sitt beslut, och jag tillåter mig hemställa om bifall till utskottets
            förslag med det af herr Cavalli gjorda tillägg.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HZiWQvPzbUvFdFyisNGVsE">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr talmannen,
          att i afseende på föreliggande paragraf yrkats, dels, af herr
          Cavalli, att densamma skulle godkännas med den ändring, att orden
          tre månader" utbytes mot: sex månader, dels ock, af herr Annerstedt,
          att paragrafen skulle godkännas med den lydelse, som af Kongl.
          Maj:t föreslagits, dock med utbytande af orden "tre månader" mot
          orden: sex månader.
        </note>
        <note xml:id="i-RAacbj2SegSLw1tPvAQ4kS">
          Härefter gjordes propositioner i enlighet med dessa båda yrkanden,
          och förklarades propositionen på antagande af det utaf herr Cavalli
          framstälda förslag vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TKXa28yJVZdjQuLZRSQKCA" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 30 IV Art.
        </note>
        <note xml:id="i-KiosrFv8qtYAfL39Z8tQmH">
          Öfverskriften och 27—33 $$. Godkändes. 34 $.
        </note>
        <note xml:id="i-Rrwh5ah1HgobXAktkt2Dx6" type="speaker">
          Herr Annerstedt:
        </note>
        <note xml:id="i-BtsGJvBSSKh8ghoetZdTmb">
          Vid denna 34 8 har utskottet tillfogat ett nytt stycke, det tredje
          i paragrafen, af innehåll, att "då embetseller tjensteman, hvilken
          har att å tjenstens vägnar emottaga handling, som enligt II Art.
          skall vid företeendet inför offentlig myndighet förses med stämpel,
          tillika är försäljningsman, skola de till handlingen er- : forderliga
          stämplar hos honom köpas; börande i sådant fall embetseller tjenstemannpen
          verkställa stämpelbeläggningen". Detta stadgande, hvars tillämpning
          är tydlig och klar, hvad landsbygden beträffar, synes mig icke
          vara lika tydligt, då dess tillämpning skall ske 1 stad vid en
          större rådstufvurätt. Vid en sådan rådstufvurätt kan finnas flere
          stämpelförsäljningsmän, och å andra sidan är den enskilde parten
          berättigad att aflemna handlingen inför sittande rätt. Skall i
          detta fall det stadgande, som här innehålles i tredje stycket,
          vinna tillämpning eller icke? Det förefaller mig, som om det erfordrades
          en något annan redaktion för att stadgandet skulle passa in på
          de större städernas domstolar.
        </note>
        <note xml:id="i-5dsYuuqH3KunqePEKvBexV">
          Under sådana förhållanden vågar jag vördsamt yrka, att den föredragna
          34 8 måtte till utskottet återremitteras.
        </note>
        <note xml:id="i-NNXHSgQUF5u9bkc2PrhJpe" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="Q5605172" xml:id="i-Tbp3BQSpXcixU9MNB2Tw8X" next="i-AFpUHSQXUrUdoisvCwJhR3">
          <seg xml:id="i-RtsWUqWLVSgmucRxKtpakc">
            Jag måste på det bestämdaste motsätta mig den siste ärade talarens
            yrkande, men jag kan ej neka till, att det är mig ett visst nöje,
            att den ärade talaren fört denna fråga på tal. Utskottet har med
            det ifrågavarande stadgandet vidtagit en åtgärd af rättvisa. Det
            har icke varit utskottet obekant, att här, särskildt i åtskilliga
            af de fall, som den siste ärade talaren antydde, något missbruk
            — jag begagnar ett välvilligt ord — skett med den provision, som
            staten består för försäljning af stämplar. Det går så till, att
            åtskilliga personer, som hafva att till domstol ingifva handlingar,
            redan vid deras ingifvande försett dem med stämplar, som de köpt
            på annat håll. Man kan säga, att det är icke något missbruk. Det
            är det icke från statens sida sedt, men man har inför utskottet
            uppgifvit namn å personer, som af annan stämpelförsäljare än den
            för stämpeln redovisningsskyldige förskaffat sig stämpeln och
            med den förstnämnde delat provisionen. Staten har således genom
            denna åtgärd icke haft ett enda öres större utgift såsom provision,
            men väl har den enskilde kommissionären kunnat förskaffa sig någon
            inkomst derigenom. Detta är ett förfarande, som efter utskottets
            mening bort undanrödjas. Man har dertill haft ett annat skäl,
            och det är, att, då man i någon mån, ja, 1 väsentlig mån enligt
            andras uppfattning, ökat vissa embetsmäns arbete i följd af den
            i dag antagna lagen om arfsskatt, man också velat åt dem försäkra
            den inkomst, som ligger i provisionen å de
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VZg992AUWq9SWhcSU2RM2k">
          N:o 30.
        </note>
        <u xml:id="i-AFpUHSQXUrUdoisvCwJhR3" prev="i-Tbp3BQSpXcixU9MNB2Tw8X" who="Q5605172">
          <seg xml:id="i-J6oqpFeyrwVyWZAD5vcPyR">
            Om stämplarne och deras tillkandahållande.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MKpJR1SsdU94tHBUiUZ1W4">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-2BoiYT8VdPsDH3hdJZY9e8">
          Om stämplarne och deras tillhandahållande. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-SzX8hJJxQA1ZjuhwGg2uuy">
          2
        </note>
        <note xml:id="i-Qmr3vVVBCPDercmKL9mAaW" type="date">
          36 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-U6KCT8ayxRcV4vMoeEWJax">
          stämplar, som för skattens utgörande skola användas. Jag tror
          derför, att utskottets förslag är i sin fulla ordning, och jag
          vill dertill foga, att utskottet icke blott tillerkänt vissa embetsmän
          denna rättighet, utan i gengäld deremot ålagt dem skyldighet att,
          då reversal aflemnas, afgifva qvitto å medel för inköp af stämplar.
          Jag yrkar bifall till den föredragna paragrafen.
        </note>
        <note xml:id="i-9zTpY8B4q3XrkQgTDvjPwu" type="speaker">
          Herr Annerstedt:
        </note>
        <u who="Q5557473" xml:id="i-V33H3zgput4C2YQB8Mzfim">
          <seg xml:id="i-VpeET5xAWFhAFFknG3mgBC">
            Den föregående talaren har framhållit lämpligheten af ett af
            bevillningsutskottet föreslaget stadgande, hvars lämplighet jag
            icke i ringaste mån ifrågasatt, men han har icke svarat på min
            fråga, huru bevillningsutskottet tänkt sig, att detta stadgande
            skulle tillämpas 1 städerna. Jag förstår mycket väl, huru det
            skall tillämpas på landet, der domaren är försäljningsman. Der
            skola parterna ovilkorligen lemna penningar till domaren och af
            honom mottaga alla stämplar. Men i stad kan det vara så, att under
            det i rådstufvurätten finnas personer som äro stämpelförsäljare,
            så aflemnas handlingen icke till någon af dem, utan till sittande
            rätt. Är det meningen, att paragrafen skall tillämpas i detta
            fall eller icke? Det är detta, som enligt min mening. icke utmärkes
            med den formulering, stadgandet nu har.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4or1azLpLnNwmjk7o77SFb" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="Q5605172" xml:id="i-9cBh33qgxQoi44YXXKqb3k" next="i-RpDABiVbg42iSmYGH35guM">
          <seg xml:id="i-HgdcbTiTPw151WWfrAiD9y">
            Jag trodde verkligen ej, att stadgandet var otydligt, då här
            står, att då embetseller tjensteman etc., tillika är försäljningsman.
            År han icke försäljningsman, har ju stadgandet förfallit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RpDABiVbg42iSmYGH35guM" prev="i-9cBh33qgxQoi44YXXKqb3k" who="Q5605172">
          <seg xml:id="i-JioAKAiwErEzCmCphz8MKy">
            Jag vidhåller mitt yrkande om bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TwzT69fxVdCBwLtKpBBDXB" type="speaker">
          Herr Unger:
        </note>
        <u who="Q6219963" xml:id="i-U9xkaxiyHDgvor34yjzKJV">
          <seg xml:id="i-EH4xqD8pHxgempNtq7H6D2">
            Med all möjlig tacksamhet för utskottets välvilja att vilja tillgodose
            domhafvandens rätt att sälja stämplar, vill jag för min del säga,
            att jag hellre afstår från försäljning af stämplarne, än jag utfärdar
            qvitto på de stämpelafgifter, som betalas in till mig. Det skulle
            vittna om ett nytt misstroende till domaren, och dessutom är det
            alldeles öfverflödigt, då samma stadgande finnes qvar i denna
            förordning som i den förra, att domaren är ansvarig derför, att
            ingifna handlingar i vederbörlig ordning förses med stämpel. Under
            sådana förhållanden lär väl icke parten för sin trygghets skull
            behöfva qvitto, hvarför jag vill yrka, att detta moment måtte
            ur förslaget utgå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TEbYk9x9tZ8EwtH6PAasiB" type="speaker">
          Herr Rudebeck:
        </note>
        <note xml:id="i-WcMdUvnw4Lz1KVxSRrJPeP">
          Jag vill med anledning af den siste ärade talarens yttrande fästa
          uppmärksamheten på att de lagbestämmelser, han påvisade, röra
          andra stämplar än dem, hvarom här är fråga, de röra nemligen stämplar
          på utgående expeditioner, men icke de stämplar, som skola åsättas
          till rätten ingifna handlingar. Då denna fråga behandlades i utskottet,
          framhölls särskildt af ledamöter från Andra Kammaren önskvärdheten
          af att någon åtgärd vidtoges, hvarigenom kunde beredas en trygghet
          vid inlemnandet af penningbelopp för stämpelbeläggning af handlingar,
          synnerligast som dessa belopp enligt den nya förordningen komma
          att bestiga sig till ganska höga summor.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-32Bu3oR3Q1dX6xZBL7hrM5" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 37
        </note>
        <u xml:id="i-UDbdN4i7FPpdpek3j8BReT" next="i-3xuBfwu6ZDw6GcPm8vtJj6" who="Q6082628">
          <seg xml:id="i-39s7JamjL5191rEKa3Nuzu">
            Det framhölls såsom oegentligt och origtigt, att om en person
            skickade ett ombud till domstolen för att inlemna handlingar till
            stämpelbeläggning till tinget och på samma gång penningar till
            stämpeln, så kunde han icke genom erhållande af qvitto blifva
            förvissad om att ombudet verkligen erlagt stämpelbeloppet förr
            än lång tid efteråt, då expeditionen från domstolen erhölls. Han
            skulle således för sin trygghet vara nödsakad att sjelf inställa
            sig vid domstolen och der aflemna penningarne, men icke heller
            då kunde han erhålla skriftligt bevis, att domaren emottagit stämpelmedlen.
            :
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3xuBfwu6ZDw6GcPm8vtJj6" prev="i-UDbdN4i7FPpdpek3j8BReT" who="Q6082628" next="i-AZ2AwVRLehntsuerniQHbK">
          <seg xml:id="i-HieyHsRNDR8DL8EwbtuiUw">
            Då jag för min del icke kunde underkänna betydelsen af denna
            olägenhet, utan tvärtom erkände rigtigheten deraf och önskvärdheten
            af en åtgärd till undanrödjande häraf, kunde jag icke beller för
            min del motsätta mig bifall till en anordning i sådant syfte.
            Jag kan icke finna, att det är något för domarens embete eller
            i öfrigt stötande, att domaren, då han mottager en penningsumma,
            lemnar ett bevis öfver mottagandet. Det:skulle i min tanke kunna
            tydas såsom högsta grad af oginhet från domarens sida, om han
            icke ville lemna ett sådant qvitto. Litet hvar af oss domare vet,
            att man ofta får mottaga bref med handlingar, som skola lemnas
            in till rätten, och på samma gång penningar till stämpel, och
            det lärer väl då icke falla någon af oss in att icke visa tillmötesgående
            och besvara brefvet och erkänna mottagandet af penningarne, hvilket
            ju blir ett qvitto. Kan man således redan nu gå parten till mötes
            härutinnan, så bör det icke misstyckas, om domaren ålägges en
            skyldighet att göra det i de fall, lagförslaget innehåller. Jag
            är orsak till att förslaget fått den lydelse, det nu har. Då det
            var fråga om denna sak i utskottet, tillät jag mig nemligen hemställa,
            att, för att underlätta domarens besvär, parten skulle skrifva
            två reversal, så att domarens tid icke upptages med affattandet
            af ett qvitto på särskild handling, hvilket alltid blir vidlyftigare.
            Han skall nu endast efter genomläsandet och granskning af reversalen
            qvittera ena exemplaret.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AZ2AwVRLehntsuerniQHbK" prev="i-3xuBfwu6ZDw6GcPm8vtJj6" who="Q6082628">
          <seg xml:id="i-3Z3HyD917qJDR5Y28QYrUa">
            Jag är fortfarande af den åsigt, att detta sätt skall leda till
            reda och ordning utan nämnvärdt besvär för domaren, och tillstyrker
            bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3G36vzDmJQky2YgxSRDmsy" type="speaker">
          Herr Annerstedt:
        </note>
        <u who="Q5557473" xml:id="i-AVfuJcJU3SNKPoVpr7TE3Z" next="i-UNxwQFmsa1KVdaejcRornV">
          <seg xml:id="i-uo79A191i4XFAjxrtvgCN">
            Jag vidhåller, att jag för min del icke kan tolka mom. 3 så,
            att jag vet huru det skall tillämpas i stad. I stad — åtminstone
            är det fallet i Stockholm — finnes en särskild tjensteman, till
            hvilken handlingarna inlemnas. Är det utskottets mening, att,
            derest handlingarna inlemnas till aktuarien, man skulle vara skyldig
            att gifva honom penningarne, men, om man lemnar in köpebrefvet
            eller bouppteckningen i sittande rätt, vara berättigad att sjelf
            påsätta stämpeln.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UNxwQFmsa1KVdaejcRornV" prev="i-AVfuJcJU3SNKPoVpr7TE3Z" who="Q5557473" next="i-TMQmFrFLrp9FE2sYGSnX9">
          <seg xml:id="i-GkSyLc3kqa9UqDpC9hF5Eo">
            Jag vidhåller, att detta stadgande är otydligt. Jag kan emellertid
            mycket väl förklara anledningen till denna otydlighet, ty i bevillningsutskottet
            har man endast tänkt på landsbygdens förhållanden, då stadgandet
            affattades. Mig förefaller det icke vara obilligt begärdt, då
            man anhåller, att uttrycken i mom 3 måtte jemkas, så att det blir
            tydligt, huru meningen är att det skall tillgå i stad.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XFoGqJfFWkX8wxXcq2cv26">
          N:o 30.
        </note>
        <u xml:id="i-TMQmFrFLrp9FE2sYGSnX9" prev="i-UNxwQFmsa1KVdaejcRornV" who="Q5557473" next="i-QtB57Vys3hUr2AzpnGWGd5">
          <seg xml:id="i-EfQquXc5E6G8pZV7iAS5za">
            Om stämplarne och deras tillhandahållande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7WdxEw14PE4rcvHR5qbN58">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KwYyxLENAouuVSFtsk8MUC">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-KPCEfpCT9QvAoJBYHtYceD">
          Om tillsyn å stämpel-
        </note>
        <u xml:id="i-QtB57Vys3hUr2AzpnGWGd5" prev="i-TMQmFrFLrp9FE2sYGSnX9" who="Q5557473">
          <seg xml:id="i-8Fea1Lo9U5ww5RqNPoY5Qj">
            afgiftens utgörande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QfEQh8qrNwZNg7DTyBzfKS" type="date">
          38 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-GZa35Jc7FSQiY8g9V8oGGm">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr vice talmannen,
          som för en stund öfvertagit ledningen af kammarens förhandlingar,
          att beträffande förevarande paragraf yrkats, dels att densamma
          skulle godkännas, dels, af 'herr Unger, att paragrafens sista
          stycke skulle utgå och paragrafen i öfrigt godkännas, dels ock
          att paragrafen skulle visas åter till utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-1hG59s7mJE9hrt6Fx1XfG">
          Sedermera gjordes propositioner jemlikt dessa yrkanden, och förklarades
          propositionen på godkännande af paragrafen i enlighet med utskottets
          förslag vara med öfvervägande ja. besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-RPn8YB7doFQeJ2XaaoKQdQ">
          35—037 $$.
        </note>
        <note xml:id="i-WXX9rL5zXFFnjYLmeqMzs2">
          Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-X8ZATyQrt6jVjQxJoHLhGS">
          V Art.
        </note>
        <note xml:id="i-KzNKFf1vh3RpF9pQ44LMsC">
          Öfverskriften samt 38 och 39 $$. Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-KeLCgouXysXeZuqBdNjCDp">
          40 §.
        </note>
        <note xml:id="i-2jFRvuKdoNFV4bVzxS5Hbo" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-GdKDwvAhfRTwK4SgapUPUG">
          Då denna paragraf sammanhänger med frågan om den lag, om hvars
          afgörande kamrarne ännu icke fattat beslut, hemställer jag, att
          denna paragraf måtte till utskottet återremitteras.
        </note>
        <note xml:id="i-WD1VPPE4dABUfUddufocoE">
          Öfverläggningen förklarades härmed slutad, hvarefter herr vice
          talmannen yttrade, att i afseende på den nu föredragna paragrafen
          endast; yrkats, att densamma skulle visas åter till utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-KuerkX9rKHMnYw4pLHGHJ8">
          Sedermera gjordes propositioner, först på paragrafens godkännande
          samt vidare på densammas återförvisning; och förklarades den senare
          propositionen vara med ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-H7tXnmuzejkDFL2NKqwSSF">
          41 §. Godkändes. 42 $.
        </note>
        <note xml:id="i-Ktzen3TDLTy4VimMAHHuKL" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-By9zWdGGKLBUHg6Gmtu3T4">
          På nyss anförda skäl yrkar jag, att äfven denna paragraf måtte
          till utskottet återremitteras. |
        </note>
        <note xml:id="i-GZwumhTsTbt2z9BMEVQRpJ">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr vice talmannen,
          att beträffande förevarande paragraf annat yrkande icke framstälts,
          än att densamma skulle visas åter till utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-73qEhXTqYTrp7rT6FXxgtM">
          Sedermera gjordes propositioner, först på godkännande af paragrafen
          samt vidare på bifall till nyssnämnda yrkande; och förklarades
          den sista propositionen vara med ja besvarad.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UdmQxdnVMHuweZZuXnkbLP" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 39
        </note>
        <note xml:id="i-EBwKktsS8cQtrVMDR9pNQj">
          Godkändes. VI Avt. Godkändes. VII Art.
        </note>
        <note xml:id="i-EZmoBLFgm3x4VfrDUEr7zb" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-V7mUaJH3kqXW4AWBjbURLy">
          Då beslut rörande denna artikel icke kan fattas förr än Riksdagens
          båda kamrar fattat beslut rörande stämpelförordningen, hemställer
          jag, att denna artikel måtte till utskottet återremitteras.
        </note>
        <note xml:id="i-CuqUzTLz6TfmPT46HeADfQ">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, visades förevarande
          artikel åter till utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-2agFqatRkXxa8EPhaC9KxX">
          Tillkännagifvandet beträffande stämgelafgiften för spelkort.
          Godkändes. a Stadgandet om författningens trädande i kraft.
        </note>
        <note xml:id="i-5DwaV54LGtz8RAUxiE8c8V" type="speaker">
          Herr Unger:
        </note>
        <u who="Q6219963" xml:id="i-TrMmWYjfQ2iWy6jmoNhfPf">
          <seg xml:id="i-N8KmE3erwkzSbU6Qb9Cnnj">
            Jag är icke förvissad om huru meningen är med detta stadgande.
            År det meningen, att författningen skall hafva tillbakaverkande
            kraft i fråga om skatt å arf efter personer, som aflidit före
            den 1 januari 1895? Som detta väl icke kan vara afsigten, hemställer
            jag, att till detta stadgande må fogas ett så lydande tillägg:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VGPUpN56Dx6nKS3MDGf96U">
          «Dock att här ofvan stadgade arfsskatt ej kan uttagas af arf
          efter den, som före nämnda dag aflidit."
        </note>
        <note xml:id="i-Gx5RQ2cQjw7hKrYyAg9buN" type="speaker">
          Herr Rudebeck:
        </note>
        <u who="Q6082628" xml:id="i-Tkrh4rXZe31EqkK2Zqc8wa">
          <seg xml:id="i-GmMxGaGL79RWKGnmrdb335">
            Meningen är, att alla handlingar, som ingifvas efter den 1 januari
            1895, karteras efter den nu antagna lagen. Så har jag fattat saken,
            och någon tvekan synes mig icke vid tolkningen af lagbestämmelsen
            kunna uppstå. Det var visserligen i utskottet tal om att undantag
            skulle göras för dödsbon efter personer, som aflidit under detta
            år, men man kom till det resultat, att deraf vållades olägenhet
            med hänsyn till protokollets affattande, och att det enklaste
            vore, att stadgandet blef generelt efter en viss tid. Den handling,
            som inkommer till stämpelbeläggning efter den 1 januari 1895,
            belägges med stämpel enligt denna lag, oberoende af den tid, då
            personer, efter hvilken bouppteckningen upprättats, aflidit, och
            då jag fortfarande håller före, att denna bestämmelse är den lämpligaste,
            tillåter jag mig yrka bifall till utskottets förslag härutinnan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ATcBhr38Sde75UG57JqyKM" type="speaker">
          Herr Unger:
        </note>
        <u who="Q6219963" xml:id="i-XW1DSCiyTw8jmFRHyzWK9j" next="i-XfssdKdXHfXHuYZrJZgMdk">
          <seg xml:id="i-CphZEFVQTD2cZyyhnnFq95">
            Det synes under sådana förhållanden vara så mycket angelägnare
            att göra denna.förändring. Det vore åtminstone ovanligt och emot
            allmänt antagna rättsprinciper stridande att gifva
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8Lvpoo4mi7edyUKu99uQPm">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-4qrx5KkdavJ8eGEWXipaFA">
          Om ansvar för öfver-
        </note>
        <note xml:id="i-2C7LMkH9vnXAHPrvutd7Sp">
          trädelse af stämpel-
        </note>
        <u xml:id="i-XfssdKdXHfXHuYZrJZgMdk" prev="i-XW1DSCiyTw8jmFRHyzWK9j" who="Q6219963">
          <seg xml:id="i-RNDdfNzKCw2aS1XTbWcjcZ">
            förordningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VtmnG4YSLoaXFEwzYhE6Z7">
          Om tiden för slämpelförordningens tillämpning.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XLRUPAiFx29kwnQ4nvpBJc">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-J7vz64dWXHsgrVrv2zJ7uK">
          Om tiden för stämpelförordningens
        </note>
        <note xml:id="i-VuVXCThGZZqj71gR69sxHb">
          tillämpning. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Kr2P2EUofAzmTNUTW1mTMF" type="date">
          40 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-458nHqe3Mg2rCvZ8gE7NCT">
          en förordning tillbakaverkande kraft på förhållanden, som uppkommit
          innan författningen trädt 1 kraft. Det kan vara personer, som
          aflidit till och med innan förordningen antagits och hvilkas bo
          uppskattats innan förordningen trädt i kraft, ehuru uppskof med
          bouppteckningens ingifvande medgifvits, så att denna ej inkommer
          förr än efter den 1 januari 1895.
        </note>
        <note xml:id="i-CUPNoMR2RxsCGxECERKaQm" type="speaker">
          Herr Hasselrot:
        </note>
        <u who="Q5792855" xml:id="i-MS27a23hjjQhbWVTMzx2iB">
          <seg xml:id="i-RjVJ3wHaHpwfY2J3BD21WG">
            I motsats mot herr Unger tror jag, att bestämmelsen är tydlig
            och bör tolkas enligt herr. Rudebecks mening. Samma förhållanden
            hafva förut varit före. Så har stämpeln på köpeoch gåfvobref höjts
            ganska betydligt, men aldrig har det då satts i fråga, att tillämpningen
            af den nya författningen skulle vara beroende af hvilken dag köpeeller
            gåfvobrefvet upprättats, utan den har berott på tiden för handlingens
            inlemnande till rätten. Äfven här har det derför föreslagits,
            att den tid, då de förhöjda stämplarne skola träda i kraft, skall
            beräknas efter dagen, då handlingarna ingifvas till domstolen.
            Jag tror ej heller, att i den förevarande bestämmelsen kan anses
            ligga någon orättvisa mot delegarne i bon, der den aflidne dött
            i år. Vilja de undvika den högre stämpeln, få de ingifva bouppteckningen
            under året. Och detta kan ske äfven i det osannolika fall, att
            något dödsbo i år redan fått så långt anstånd med bouppteckningens
            ingifvande som till nästa år. Vilja delegarne i sådant bo begagna
            sig af den lägre stämpeln, så få dé påskynda boutredningen och
            ingifva bouppteckningen under året. Jag tror icke, att det går
            för sig att under samma tid tillämpa olika grundsatser för stämpelbeläggning
            af samma slags handlingar, utan grundsatsen torde härvid alltid
            böra vara enahanda.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GM1yaGhF3yBv6o1DZdw5vG" type="speaker">
          Herr Unger:
        </note>
        <u who="Q6219963" xml:id="i-MxLsygy5UNkncwmEzXBu2p">
          <seg xml:id="i-U5hjCgHAtfQWEi7REohByD">
            Jag har blifvit uppmärksamgjord derpå, att mitt förslag borde
            innehålla uttryckligt stadgande derom, att å bouppteckning efter
            i år afliden person, hvilken inkommer nästa år, den gamla stämpelförordningen
            skulle tillämpas, ty eljest skulle för sådan bouppteckning icke
            finnas gällande någon stämpelförfattning alls. I detta syfte erfordrar
            mitt förslag någon omredigering, och får jag föreslå, att dertill
            läggas orden "utan skall för den arfsskatt tillämpas den nuvarande
            stämpelpappersförordningen."
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GGMyzQhVajDFgPJQqPNFJu" type="speaker">
          Herr Rudebeck:
        </note>
        <note xml:id="i-PfeK5gMH1Wvkzk4cvePMnu">
          Jag ber att få fästa uppmärksamheten derpå, att genom en sådan
          tilläggsbestämmelse, som den herr Unger föreslagit, och ett sådant
          tillvägagående, som på grund deraf skulle ega rum, nödvändiggöres
          förande af dubbla bouppteckningsprotokoll. Protokollen öfver bouppteckningar,
          som från den 1 januari 1895 skola behandlas efter den nya stämpelförordningen,
          komma att få en helt annan uppställning än de protokoll, som röra
          bouppteckningar från den föregående tiden. Kan det då vara lämpligt
          att föra protokoll efter olika uppställning för bouppteckningar,
          som inkomma vid samma ting? Det blir mycket enklare att föra in
          alla bouppteckningar i samma protokoll. Denna omständighet framhölls
          ock af mig i bevillningsutskottet, och de ledamöter från Andra
          Kammaren, som förut varit af
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HxJeDhbr9buUyzv2m5o84V" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 41
        </note>
        <note xml:id="i-K56oTxCewwSakBRz87MtdJ">
          ,.
        </note>
        <u xml:id="i-Cqh2Xh212xUhFEgejJfmpJ" who="Q6082628">
          <seg xml:id="i-F5B5VoN8VcsEHxQ1pzdkjZ">
            motsatt mening med mig, funno förhållandet så beaktansvärdt,
            att de afstodo från att påyrka den restriktion, som herr Unger
            nu föreslagit. Jag tillåter mig att hemställa om bifall till utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KbHeSBiztEvEPudAQZ9jgt" type="speaker">
          Herr Ölander:
        </note>
        <u who="Q6257002" xml:id="i-8tyvH9qjrTTKMbBAL6HQMj">
          <seg xml:id="i-WAdHPzjCx6VWfBeQye3Awh">
            Här får man naturligtvis se till, hvilket förhållande det är,
            som utgör grunden för bestämmande af den stämpel, som skall påläggas
            en bouppteckning, sedan den nya lagen trädt i kraft, och detta
            förhållande är naturligtvis dödsfallet. Frågan blir då, huruvida
            dödsfallet skett innan lagen trädt i kraft eller derefter. Har
            dödsfallet inträffat efteråt, skall skatten bestämmas efter den
            nya lagen, annars icke. Jag anser, att den lilla olägenheten med
            dubbla protokoll icke kan undvikas, och biträder herr Ungers förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D62QBDzErGbkkkjgS31wVd" type="speaker">
          Herr Reuterswärd:
        </note>
        <u who="Q6069039" xml:id="i-Qfbt6mKLAyQFg5b1cUn7Sf" next="i-Ns3RA7jjzmgcDUAbEGpeMN">
          <seg xml:id="i-NJLeC9srYTDFosGbo2w746">
            Då det naturligtvis är mycket svårt att här på rak arm bedöma,
            huruvida den föreslagna redaktionsförändringen i utskottets betänkande
            är rigtig eller icke, tager jag mig friheten hemställa, att kammaren
            ville återremittera denna punkt till utskottet,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ns3RA7jjzmgcDUAbEGpeMN" prev="i-Qfbt6mKLAyQFg5b1cUn7Sf" who="Q6069039">
          <seg xml:id="i-B8Q2int2n8ebBZuAsEBX7y">
            hvars tid sannolikt derigenom icke skall blifva mycket upptagen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LsXhq7nBDNr28uocWqbk8g">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
          i afseende på det nu föredragna stadgandet yrkats, dels att detsamma
          skulle godkännas, dels, af herr Unger, att stadgandet skulle godkännas
          med följande tillägg: "dock att här ofvan stadgad arfsskatt ej
          kan uttagas af arf efter den, som före nämnda dag aflidit, utan
          skall för den beskattning tillämpas nuvarande stämpelpappersförordning";
          dels ock att ifrågavande stadgande skulle visas åter till utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-6XjFj4DnaX1ad7n3er32iN">
          Sedermera gjordes propositioner i enlighet med dessa yrkanden;
          och förklarades propositionen på stadgandets återförvisning vara
          med öfvervägande ja besvarad. 8
        </note>
        <note xml:id="i-GmsY5VHdjzV8x9VkkuNGM8">
          Tabellerna och rubriken.
        </note>
        <note xml:id="i-WFuNrgr52vj8qzY9DEx78T">
          Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-DoxiqH9GivpFUxFYzY5ate">
          Utskottets i punkten gjorda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-XWkVoegNP9pQJ2zxhZru87" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-5tZyTmi9ZjUZV7DvqZmnGM">
          Då kammaren gjort åtskilliga ändringar 1 det förevarande författningsförslaget,
          hemställer jag, att mom. 1:o måtte
        </note>
        <note xml:id="i-RhZv3qpDrbCBMMwaHUXrCo">
          till utskottet återremitteras.
        </note>
        <note xml:id="i-3ELP79voNhE3tUCBKguWn7">
          Öfverläggningen förklarades härmed slutad, hvarefter utskottets
          förevarande hemställan visades åter till utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-17UAgGTirudg5ckdo5VVX6">
          2 punkten. mom. a).
        </note>
        <note xml:id="i-K2y9AFZDLNEoBMuGbbqJmy">
          Utskottets hemställan bifölls. Första Kammarens Prot. 1894. N:o
          30. 4
        </note>
        <note xml:id="i-G4Ep2Sb4iwwvX2rfzR79q8">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-HMMf1XMgfss1ChL7PBsmwp">
          Om tiden för stämpelförordningens tillämpning.
        </note>
        <note xml:id="i-4bzwrbLPVevsCt2AxkCvn3">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FFgDZ6PX9SK5si4g12peD9">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-V7aDdtc91eo6TjhtN2xgsq">
          Om utsträckande af tiden för uppteckning af död mans
        </note>
        <u xml:id="i-Jtw4RzHE43VBHm4edPJKtH" who="Q5605172">
          <seg xml:id="i-9sU4yykm4MjTWViQhytKsr">
            bo.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JbwkFdEkwYjCPR9gm865ht">
          Lagförslag
        </note>
        <note xml:id="i-BSfBpGodVNZnoc4Hb7jdFk">
          angående ändrad lydelse af 9 kap. 4$ ärfdabalken.
        </note>
        <note xml:id="i-HxWevJtHNCRiYaU51CeuGM" type="date">
          42 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-QVaMqq8cBZ5uGbt6xaPxas">
          mom. b).
        </note>
        <note xml:id="i-DZv9fG9Wnao7qy65PgdMzY" type="speaker">
          Herr Annerstedt:
        </note>
        <note xml:id="i-MwLYbxmBeAU92ZxRU6UnKV">
          Då bevillningsutskottet i denna punkt föreslagit en skrifvelse
          till Kongl. Maj:t i ett ämne, som tillhör lagutskottets behandling,
          nemligen rörande ändring af 9 kap. 2 8 ärfdabalken, får jag vördsamt
          hemställa, att kammaren måtte afslå detta förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-LnsJBjeeETtDGQAfTeyQ78" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-6XTpzYjzaChNodZZSei7x4">
          Jag ber att få instämma i den siste ärade talarens yrkande, men
          anhåller, att kammaren måtte medgifva, att i stället för de å
          sid. 16 i betänkandet förekommande orden i motiveringen: "ansett
          sig böra hemställa om aflåtande af skrifvelse till Kongl. Maj:t
          med begäran om utredning i detta ämne" måtte införas följande:
          "ansett sig icke böra underlåta att betona angelägenheten af att
          Kongl. Maj:t måtte taga under öfvervägande, huruvida icke en sådan
          ändring skulle utan olägenhet kunna vidtagas". Den ringa ändring
          af motiveringen, hvarom jag sålunda får hemställa, har redan blifvit
          af Andra Kammaren besluten.
        </note>
        <note xml:id="i-7fd8TbLscTGpDebV8idmQY">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
          beträffande det nu föredragna momentet endast yrkats, att hvad
          utskottet hemstält skulle afslås.
        </note>
        <note xml:id="i-DoKCQREKGougMCySKai2o5">
          På härefter gjord proposition biföll kammaren detta yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-D2H2ktsQ4EngQx7uAdGNY2">
          Vidare yttrade herr talmannen, att i afseende på motiveringen
          yrkats, af herr Cavalli, att kammaren skulle, i stället för de
          å sidan 16 i betänkandet förekommande orden: "ansett sig böra
          hemställa om aflåtande af skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
          om utredning i detta ämne", godkänna följande: ansett sig icke
          böra underlåta att betona angelägenheten af att Kongl. Maj:t måtte
          taga under öfvervägande, huruvida icke en sådan ändring skulle
          utan olägenhet kunna vidtagas.
        </note>
        <note xml:id="i-4cbYfe48vnSnXxRHRrjdf1">
          Detta yrkande bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-Xz19JdjDmpvvErGDE4EpAA">
          Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande lagutskottets
          den 24 och 25 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 56, 1 anledning
          af dels Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående
          ändrad lydelse af 9 kap. 4 8 ärfdabalken, lag angående värdering
          af död mans bo och lag angående ändrad lydelse af 1 8 i förordningen
          angående särskilda protokoll öfver lagfarter, inteckningar och
          andra ärenden den 16 juni 1875, dels ock väckt motion i anledning
          af nämnda förslag till lag angående värdering af död mans bo.
        </note>
        <u xml:id="i-RRwDGqb7o7L87zoo46E2uS" who="Q5605172">
          <seg xml:id="i-Tud1EaQk1NKDcBvBjrS14L">
            1 punkten. Herr Annerstedt: Jag ber att få vördsamt yrka bifall
            till lag-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-qmVFQFoBY5HABm7UAgo3r">
          utskottets förslag, dock med det tillägg, att till författningen
          fogas orden: Denna lag träder i kraft den 1 januari 1895.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Q43rmJJVE8NevVeQDVA1bW" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. m. 43 — N:o 30
        </note>
        <note xml:id="i-BQpe7KDfxbbfBUajA6r8VU">
          Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
          i förevarande punkt hemstält, dock med den ändring, att i slutet
          af den föreslagna lagen tillades: Denna lag träder i kraft den
          1 januari 1895.
        </note>
        <note xml:id="i-STgeDvzjjM5RyAE4h1eQyC">
          2 och 3 punkterna. Hvad utskottet hemstält bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-SXDQcX6CvHYeJ9oVQQzB6m">
          Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 25 och 27 i denna
          månad bordlagda utlåtande n:o 5 a, angående uppförande i 1895
          års riksstat af anslag till diseiplinkompaniet, biföll kammaren
          utskottets i detta utlåtande gjorda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-LQZiMmmQTjwm9o6uCwMK7a">
          Föredrogs å nyo statsutskottets den 25 och 27 innevarande april
          Anslag till bordlagda utlåtande n:o 53, i anledning af Kongl.
          Maj:ts proposition landtbruksangående beredande af ökadt utrymme
          för tekniska skolan i Stock- .tademien
        </note>
        <note xml:id="i-YL1whyD4QTRvLXGYinv6oZ">
          för ny utställholm m. m. ningslokal.
        </note>
        <note xml:id="i-9xs6YDVEETqjm5QRrz9n6p" type="speaker">
          Herr Boström, Filip:
        </note>
        <note xml:id="i-XkQcZGtxW5fBNJKqi6AK2T">
          Som kammaren behagade finna, har Kongl. Maj:t i sin förevarande
          proposition föreslagit Riksdagen att till landtbruksakademien
          öfverlemna en summa af 5,000 kronor årligen såsom ersättning för
          förlusten af den lokal, akademien sedan år 1863 haft sig upplåten
          i det hus, der den tekniska skolan har sin verksamhet. Nu är förhållandet,
          att tekniska skolans verksamhet tilltagit i den grad, att den
          har behof af ökadt utrymme uti sitt hus, men landtbruksakademien
          kan icke afstå från sin lokal derstädes utan ersättning. Med stöd
          af ett utaf sakkunnige personer upprättadt värderingsinstrument
          har Kongl. Maj:t funnit, att den ersättning, som borde ifrågakomma,
          uppgår till 5,000 kronor årligen, samt föreslagit, att detta belopp
          måtte för ändamåtet at statsmedel anvisas. Statsutskottet, som
          behandlat frågan, har deremot på grund af inhemtade upplysningar
          ansett, att den begärda summan är väl högt tilltagen, samt trott,
          att akademien skulle vara sinnad att afstå från sin ifrågavarande
          rättighet för en ersättning af 4,000 kronor om året. Emellertid
          har utskottet tillika föreslagit, att denna ersättning skulle
          utgå på det sätt, att Riksdagen nu beviljade ett anslag af 4,000
          kronor på extra stat för år 1895. Sedan detta ärende behandlades
          i utskottet, har man nu fått upplysningar derom, att landtbruksakademien,
          om den än kunde nöja sig med det nedsatta anslaget at 4,000 kronor,
          dock, på den grund att akademien ostridigt har rätt att behålla
          sin lokal i tekniska skolans hus, icke under några vilkor kan
          gå in på att anslaget beviljas endast på extra stat. Skulle detta
          ske, vore det nemligen möjligt, att Riksdagen ett annat år indroge
          anslaget, och akademien, som då redan aflemnat lokalen till tekniska
          skolan, vore då utan någon ersättning derför.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KYKGAmrjnUGqJz4fKaPLm1">
          N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-9oKWA52pbewmDJ2rwHZtUn">
          Anslag till landtbruksakademien för ny utställningslokal. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-PhSeTVNZEpkutuM4AN34UD" type="date">
          44 Lördagen den 28 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-PM6z9s7otE6aQiZnTqx1uK">
          Med anledning häraf tillåter jag mig yrka, att Kongl. Maj:ts
          förevarande framställning må på det sätt bifallas, att Riksdagen
          för ifrågavarande ändamål beviljar ett årligt anslag af 4,000
          kronor, och icke, såsom af utskottet föreslagits, allenast anslår
          beloppet på extra stat för 1895.
        </note>
        <note xml:id="i-JDFzwUDfmce79J7uwfESx4">
          Skulle detta förslag, som äfven kommer att väckas i Andra Kammaren,
          vinna bifall, erfordras någon omredigering af motiveringen i utskottets
          betänkande, och får jag derför föreslå, att kammaren måtte besluta,
          att, i stället för den i utskottets utlåtande näst före dess hemställan
          förekommande punkt, godkänna följande: Då vidare akademiens inkomststat
          ej skäligen bör ökas med anslag utöfver det belopp, som anses
          motsvara hvad akademien kommer att årligen utgifva för ny utställningslokal,
          anser Riksdagen den föreslagna årliga ersättningen utan skada
          kunna nedsättas till 4,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-RDRQviqrGhkjVxrAraVkzz">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
          talmannen, att i afseende på utskottets i förevarande utlåtande
          gjorda hemställan endast blifvit yrkadt, af herr Boström, Filip,
          att denna hemställan skulle bifallas med den ändring, att orden:
          ”å extra stat för år 1895 beviljar ett anslag" utbyttes mot orden:
          beviljar ett årligt anslag.
        </note>
        <note xml:id="i-5DLsr7FwpHjrzgqoLA8qf5">
          Härefter gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
          hemställan oförändrad samt vidare på godkännande af nyssnämnda
          yrkande; och förklarades den senare propositionen vara med ja
          besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-9SuqXHjcdnDNoX25hxw7UM">
          Vidare yttrade herr talmannen, att, beträffande utskottets motivering,
          herr Boström, Filip, framstält det yrkande, att kammaren skulle,
          i stället för den i utlåtandet näst före utskottets hemställan
          förekommande punkt, godkänna följande: Då vidare akademiens inkomststat
          ej skäligen bör ökas med anslag utöfver det belopp, som anses
          motsvara hvad akademien kommer att årligen utgifva för en ny utställningslokal,
          anser Riksdagen den föreslagna årliga ersättningen utan skada
          kunna nedsättas till 4,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-CmKu3sVmkhgy4sUcQrM9Xh">
          På härefter gjord proposition biföll kammaren herr Boströms nyssberörda
          yrkande.
        </note>
        <note xml:id="i-Y58jBXDTDETcvxBxknGLDW">
          Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 25 och 27 i denna
          månad bordlagda utlåtande n:o 54, i anledning af Kongl. Maj:ts
          proposition om anslag till förvärfvande för statens samlingar
          af vissa föremål ur konstsamlingen å Finspong, biföll kammaren
          utskottets i detta utlåtande gjorda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-KkaHNadfgqMa8X6Hwu5GZM">
          Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets betänkanden:
        </note>
        <note xml:id="i-6JdxmWb8cX4yW3dqBwNscF">
          n:o 19, i anledning Kongl. Maj:ts proposition med förslag till
          bestämmelser i fråga om beloppet af den afgift, som bör för denaturering
          af bränvin erläggas;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-eLHi7q8FC1AxMATFbRUJ3" type="date">
          Lördagen den 28 April, e. ro. 45 - N:o 30.
        </note>
        <note xml:id="i-KAvwhwVVJVTL7ndfnyPmRg">
          n:o 21, angående hvitbetssockertillverkningsafgiften; och n:o
          22, angående vilkoren för tillverkning af bränvin.
        </note>
        <note xml:id="i-GVa9K22aAYAdnTKjEjv7vs">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att de ärenden, som
          denna dag bordlagts första gången, skulle uppföras främst på föredragningslistan
          till nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-RYyCwkVKkboXatcSKNceY5">
          Kammaren åtskildes kl. 10,38 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Ms4XPNB98VJpyAxLbWp91K">
          In fidem A. von Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-66hrmNCyJ5ykffHGd26CF4">
          Första Kammarens Prot, 1894. N:o 30.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--30/prot_1894__fk__30-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RUhkzHudx8rkYhtj9yn3W5" type="date">
          46 Söndagen den 29 April, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-EKfWRNUsGD7GMgpFUDraGm" type="date">
          Söndagen den 29 april.
        </note>
        <note xml:id="i-9eMBD7mZwGxDu1izoGaUSL">
          Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.; och dess förhandlingar
          leddes af herr vice talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-2SENGmyadxDTVvmTmFMnAe">
          Justerades tre protokollsutdrag för gårdagen.
        </note>
        <note xml:id="i-Tm9rhzXDwCC5W9bkDNLvND">
          Föredrogos, men bordlades $ nyo på flere ledamöters begäran följande,
          under gårdagen bordlagda ärenden, nemligen: statsutskottets memorial
          och utlåtanden n:is 62—70, bevillningsutskottets betänkanden n:is
          19—22, bankoutskottets memorial nig 8 och 9, lagutskottets utlåtanden
          n:is 58 och 59 samt Första Kammarens tillfälliga utskotts utlåtande
          n:o 7.
        </note>
        <note xml:id="i-KJjpjRW5BipV2snuDMyZyC">
          På framställning af herr vice talmannen beslöts, att på föredragningslistan
          till nästa sammanträde ärendena skulle uppföras, som följer, nemligen:
          statsutskottets memorial n:is 62 och 63, bevillningsutskottets
          betänkande n:o 20, statsutskottets ntlåtande n:o 60, bevillningsutskottets
          betänkande n:o 22, statsutskottets utlåtande n:o 06, bevillningsutskottets
          betänkande n:o 16 och statsutskottets utlåtande n:o 52, memorial
          n:o 55 samt utlåtanden n:is 57, 58 och 51 och derefter öfriga
          betänkanden i den ordning, de till hvarandra intoge å dagens föredragningslista.
        </note>
        <note xml:id="i-QtKbzSGT5B8oNn4J3QhgSp">
          Kammaren åtskildes kl. 2,44 e. m,
        </note>
        <note xml:id="i-VhzLZC3v52etJrEq2oANWE">
          In fidem ÅA. von Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-94ptsLTWXkFquDiy5GCfBD">
          . - sg Stockholm, Nya Tryckeri-Aktiebolaget, 1894.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
