<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1894--ak--48">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1894--ak--48</head>
          <docDate when="1894-05-03">1894-05-03</docDate>
          <docDate when="1894-05-05">1894-05-05</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RmW3H3p7V815iUKNxuvQCv">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note xml:id="i-WHxVe4ssWpJNz3AQECM7Es">
            1894. Andra Kammaren. N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-9ntksmr3iMvNqiwDvRhfL4" type="date">
            Lördagen den 5 maj. Kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-C7eFtD5YFndTWEB8WFZdLu">
            Fortsattes det på förmiddagen började sammanträdet.
          </note>
          <note xml:id="i-REk5RX7vvL6t1PPvw3ny7T">
            81.
          </note>
          <note xml:id="i-UrcNKGBVxRDYdbiCt6nGjz">
            » Justerades protokollet för den 28 nästlidne april.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-RHWt8rgqBS4hsSXoyiXGyR">
            §'2.
          </note>
          <note xml:id="i-BcFpqkKqaBMaRkV42i5nCE">
            Herr talmannen lät uppläsa följande honom tillhandakomna skrifvelse:
          </note>
          <note xml:id="i-Gc8hoJqhsvFhZaiRQrcPns">
            Till: herr talmannen i Riksdagens Andra Kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-UbJxt7YpWdr3eXw1eDvKTR">
            Sedan hos Kongl: Maj:t blifvit anmäldt, att norra stambanan mellan
            Vännäs och Boden kan antagas blifva fullbordad i början af instundande
            augusti månad, har Kongl. Maj:t denna dag förordnat, att en högtidlig
            invigning af nämnda stambanedel skall ega rum, samt dertill bestämt
            torsdagen den 2 i nämnda månad; och får jag, på Kongl. Maj:ts
            tillika meddelade nådiga befallning, härmed äran inbjuda herr
            talmannen samt kammarens vice talman och tolf af kammaren utsedde
            ledamöter att såsom Riksdagens deputerade i högtidligheten deltaga.
            Stockholm den 1 maj 1894.
          </note>
          <note xml:id="i-NSdJBP21ZzwXSAw82gqQM6">
            V. L. GROLL. Otto Sjögren.
          </note>
          <note xml:id="i-UuxGgqY8hTbjkSJRwPdoTF">
            Uppå derom af herr talmannen gjord hemställan beslöt kammaren
            att antaga den gjorda inbjudningen samt att nästa tisdag den 8
            dennes anställa val af de tolf deputerade, som skulle ega att,
            jemte herr talmannen och vice talmannen, å kammarens vägnar deltaga
            uti ifrågavarande högtidlighet.
          </note>
          <note xml:id="i-Nx5GxUN8ScVoiUtJ1kLWMr">
            Andra Kammarens Prot. 1894. N:o 48. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JsPNZNPKFi56Byiuj2hPmz" type="date">
            N:o 48. 2 Lördagen den 5 Maj, e. m. 8 3.
          </note>
          <note xml:id="i-EVbVTyJLSBQGkDzkjbCTzx">
            Om meddelande Till kammarens afgörande förelåg till en början
            lagutskottets af lagbestämutlåtande n:o 55, i anledning af väckt
            motion om meddelande meter sufte af ”lagbestämmelser, i syfte
            att vid slagt af husdjur minsta möj- SS husdjur liga lidande måtte
            tillfogas djuren. minsta möjliga Utskottet hemstälde, att ifrågavarande,
            inom Första Kamlidande måtte maren af herr C. Treffenberg afgifna
            motion, n:o 16, icke måtte
          </note>
          <note xml:id="i-2RLTnJ3D1hBvYuKeFwBcdN">
            tillfogas till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-SNeCJ46yJYASFEijzt2eUk">
            djuren. Efter föredragningen af ärendet begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-Un7iKtdKsGPY7GqMTRAudN" type="speaker">
            Herr Bruzelius, hvilken inom utskottet varit af skiljaktig mening
            och nu anförde:
          </note>
          <u xml:id="i-Ax5a6VgtdSyjJCGpyyGYLF" next="i-EnXq8XTaBGkcZ2YMYhHz8x" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-91KrSfZMp9A9jxRSi1kah4">
              Herr talman, mine herrar! Jag är den förste att erkänna, att
              bildningen, som lyckligtvis sprider sig mer och mer, i förening
              med djurskyddsföreningarnas vackra och berömvärda sträfvanden
              har föranledt, att man i vårt land allmänneligen anser, att det
              icke blott är orätt, utan äfven menniskan ovärdigt att tillfoga
              ett djur ett onödigt lidande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6bPEQYHb9pqY3fpu5tkxRq" prev="i-Ax5a6VgtdSyjJCGpyyGYLF" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-RoE47wo2hG5RG3aeo8tLp7">
              Men oaktadt jag sålunda tror, att ingen för att vara grym använder
              en slagtmetod, som tillskyndar djuret en onödig smärta, så håller
              jag likväl före, att obetänksamheten i detta fall kan förorsaka
              för djuren ett lidande, en smärta, som borde hafva. kunnat undvikas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SRhDhqz2js5AyXMwcYMyuU">
            Af denna anledning har jag inom utskottet ansett, att man borde
            biträda motionärens förslag i syfte att få lagbestämmelser, som
            kunde upplysa allmänheten om lämpliga slagtmetoder.
          </note>
          <u xml:id="i-AVnYxc3uKm1Z85hVsCKvEc" prev="i-Ax5a6VgtdSyjJCGpyyGYLF" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-Vixf364jW5XJ32PrHxS8sA">
              Lagutskottet anför såsom ett skäl för afslag å motionen, att
              i 18 kap. 16 8 strafflagen finnes en allmän bestämmelse om straff
              för grymhet mot djur. Lagutskottet anser denna bestämmeéelse tillämplig
              jemväl i fråga om grymhet vid slagt. Jag vill visserligen icke
              bestrida, att förhållandena vid slagtning kunna vara sådana, att
              ingen domstol skall tveka att stämpla behandlingssättet vid slagtning
              af djuret i fråga såsom uppenbar grymhet och bestraffa detta handlingssätt
              enligt nämnda lagrum; men jag tror deremot icke att, så länge
              föreskrifter saknas derom att vid slagtning skall användas bedöfningsmedel,
              slagtmask eller något dylikt, man kan stämpla såsom uppenbar grymhet
              en underlåtenhet att använda slagtmask eller bedöfning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5xtWbfT38ntkMXn1WQCCLz">
            På förmiddagen har lagutskottets afstyrkande hemställan antagits
            af Första Kammaren med 44 röster mot 43, och frågan har således
            för denna riksdag fallit.
          </note>
          <u xml:id="i-SZfbnhGrtzL2ANHorKyiDS" prev="i-Ax5a6VgtdSyjJCGpyyGYLF" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-WnZGmrm6AUdPCKdF5iUo5n">
              Vid sådant förhållande skall jag icke tillåta mig att längre
              upptaga kammarens tid, men jag vill hemställa till denna kammare,
              som för några dagar sedan fattade ett högsinnadt beslut, genom
              hvilket kammaren visade sin medkänsla med de vilda
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VHd6cszmZSRy2Xm8VQwE9y" type="date">
            Lördagen den 5 Maj, e. m. 3
          </note>
          <note xml:id="i-FAkYy4iq9ArS6AAdCfcH6E">
            N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-K3iuUKVRrxfiHC1dzPN8Xi">
            djuren i vissa landsändar och genom detta beslut befriade dessa
            Om meddelande
          </note>
          <u xml:id="i-SyA6QJNCjxB11MMSHPq9Ji" prev="i-Ax5a6VgtdSyjJCGpyyGYLF" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-FQTRzQ7zFmTM6Vu5Mb7xRw">
              djur från de plågoredskap, som kallas finare giller och snaror,
              om
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-No6YU8UGHCiM9noio5i9rB">
            af lagbestämmelser i syfte
          </note>
          <u xml:id="i-MbTVTNANXAxjHP6UdYJLPa" prev="i-Ax5a6VgtdSyjJCGpyyGYLF" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-4zyLQZy2QovYzPoAchdfaA">
              icke kammaren också nu, då det gäller våra bästa trotjenare,
              at vid slagt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MEdw3Aazm12KZPrnsTgFsK" prev="i-Ax5a6VgtdSyjJCGpyyGYLF" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-WMMxBTEa2yScD8Lu42RUh7">
              våra husdjur, vill visa medkänsla äfven mot dessa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QAyQHzEb7oCGY1vajexDZH">
            af husdjur
          </note>
          <u xml:id="i-EnXq8XTaBGkcZ2YMYhHz8x" prev="i-Ax5a6VgtdSyjJCGpyyGYLF" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-BVzPkKYMGwFzUfGBAR7TS7">
              Herr talman! Jag tager mig friheten att yrka bifall till mominsta
              möjliga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JpNE4tE4jwrQE9RkFC4kxz">
            tionen och afslag å utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-AvxjNZbeSJbEQo7goCCs7b">
            I detta anförande instämde herrar Alsterlund, Vahlin, Eriksson
            1 Elgered, G. Ericsson och Eklund från Stockholm samt Aulin och
            Dahlstedt.
          </note>
          <note xml:id="i-XKtqCUfZfg8eHLhLXxU83n" type="speaker">
            Herr Petersson i Brystorp:
          </note>
          <u who="Q6045532" xml:id="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" next="i-V12kYdpL1GxbfNzAogMh4y">
            <seg xml:id="i-TXhY4jJjqJwahgMXJzHyJ8">
              Om denna motion framkommit för 20 eller 25 år sedan, så kunde
              det hafva varit något ändamål med den, ty på den tiden kunde det
              tillgå med slagten på det sätt, som. af motionären anförts i motionen
              på sid. 10, der det står: -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-95PitcQZUr4fXDNtvZPhuH" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-3unYwwvxZZGANRA4TvmoMN">
              »I många trakter af: vårt land tillgår ännu slagtningen på det
              sätt, att djuren kullkastas genom rep, hvilka fästas ofvanom djurets
              klöfvar, hvarefter, och sedan djuret lagts på rygg med fötterna
              bundna uppåt, djurets hals utan vidare uppskäres och matstrupen
              utdrages samt ombindes, för att det blod, som kommer från halsådrorna,
              ej skall blifva förorenadt, hela denna hemska operation utan all
              föregående bedöfning.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BFJdfCiTMynWJZNLji8tuE" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-N3BzsG9y8LdJxo1ZjHtNB">
              Ja, på det sättet kunde det tillgå på den tiden, men nu har jag
              för min del icke sett någon sådan slagtmetod i min hemort. Då
              för öfrigt strafMagen föreskrifver straffbestämmelser för uppenbar
              grymhet mot djur, kan jag ické finna, att dervid göres något undantag
              för grymhet vid slagt, utan att grymhet då har samma straffpåföljd
              som all annan grymhet. I städerna äro ju flerstädes slagthus inrättade,
              så att denna motion väl egentligen skulle angå landsbygden. Men
              der äro förhållanden anu annorlunda än förr, så att det icke kan
              förefinnas något skäl för denna motions framkomst. Icke heller
              har hvarken motionären eller den siste talaren kunnat påvisa,
              att några grymheter under den senare tiden skett vid slagtningen,
              utan det är blotta antaganden, att så sker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K1q44cphMgEoJ85bjGnQxJ" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-Ja28XnoT7QfujBhEE8zn45">
              Hvad beträffar den siste talarens yttrande rörande skogsdjurens
              dödande medelst snara och giller, så är det ett annat förhållande;
              ty djuren kunna lefva länge i snaran, innan de dö; men vid slagtningen
              tillgår väl ändå allt så fort som möjligt. Det förundrar mig verkligen,
              att man nu är så ömmande om hnsdjuren; för 2 år sedan var man
              icke så öm, när det gälde elgjagten. Ty att den, som skjuter en
              elg på egen mark, icke skall hafva rätt att följa den träffade
              elgen in på annans 'mark och döda honom, utan han kanske der får
              sårad ligga länge och blöda till döds, det anser jag vara mycket
              värre djurplågeri. Jag tror derför, att det icke finnes något
              skäl att besvära Kongl. Maj:t
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Quij2mHXVdjPQByErz7nES" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-CsfDkgtzSsj8q32h7NcTS6">
              lidande måtte tillfogas
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tcn7t4Q2Q23QqTpuZxsgWE" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-SADr4RVeFWeVy79PsgXosZ">
              djuren. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4AY571bvicY7MZoVpKVKdu">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-TXqHPTp6L6T8UF6mUGRTZW" type="date">
            4 Lördagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KFDdu4KMUnAqXGmesFYXQ7">
            Om meddelande med en skrifvelse i ett så oträngdt mål som detta,
            hvarför jag af lagbestämskall yrka bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-XWz6xv52i1P6hiiXpxA5wv">
            melser i
          </note>
          <u xml:id="i-5kY2u9M4HYfoHkynQeJmCn" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-Pof1jLEg1PubGyah1dhWqj">
              syfte att vid slagt af husdjur
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WoSZCoHCouotuoqvYH225i" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-GYdXxKs1qqsqRQfX4pa98B">
              Herr Hedin: . Jag skall anhålla att i korthet få instämma
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PVsKX7AiboFfjgqRhbXrui" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-UeMV3Wenj6ypGm7PYteiCq">
              minsta möjligai hvad den ärade ledamoten af lagutskottet nyss
              yttrade; dock
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7ZZZWBAuCe8z5Ta3JvMJDp" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-RYnoS2ZYti6SMWN4ryUBxN">
              lidande måtte
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V12kYdpL1GxbfNzAogMh4y" prev="i-FN5MaVvaUQAupJuFL6GMUu" who="Q6045532">
            <seg xml:id="i-ADMHHyzMqeAc5wvYuDDbAm">
              tillfogas djuren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PhGP112njaXZ6eakcxJRzf">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9vC2Ns3wzM95qM3q4mbmCM">
            med ett undantag. Jag håller nemligen före, att det vore rigtigare
            att besluta en liten formförändring i motionärens hemställan.
            Motionären har i motiveringen förutsatt tvenne alternativ: antingen
            att Kongl. Maj:t skulle kunna sjelf i kraft af sin ekonomiska
            lagstiftningsrätt utfärda bestämmelser i motionens syfte, eller
            ock för Riksdagen, i den ordning som för stiftande af kriminallag
            är stadgad, framlägga förslag till sådana lagbestämmelser. Det
            senare alternativet synes mig vara det enda, som af Andra Kammaren
            bör kunna ifrågasättas. Då nu motionären i motiveringen påpekat
            dessa båda alternativ och affattat sjelfva klämmen så, att utrymme
            der lemnats för hvilketdera af dessa alternativ som helst, anser
            jag, att man har den fullaste formella rätt att af de angifna
            tvenne möjligheterna eller alternativen välja det ena, och tager
            jag mig derför friheten framställa följande förändrade förslag
            till beslut i denna fråga: att Andra Kammaren för sin del besluter
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhåller, att Kongl.
            Maj:t ville låta utreda, om och hvilka lagbestämmelser böra föreskrifvas
            i syfte att vid slagt af husdjur minsta möjliga lidande dem tillfogas,
            samt för Riksdagen framlägga det förslag i ämnet, hvartill utredningen
            kan föranleda. | |
          </note>
          <note xml:id="i-8Y1qB8Sb4ZjHg4txTM1xb8">
            Herrar Nydahl och Fridtjuv Berg förklarade sig instämma med herr
            Hedin. . :
          </note>
          <note xml:id="i-UgMy5iuCoQifm68uDDe4BK" type="speaker">
            Herr Jansson i Krakerud:
          </note>
          <u who="Q5828721" xml:id="i-SjmRLbAcKxYTeiHMR1jfJJ" next="i-WiD1iT4hroRyGYFmGQEQWG">
            <seg xml:id="i-YHCTsL1ADj26s3UjPM9xik">
              Jag hade tänkt begära ordet för att yrka afslag på motionen och
              bifall till utskottets hemställan. Men då nu den siste ärade talaren
              framstält ett yrkande, som jag för min del icke anser vara det
              minsta vådligt, i ty att Riksdagen i så fall kommer i tillfälle
              att pröfva det förslag, som Kongl. Maj:t skulle komma att framlägga,
              skall jag be att få förena mig med honom ihans yrkande. Jag gör
              det så mycket hellre, som jag verkligen anser, att det minsta
              man bör kunna begära är, att det ordnas så, att husdjuren få så
              smärtfri död som möjligt. Då dessa djur från sin födelse till
              sin död tjena menniskorna och äfven efter döden äro till nytta
              för dem, är det icke för mycket, om man genom lagstiftning söker
              åstadkomma, att deras död blir så smärtfri som möjligt. Jag tror
              också, att sådana lagbestämmelser skulle kunna åstadkommas, utan
              att de gåfve anledning till att menniskor blefve allt för mycket
              trakasserade. Det gifves visserligen exempel på, att sådant kunnat
              inträffa i enstaka fall, men jag tror faran derför icke skulle
              vara så stor, då ju Riksdagen — i fall herr Hedins
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TKTHhuL1TCQfoRdaWtAq4j">
            Lördagen dén 5 Maj, e€. m. 5 N:o 48,
          </note>
          <u xml:id="i-WiD1iT4hroRyGYFmGQEQWG" prev="i-SjmRLbAcKxYTeiHMR1jfJJ" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-9qrnuum8VcmJYpwS6PK5Pr">
              ändringsförslag godkändes — skulle få pröfva det lagförsläg i
              Om meddelande detta ämne, som komme att af Kongl. Maj:t framläggas.
              Med af agbretör anledning häraf skall jag, som sagdt, be att få
              yrka bifall till” ua bod herr Hedins förslag af husdjur ” 83 minsta
              möjliga Herr: Kardell: Äfven jag skall anhålla att få instämma
              "dande måtte med herr Hedin i hans yrkande. Jag har inom utskottet
              fråmrd stält ett förslag af alldeles samma innehåll som det, herr
              Hedin = (Forts. nu framstält. Men utskottet ville icke gå in på
              att antaga detta förslag; då utskottet icke gjorde det, ansåg
              jag mig icke kunna vara med om motionen, sådan den var, utan röstade
              af denna anledning inom utskottet mot densamma. Det är ju möjligt,
              att grymheter vid slagt kunna förekomma; men jag tviflar på, att
              dessa grymheter kunna hänföras: under bestämmelsen i 18 kap. 16
              $ strafflagen. Jag kan icke föreställa mig, att någon af okynne
              vid slagtning marterar djuren till döds; och i annat fall lär
              väl vid slagt icke kunna talas om sådan grymhet, om hvilken strafflagen
              handlar. Här behöfves således tvifvelsutan en ny lag, då man icke
              i detta fall kan repliera på den ofvannämnda paragrafen i strafflagen.
              Detta är också något, som motionären synes hafva eventuelt förestält
              sig vara förhållandet; men då han å andra sidan äfven synes tänkt
              sig, att saken skulle kunna ordnas på administrativ väg, och vill
              öfverlåta afgörandet af denna fråga åt Kongl. Maj:t, har jag ieke
              velat vara med om att förorda en sådan skrifvelse som denna till
              Kongl. Maj:t, allraminst då det är fråga om en åtgärd, som skulle
              kunna hafva vidt gående följder. Deremot skall jag, som sagdt,
              nu be att få instämma i herr Hedins yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BE9bx7bwW6jhvhpKLEn6u3" type="speaker">
            Herr Erickson i Bjersby:
          </note>
          <u who="Q5714494" xml:id="i-BCLxvqWx3tnY7HKy5khuAX" next="i-DLLmahr9k8KTHMqveW9DtW">
            <seg xml:id="i-T5sNAH7ceEr9CJQnKx2v66">
              Jag vill gerna erkänna det i mångt och mycket beaktansvärda i
              den motion, som nu föreligger. Men det oaktadt har jag inom utskottet
              icke kunnat rösta för motionärens förslag, derför att jag anser
              detsamma, i synnerhet hvad landsbygden beträffar — som jag ju
              närmast känner till — för alldeles outförbart. Kunna herrarne
              verkligen tänka sig, att det kan vara möjligt att för landsbygden
              bestämma vissa regler för slagt af husdjur! Jag för min del tror
              ej att det är möjligt. Jag gifver också mitt erkännande åt den
              ärade reservantens varma känslor för våra husdjur; men vi böra
              icke se saken blott ur teoretiska synpunkter, utan vi få väl äfven
              tänka på hvad som är möjligt eller icke möjligt i praktiskt afseende.
              Jag skall också erkänna, att fall kunna förekomma, der genom obetänksamhet
              vid slagt, såsom reservanten nyss nämnde, djuren plågas mer än
              hvad som är behöfligt. Men jag bestrider, att det i vårt land
              finnes personer, som vid slagt afsigtligt förorsaka djuren onödig
              smärta. 'Tro herrarne, att förhållandet blir bättre genom införande
              af särskilda straffbestämmelser derför? Nej, ingalunda. Men
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HkKXGZC4fxk1ZmfaT6C2Uy">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-X5BzLHTHiPut5r4fNqJkr7" type="date">
            6 Lördagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-DCXjPdZP7aWosmVuPh9PAR" prev="i-BCLxvqWx3tnY7HKy5khuAX" who="Q5714494">
            <seg xml:id="i-WSAgsNfycsEBqCD9yYXBBk">
              Om meddelande hvilken väg skall man då gå? Jo, det är uteslutande
              på öfver-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GVm35Grhs8UVnPjoVjAPRU">
            af lagbestämmelser i syfte att vid slagt
          </note>
          <u xml:id="i-V7wzKJKK1XBkQcDqFgFboS" prev="i-BCLxvqWx3tnY7HKy5khuAX" who="Q5714494">
            <seg xml:id="i-8vDLUQKfT8bB7AESJrdzMa">
              tygelsens väg en förbättring skall kunna åstadkommas, och den
              vägen har man redan beträdt. Våra djurskyddsföreningar hafva
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HMLb1qXBQ7FX7ttwndQATS">
            af husdjur 1 det hänseendet uträttat mycket och lemnat upplysningar
            och minsta möjliga föreskrifter rörande slagt af husdjur, som
            blifvit spridda och efterlidande måtte följda öfver hela vårt
            land, och äfven Kongl. Maj:ts befallnings-
          </note>
          <u xml:id="i-PumB4ubSVHUc1n1tqRcP7y" prev="i-BCLxvqWx3tnY7HKy5khuAX" who="Q5714494">
            <seg xml:id="i-BHQrVJ8dLGeWhT7bct6Pc9">
              tillfogas djuren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UeLE4igzrcnEpQ398jqjTR">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-V1cHoyGdx3zcv3edw48gS3" prev="i-BCLxvqWx3tnY7HKy5khuAX" who="Q5714494">
            <seg xml:id="i-SStJBy916yTtpxrGGjh7D9">
              hatfvande i åtskilliga län hafva tagit denna fråga i öfvervägande
              och fäst kommunernas uppmärksamhet på åstadkommandet af sådana
              slagtmetoder, alt djuren icke behöfva plågas mer än nödvändigt.
              Jag tror, att det är allt, hvad man kan göra i denna sak. I den
              kommun, jag tillhör, beslöts vid kommunalstämma i sistlidne mars
              månad att inköpa några slagtroasker, för att kommunens medlemmar
              skulle kunna få låna dem för att användas vid slagten. Deraf har
              man redan i kommunen begagnat sig, och så kommer det att gå än
              här och än der. Huru skulle det väl gå, om man i hvarje fall skulle
              vara utsatt för att kronobetjeningen kunde komma och anställa
              åtal, för det man vid nedslagtningen af ett kreatur skulle utöfvat
              onödig grymhet!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SvkpssGnDVfxVdJfCieKM9" prev="i-BCLxvqWx3tnY7HKy5khuAX" who="Q5714494">
            <seg xml:id="i-L5wkP9yihS5phgTBWNhgGw">
              I denna sak liksom i så många andra är det, jag upprepar det,
              endast på öfvertygelsens väg, man kan uträtta något. Den vägen
              är god, men det är icke bra att i ett sådant fall som detta åvägabringa
              straffbestämmelser, hvilka icke skulle kunna efterlefvas och hvarigenom
              man blott skulle åstadkomma trassel och svårigheter. För städerna
              med deras stora slagterier skulle möjligen regler för tillvägagående
              vid slagt kunna uppställas, men icke för landsbygden, der på sina
              ställen slagt förekommer blott en gång om året. Det är mycket
              vackert att känna medlidande för djuren, men här liksom vid andra
              känsloyttringar tänker man icke på, huruvida det, man önskar,
              är utförbart eller icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DLLmahr9k8KTHMqveW9DtW" prev="i-BCLxvqWx3tnY7HKy5khuAX" who="Q5714494">
            <seg xml:id="i-QvK8E2cNqzHAuMA6YF9Zt9">
              Af dessa skäl kan jag för min del icke tillstyrka den nu föreliggande
              motionen. Den innehåller icke något praktiskt förslag, utan skulle
              endast komma att föranleda till svårigheter, åtminstone på landsbygden,
              der man ej skulle kunna ställa sig de ifrågasatta bestämmelserna
              till efterrättelse. För öfrigt tror jag, att bestämmelserna i
              den nuvarande strafflagen angående grymhet mot djur äfven kunna
              tillämpas i fråga om grymhet vid slagt, om sådan i något fall
              afsigtligt skulle förekomma. Jag skall derför, herr talman, be
              att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UhwSPpjTsDP7dPWPdQEcPL" type="speaker">
            Herr Waldenström:
          </note>
          <note xml:id="i-CauRxZC4jxJvWYm7ts4s9o">
            För en kort tid sedan biföll denna kammare en motion, som afsåg
            förbud att använda giller och snaror vid fångst af villebråd i
            de nordligaste länen af vårt land. Kammaren gjorde det med anledning
            af de plågor, som understundom onödigtvis tillfogas de djur, som
            fastna i dessa giller och snaror. Jag anser derför, att det vore
            ganska konseqvent handladt, om kammaren nu utsträckte denna sin
            omsorg om djuren äfven till husdjuren, så att kammaren understödde
            det framlagda
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-94FfwQ8ZFXqEJfvgnbB5rz" type="date">
            Lördagen den 5 Maj, e. m. 7 N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-4u2212NzozK36QYXgLe3Zd">
            förslaget att genom en skrifvelse till. Kongl. Maj:t möjligen
            fram: Om meddelande
          </note>
          <note xml:id="i-VGABReb5ZeFk97Gg2eUAg1">
            kalla åtgärder för ett minska de lidanden, för hvilka husdjuren
            4 lagbestäm. melser i syfte
          </note>
          <note xml:id="i-AFpDzxVf268QW2pGhiRaKW">
            ofta vid slagtning äro utsatta. ätt edd Blugt Jag skall derför
            be att få förorda bifall till det af herr Hedin af husdjur framstälda
            yrkandet. minsta möjliga v lidande måtte 5 os av u tillfogas Häruti
            instämde herrar Lundström och Broström. djuren. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5xcmYaNcFEBBwp8PANQ7f5" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <note xml:id="i-CRYTJ6NTQioJQtqn3BKGek">
            Jag skall med «anledning af hvad som yttrats af en ärad ledamot
            af lagutskottet be att få tillägga ett par ord.
          </note>
          <note xml:id="i-j9muMhqwWFgUQYyT67rHR">
            Han syntes vilja antyda, att den föreslagna åtgärden vore opraktisk.
            Det torde blifva lämpligare tid för kammaren att pröfva den saken,
            om och när en gång ett förslag till lag i ämnet framlägges. Att
            åtgärden icke på förhand får bedömas såsom opraktisk, sluter jag
            deraf, att i ett annat land bestämmelser, alldeles liknande dem
            som motionären föreslagit, numera finnas — icke i allmänna lagen,
            utan utgöra till och med en grundlagsbestämmelse. Det är i Schweiz.
            Der antogs förlidet år genom folkomröstning med 191,527 röster
            mot 127,201 röster en förbunds: grundlagsbestämmelse af innehåll,
            att det är uttryckligen förbjudet att låta slagtdjuren förblöda,
            utan att de förut döfvats. Denna bestämmelse rör hvarje slagtsätt
            och hvarje slag af boskap. Anledningen till denna lagbestämmelse
            var, att, sedan myndigheterna i kantonen Aargau 1887 hade upphäft
            en dittills bestående lag, som auktoriserade det israelitiska
            slagtningssättet, och derefter äfven myndigheterna i kantonen
            Bern utfärdat förbud mot användningen af samma slagtsätt, de israelitiska
            församlingarna besvärade sig först hos förbundsrådet, som gaf
            dem rätt, och sedermera hos förbundsrepresentationen, som också
            gaf dem rätt, under åberopande af den bestämmelsen i den schweiziska
            förbundsgrundlagen, som hägnar kulten inom ordningens och sedlighetens
            gränser; det israelitiska slagtsättet lär väl betraktas såsom
            en dogmatisk sats i den israelitiska religionen. Då sålunda djurskyddsvännerna
            förgäfves besvärat sig hos förbundsrepresentationen, begagnade
            de sig af den 1891 uti schweiziska förbundets grundlag införda
            förändring, som bestämde, att, på initiativ från minst 50,000
            schweiziska medborgare rörande fråga om total eller partiel revision
            af grundlagen, revisionen skall underställas folkomröstning. Petitionärerna,
            som härtill togo initiativet, voro icke endast 50,000, de voro
            83,000. Vid folkomröstningen antogs den grundlagsbestämmelse,
            jag nämnde, med nyssnämnda röstetal och af 113 kantoner mot 103.
            Således har man en sådan bestämmelse — artikeln 25 bis i den nuvarande
            förbundsgrundlagen — som här föreslagits, gällande för ett helt
            land.
          </note>
          <u xml:id="i-3PTqpXhxCTLgXxhp5DctJt" next="i-CHa62Zm8ZXNybk4WxwkEAY" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-WX4Wfbi8AdCPsRo8NzFuZj">
              Jag förmodar det förhåller sig så som den ärade talaren sade,
              att ingen väl med fit lär vilja plåga djuren. Men faran ligger
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PgJBKPkQbqKmgNoE1DYgmb">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-NRF4oSzGvV2A4tA5kEb656" type="date">
            8 Lördagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-APd5Lj3TtDw1Kh5q3UGkeJ" prev="i-3PTqpXhxCTLgXxhp5DctJt" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-S6fUPwHcR6NK52fAx9JsNw">
              Om sneddelandei den vanmessiga likgiltigheten för djurens lidanden;
              det är vanan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T2Vf4qrCYFL3qqEGS5ckVX">
            af lagbestäm-
          </note>
          <note xml:id="i-KcdnkgBWboYtwvmMT2pjSY">
            melser i syfte
          </note>
          <u xml:id="i-FNahJmLpkiWoDTKDEU9oev" prev="i-3PTqpXhxCTLgXxhp5DctJt" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-6Qmb25ZsrSmzNmrKXLnxd6">
              att vid slagt af husdjur
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4cSG6Q7bE1xFLy8wwR6KgE" prev="i-3PTqpXhxCTLgXxhp5DctJt" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-4CEK8sD1s6ykSJmk419JEc">
              minsta möjliga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GVprcALeRXN9qTDRThE6Ae" prev="i-3PTqpXhxCTLgXxhp5DctJt" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-2ZN87p4Vf4EeGMQvR3P5kW">
              lidande måtte tillfogas djuren. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CHa62Zm8ZXNybk4WxwkEAY" prev="i-3PTqpXhxCTLgXxhp5DctJt" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-UvQcH2yHqyP3wvRBsuKPbJ">
              som gör, att man saknar känsla för dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E8mubommk7xJHw8tEr8mr1" type="speaker">
            Herr Erickson i Bjersby:
          </note>
          <u who="Q5714494" xml:id="i-VBRVdEw8s5veHGUfnpGt8j" next="i-D3B93itnqHsH9cBTRQda88">
            <seg xml:id="i-ArhKBrsQr8q6UM1ZQSyhRf">
              Det är icke likgiltighet för djurens plågor, utan det är, såsom
              herr Bruzelius sade, obetänksamhet, som är orsaken till, att ett
              djur någongång kan vid slagtningen få plågas mera än som för dess
              dödande är oundvikligt. Men jag är förvissad om, att denna obetänksamhet
              skall försvinna, ju mera man kommer att tänka på, att man vid
              dödandet af djuren bör ställa så till, att de dervid plågas så
              litet som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D3B93itnqHsH9cBTRQda88" prev="i-VBRVdEw8s5veHGUfnpGt8j" who="Q5714494">
            <seg xml:id="i-6E6RrkBVr7cFb7DgueyrSx">
              Det är visserligen här endast fråga om en skrifvelse till Kongl
              Maj:t, men om kammaren bifaller skrifvelseförslaget, har dock
              enligt min tanke kammaren på förhand uttalat sig för, att någonting
              i lagstiftningsväg måste göras i den sak, som här föreligger,
              och kammaren bör akta sig för att bidraga till åstadkommande af
              ett beslut, hvilket, såsom jag förut sagt, det icke är möjligt
              att på landsbygden genomföra. Och hvad kunde följden blifva, om
              en person, som låtit slagta ett djur, för dervid enligt någons
              blotta förmenande utöfvad grymhet skulle kunna anmälas till åtal
              af en mot honom mindre välvilligt sinnad person? Jo den, att det
              ena åtalet följde på det andra. Herr Hedin nämnde, att sådana
              bestämmelser, som här äro ifrågasatta, finnas i utländska lagar.
              Det är möjligt, att så är förhållandet i Schweiz. Men jag tror
              likväl icke, att vi i detta fall böra rätta oss efter utlandet.
              Det ha vi redan gjort allt för mycket i andra hänseenden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YQjcWMaiqQJ9Lwu942Wg2z" type="speaker">
            Herr Jansson i Krakerud:
          </note>
          <u who="Q5828721" xml:id="i-KSkZ9AdAmCYbLdDDkCxJAJ" next="i-VgE6XHh33iqPuRtL3wWhjx">
            <seg xml:id="i-TbqYJzzSPPbx94BETqeJaP">
              I olikhet med den siste talaren tror jag icke, att man på landsbygden
              är benägen att onödigtvis väcka åtal mot folk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3xgTMuAgwnJ6Fvbythu1e8" prev="i-KSkZ9AdAmCYbLdDDkCxJAJ" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-QqqUCMWfD9Ckr5iR81zFem">
              Jag begärde ordet för att uttrycka min förundran öfver det sätt,
              hvarpå han resonerade. Han talade om, då han hade ordet första
              gången, att man i hans hemtrakt hade på kommunalstämma beslutat
              att inköpa slagtmasker för att utlånas till personer, som ville
              använda dem vid slagtningen af djuren. Men dermed har han således
              bevisat, att en sådan lag, som här är fråga om, mycket väl kan
              tillämpas inom den kommun han tillhör. Jag föreställer mig också,
              att, om Kongl. Maj:t framlägger ett lagförslag i enlighet med
              herr Hedins yrkande, det svårligen kan blifva något annat än ett
              stadgande om, att slagtmasker skola användas. Då han sagt, att
              sådana masker redan användas inom hans kommun, kan jag icke finna,
              att hans skäl för att bevisa, att det är omöjligt att ställa sig
              en sådan lag, som här är fråga om, till efterrättelse, äro hållbara.
              Det synes mig tvärt om, som han med dessa skäl borde ha kommit
              till det resultatet, att, då vi redan praktiserat i denna sak
              i en del kommuner, det icke blefve någon svårighet, om vi skulle
              få en lag i detta ämne. Ty då kunna vi mycket väl praktisera den
              äfven i andra kommuner inom landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VgE6XHh33iqPuRtL3wWhjx" prev="i-KSkZ9AdAmCYbLdDDkCxJAJ" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-8Cuw1TnkzrymqmbEgWmp8o">
              Jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AjtR5bp8Ws6jhYmsbmHier" type="date">
            Lördagen den 5 Maj, e. m. 9 N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-VrVSwsY6aZgnHmk49wi4q7" type="speaker">
            Herr Folke Andersson:
          </note>
          <u who="Q5554485" xml:id="i-5Rg2vRp5ZtAA8VNmiSDZSz" next="i-XH9yFueYwKebSJL5swao3Y">
            <seg xml:id="i-HN71YAs3XT355a92xvK7DS">
              Jag skall endast bedja att få Ommeddelandé upplysa om, att inom
              urebro län har Konungens befallningshaf- '/ lagöestäm. vande utfärdat
              en kungörelse af innehåll, att, om någon förrättar "7; ..a st
              slagt utan att bedöfva djuret, han är förfallen till 5 kronors
              böter. af husdjur Vi ha således, åtminstone inom det län jag tillhör,
              redan en förminsta möjliga ordning, som Konungens befallningshafvande
              tillämpar, då det vid Fake måtte slagt visas uppenbar grymhet
              mot djuren. Jag hemställer till För herrarne, huruvida det kan
              låta sig göra att lagstifta huru man (Forts.) skall gå till väga
              vid slagt. Jag har lika öm känsla för djuren | som någon annan,
              men man får i detta fall icke helt och hållet låta känslan råda,
              utan äfven förståndet. Man måste tänka efter, om ett sådant förslag,
              som här är ifrågasatt, är utförbart. Jag vågar påstå, att, sedan
              den af mig omnämnda kungörelsen utfärdats, det är högst få, som
              icke stält sig denna till efterrättelse och vid slagtningen bedöfvat
              djuren. Det har alltid skett så, sedan folket blifvit upplyst
              om förhållandet, och många ha skickat sina söner och drängar till
              Stockholm för att lära sig slagtmetoden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XH9yFueYwKebSJL5swao3Y" prev="i-5Rg2vRp5ZtAA8VNmiSDZSz" who="Q5554485">
            <seg xml:id="i-WdWQQf1pHmaYiBbKLk4ZUT">
              När så är förhållandet, hemställer jag till kammaren, om det
              kan vara skäl att i detta fall stifta en lag sådan som den nu
              föreslagna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F43x7jXBEfZNrMNSdvLHvn">
            Jag yrkar derför bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-3icWLHgafAhQJTMuJT9fMe" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-FdZbyviUjnwC4JkXpMCwbT">
            <seg xml:id="i-MqYSdZFX5dkihZyGrDvjqP">
              Här talas om exempel från andra länder, men dessa exempel duga
              icke det minsta, då det gäller vårt land. Man behöfver endast
              komma till 'Danmark och Tyskland, så skall man finna, att slagten
              der drifves såsom ett yrke, och att det ej tillgår såsom hos oss,
              der hvarje husbonde och torpare sjelf förrättar sin slagt. I sagda
              länder begagnar man sig nemligen af offentliga slagthus, som kunna
              kontrolleras. Men man kan tänka sig, hvilka olägenheter som skulle
              uppkomma om en sådan lag, som här är fråga om, komme till stånd
              hos oss. Hvar och en, som då icke bedrefve sin slagt efter lagens
              föreskrifter, skulle blifva åtalad och dömd för ett s. k. brott,
              som han af okunnighet begått. Jag tror, att det mål man här vill
              vinna bäst främjas på öfvertygelsens väg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GbkHJeTpdazufBz24skt1y">
            Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-PAqWSRZvyUsgrxBYRh6kev" type="speaker">
            Herr Bexell:
          </note>
          <u who="Q5575104" xml:id="i-2y5Rf42jyaWKysMnHyVfLT" next="i-9ngxcVMum72QEvw2xqxThG">
            <seg xml:id="i-3UVhNJsRoPjCYEvBruyVLZ">
              Det omtalade beslutet om förbud mot att snara foglar tror jag
              tillkommit mera för sporten än genom ömhet för djuren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9ngxcVMum72QEvw2xqxThG" prev="i-2y5Rf42jyaWKysMnHyVfLT" who="Q5575104">
            <seg xml:id="i-FL4iJTKQS7B3u269J1HLgU">
              Vidkommande åter hemslagten, som det här egentligen är fråga
              om, får jag säga, att det vid slagtningen ej begås några onödiga
              grymheter mot djuren, hvadan någon lagstiftning derom således
              icke är behöflig. Men deremot anser jag en lagstiftning vara behöflig,
              som förbjuder pinande och misshandel vid fångst och jagt å vilda
              djur af alla slag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FRotWiD5p3WgQZm3zTvoWj">
            Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V5oVEzXejr1NX8Mp38uGfJ" type="date">
            N:o 48. 10 Lördagen den 5 Maj, e..m.
          </note>
          <note xml:id="i-5pn8hf6YztdqjLRVtEzD5B" type="speaker">
            Om meddelande Herr Nydahl:
          </note>
          <u who="Q6019416" xml:id="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" next="i-BWS81GyEtS91p8HvXQFE4s">
            <seg xml:id="i-GQku7TeuhQCvdwN47Qfm54">
              En ärad ledamot af lagutskottet, som nyss legg yttrade sig från
              denna plats, sade, att Konungens befallningshafatt vid slagt vande
              inom Örebro län utfärdat en kungörelse, som, vid vite af af husdjur
              I kronor, förbjuder slagt utan föregående bedöfning. Detta förminsta
              möjliga bud verkade, sade han, synnerligen godt, så att numera
              använrr das allmänt slagtmasker inom detta län. Jag tycker, att
              han med äjuren. ett sådant resonnement borde kommit derhän, att
              han yrkat på, (Forts) att en sådan förordning blefve gällande
              för hela riket. Jag vet icke, om Konungens befallningshafvande
              i alla län vidtagit sådana
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Q9dPM3nqo33gHUggwCk2h" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-K9iBraoTFsCzhnZUHKAdE8">
              åtgärder, men i alla händelser tviflar jag på, att en laghestäm-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8pRBYMpVHcsefB5csy97mK">
            melse uti ifrågavarande afseende kan ersättas genom dylika kun-
          </note>
          <u xml:id="i-3DNJm7vCH8LfLvgBWAVTTs" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-TpRxWk2o2FtE5yEzb6PtVi">
              görelser, i synnerhet som jag knappast kan tro att våra domstolar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DVk2b5LrrCZ5pyvPQbKBt1">
            tolka 18 kap. 16 $&amp; strafflagen så, att det anses vara uppenbar
          </note>
          <u xml:id="i-QZYzLRaxcSm4yTYy33Ch4P" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-AMK95Xxd7rVGibsRwR9DXa">
              grymhet att utan föregående bedöfning slagta ett husdjur. Ty
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dz1hRSRnNhkmzYmUZaiDEa" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-6mkpZFxufGZuqo5KxHxHq5">
              det kan ju icke anses såsom uppenbar grymhet, om personer vid
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Wvc3SU5TbErjNAV2CjaML" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-AGvV2pwrwhBJF9XaQWSCMY">
              slagt använda de gamla, vanliga slagtmetoderna, då de kanske
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JrT6iTPmdtpJWq6Q4wPgvN" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-VicqywhZUEmPHr8rZceGjo">
              aldrig hvarken reflekterat öfver, huruvida några lidanden deri-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CpfjSKa4rignNe1R7Y9uJm" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-RARVr2u82KzpburRwoV3uD">
              genom tillfogas djuren, ej heller ha kännedom om några andra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H2bXWAcmZbn2xXqp3QbSJk" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-CqsoGRUhqFnd6wNMfarGwe">
              och bättre slagtmetoder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uor1xCbhaGjKzfu2hJSWhb" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-A9bDkBQDitUcbRyu5eN68i">
              Jag anser derför för min del, att det vore önskvärdt, om en lag,
              i sådant syfte som motionären önska, kunde komma till stånd i
              detta afseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JnriDUEJR3Tqd6tsyDeZDP" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-5mJtQuii85mX3ibKC7kBTS">
              Man talar om, att man bör på öfvertygelsens och upplysningens
              väg söka uppnå detta mål; och detta är ju rigtigt; men jag håller
              för min del dock före, att goda och humana lagar äro synnerligen
              kraftiga medel just för spridandet af upplysning och rigtiga öfvertygelser
              bland folket. De gifva åt de tröga och likgiltiga en impuls till
              eftersinnande, som icke på annat sätt kan åstadkommas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BWS81GyEtS91p8HvXQFE4s" prev="i-BZ5qCPBR9XzCP9uCJkmLaV" who="Q6019416">
            <seg xml:id="i-3GTeF4rZ5bu12ja3SjW4UW">
              Jag anhåller om bifall till det af herr Hedin framstälda förslaget,
              som jag för öfrigt redan har instämt uti.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4vuqdWscin4eo92xKDnqLK" type="speaker">
            Herr vice talmannen Danielson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-JxZxTwRYfzKpYbhZmWaCYb">
            <seg xml:id="i-Hu8fiXam1uCsdEbYc891rg">
              Herr talman, mine herrar! Jag tror att denna fråga är af den
              beskaffenhet, att vi litet hvar, i synnerhet landsbygdens representanter,
              böra beakta hvad den innebär.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TrpvzixAk9fPFrPUcqjtAF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CDTQoE7JJ7Vu94aJan8xDn">
              Jag begärde ordet i anledning af herr Hedins yttrande. Jag har
              många gånger beundrat hans kunskaper, och jag gör det äfven nu.
              Men jag hade knappast väntat, att han skulle kunna uppgifva siffror
              från en omröstning i Schweiz om detta förhållande. Han uppgaf,
              att der intet slagtdjur kan slagtas, utan att förut bedöfvas.
              Men huru skulle detta kunna ske i afseende på t. ex. fjäderfän?
              Jag tror icke att den ärade talaren har tänkt härpå. Det vill
              synas som han vore temligen obekant med ifrågavarande förhållanden.
              Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VdFcJH2i4ybb1aYJ5eToyN">
            Lördagen dén 5 Maj, e. m. 1 N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-HeC3sGThZTrZdKAd6JiV5V" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-Smm4eU52ZpTpiShUWofEvd" next="i-5zSfo2FW37bnF7wZ6P88eW">
            <seg xml:id="i-BfEysC9XNJAGHT8p2pSeh9">
              Jag hörde, ätt herr vice talmannen förundrade Om meddelande sig
              öfver att jag lemnat upplysningar; hemtade från officiella 4 !agbestäm.
              schweiziska källor, men jag vet icke hvad denna förundran bemetger.?
              Ja tyder, om icke det, att jag skulle hafva lögnaktigt uppgifvit
              dessa af husdjur
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xz3sjfMTqjUp5uFkQF9t9N" prev="i-Smm4eU52ZpTpiShUWofEvd" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-6QgSAenynE53K84TBHvoSS">
              siffror. Lagtexten har jag för öfrigt ordentligt öfversatt. minsta
              möjliga ; lidande måtte
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GTxqTe6jEkrEaatnNewK4M" prev="i-Smm4eU52ZpTpiShUWofEvd" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-CV3kcJtgibjcuQGjyKYE9A">
              ä s . tillfogas Herr vice talmannen: Danielson: Jag har endast
              sagt, = gjuren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mc3ENJ6qgMG2h8AWEtCU2R" prev="i-Smm4eU52ZpTpiShUWofEvd" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-8EEFyJdZ7Koejkx6QTpAGH">
              att jag beundrar herr Hedin, som har så väl reda på allting och
              (Forts.) är så förfaren på alla områden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kr7FdyaAcfbisBWbPcn9fn" prev="i-Smm4eU52ZpTpiShUWofEvd" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-8124sFMP8AkxLM4pq6r7GR">
              Herr Hedin: Om herr vice talmannen vill göra mig den äran, så
              kunna vi ju tillsammans undersöka siffror och lagtext uti Riksdagens
              bibliotek.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-76aPJxL6Ae5WRANSPwouZG">
            Sedan 'öfverläggningen härmed förklarats slutad, samt herr talmannen
            till proposition upptagit de olika yrkandena, biföll kammaren
            utskottets hemställan.
          </note>
          <u xml:id="i-5zSfo2FW37bnF7wZ6P88eW" prev="i-Smm4eU52ZpTpiShUWofEvd" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-E2fpbQzqPtb4dhu66gTR2E">
              g4
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UtNhxLB771PjdAGcPmbXic">
            I ordningen förekom härnäst lagutskottets utlåtande n:o 56, i
            anledning af dels Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag
            angående ändrad lydelse af 9 kap. 48 ärfdabalken, lag angående
            värdering af död mans bo och lag angående ändrad lydelse af 1
            8 i förordningen angående särskilda protokoll öfver lagfarter,
            inteckningar och andra ärenden den 16 juni 1875, dels ock väckt
            motion i anledning af nämnda förslag till lag angående värdering
            af död mans bo.
          </note>
          <note xml:id="i-PBSsuUYUZ1yUuVytmqjCN8">
            Efter föredragning till en början af punkten 1, deri utskottet
            hemstält, att Riksdagen måtte godkänna det framlagda förslaget
            till lag angående ändrad lydelse af 9 kap. 4 8 ärfdabalken, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-EJ8qNk5Hiww6J6919Vp8fm" type="speaker">
            Herr von Krusenstjerna:
          </note>
          <note xml:id="i-UvUTvwVaYCgQTtfhU8XM3C">
            Det nu framlagda lagförslaget är föranledt af det utaf Riksdagen
            antagna förslaget om arfsskatt, och då bestämmelserna om arfsskatten
            skola träda i kraft den 1 januari 1895, tillåter jag mig hemställa,
            att kammaren behagade godkänna det af Kongl. Maj:t nu framlagda
            förslaget till lag angående ändrad lydelse af 9 kap. 4 8 ärfdabalken
            med det tillägg, att lagen skall träda i kraft den 1 januari 1895.
          </note>
          <note xml:id="i-2dpfhouoGv7wAXbb3Jmg7M">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls med den af
            herr von Krusenstjerna föreslagna ändring.
          </note>
          <note xml:id="i-DxNmGHqu91E6csfkE1FMtB">
            Punkten 2. Bifölls.
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BZubBBPakqBi43UDPxuhTu">
            N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-NtYy6R9vHSLWgwwjeadLdf" type="date">
            12 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3zEQshgNrztta3MHHR8t5F">
            I punkten 3 hemstälde utskottet, att Riksdagen måtte godkänna
            det af Kongl. Maj:t framlagda förslaget till lag angående ändrad
            lydelse af 1 8 i förordningen angående särskilda protokoll öfver
            lagfarter, inteckningar och andra ärenden den 16 juni 1875.
          </note>
          <note xml:id="i-QRzj63mionqV7vAigwP6EH" type="speaker">
            Herr von Krusenstjerna begärde ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-AehrqugNJeF8NPVCTQFHXB">
            <seg xml:id="i-QQMU1E2LQCqknxkSsvpfbn">
              På samma sätt som vid föredragningen af första punkten tillåter
              jag mig hemställa, att kammaren behagade antaga lagförslaget med
              tillägg, att lagen skall träda i kraft den 1 januari 1895.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9bur7YjtPhUi7aDGpJW2RC" type="speaker">
            Herr Zetterstrand anförde:
          </note>
          <u who="Q6252260" xml:id="i-WZfKEYs4hvwEJBdj4h8Exa" next="i-Kts5rGbFeF88MwkZ2XbrKU">
            <seg xml:id="i-HGxvnQi2E8iU1HPzsoKLZE">
              Herr talman, mine herrar! Ehuru detta lagförslag blifvit godkändt
              af högsta domstolen och enhälligt gillats af lagutskottet, har
              jag dock trott. mig finna, att ett antagande af detsamma skulle
              medföra två ganska afsevärda olägenheter, och jag har derför ansett
              min skyldighet vara att här för kammaren redogöra för dessa olägenheter,
              så att kammaren icke måtte vara okunnig onr deras befintlighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J5ZQjq73ao2t9WrrRTa4iX" prev="i-WZfKEYs4hvwEJBdj4h8Exa" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-5mwWnt2gnWk5ZG5u93XVqs">
              Den ena olägenheten är den, att ett antagande af förslaget skulle
              komma att medföra ökad expeditionslösen i vissa fall, och den
              andra olägenheten består deruti, att det skulle medföra en öfverflyttning
              af sportelinkomster från lägre till högre aflönade tjenstemän.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-15RzAYXCjScvzvBpqtVj3j" prev="i-WZfKEYs4hvwEJBdj4h8Exa" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-AHNTsdxKCPf7eBwBXhkt6X">
              Jag vill nu försöka så godt jag kan på stående fot klargöra för
              kammaren, huru lagförslaget kan medföra sådana verkningar. — Såsom
              vi alla veta, föras vid underrätterna dels s. k. småprotokoll
              och dels en: dombok. I denna dombok förekomma, bland annat, ärenden
              rörande testamentsbevakning och vidare ärenden rörande vittnesförhör
              om testamenten. En expedition rörande teståmentsbevakning kostar
              i allmänhet på landet 4 kronor och i stad 5 kronor, under det
              att en expedition rörande vittnesförhör kostar på landet 3 kronor
              50 öre och i stad 4 kronor. Nu är förhållandet, att det vid olika
              domstolar tillämpas olika expeditionssätt, men vid de flesta expedieras
              på så sätt, att, om en person på samma gång bevakar testamente
              och begär vittnesförhör, ett sådant ärende expedieras i en paragraf,
              under det att andra domstolar expediera det i två paragrafer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SDULkjdgZH9D4vM34EWxBh">
            Om det billigare expeditionssättet tillämpas, blir deraf en följd,
            att sökanden får en minskad utgift på landet af 3 kronor 50 öre
            och i stad af 4 kronor, mer om nu detta kongl. förslag oförändradt
            artages, hvarigenom i domboken komma att bibe-
          </note>
          <u xml:id="i-6fQ96A7Q2FvA7zeSRZY3xu" prev="i-WZfKEYs4hvwEJBdj4h8Exa" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-BFYy7G4U1HgYnFk5uLAZDV">
              hållas ärenden rörande vittnesförhör om testamenten, då deremot
              ärenden rörande testamentsbevakningar öfverflyttas till småprotokollen,
              så komma domarena hädanefter att blifva nödtvungna att i ofvanberörda
              fall lemna ut två expeditioner. Jag vill särskildt nämna, att
              hos oss i Norrköping likasom vid de flesta af östgötadomsagorna
              alltid expedieras på det billigare sättet, hvadan vi genom lagförslagets
              antagande skulle blifva nödsakade att af
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V8BQ1zkEdLyHQBmDqyb3Eo" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 13
          </note>
          <note xml:id="i-U7xEPaGCFSHV3jKT871epV">
            parterna uttaga en expeditionslösen, på landet förhöjd med 3
            kronor 50 öre och i stad med 4 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-8RA3siUSvWhKXkhGiFvpWF">
            Detta var den ena olägenheten.
          </note>
          <note xml:id="i-EusTXWk4rb4DDfVatvYtPp">
            Den andra olägenheten består deruti, att ett antagande af föreliggande
            : förslag skulle medföra en öfverflyttning af sportelinkomster,
            men detta gäller endast beträffande städerna. Der föres domboken
            i allmänhet af de yngre tjenstemännen, derför att dombokens förande
            är förenadt med större arbete, hvaremot de högre aflönade tjenstemännen
            föra småprotokollen.
          </note>
          <u xml:id="i-WyUnunAueaALWR6hW6Z5Ga" prev="i-WZfKEYs4hvwEJBdj4h8Exa" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-BScyuUMYKZUqzjBqjzeGVo">
              Genom denna lagförändring skulle från domböckerna till småprotokollen
              öfverföras testamentsbevakningarna, som äro ganska inkomstbringande,
              och följden deraf skulle således blitva, att från de lägre aflönade
              tjenstemännen en sportelinkomst öfverflyttades till de högre aflönade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9c61HtcPkVdrbnK6pgXALz" prev="i-WZfKEYs4hvwEJBdj4h8Exa" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-TqsPQpaxvcGTF2EKsDE94i">
              Jag tror icke, att kammaren i allmänhet vill vara med om en lagförändring,
              som medför sådana olägenheter, och jag har derför ansett mig skyldig
              att meddela kammaren detta, i all synnerhet som jag för min del,
              för den händelse detta lagförslag skulle antagas, derigenom skulle
              komma att framdeles skörda utan. giltig anledning en årlig vinst
              af ett par hundra kronor på bekostnad af dels de rättsökande och
              dels en lägre aflönad kamrat. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kts5rGbFeF88MwkZ2XbrKU" prev="i-WZfKEYs4hvwEJBdj4h8Exa" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-8sredz2AH71ZQVJ5Pke4mU">
              Af det anförda torde herrarne inse, att det skulle vara mig ganska
              motbjudande att biträda det kongl. förslaget, men å andra sidan
              vill jag säga, att jag icke vågar yrka afslag å förslaget, derför
              att någon lagförändring i det angifna syftet måste vidtagas i
              anledning af den förändrade arfsskatten. Då dertill kommer, att
              jag icke kan sjelf uttänka något lämpligt sätt att bringa denna
              fråga till en lyckligare lösning, så har jag icke något yrkande
              att framställa, men jag har ansett mig skyldig att lemna kammaren
              underrättelse om dessa mina betänkligheter, på det hvar och en
              af kammarens ledamöter må med full vetskap härom afgöra, huru
              vida förslaget bör antagas eller icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RdMPSNJohpLfPtrwFUrNFU" type="speaker">
            Herr Bruzelius:
          </note>
          <u who="Q5599597" xml:id="i-8pgYbhw3hjhd9kajci3ubd" next="i-63QrJcrrkDWF5HRXGC55Wz">
            <seg xml:id="i-AaxEJ1Sfb3XEpME9keXtYY">
              Oaktadt den föregående ärade talaren icke framstälde något yrkande,
              anser jag mig dock skyldig att bemöta honom med några ord.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7hJdXEHzL2oKuE8QaB7nLw">
            Detta lagförslag har tillkommit såsom en gifven följd af arfsskattelagen.
            Det har blifvit nödvändigt, att bevakning af testamenten skall
            kunna återfinnas i något visst af de så kallade småprotokollen
            och icke i domboken. Skilnaden mellan lagförslaget och nu gällande
            lagbestämmelser är, att bevakning af testamente enligt lagförslaget
            skall intagas i det protokoll, som föres öfver bouppteckningar,
            under det att testamentsbevakning nu upptages i domboken. Det
            blir, sedan lagen om arfsskatt antagits, alldeles nödvändigt,
            att domarena kunna i ett visst protokoll söka underrättelse, huruvida
            testamente efter död person
          </note>
          <note xml:id="i-2oKAHdWk4QdvQFLGdwGrKk">
            N:o 48.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BM3EYg3ztfftxShZHYyJxG">
            N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-B5KwPKz8QknygBpSo2P17r">
            Om ändring
          </note>
          <note xml:id="i-QXbpDHpFKHKgqoSUmGnk1R" type="date">
            14 Onsdagen den 53 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Gb5uT94LhZVrMdDBfShm4C" prev="i-8pgYbhw3hjhd9kajci3ubd" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-NjuFCZfaGWuaw7VG1GuwQs">
              bevakats eller icke, samt slippa att genomgå den vida vidlyftigare
              domboken. Om nu detta lagförslag kan, såsom den förre ärade talaren
              antydde, föranleda att i städerna lösen för expeditioner rörande
              testamentsbevakning hädanefter kommer att tillfalla en annan tjensteman
              än förut, så lärer sådant lätt kunna hjelpas; vid domstolar på
              landet är det emellertid så, att all expeditionslösen tillfaller
              häradshöfdingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8RPEhZWtm3fiJnvs3QR5XA" prev="i-8pgYbhw3hjhd9kajci3ubd" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-AL3HoWfkqehPZPsShT8o6J">
              Den förre talaren anförde vidare, att det hädanefter icke skulle
              vara möjligt att, såsom hittills brukats när ett testamente bevakas
              och samtidigt begäres vittnesförhör med testamentsvittnena för
              dödsfalls skull, utfärda en expedition i ärendet. Jag anser att
              det lika väl hädanefter kan ske som det hittills skett. Vittnena
              blifva hörda inför samma domstol, och vittnesförhöret har samma
              verkan, om vittnesmålen införas i domboken eller i ett protokoll.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JUfdFmA5Rb3WPmF9T5NkNL">
            Jag yrkar bifall till lagutskottets hemställan med det af herr
            von Krusenstjerna gjorda tillägg.
          </note>
          <note xml:id="i-CcSw498vhuRrNwwbuakX5T">
            Härmed var öfverläggningen 1 detta ämne slutad. Kamma-
          </note>
          <note xml:id="i-2McWJ4dMs7LLGf4FyuGPKY">
            ren biföll utskottets hemställan med den af herr von Krusenstjerna
            föreslagna ändring.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-UmEcVrsLSada1tA1CqKUFs">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-WMdBT5wL14JjXAxWD3Dcab">
            Härefter föredrogs Andra Kammarens andra tillfälliga utskotts
          </note>
          <note xml:id="i-9nRB2biSqJTX3B6M2Mjz3i">
            i förorönin utlåtande, n:o 23, i anledning af väckt motion om
            skrifvelse till gen angående Kongl. Maj:t med begäran om ändring
            i förordningen angående
          </note>
          <u xml:id="i-63QrJcrrkDWF5HRXGC55Wz" prev="i-8pgYbhw3hjhd9kajci3ubd" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-RKaAzxadUD9AvXm4iRSTeq">
              försäljning
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NvTcMdeWf8zv9BJuLtLToo">
            af vin och
          </note>
          <note xml:id="i-AUrTqt76aZaeEgjvQGRwHT">
            maltdrycker m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AZYKuti1znggmzeXsUe2EX">
            försäljning af vin och maltdrycker m. m. den 24 oktober 1885.
          </note>
          <note xml:id="i-XGZJ1Gg7KWmHJYDgq9BCFk">
            Uti en inom Andra Kammaren väckt och till utskottets behandling
            hänvisad motion, n:o 60, i hvilken herrar J. A. Lundström, J.
            E. Nordin i Sättna, E. Eriksson i Qväcklingen, Halvar Eriksson
            och O. Walter instämt, hade herr C. G. Thor föreslagit:
          </note>
          <note xml:id="i-NxcVmrAYYcpg9dw2xq8aW8">
            »att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla,
            det Kongl. Maj:t täcktes låta i kongl. förordningen angående försäljning
            af vin, maltdrycker, kokadt kaffe och andra tillagade icke spirituösa
            drycker af den 24 oktober 1885 införa bestämmelser om att, vid
            oloflig utskänkning af vin eller maltdrycker eller oloflig försäljning
            å landet af vin eller maltdrycker för afhemtning till mindre myckenhet
            än tio liter, det i försäljningslokalen befintliga parti af den
            dryck, som utgjort föremål för försäljningen tillika med kärl,
            som för dess afhemtning äro tjenliga, skall vara underkastadt
            beslag och dömas förbrutet.»
          </note>
          <note xml:id="i-U9ydLgyZBrtrhG1BSmY77X">
            Utskottet hemställer emellertid, att motionen icke måtte föranleda
            till någon kammarens åtgärd.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FKJLCim4Lgvn2BsRVbK9n5" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 15 N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-7ksJmgcWmri17p8RFa3Z7p" type="speaker">
            Herr Forsell erhöll ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-SvoPGXDEaJeqTMKamEN9eH">
            Mine herrar! Under Om ändring förra riksdagsperioden väcktes,
            såsom herrarne nog torde erinra i förordninsig, åtskilliga motioner
            i syfte att få öloch vinhandeln skild från 99” Crdende landthandeln,
            och man lyckades att få en skrifvelse till Kongl. Sn Maj:t 1 detta
            syfte, dock icke i sådan utsträckning, att hinder maltdrycker
            skulle läggas för försäljning af svagdricka. Resultatet blef att,
            — m. m. då Kongl. Maj:t icke kunde finna något praktiskt sätt
            att skilja (Forts.) mellan öl och svagdricka, skrifvelsen i denna
            del icke föranledde till någon Kongl. Maj:ts åtgärd. Deremot utkom
            den 2 juni 1893 en kongl. förordning, hvarigenom landthandlare
            förbjödos att försälja öl och vin i mindre qvantiteter än 10 liter.
            Man får väl erkänna, att härigenom tagits ett steg framåt i den
            rigtning, som skrifvelsen afsåg. Men med kännedom om det gamla
            sättet med salning, som förr i verlden brukades vid inköp af bränvin,
            har man insett, att förordningen icke skulle blifva fullt effektiv,
            om ej verksamma påföljder finnas om lagen öfverträdes. Det är
            derför icke att undra på, om en och annan motionär, som vill göra
            förordningen så effektiv som möjligt, sökt att utfinna någon åtgärd
            i nämnda syfte.
          </note>
          <u xml:id="i-TxuV1untdaiz6nbBE7WwAu" next="i-UZ9MMBtGzjv78U7roi84XW" who="Q5737042">
            <seg xml:id="i-4zGefXuZSUtGaXscmVANuq">
              Motionären i fråga tror sig hafva funnit ett sådant medel, och
              det skulle bestå deri, att åklagaremagten skulle hafva rätt att
              beslagtaga den vara, som finnes i försäljningslokalen, der oloflig
              försäljning sker. Att han icke stått ensam i sin uppfattning om
              lämpligheten af denna utväg, torde vinna stöd deraf, att en ledamot
              af Första Kammaren, en tjenstgörande domhafvande, inom nämnda
              kammare väckt en likartad motion. Nu har emellertid det egendomliga
              förhållandet inträffat, att det Första Kammarens tillfälliga utskott,
              som haft denna motion till behandling, upptagit den ganska välvilligt
              och tillstyrkt Första Kammaren att antaga den, men deremot vårt
              tillfälliga utskott gjort tvärtom, afstyrkt densamma. Ser man
              på de skäl, som Första Kammarens tillfälliga utskott anfört och
              hvilka återfinnas på sid. 2, så förefalla de mig synnerligen tilltalande,
              och jag beklagar, att icke vårt tillfälliga utskott, som haft
              motionen till behandling, kunnat hemta något stöd af dessa skäl
              för ett bifall till motionen. Ser man åter på de skäl, som vårt
              tillfälliga utskott anfört — de återfinnas på sid 6. i betänkandet
              — så måste jag tillstå, att dessa skäl verkligen icke alls äro
              tilltalande. Hufvudklämmen af skälen skulle vara det, som utskottet
              säger, att om beslag för oloflig försäljning skulle ega rum, så
              skulle uppenbarligen derigenom straffet »till art och storlek
              försvåras på ett sätt, som kanske icke fullt motsvarade förseelsens
              i sig sjelf lindriga beskaffenhet». Ja, jag må undra, om förseelsen
              är i och för sig sjelf af så synnerligen lindrig beskaffenhet,
              om man tager hänsyn till de sviter, som en sådan försäljning kan
              föra med sig. Man må komma i håg, att det finnes personer, som
              bedrifva olaglig försäljning af öl och vin och hvilka icke fästa
              något afseende vid
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9eXeg5wZqnELfkp77iBERf">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-YHBjwxqtbnQ4FWVBecBMUn" type="date">
            16 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Ek1Woag47FbeAB37WCTAnU">
            Om ändring de straffbestämmelser, som de enligt nu gällande lag
            kunna ådöi förordninmas. . Oberoende af att de delgifvas den ena
            stämningen efter
          </note>
          <note xml:id="i-Cwrnw8FfZ8snBWJXaBZVfe">
            gen angående
          </note>
          <note xml:id="i-2jTwSzfC37NF67tTy1vJ9i">
            försäljning af vin och
          </note>
          <u xml:id="i-5TU29JRcQGWF8qvrQh6Qcj" prev="i-TxuV1untdaiz6nbBE7WwAu" who="Q5737042">
            <seg xml:id="i-5btK3jmpecYNsn9CQVumim">
              den andra under en och samma dag, fortsätta dessa lönkrögare
              med sin försäljning, då deras mål är att få sitt lager slutsåldt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WfXqi82FMJCuXcye5TUhBr" prev="i-TxuV1untdaiz6nbBE7WwAu" who="Q5737042">
            <seg xml:id="i-TCLePLdYBQrj3FwiERsTFL">
              maltdrycker och de fråga föga eller intet efter att de slutligen
              efter många
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DZVnCDc7rcpx44dGPKqmkf">
            m. Mm. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-7UnTyrmChdNwDBFTcm3QLf" prev="i-TxuV1untdaiz6nbBE7WwAu" who="Q5737042">
            <seg xml:id="i-FnWfREqWyGWzxvCRH7eaTT">
              ting blifva dömda till böter för sin förseelse och till slut
              få afsitta böterna med några dagars fängelse. De finnas som anse,
              att de derigenom betalt skatt för denna rörelse, och de anse lönkrögeri
              knappast vara något brottsligt. Mot sådana personer skulle rätten
              att taga i beslag de varor, som de hafva, vara ganska effektiv.
              Man undanrödjer derigenom sjelfva roten och uppbhofvet till det
              onda, och man beröfvar dem tillfälle till att fortsätta denna
              försäljning, på såmma gång de träffas af en visserligen liten
              men dock i deras ställning icke så obetydlig ekonomisk förlust
              genom att de blifva af med sitt lager. Beslagsrätt, lemnad i åklagarens
              händer, skulle alltså vara det bästa och kraftigaste vapnet att
              motarbeta lönkrögeriet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ET8xf7XhdKDwFmx5Q3LRQp" prev="i-TxuV1untdaiz6nbBE7WwAu" who="Q5737042">
            <seg xml:id="i-9SaYiWLUeFQCAyfgVduDci">
              När nu, herr talman, Första Kammaren har afslagit hvad dess tillfälliga
              utskott tillstyrkt — det fans 2 reservanter i Första Kammarens
              tillfälliga utskott, hvilka afstyrkte motionen — så kan naturligtvis
              från vår sida ett bifall af densamma icke lända till något annat
              än att blifva en opinionsyttring. Men jag föreställer mig, att
              såsom en sådan skulle det vara ganska välgörande, om herrarne
              ville besluta sig för att med förkastande af vårt tillfälliga
              utskotts förslag acceptera motionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UZ9MMBtGzjv78U7roi84XW" prev="i-TxuV1untdaiz6nbBE7WwAu" who="Q5737042">
            <seg xml:id="i-JSkG43GqzHsWfqxX4vSP2f">
              Jag anhåller, att herrarne såsom en opinionsyttring måtte antaga
              motionärernas förslag, och jag ber derför, herr talman, att få
              yrka bifall detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-yRsPdaLPs4x2UpPJYeR2z" type="speaker">
            Herr Hedin anförde:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-ThFGzNv8P1LRnuTuaMKctf">
            <seg xml:id="i-N6p6CzbPMRfXUXv2Mc4m4N">
              Jag kan icke förmoda, att det kan finnas många ledamöter i kammaren,
              som skulle finnas benägna att gå till Kongl. Maj:t med en anhållan,
              att Kongl. Maj:t måtte utvidga en redan sjelftagen rätt att påbjuda
              konfiskering af enskild egendom. Det måtte vara tillräckligt skäl
              för det slut, hvartill utskottet kommit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6X6DBKdwRpZLWFpt4xFCYC" type="speaker">
            Herr Eriksson i Elgered:
          </note>
          <u who="Q5715170" xml:id="i-mgGdvuPPsi8xMzp59uqv7" next="i-44ZCEHNZUq7kzygGritVzE">
            <seg xml:id="i-EFLzc2Pq779g6vQxGesDbY">
              Jag skall blott be att få säga ett par ord till svar. Jag skall
              medgifva, att den magt, som Kongl. Maj:t har med stöd af 89 8
              regeringsformen och som han äfven tillvällat sig med afseende
              på maltdrycksförsäljning, öloch vinbandel, utan all gensägelse
              blifvit för långt utsträckt. Men deraf följer ingalunda, att,
              om ett fall finnes i den lagstiftning, som existerar och som för
              närvarande är rådande, ett fall, som gör, att lönkrögeriet kan
              existera i större utsträckning, än hvad annars kunde vara fallet,
              man skall upphöra att förbättra en förordning, derför att den
              är tillkommen på administrativ väg.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7kGkzhYyNALQoDpD7EFehz" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. ms. , 17 N:o 48.
          </note>
          <u xml:id="i-Ra6AtPwPyZKXDLKetHSPNU" who="Q5715170" prev="i-mgGdvuPPsi8xMzp59uqv7">
            <seg xml:id="i-2u8LCeWpERLEJo1UMvadi8">
              Jag tror, att, oaktadt man talar om att det är en för stor Om
              ändring och icke modern straffpåföljd, man bör se till, att straffpåföljden
              i förordninhar åsyftad verkan i nykterhetens intresse, så att
              lagen efterlefves. SÅ Free Jag tror, att det är en fordran, som
              i allmänhet genomgår den "af vis öch allmänna meningen i vårt
              land. Och om denna förordning också maltdrycker är tillkommen
              på administrativ väg, så bör den reformeras. m. m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-44ZCEHNZUq7kzygGritVzE" who="Q5715170" prev="i-mgGdvuPPsi8xMzp59uqv7">
            <seg xml:id="i-5DDrWbJY9f2rhUpQG3AR7m">
              Men vill man deremot förhindra Kongl. Maj:ts sjelftagna (Forts.)
              rätt, så anser jag rätta vägen vara, att Riksdagen upptager striden
              mot Kongl. Maj:t om dessa sina grundlagsenliga rättigheter, så
              att Riksdagen på grund af 87 8 regeringsformen får laga rätt att
              sjelf i förening med Kongl. Maj:t besluta i frågan. Men tills
              detta skett, anser jag, att man måste, om också det gäller att
              fortgå på den väg, som är inslagen, göra förbättringar. På grund
              - deraf har jag kunnat underskrifva motionen, till hvilken jag
              i likhet med herr Forsell yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-McaR5JgmpqZcqTUNNFpQxy" type="speaker">
            Herr Pehrson i Törneryd:
          </note>
          <u who="Q6039716" xml:id="i-83BwSn5z9mQNL5tYZxvgSR" next="i-2wcnTCJJJref9oj1FzGnW8">
            <seg xml:id="i-3VgfihK6ku6y17vJTYG84J">
              Jag skall endast tillåta mig att på grund af de skäl, utskottet
              anfört, yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S3t2rtL5hLuQStQ6raDk6i">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad samt propositioner
            af herr talmannen gifvits i enlighet med de gjorda yrkandena,
            biföll kammaren utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-NASa5hF2W5eZ3tFEtdw8YR">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-VGt7eRZsmahUFhxFfouoNf">
            Föredrogos, hvart för sig, och biföllos statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-5ujUBQE8kb66EmcKuFUCc8">
            n:o 57, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående försäljning
            af förra militiebostället 15, mantal Öjeby n:o 1 eller Gran i
            Norrbottens län; och
          </note>
          <note xml:id="i-R5MRTjyZa73Eozn31kL1RZ">
            n:o 58, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående jordafsöndring
            från indragna militiebostället Harby n:o 1 i Stockholms län.
          </note>
          <note xml:id="i-PtjBmdPu8jEABucvP7vdT3">
            ; 8 7.
          </note>
          <note xml:id="i-4Kj6GjPKbndyPakbWKg9Ss">
            Till behandling förekom vidare lagutskottets utlåtande n:o Om
            ändring i 57 i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t visst fall af med begäran om utarbetande och framläggande
            af förslag till gykanda De ändring i visst fall af gällande bestämmelser
            rörande lossning af ,örande lossinteckning. ning af in- Utskottet
            hemstälde, att ifrågavarande, inom Andra Kam- = teckning. maren
            af herrar -O. Persson i Rinkaby och N. Svensson, i Olseröd väckta
            motion, n:o 103, icke måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-DHu1hj8DH74iWhpksNGopw">
            Andra Kammarens Prot. 1894. N:o 48. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UbGsXoWCNKeafsBm6wqV2p" type="date">
            N:o 48. 18 Otisdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JHPKC6G27m4JK88hXkFvN9">
            Om ändring i Efter uppläsande af denna utskottets hemställan
            anförde: visst fall af gölande be Herr Berglöf: Det förhåller
            sig så, att vid utdikning eller
          </note>
          <note xml:id="i-JPo48kM7cSzqEef9LRQcbt">
            rörande logss- Sänkning af vattendrag särskilda lägenheter kunna
            uppstå på ning af insådant sätt, att en del jordegare icke vilja
            ingå i gräfningseller teckning. afdikningsföretaget och att de
            i följd deraf få afstå en viss del af (Forts.) sin jordegendom,
            motsvarande den vinst, deras återstående egendom kan anses få
            af vattenafdikningsföretaget. Några motionärer här i kammaren
            hafva hemstält, att, till följd deraf att dessa afsöndrade lägenheter
            skulle besväras af de inteckningar, som besvära stamhemmanet,
            en lag borde tillkomma, som skulle befria dessa lägenheter från
            inteckning, oaktadt inteckningshandlingen icke vid domstol uppvisades.
            Lagutskottet har icke kunnat bifalla "denna motion, utan afstyrkt
            densamma. Första Kammaren har bifallit denna utskottets hemställan.
            Således är det för närvarande ingenting att göra åt denna sak,
            och jag skall icke heller framställa något yrkande i afseende
            på det slut, hvartill utskottet
          </note>
          <u xml:id="i-DRGD3vtZB9ckq5wB9QSyEM" prev="i-83BwSn5z9mQNL5tYZxvgSR" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-RDUVHopvQ7atZ5rB58MVY4">
              kommit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6QbZNLDhzxVbiMsjHyjsoZ" prev="i-83BwSn5z9mQNL5tYZxvgSR" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-Tdr2zJJbGcKgPGmXcTjrWe">
              Men lagutskottets motiv äro af den beskaffenhet, att jag anser
              mig böra mot dem inlägga en bestämd gensaga. Lagutskottet har
              jemfört denna afsöndringsåtgärd med den skiftesförrättning, som
              kallas egoutbyte. Vid egoutbyte vet man nogsamt, att inteckningarne,
              som vidlåda hemmansdelarne, öfverflyttas på de utbytta skifteslotterna
              utan att någon åtgärd vid domstolarne med afseende på inteckningarne
              behöfver förekomma. Härom erfordras icke vidare ordande, då här
              endast är fråga om dessa afsöndrade lägenheter. Utskottet har
              ansett, att, då stamhemmanet har vunnit så mycket i värde af förbättringen,
              som det gjort genom vattenafledningen, den återstående delen af
              stamhemmanet mycket väl skulle kunna ensamt betungas af de ursprungliga
              inteckningarne, och de afsöndrade lägenheterna utan vidare åtgärd
              från hemmansegarnes eller domstols sida blifva befriade från de
              på hela hemmanet hvilande inteckningarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Yb5Lc8CeNTVC9eisD1scxE" prev="i-83BwSn5z9mQNL5tYZxvgSR" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-9HEhK78dqPqL8TXd7T35NT">
              Det är denna af lagutskottet uttalade åsigt, som jag för min
              del anser vara farlig och vilseledande för den stora allmänheten.
              Man har trott, att, om detta betänkande kunde halka igenom i Riksdagen
              och det slut, hvartill utskottet kommit, blefve af kamrarne godkändt,
              man derigenom skulle få till stånd en lagtolkning, gående derpå
              ut, att afsöndrade lägenheter af nu ifrågavarande beskaffenhet
              skulle alldeles vara befriade från de inteckningar, som vidlåda
              stamhermmanet. Det är denna tanke, som för den stora allmänheten
              är vilseledande, emedan dessa lägenheter bestämdt besväras af
              stamhemmanets samtliga inteckningar, ända tills dess de blifvit
              behörigen dödade eller genom lag förordnats annorlunda. Min öfvertygelse
              är, att rättsegare, som anskaffa gravationsbevis angående lägenheter
              af ifrågavarande beskaffenhet, skola undgå misstag, enär med all
              säkerhet en försigtig domare icke utfärdar
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LzA3UfXqHFHUxKahL1vwou" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 19 N:0 48.
          </note>
          <note xml:id="i-F8E2TdgqqkxgsxKBoCABBF">
            ett gravationsbevis angående en sådan lägenhet, som här är Om
            ändring i omtalad, utan att i detta gravationsbevis upptaga samtliga
            de TR Jgi a inteckningar, som gravera stamhemmanet. Skulle domaren
            vid- Sämmelsör taga en annan åtgärd, så skulle det lätt kunna
            hända, att han rörande lossstannade i betalningsansvar för de
            inteckningar, som han på ning af indetta sätt uteslöte ur denna
            lägenhet. Och jag är förvissad, att, feckning. om ett stamhemman
            försäljes, och en inteckning, som å stamhemmanet finnes, icke
            blir till fullo betäckt af den köpeskilling, som stamhemmanet
            betingar, den lägenhet, som på omförmälda sätt blifvit från stamhemmanet
            afsöndrad, kommer att få ansvara för den brist, som uppkommit.
          </note>
          <u xml:id="i-KtQLxfCgHzSG4Gpa2syM66" prev="i-83BwSn5z9mQNL5tYZxvgSR" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-7dhtcSaywSWnQxxVPjWdb5">
              Jag delar utskottets uppfattning derom, att det kan finnas skäl
              för att få dessa lägenheter utan vidare besvär med inteckningshandlingarnes
              uppvisande befriade från inteckningar, men detta kan icke ske
              på annat sätt, än att en lag kommer till stånd, som bestämdt uttalar,
              huru man med en slik inteckningsbefrielse skulle gå till väga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LJYvqFMxrvYBF1y8BrfHqj" prev="i-83BwSn5z9mQNL5tYZxvgSR" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-CkLPixxBnkAXvuUMz3wgCH">
              Lagen känner till vissa fall, då man kan få döda inteckning utan
              att uppvisa dem. Bland annat förekommer i dikningslagen bestämmelser
              härom just i afseende på qvarnverk och andra inrättningar, som
              blifvit rifna till följd af vattenaftappningar. Lagen innehåller
              bestämmelser om huru man skall gå till väga vid dödande af dessa
              inteckningar. Skulle det förhållande vara rådande, som utskottet
              förestält sig, så skulle några sådana bestämmelser icke vara behöfliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MM7AyseAzbDEte98Q7apwZ" prev="i-83BwSn5z9mQNL5tYZxvgSR" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-CkVMKyNzohCmUnXt5iwPoh">
              Jag vill hoppas, att denna fråga skall återkomma vid en följande
              riksdag och att man skall kunna vinna en lösning i den rigtning
              motionärerne önskat, ty saken är mycket behjertansvärd. Men den
              får dock icke lösas på det sätt man här tänkt och trott. Ty lagutskottet
              och Riksdagen hafva icke rättighet att tolka lagar. De hafva rättighet
              att deltaga i lagstiftningen, men icke att verkställa lagtolkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2wcnTCJJJref9oj1FzGnW8" prev="i-83BwSn5z9mQNL5tYZxvgSR" who="Q6039716">
            <seg xml:id="i-G5ktRSdh9CyCK82YwWKoyn">
              Jag har intet yrkande att göra, men har velat frambära dessa
              betänkligheter, för att herrarne må finna, att saken dock icke
              är så klar och tydlig, som lagutskottet i sin motivering angifvit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4bdgpWYNAnsKn8daMujQ3g">
            Häruti instämde herrar Wester, Zetterstrand, Wellander, Skytte
            och Eklundh från Lund.
          </note>
          <note xml:id="i-DXTgAJpPYRMV19ZzWukwac" type="speaker">
            Herr Bruzelius yttrade:
          </note>
          <u who="Q5599597" xml:id="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" next="i-9vmMj21ngTDVbf6RvT3w3b">
            <seg xml:id="i-4pb2ZfPmTtkAQBx6jMwpKb">
              Den föregående talaren framstälde visserligen intet yrkande,
              utan anslöt sig till utskottets hemställan, men deremot rigtade
              han några anmärkningar mot lagutskottets motivering, som jag anser
              mig böra bemöta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SM71XFKpSHYFxvn4DyZdMN" prev="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-WCoYtCzP1FDCWLdioeh5vo">
              Det förhåller sig, som den föregående talaren rigtigt påpekat,
              så, att vattenafledningsföretag kan komma till stånd på två sätt,
              antingen så, att alla, hvilkas jord beröras af företaget, deri
              del-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W9kftCZwKoE9gv8HNoES1m">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-SkXQGLsL55vCg5seqdfW8z" type="date">
            20 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NmgjFKqWNfGqS3cJ8f2X9G">
            Om ändring itaga, eller ock så, att en eller flera af någon anledning
            vägra
          </note>
          <note xml:id="i-PzrqxoPc1qDgDAGzw6cUB1">
            visst fall af gällande bestämmelser rörande lossning af in teckning.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JciXJCDEMoSVkyRMYuMgmQ">
            att deltaga i företaget. Oaktadt denna. vägran, utföres emellertid
            af de andra företaget.
          </note>
          <u xml:id="i-6jsGgQDRHmoFy3QXRpayUL" prev="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-YEWAkb25Z2KmP6ZJwkXb4g">
              I förra fallet, då alla deltaga i kostnaden, är det gifvet, att
              den förbättring, som ett visst hemman genom vattenafledningsföretaget
              vinner, kommer såsom hvarje annan jordförbättring äfven innehafvare
              af inteckningar i detta hemman till godo alldeles som då en hemmansegare
              t. ex. uppodlar en utmark till åker, eller ersätter dåliga byggnader
              med goda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EsMKFs3TyBdKzpYdDpZZvr" prev="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-61sCJ9GVV9ucKYcutHtJ6k">
              I det andra fallet, eller då en jordegare vägrar att i företaget
              ingå, så utföres företaget ändå af de andre med skyldighet för
              den eller de vägrande att afstå till dem, som utfört och bekostat
              företaget, så mycken jord, som efter lagbestämd värdering motsvarar
              det högre värde, jorden genom företaget vunnit. Om t. ex. det
              skulle hända, att ett hemman, som består af 10 tunnland jord,
              och dessa i vattensjukt tillstånd värderas till 1,000 kr., men
              sedermera efter företagets fullbordande befinnas vara värda dubbelt
              så mycket eller 2,000 kr., så blir följden, att egaren af detta
              hemman, hvilken vägrat att deltaga i företaget, får afstå till
              dem, som utfört detsamma, 5 tunnland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UKXMsrANLGhe8q46PQqotz" prev="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-EV7GWm9wFeFCvRXEin5auH">
              De qvarvarande 5 tunnlanden äro emellertid värda alldeles lika
              mycket som de 10 tunnlanden i deras förutvarande vattensjuka tillstånd
              och ega samma bärkraft i fråga om såväl skatter och andra onera
              som förut; äfven inteckningshafvarne hafva samma säkerhet som
              förut, fastän säkerheten ligger i en till rymden minskad fastighet.
              Nu frågar jag: kan verkligen någon rättsgrund åberopas af inteckningsinnehafvare
              att i detta fall få komma i en bättre ställning än de hade då
              företaget börjades. — Jag tror det icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R5MyrQNuiB2QsSoruzmfiJ">
            Ett ytterligare stöd för denna min uppfattning hemtar jag af
            kongl. brefvet den 21 maj 1869, hvari förklaras, att utbrutna
            lägenheter af ifrågavarande slag, ehvad de afsöndrats från krono-,
            skatteeller frälsehemman, blifva till naturen lika med jord af
            den yppersta frälsenatur och ej ens äro underkastade extra rotering,
            böra i jordeboken införas under frälsetitel med anteckning om
            deras tillkomst och den frihet, de i följd deraf åtnjuta.
          </note>
          <u xml:id="i-7VTAyvJ5vXAiuqcCrezb3W" prev="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-RP4mECuMU5at3wsZYUkJ9v">
              Sjelfva staten afstår således från de anspråk, staten haft i
              dessa utbrutna lägenheter, till och med från anspråk på extra
              rotering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8AoTfRCrbt8nY5TCkKN6mv">
            Sedan omsider de som utfört företaget, vanligen ett jordbruksbolag,
            fått lagfart på de från hvarje särskildt hemman utbrutna lägenheterna
            och sedan vill afyttra dem, så måste detta bolag till spekulanternas
            efterrättelse lösa gravationsbevis angående lägenheterna. Om då,
            såsom fallet är med. ett stort vattenafledningsföretag i Skåne,
            omfattande icke mindre än omkring 2,800 tunnland, gravationsbeviset
            angående en viss af dessa, utaf bolaget vunna lägenheter upptager
            alla de inteckningar, som äro gällande i det hemman, från hvilket
            lägenheten utbrutits, upptagas såsom
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9peQwQSQL8Ys17N3z4qEPe" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e m. 21
          </note>
          <note xml:id="i-KQ7bb5cA2AyX3u3U7RJFSw">
            N:o 48.
          </note>
          <u xml:id="i-6Cq5VKtcurFa8aAhXN6bPE" prev="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-S585D18tKDzJnqCyhXZeu8">
              graverande äfven den utbrutna lägenheten, så blir följden, att
              Om ändring i ingen vill köpa lägenheten af fruktan för inteckningarne,
              som v'ss? fall af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-84oEjaaCD3LJmP3q2GF7f7" prev="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-Rrom6cbBxedQ3KZxHDUaeT">
              gravationsbeviset upptager.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hr6qrkmr5kwA5fJn2A3pu2">
            gällande bestämmelser
          </note>
          <note xml:id="i-G4ak1f7qEZbjUdMukpFHrA">
            Den jemförelse, som lagutskottet uppdrager mellan den nu rörande
            lossifrågavarande jordutbrytningen och utbyte vid laga skifte
            af egoning af in
          </note>
          <u xml:id="i-4sg9hXe9XL2U96xorS8nZx" prev="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-5qXoBJ2HDQpWCRyqCqq9Wq">
              område, är fullkomligt berättigad. Då vid egoutbyte enligt skiftesstadgan
              viss jord frångår en fastighet och denna i vederlag härför får
              annan jord, som förut tillhört ett annat hemman, så lärer väl
              ingen kunna påstå att de inteckningar, som före egoutbytet vidlådit
              den ena eller andra jordrymden, fortfarande hvilar på denna, så
              att säga, omflyttade jord.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3mNaqDGs2BTVmr8AJz12FM">
            Motionärerna hemställa och yrka, att bestämmelser i lagen om
            dikning och annan afledning af vatten den 20 juni 1879 måtte införas,
            som bestämma i tydliga ord, att, när ett vattenafledningsföretag
            kom- - mit till stånd emot vissa hemmansegares bestridande, inteckningar,
            som besvära den i företaget icke deltagande hemmansegarens jord,
            måtte kunna dödas i den utbrutna lägenheten, utan hinder deraf
            att inteckningshandlingen ej i hufvudskrift kan företes. Lagutskottet
            har enhälligt ansett, att redan af nu gällande bestämmelser måste
            med tydlighet framgå, att dessa s. k. utbrutna lägenheter icke
            graveras af de inteckningar, som vidlådde dem, när de hörde till
            det hemman, från hvilket de utbrutits, och alltså ansett, att
            någon lagförändring i motionens syfte ej är behöflig. — Lagutskottet
            har deremot trott, att dess motivering för afslag å motionen skulle
            vara tillfyllestgörande i denna fråga — jag, så väl som kammarens
            öfriga ledamöter hafva emellertid hört, att andra jurister tolka
            gällande lag i förevarande afseende annorlunda än lagutskottet.
            — Häri ser man ett nytt bevis att juristerna, när det gäller lagtolkning,
            ofta äro af olika mening.
          </note>
          <u xml:id="i-9vmMj21ngTDVbf6RvT3w3b" prev="i-B7NhsHhnFPJEGJZp5n9myK" who="Q5599597">
            <seg xml:id="i-EmguPLJgEhcc7KpydEUybs">
              Herr talman, på grund af hvad jag nu tillåtit mig anföra och
              på grund af de motiv, som i betänkandet äro anförda, yrkar jag
              bifall till lagutskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H91ZJHojMe1h8fTycKqpme" type="speaker">
            Herr Wester:
          </note>
          <u who="Q6237468" xml:id="i-St6TqaN91jykxHN5BsGXNo" next="i-E5Wm9wHsYJDEMeuDa5DeZ7">
            <seg xml:id="i-QafZcK1aafvTm3WpF2ysbN">
              Jag instämmer fullkomligt med den siste talaren derutinnan, att
              genom de förbättringar, hvarom här är fråga, den del af hemmanet,
              som återstår efter verkstäld utbrytning af jord till i företaget
              qvarstående delegare, erhållit så förhöjdt värde, att inteckningshafvarne
              icke skulle förlora något på att mista sin inteckningsrätt uti
              den utbrutna delen. Men här är icke alls fråga derom, utan frågan
              gäller, huru vida enligt nu gällande lag en sådan afsöndrad eller
              utbruten lägenhet skall anses vara frigjord från de inteckningar,
              som blifvit meddelade i det gemensamma stamhemmanet; och i det
              afseendet hafva vi jurister tillåtit oss hafva en annan uppfattning
              än lagutskottet. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6nLGEwNPHTkCfhaTPm4Q8B">
            Vår gällande lag stadgar i afseende å inteckningar, huru dessa
            skola erhållas och hvilken eller hvilka jorddelar en inteck-
          </note>
          <note xml:id="i-EEsCDZNi9oBrnb8ButGFM2">
            teckning. (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4zsEW8pWFyjFAryAyT5zHX">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-JXYnaYnsVtDXJaPLpcCEU3" type="date">
            22 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4ZWjB7SEnRhXNHB96kPv26">
            Om ändring i ning skall omfatta samt huru en eller annan del
            af jorden skall
          </note>
          <note xml:id="i-3ZaUuKyTwFEAY15E1GoTva">
            visst fall af gällande bestämmelser rörande lossning af in teckning.
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-X7MSLhmyJGwMbUvbbz42D4" prev="i-St6TqaN91jykxHN5BsGXNo" who="Q6237468">
            <seg xml:id="i-NWkfWvvHm4MCJm67iEyCq7">
              varda från inteckning befriad o. s. v.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V297e8tGgybnGMox7JL41f" prev="i-St6TqaN91jykxHN5BsGXNo" who="Q6237468">
            <seg xml:id="i-WtBk6483peZv1rXoiBYWL5">
              Det är rigtigt, som lagutskottet säger, att om ett egoutbyte
              i laga ordning sker, så blir den frånbrutna jorden fri från det
              förra stamhemmanets inteckningar med detsamma jorden öfvergår
              till ett annat hemman, och på samma gång får den på sig det nya
              hemmanets inteckningar. Men lagen stadgar ingenting alls om, att
              en sådan befrielse från inteckning skall anses ske derigenom,
              att en del af ett hemman genom ett dikningsföretag frånsöndras
              hemmanet. Och vid detta förhållande anse vi domare oss icke ega
              rätt att på sätt lagutskottet gjort tolka eller supplera lagen.
              Följden deraf blir, såsom motionärerna antydt, att de inteckningar,
              som före företaget vidlådde hemmanet, fortfarande anses beröra
              den afsöndrade jorden. Väl har genom kongl. brefvet den 21 maj
              1869 förklarats, att ifrågavarande slags lägenheter, hvilka skulle
              blifva till naturen lika med jord af den yppersta frälsenatur,
              borde i jordeboken införas under frälsetitel med anteckning om
              deras tillkomst och den frihet, de i följd deraf åtnjöte. Men
              denna administrativa åtgärd kan efter min uppfattning icke öfva
              inflytande på den rättsliga sidan af saken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RhYNCmisdQNb2sYevah1j2">
            Vi se ofta nu för tiden, huru som afsöndringar af jord ega rum,
            och huru som dessa afsöndringar lagfaras samt af Konungens befallningshafvande
            åsättas särskild beteckning och derefter upptagas i fastighetsböckerna
            såsom särskilda lägenheter. Men de gamla inteckningarna stå qvar
            jemväl i de afsöndrade lägenheterna, till dess desamma blifva
            derifrån befriade.
          </note>
          <u xml:id="i-PinfDFaencZ795FG2Crum7" prev="i-St6TqaN91jykxHN5BsGXNo" who="Q6237468">
            <seg xml:id="i-7TE8q16UW6QR4yiBpCVMBT">
              Herr Berglöf har velat inlägga en protest mot lagutskottets motivering,
              icke för att klandra lagutskottet, utan för att söka förekomma
              att allmänheten icke, på grund af denna motivering, må tro att
              det är så säkert och klart, som utskottet förmenar, att dessa
              lägenheter genom utbrytningen blifva fria från de å stamhemmanet
              hvilande inteckningar; och jag har redan instämt uti herr Berglöfs
              uttalande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YV3LFTZxqXifvtNrQm3mYY" prev="i-St6TqaN91jykxHN5BsGXNo" who="Q6237468">
            <seg xml:id="i-4MgDyaT2T6KZUSj5KBA3Vv">
              Det har uppgifvits, att domaren i det fall, som föranledt motionen,
              nemligen vid ett vattenafledningsföretag i Skåne, vid utfärdande
              af gravationsbevis för de utbrutna lägenheterna deri upptagit
              samtliga de inteckningar, som besvärade de stamhemman, från hvilka
              utbrytningen skett. Jag är öfvertygad, att, äfven om Riksdagen
              godkänner detta lagutskottets betänkande, samme domare skall på
              samma sätt som hittills i gravationsbevis upptaga samtliga inteckningarna,
              emedan han i annat fall, efter min åsigt, utsatte sig för ganska
              stor risk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JJUnj521thpKVZ7FweVJj3" prev="i-St6TqaN91jykxHN5BsGXNo" who="Q6237468">
            <seg xml:id="i-7AvqLNRpfioDHkgU6D72Cv">
              Meningen har således icke varit att med vårt uttalande klandra
              lagutskottet, ty olika åsigter må man respektera, utan vi hafva
              velat uttala, att vi anse det vanskligt att godkänna lagutskottets
              motivering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E5Wm9wHsYJDEMeuDa5DeZ7" prev="i-St6TqaN91jykxHN5BsGXNo" who="Q6237468">
            <seg xml:id="i-JioDGvJ1YPVBTXtQe9WzZe">
              Jag har intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KMvrnqHmCTUsyo7kftX3an" type="date">
            Onsdagen den 3 Maj, e. m. 23. N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-GLcFBLdqn6fuRc7Nd2phBF" type="speaker">
            :
          </note>
          <note xml:id="i-VDFrboEpYrbsK6PPyqCZxX">
            Herr Persson i Rinkaby: Som herrarne torde finna, Om ändring
            i hafva herrar jurister icke haft att framställa några anmärkningar
            visst fall af mot sjelfva den utredning, som blifvit förebragt
            i föreliggande gällande ber
          </note>
          <note xml:id="i-EjiY9BieccqLcMXds6QsDd">
            motion, och följaktligen torde de hafva antagit, att de i den-
            RN samma påpekade förhållanden voro ganska rigtiga. ning af in-
          </note>
          <note xml:id="i-9wKvMco6tDCRMzFEZ6ZZQW">
            Utskottet, som stält sig ganska välvilligt mot motionen, har
            teckning. antagligen också kommit till enahanda åsigt, men har
            förmod- = (Forts.) ligen ansett, att motiveringen för dess afstyrkande
            hemställan borde ställas så, att ifrågavarande lägenheter icke
            behöfde i gravationsbeviset upptagas såsom besvärade med inteckningar,
            och att detta kunde ske utan förändring af den nuvarande lagen,
            vid hvilken man kört sig fast. »Enligt gällande lag äro», efter
            utskottets åsigt, »de i motionärernas framställning afsedda lägen:
            heter, hvilka till följd deraf, att stamhemmanets egare vägrat
            ingå i vattenafledningsföretaget, utbrutits från stamhemmanet,
            fria från de inteckningar, som besvära stamhemmanet», hvadan utskottet
            sålunda ansett den ifrågasatta lagändringen icke vara behöflig.
            Men såsom vi hört, kunna herrar jurister icke enas ens om ett
            förslag, om en skrifvelse till Kongl. Maj:t, i syfte af en utredning
            och med begäran, att Kongl. Maj:t ville framlägga ett lagförslag
            i ärendet. Huruvida herrar jurister skulle kunna enas om ett förslag,
            som kommer från Kongl. Maj:t, lemnar jag derhän. Men i allt fall
            tror jag, att, om kammaren ville bifalla vår motion om den af
            oss begärda skrifvelsen, vårt syfte med densamma skulle vinnas.
            Af denna anledning yrkar jag således bifall till motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-PVVpPakYYP4ARdcEKAhYcm" type="speaker">
            Herr Restadius:
          </note>
          <u who="Q6068567" xml:id="i-2pybRhPWQLGrCGUkPmj4o9" next="i-7VFBSxs5rTGv5tBzDkUfZg">
            <seg xml:id="i-MfYVb5HvogYsxQSbEo8Z3p">
              Jag vill endast hafva till protokollet antecknadt, att jag på
              det bestämdaste ansluter mig till den mening, som lagutskottet
              uttalat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MhLMDnvWumduqbUfsu5iVv" prev="i-2pybRhPWQLGrCGUkPmj4o9" who="Q6068567">
            <seg xml:id="i-FiDZu1BdqQef6wwRoRrGBn">
              Jag anser det nemligen vara alldeles uppenbart, att den jord,
              som för nu omförmälda företag blifvit från stamhemmanet utbruten
              såsom ersättning för den förbättring, stamhemmanet genom företaget
              erhållit, icke kan anses besvärad af de inteckningar, som möjligen
              gravera stamhemmanet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7VFBSxs5rTGv5tBzDkUfZg" prev="i-2pybRhPWQLGrCGUkPmj4o9" who="Q6068567">
            <seg xml:id="i-Bkt5aL2GmhwrNWNPJ59qZs">
              Men då olika åsigter derom blifvit af domhafvandena uttalade,
              och, i brist af tydlig lag, ingen domare kan förbjudas att i ett
              gravationsbevis för sådan afsöndrad jord upptaga alla inteckningar,
              som möjligen finnas i stamhemmanet, så anser jag det vara lämpligt,
              att en dylik föreskrift icke bör ske. Gifvet är, att afyttringen
              af en med inteckningar besvärad afsöndring försvåras derigenom
              att domaren, manad af försigtighet, upptager dessa inteckningar
              i gravationsbeviset. Jag vill emellertid icke göra något särskildt
              yrkande af den anledning, att jag anser nuvarande lagbestämmelser
              fullt tillräckliga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X7gyU6KD8icMYDm1H1ZYUf">
            Herr Ohlsson från Vexiö instämde häruti.
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MWREadzgyUpe3nFDyWctcx">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-3GQXJqhS8AZk8AvuDVjPhY" type="date">
            24 Onsdagen den 5 Måj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Q8P1SWTUQoBVgg76bumqJ9">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad samt herr talmannen
            gifvit propositioner å hvartdera af de båda yrkanden, som derunder
            förekommit, biföll kammaren utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-FpGFb9XaJAPssuPxwr4UXH">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-CnDie8Qe3cej3iUmzaHwtn">
            Föredrogs vidare Andra Kammarens första tillfälliga utskotts
            utlåtande n:o 21, med anledning af väckt motion om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med begäran om upphäfvande af sådana bestämmelser,
            hvarigenom tillträde till allmänna läroverk eller till statens
            eller kommunens tjenst göres beroende af konfirmation eller nattvardens
            begående.
          </note>
          <note xml:id="i-K2QXUFvSTinyo2j8apddZM">
            Med tillstyrkande af ifrågavarande inom Andra Kammaren af herr
            E. J. Ekman väckta motion, n:o 150, hemstälde utskottet i detta
            utlåtande:
          </note>
          <note xml:id="i-7yqxvHUt6mbCTqCoRjJaAf">
            att Andra Kammaren måtte för sin del besluta, att Riksdagen i
            skrifvelse till Kongl. Maj:t anhåller, att bestämmelserna om konfirmation
            såsom vilkor för att antagas såsom elev vid tekniska högskolan
            och om nattvardens begående såsom vilkor för att antagas såsom
            medhjelpare hos tandläkare måtte upphäfvas.
          </note>
          <note xml:id="i-7d5h3LWnTXcEqYoy2FTPRG" type="speaker">
            Efter uppläsande häraf anförde herr Ekman:
          </note>
          <u who="Q5630527" xml:id="i-22GPc99iQHdiWTxUrvDC6V" next="i-Xt3mKj3Aii2e3h29gW8iFa">
            <seg xml:id="i-KhGEbBMdtDirD74GdhxUwt">
              Såsom motionär i ämnet skall jag anhålla att få yttra några ord.
              Ehuru utskottet icke tillstyrkt motionen i den utsträckning, som
              jag med densamma afsett, så är jag dock tacksam för utskottets
              tillmötesgående och skall jag derior anhålla om bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-89tNoxmhmRcwZMZVcYRj5F">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls; och skulle
            detta beslut, jemlikt &amp; 63 mom. 3 riksdagsordningen, genom utdrag
            af protokollet delgifvas medkammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-5dtmVweZ2m7wsoTt2RGeen">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-AjuAwXYCGYDRsihfnvxQqx">
            Skedde föredragning af Andra Kammarens första tillfälliga utskotts
            utlåtande n:o 22, med anledning af väckt motion om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t i syfte att afgångsbetyg i kristendom från folkskolan
            måtte i vissa fall användas såsom vitsord vid utfärdande af prestbetyg.
          </note>
          <note xml:id="i-NhU4gg4ay3UwKnpKSMiWk1">
            I detta utlåtande hemstälde utskottet, att ifrågavarande inom
            Andra Kammaren af herr E. J. Ekman afgifna motion, n:o 151; icke
            måtte till någon kammarens åtgärd föranleda.
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VrcUjV1gpW8atSHE8sppfK" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 25
          </note>
          <u xml:id="i-EF3CZ5bjYVMjiUViiwHJu4" prev="i-22GPc99iQHdiWTxUrvDC6V" who="Q5630527">
            <seg xml:id="i-AbNzrQQAa21gE1jdkEbpxz">
              I fråga härom anförde herr Ekman: Jag skall be att få erinra
              derom, att man eger rätt att tillhöra den svenska statskyrkan
              utan att vara vare sig döpt eller konfirmerad. Men nu kan det
              hända så, att om sådana personer, som icke äro döpta och icke
              heller konfirmerade, behöfva ett betyg, vare sig ett utflyttningsbetyg
              eller dylikt, om kristendomskunskap, så anser sig den svenska
              statskyrkans presterskap icke kunna meddela betyg om sådan kunskap
              åt andra än dem som blifvit konfirmerade; och alltså skulle de,
              som icke blifvit konfirmerade, komma att sakna kristendomsbetyg.
              Detta kan i vissa fall blifva svårt för dem i synnerhet vid sådana
              ansökningar, vid hvilka det är bestämdt stadgadt, att de skola
              vara åtföljda af betyg om kristendomskunskap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-17HitEUS8bwjnfW5eT4rxH" prev="i-22GPc99iQHdiWTxUrvDC6V" who="Q5630527">
            <seg xml:id="i-VC2oyFhRgozx6wVqyUphGG">
              Då det sålunda är fråga om huru man skall gå till väga härvidlag,
              så har jag tagit mig friheten föreslå, att svenska statskyrkans
              presterskap skulle varda ålagdt att utfärda sådant betyg för dem,
              som genomgått folkskolan. Jag har kunnat göra detta så mycket
              hellre, som ju svenska kyrkans prester i allmänhet äro ordförande
              i skolrådet och således hafva tillgång till nödigt material för
              att kunna utfärda ett sådant intyg. De äro dessutom vanligen närvarande
              vid examina, och jag tänker mig att de under sådana förhållanden
              särskildt borde egna sin uppmärksamhet åt examen med dem, som
              genomgått folkskolan och skola utträda derur. Men om man skulle
              så önska, så synes det mig icke vara något hinder för att i de
              betyg, som presten utfärdar, upplägga en särskild kolumn med t.
              ex. rubrik: kristendomskunskap enligt folkskolematrikeln, och
              att deri införa betyget om kristendomskunskapen i enlighet med
              det vid afgången från folkskolan erhållna betyg. Med den utvecklade
              ståndpunkt, våra dagars folkskolor intaga, anser jag, att den
              som tillbörligen genomgått folkskolan, bör erhålla betyg i kristendomskunskap
              lika väl som den som genomgått nattvardsskolan. Jag vill dessutom
              säga, att om denna föreskrift skulle anses på något sätt kränkande
              för presterskapet, så kunde detta förekommas med den af mig nyss
              angifna utväg att införa betyg i en särskild kolumn, utfärdadt
              enligt folkskolematrikeln. Jag kan visserligen icke säga, huruvida
              ett så beskaffadt betyg skulle vara gällande vid ansökning till
              sådana anställningar, der fordran på kristendomsbetyg är tydligen
              utsatt såsom vilkor för antagning. Visserligen har utskottet sagt,
              att beträffande ansökning för inträde i Chalmerska slöjdskolan
              i Göteborg och tekniska elementarskolorna i Norrköping, Malmö,
              Örebro och Borås samt vid tekniska skolan i Eskilstuna det skall
              företes betyg om god eller försvarlig kristendomskunskap; &gt;»men»,
              säger utskottet vidare, »då der icke föreskrifves, att intyg derom
              skall vara utfärdadt af presterskapet, kan enligt utskottets uppfattning
              kristendomskunskapen i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BohyCYJqL4fNrrKpvN8kFj">
            N:o 48.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TJoZszxofR4Z78hcmrnEaT">
            N:o 48;
          </note>
          <note xml:id="i-GM4dZBkpgWVaqP2fKTKss2" type="date">
            26 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2kR6FZExVXRVRmWsqSQmLZ">
            dessa fall styrkas genom betyg från folkskola eller annan läroanstalt.»
          </note>
          <u xml:id="i-9MEQKeKz2CeVmk2dmxd7Yv" prev="i-22GPc99iQHdiWTxUrvDC6V" who="Q5630527">
            <seg xml:id="i-SN6JKcdxDUvQLxgRVddNkC">
              Ja, det må vara, att det verkligen förhåller sig så, att man
              tager emot och gillar folkskolebetyg utan vidare — jag förmodar
              det, men jag känner det icke. — Jag har eljest haft den uppfattningen,
              att ett legalt — om jag så får uttrycka mig — kristendomsbetyg
              måste vara utfärdadt af presterskapet, och det är från den synpunkten,
              som jag har sett saken och ansett, att verkligen pastor, som är
              ordförande i skolrådet, skulle kunna utfärda ett dylikt betyg,
              så att dessa personer, som enligt svensk lag tillhöra svenska
              statskyrkan utan att vara döpta eller konfirmerade, också ega
              tillfälle att utan hinder kunna komma in i de nämnda skolorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xt3mKj3Aii2e3h29gW8iFa" prev="i-22GPc99iQHdiWTxUrvDC6V" who="Q5630527">
            <seg xml:id="i-CKXoGrhaLG1QKWGTG15Up1">
              Jag tager mig derför friheten, herr talman, att yrka bifall till
              min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F3x5jzBqYsk27JambTSW1T" type="speaker">
            Herr Hammarlund:
          </note>
          <u who="Q5786752" xml:id="i-Foqq9Npoy5GxC7D4xeVcwq" next="i-7WmjeRdFRfu69akVEJz6og">
            <seg xml:id="i-TTZ1iXEyXYQntqymUhEjLr">
              Motionären har föreslagit, att presterskapet måtte åläggas »att
              vid betygs utfärdande för dem, som icke deltagit i konfirmationsundervisningen,
              använda såsom vitsord i kristendomskunskap det vitsord, som lemnats
              dem i afgångsbetyget från folkskolan». Och han har nu i sitt anförande
              framhållit, huru dervid skulle kunna tillgå. Jag finner den ifrågasatta
              anordningen vara både opraktisk och besvärlig. Och jag anser vidare,
              att den icke heller skall leda till något egentligt gagn, ty de
              fall, då en person behöfver genom ett intyg af presterskapet styrka
              sin kristendomskunskap, äro ganska få. Det är, så vidt utskottet
              kunnat finna, icke mer än eft sådant fall, och det är det, som
              motionären åberopat i sin motion, nemligen i fråga om barnmorskor.
              I kongl. kungörelsen den 5 november 1880 är stadgadt, att för
              att blifva antagen som barnmorskelärling skall sökanden hafva
              ett af pastorsembetet utfärdadt intyg, som skall styrka, att hon
              eger god kristendomskunskap. Sedan skall denna barnmorskeelev
              vidare hafva intyg, utfärdadt af lärare vid allmänt läroverk eller
              folkskola, som styrker hennes kunskap i innanläsning, skrifning,
              räkning och dylikt. Det synes mig, att det varit en mycket enklare
              åtgärd af motionären att föreslå, att detta, som nu i fråga om
              kristendomskunskap skall styrkas af prest, i stället skulle styrkas
              af en lärare, och då blifva de olägenheter, som han har framhållit,
              på en gång hälfda i fråga om detta fall, och jag kan icke finna
              något annat dylikt fall föreligga. Ty då det stadgas, att yngling
              skall styrka sin kristendomskunskap för inträde till vissa tekniska
              skolor, så synes mig påtagligt, att kristendomskunskapen der kan
              styrkas genom ett vanligt skolbetyg, helst i dessa skolor ibland
              kunna intagas elever, som ännu icke äro i konfirmationsåldern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RNH8KbvnGoaeZPZJW6oMSR" prev="i-Foqq9Npoy5GxC7D4xeVcwq" who="Q5786752">
            <seg xml:id="i-PrVohuo2DkHGidczgrroCX">
              Om åter motionären afser, såsom det tyckes framgå af hans kläm,
              alla slags prestbetyg, så att det alltid skulle, der personen
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5mmfAZ7UgF2Mg2dNPHpKDf" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 27
          </note>
          <u xml:id="i-7WmjeRdFRfu69akVEJz6og" prev="i-Foqq9Npoy5GxC7D4xeVcwq" who="Q5786752">
            <seg xml:id="i-BzedHrSwmarX6VXPyYRP6A">
              i fråga icke är konfirmerad, å prestbetyget inryckas hans skolbetyg
              i kristendom, så synes detta mig icke heller vara en praktisk
              åtgärd. Prestbetyget tjenar i allmänhet till att styrka åtskilliga
              civilrättsliga förhållanden, såsom personens ålder, om han är
              gift eller ogift, eger medborgerligt förtroende eller ej 0. s.
              v. Nu står visserligen på de nuvarande prestbetygsformulären en
              rad om betyg i kristendomskunskap. Men jag för min del kan icke
              finna annat, än att den raden skall kunna helt och hållet bortgå.
              Om motionären föreslagit något dylikt, så skulle jag för min del
              icke hyst någon betänklighet mot att tillstyrka -detsamma. Då
              den vägen, som motionären slagit in på, icke synes mig praktisk
              eller leda till afsevärdt gagn, så ber jag att få yrka bifall
              till utskottets hemställan. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PLc6mj1vaZJFBMF8Abdvfv">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Kammaren biföll utskottets
            hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-6xjJn8QpjtKSUDF1NcMmg5">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-5goDUCVkFzGtXNzwrGGosY">
            I ordningen förekom härnäst Andra Kammarens tredje tillfälliga
            utskotts utlåtande n:o 25, i anledning af väckt motion om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med begäran om, utredning rörande lämpligheten
            af inrättande utaf en större asyl för sinnessjuka inom vestra
            delen af mellersta Sverige.
          </note>
          <note xml:id="i-7vvpjAfGe57RPxdMGfN7Sq">
            Utskottet hemstälde, att berörda, inom Andra Kammaren af herr
            A. Wijkander och 21 andra af kammarens ledamöter väckta motion,
            n:o 42, icke måtte föranleda någon kammarens åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-MeXBT3h2XEb8Lm8F6HzDLQ" type="speaker">
            Herr Grundell begärde ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5773639" xml:id="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" next="i-UTsSqoN7UCwjZyAvhrjfvS">
            <seg xml:id="i-3gfquT19rpFheFuqURyYoe">
              Jag tager mig friheten yttra ett par ord, ehuruväl ärendet redan
              förut förekommit en gång i Riksdagen. Då motionären har med siffror,
              som borde vara fullt öfvertygande, visat, att just inom vestkustlänen
              förefinnes det största behofvet af en större asyl för sinnessjuka,
              måste jag beklaga, om en sådan skrifvelse ej kommer till stånd,
              som har till ändamål att för Kongl. Maj:t framhålla detta oafvisliga
              behof.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ku8F6fRLyvFx7226vb58WE">
            Till den fullständiga utredning, som motionären lemnat, ber jag
            att få tillägga endast några få ord med stöd af upplysningar,
            erhållna från fullt sakkunnigt håll. Inom Elfsborgs, Göteborgs
            och Bohus, Vermlands och Hallands län uppgick 1891 antalet sinnessjuka
            till + af hela antalet sinnessjuka i hela riket. Endast i Elfsborgs
            och Vermlands län finnes flere sinnessjuka än i hela Norrland.
            Och af dessa sinnessjuka i de 4 nämnda länen fins ett antal af
            icke mindre än 1,365 eller 784 procent, som sakna all hospitalsvård.
            Af en asyl i Upsala eller Örebro
          </note>
          <note xml:id="i-GCDzWg7n5t45VdJBXRbbbz">
            N:o 48;
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KU3VoHadwfGSUG8oBBr74q">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-6QaXzCBuvk1X2ArFwUtJCX">
            Om ändrad lydelse af $ 87:2 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-Wh7BY4VNwmpv8m8TQP2T2z" type="date">
            28 Onedagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RqWXnghUwoVAVD8qicFCWh">
            komme vestkusten att få helt ringa nytta. Hospitalen äro öfverhopade
            af obotliga eller asylpatienter till ungefär 80 procent af hela
            antalet vårdade, och sedan sommaren 1892 har icke en enda asylpatient
            öfverflyttats från Göteborgs hospital till Lunds asyl.
          </note>
          <note xml:id="i-QWEawgm2EfaczKk8YbkmDM">
            Jag slutar med att anföra några ord af den aflidne framstående
            hospitalsöfverläkaren professor N. Kjellberg i Upsala:
          </note>
          <u xml:id="i-7eFyDHF6qzr4emr7tEbrqv" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-Fh7Cws1NFhKKW52WyxiqW8">
              »Genom asylers inrättande; i hvilka anstalter såsom obotligt
              ansedde sjuke skulle upptagas, bereddes uti de egentliga hospitalen
              uteslutande plats åt sådana sinnessjuke, om hvilkas förbättring
              hopp finnes. Och hvem skulle ej vilja bidraga till möjligheten
              att åter gifva förståndets ljus åt så många som möjligt af dessa
              olyckliga, hvilka till följd af vi vilja ej säga vanvård, men
              af brist på ordentlig vård nu aldrig kunna blifva återstälda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EvbS3r3RTtf7rcbQp6LSYu" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-WrWRQAydoCt4z9kwBsrodu">
              Under det vi fundera, ökas i en oroväckande grad de sinnessjukes
              antal — en följd så väl af stigande befolkning som kanske ännu
              mer af det nervösa och njutningslystna hos tidens anda — och vi
              måste besinna, att sedan en skrifvelse är besluten och aflåten,
              åtgår alltid en rundlig tid för kommissionens undersökning och
              Riksdagens handläggning af frågan, så att år ändock förflyta,
              innan man kan gripa sjelfva verket an.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6oiC9mbNuLDnSVjNJH9xNb">
            Vidare anfördes icke. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Ed5ieYUidV91CpX8pMZT5e">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-PM4uUndnbfEZUaHEtNg9fx">
            Till handläggning företogs härefter konstitutionsutskottets utlåtande
            n:o 9, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af &amp; 87:2
            egeringsformen. -
          </note>
          <note xml:id="i-S3TaK5yfNeZERqhBNepMVA">
            I en inom Andra Kammaren väckt motion, n:o 159, hade herr C.
            F. Wallbom föreslagit, att Riksdagen måtte för sin del och i grundlagsenlig
            ordning besluta, att i 87 8 2 mom. regeringsformen ordet »samtycke»
            måtte utbytas mot ordet »utlåtande».
          </note>
          <note xml:id="i-7HwJ1EAN74hTGMwHrsE7dt">
            Med anledning häraf hemstälde utskottet:
          </note>
          <note xml:id="i-CP24QFcm3FCewhr1HStP5n">
            att Riksdagen måtte, med bifall till herr Wallboms förevarande
            ' motion, antaga följande förslag till förändrad lydelse af &amp;
            87:2 regeringsformen att hvila till vidare grundlagsenlig behandling:
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-QuRjKJRq9EaDk8eTNEnurF">
            § 87.
          </note>
          <note xml:id="i-Rw2RzAL4JsTwxwQz4NEfkw">
            Nuvarande lydelse :) (Föreslagen lydelse:) 2:0. Riksdagen ege
            ock ge- 2:0. Riksdagen ege ock gemensamt med Konungen stifta,
            mensamt med Konungen stifta,
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Npbg34L2WyidHwcgDwoNBZ" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e.. m. | 29
          </note>
          <note xml:id="i-FTLpguMCKAfxMn4s73yHKB">
            förändra eller upphäfva kyrkolag; dock att dervid erfordras samtycke
            jemväl af allmänt kyrkomöte. Öfver förslag angående dylik lag
            skola, på sätt i mom. 1 sägs, statsrådets och högsta domstolens
            tankar inhemtas och jemte Konungens proposition, då sådan göres,
            Riksdagen meddelas. Har ej förslag, hvarom nu fråga är, före början
            af Riksdagen näst efter den, som framstält eller antagit förslaget,
            blifvit såsom lag genom allmän kungörelse utfärdadt, vare det
            förfallet, och Konungen underrätte då Riksdagen om de skäl, som
            hindrat förslagets antagande.
          </note>
          <note xml:id="i-8Lsq8WDWE5K66A7PSGViwD">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-NSuqaWWpBLrYbN7azzQTZp">
            förändra eller upphäfva kyrko- Om ändrad lag; dock att dervid
            erfordras lydelse af
          </note>
          <note xml:id="i-L4xE2nTdgbEW8tspwr7s3n">
            utlåtande jemväl af allmänt kyrkomöte. Öfver förslag angående
            dylik lag skola, på sätt i mom. 1 sägs, statsrådets och högsta
            domstolens tankar inhemtas och jemte Konungens proposition, då
            sådan göres, Riksdagen meddelas. Har ej förslag, hvarom nu fråga
            är, före början af Riksdagen näst efter den, som framstält eller
            antagit förslaget, blifvit såsom lag genom allmän kungörelse utfärdadt,
            vare det förfallet, och Konungen . underrätte då Riksdagen om
            de skäl, som hindrat förslagets antagande.
          </note>
          <note xml:id="i-7cumL1jebU2Xs7Eaycwtcp">
            Häremot hade reservationer anmälts:
          </note>
          <note xml:id="i-5KWsCsNrRici2aH24fTxMa">
            Af herr Bergius, som, i hufvudsak anslutande sig till konstitutionsutskottets
            vid 1885 års riksdag afgifna, af begge kamrarne godkända utlåtande
            n:o 5, velat hemställa,
          </note>
          <note xml:id="i-TcYUQEsTYxS2g1Go78EYii">
            att motionen icke måtte föranleda någon Riksdagens åtgärd;
          </note>
          <note xml:id="i-Hcbj6RYAzZutGDtBzymjJV">
            af herrar von Strokirch,
          </note>
          <note xml:id="i-Jf4VLJSY9CaiRWnwNXhs35">
            friherre Wrangel von Brehmer,
          </note>
          <note xml:id="i-Xuesbk5yJZjrpDjRJZ1pgw">
            Helander, Samzgelius och Nyström, som instämt med herr Bergius;
          </note>
          <note xml:id="i-HKA2Cxq1uyb6YZjSEmAsSY">
            af herr Alin;
          </note>
          <note xml:id="i-8bpzSot4UMZywbnV28uPTi">
            samt af herrar Ljungman och Johnsson mot motiveringen.
          </note>
          <note xml:id="i-FJRgZVyEzN1ba1LSnoNjVe">
            Efter föredragning af ärendet anförde herr Hammarskjöld:
          </note>
          <note xml:id="i-AC6EJ5kcVZV5Lu4m42da5i">
            Den motion, som nu föreligger till behandling, är för kammaren
            en gammal bekant. Den har förekommit här åtskilliga gånger, senast
            under första hälften af 1880-talet, då den rönte vexlande öden,
            ibland afslogs, ibland antogs. Sedan den nu fått hvila i nio år,
            inträffade det i motionärens tycke märkliga, att förlidet års
            kyrkomöte ogillade det förslag till förändring i 1 kap. 1 $ kyrkolagen,
            som af Riksdagen antagits. Då tyckte motionären, att kyrkomötet
            hade rågat sina synders mått, och nu skulle det straffas; derför
            har denna motion nu kommit igen.
          </note>
          <u xml:id="i-HHt38j22xsw88fs8Vcx1LR" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-2RiaKcHqV1ygZVreYJuQKW">
              Hvad nu särskildt beträffar den omnämnda 8:en i kyrkolagen, vill
              jag gerna erkänna, att jag för min del beklagade den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TK7Bn4PoheQyZP9avFoKyd">
            87:2 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-C5H7fj6PgzAt21QNiba1Nu">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XuqHM4J4XDkdoLokLee3Te">
            :0 48.
          </note>
          <note xml:id="i-Uir2FWn7RsyDhVZspS5rWq" type="date">
            30 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Jx7SgMhfJC79syuXFywy6N">
            Om ändrad utgång, som frågan fick vid kyrkomötet, och jag har
            inom kyrkolydelse af mötet både talat och röstat för Riksdagens
            beslut i frågan. Men
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-9grmrXLrQn6CBDojoeyraX">
            § 87:2 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-DznHCSAGmLUEH9r59aA8bf" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-NDTgHfEsRdZoVwe78Gf275">
              just derför känner jag mig så mycket friare att här kunna yttra
              några ord till försvar för kyrkomötets vetorätt. Sedan utskottet
              har relaterat innehållet af motionen, framkommer det med ett påstående,
              som det sjelft tyckes anse vara ett axiom, men som jag skulle
              vilja kalla någonting annat, nemligen en sofism. Det erkänner,
              att en frikyrka må ega att utan annan inblandning från statens
              sida, än som för den allmänna ordningens och sedlighetens upprätthållande
              kan finnas erforderlig, genom dertill utsedde representanter eller
              på annat sätt sjelf ordna sina angelägenheter; men när det gäller
              statskyrkan, då får den alls icke hafva bestämmanderätten öfver
              sina egna angelägenheter. Hvarför? Jo, säger utskottet, statskyrkan
              är icke annat än en statsinstitution; likstäld med öfriga statsinstitutioner,
              och derför »är det orimligt att de lagar, som reglera statskyrkans
              organisation och verksamhet, skola stiftas af andra organ än dem,
              hvilka det tillkommer att meddela dylika föreskrifter med afseende
              å öfriga statsinstitutioner».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XPaEQtVfah5ZHnHzcoDyNW" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-RJpnXKuJpLaVVs8grzopj7">
              Jag har tillåtit mig beteckna detta påstående såsom en sofism.
              Om en frikyrka har rättighet att sjelf ordna sina inre angelägenheter,
              så synes det mig vara högst märkvärdigt, hvarför icke en landskyrka,
              om den också benämnes statskyrka, skall få hafva samma rättighet.
              Att kalla statskyrkan för en statsinstitution i samma bemärkelse
              som andra statsinstitutioner, det är enligt mitt förmenande fullkomligt
              origtigt. Religionen, menniskans förhållande till Gud och sitt
              samvete, kan aldrig blifva en statsinstitution.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2gjZxzAjbBAJHupHDuEawX" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-RD4A2h1FT8QjXkv78R1puy">
              Om vi tänka på sådana institutioner, som verkligen äro statsinstitutioner,
              såsom t. ex. rättegångsväsendet, så finna vi, att ingen af landets
              medborgare har rättighet att sätta sig upp emot lagarne. Hvar
              enda en måste underkasta sig de lagar, som råda i landet. Men
              när vi komma in på det reliösa området, så äro förhållandena helt
              olika; der råder lyckligtvis religionsfrihet, der har hvar och
              en rättighet att tro och bekänna hvad han vill. Samma är förhållandet,
              om man vill göra en jemförelse mellan kyrkan och andra statsinstitutioner.
              Kyrkan kan icke jemföras med dem; de äro ojemförliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XUzHD1ErkB7rvDLJfLS8py" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-KEupLDs5d3WAXKeyVCK1xd">
              Statskyrkan har åtskilligt gemensamt med staten, och detta gör,
              att staten måste deltaga i stiftandet af lagar för kyrkan, men
              icke har staten derför rätt att ensam stifta dessa lagar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KU5KXqvueWJxoEdSz1QPXv" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-RkwDQFTEpfq55df2KbM9oD">
              Om man nu genom att bifalla motionen skulle borttaga kyrkomötets
              vetorätt, hvad skulle detta betyda? Jo, det skulle betyda, att
              regering och Riksdag skulle ensamma bestämma om kyrkans angelägenheter.
              Motionären har dock nådigt velat tillåta, att kyrkomötet ändå
              skulle få afgifva utlåtande, men icke hafva någon bestämmanderätt.
              Hur är den då sammansatt, denna Riks-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AaAfeKsT4uyNxuEnDtc31F" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 31 N:o 48.
          </note>
          <u xml:id="i-TBVYB8GLQouJoNtvx4VR3w" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-TwhX1oow7sALoG8HWPkNPq">
              dag, som skulle blifva afgörande i dylika frågor, eller, rättare
              Om ändrad sagdt, hur kan den vara sammansatt? Nar af Såvidt jag
              vet, finnes ingen bestämmelse derom, att man regeringsbehöfver
              tillhöra någon viss religion för att vara ledamot af Riks- = formen.
              dagen. I Riksdagen kunna sitta, förutom statskyrkliga, äfven =
              (Forts.) medlemmar af katolska kyrkan, af alla möjliga frikyrkor
              och sekter, judar, ja, hvarför icke muhammedaner eller sådana
              som äro fullkomligt religionslösa, och intet hinder finnes, såvidt
              jag vet, för att Riksdagen kan komma att till öfvervägande del
              bestå af sådana, som icke tillhöra statskyrkan. En på detta sätt
              sammansatt Riksdag, som till mer än halfva antalet af sina medlemmar
              kan bestå af personer, som icke tillhöra statskyrkan, den skulle
              dock -ega att ensam stifta lagar för kyrkan, utan att kyrkan finge
              mera än afgifva utlåtande. Det är detta, som jag anser vara orimligt.
              d Om Riksdagen skulle företaga sig att stifta lagar t. ex. för
              metodisternas samfund och rörande dess inre angelägenheter, är
              jag säker på, att metodisterna med herr Jakob Erikson i spetsen
              skulle deremot afgifva den kraftigaste protest, och dertill skulle
              de vara fullkomligt befogade. Jag skulle icke alls undra derpå.
              Men samme man och sådana, som tänka lika med honom, hafva rättighet
              att inom Riksdagen deltaga i stiftandet af lagar rörande statskyrkan,
              mot hvilka denna kyrka icke skulle få hafva någon annan rätt än
              att afgifva ett utlåtande. Om detta är förenligt med billighet
              och rättvisa, då har jag icke något begrepp om hvad som i allmänhet
              menas med billighet och rättvisa. På detta sätt komme ju statskyrkan
              faktiskt i vida ogynsammare ställning än alla andra religionssamfund
              i landet, och hvad nu den stackars statskyrkan än må hafva förbrutit,
              icke torde den dock hafva förtjenat att straffas så hårdt, att
              denna kyrka, till hvilken dock ännu flertalet af landets inbyggare
              bekänner sig, sättes i en ogynsammare ställning i fråga om vården
              af sina egna angelägenheter än alla andra religionssamfund i landet.
              Det skulle vara rätt intressant att veta, om från början den vetorätt,
              som lemnats kyrkomötet, varit allvarligt menad eller om den icke
              möjligen blott varit en dekoration för att trösta kyrkan deröfver,
              att presterskapet upphörde att vara ett särskildt riksstånd. Atminstone
              ser det så ut från Andra Kammarens sida, som om denna vetorätt
              icke varit allvarligt menad, ty hvarje gång kyrkomötet gjort ett
              om än aldrig så svagt försök att begagna sin vetorätt, hafva i
              kammaren höjts röster af den lifligaste indignation, alldeles
              som om man ville säga: hvad tager ni er till? huru vågar ni sätta
              er upp mot Riksdagens beslut? visserligen har ni fått vetorätt,
              men aldrig har det varit meningen att ni skulle begagna er deraf!
              Nu har det såsom höjden af missbruk af vetorätten talats om det
              beslut, som kyrkomötet i fjol fattade i bekännelsefrågan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UDVf7dpzscX7zvRdryi2q4">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-34gRjt1if2o3JsQQa7XKSu" type="date">
            32 | Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-39wb9TJ14kUGupznngsPyX" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-xC9979KG2hpLBEha6QYq6">
              Om ändrad Jag har sjelf, såsom sagdt, ogillat detta beslut och
              skall icke heller lydelse af nu tillåta mig att försvara det.
              Men hvad har kyrkomötet egent-
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-YEaKQVNyVUDepydQYkTwdj">
            § 87: 2 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-YG1d2ME6maQXCbwF2tM79C" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-55KUNCzfNS2nvVCZSSzCRY">
              ligen genom detta beslut gjort landet för skada? Hvad betyder
              det, om kyrkans män anse, att en del af bekännelseskrifterna skola
              fortfarande ega symboliskt anseende, skrifter som 99 procent,
              ja, jag ville säga sr, af vårt lands befolkning aldrig sett och
              ännu mindre hafva någon aning om hvad de innehålla? Ar detta ett
              sådant crimen lese majestatis, att kyrkomötet derför skall, om
              jag får begagna ett modernt uttryck, »vingklippas»? Jag är icke
              blind för bristerna inom kyrkan, och jag såge gerna, att kyrkomötet
              vore litet mera reformvänligt än det är; men jag tror likväl,
              att kyrkomötet förstår kyrkans bästa bättre, än vi inom denna
              kammare göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UTsSqoN7UCwjZyAvhrjfvS" prev="i-FozvnQuk1F8Zqa7ieX4XVV" who="Q5773639">
            <seg xml:id="i-S7pVNy38ffvKR3zvV8fp9x">
              Det kunde vara ännu ganska mycket att tilläggaa för att bemöta
              hvad utskottet sagt, men jag brukar icke onödigtvis länge upptaga
              kammarens tid, och jag vill icke heller nu göra det. Det torde
              för öfrigt vara flere af kammarens ledamöter, som vilja yttra
              sig i samma syfte som jag nu gjort. Derför, herr talman, då jag
              anser att det vore i högsta grad obilligt och orättvist att sätta
              den svenska statskyrkan i sämre ställning än alla andra religionssamfund
              i vårt land, skall jag nu yrka afslag på så väl motionen som på
              utskottets heniställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ru9kNPn5WfND7fHnSsHGnD">
            Herr Petersson i Boestad instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-Ad7CFA27c7Pre8mZNPZmHp" type="speaker">
            Herr Redelius:
          </note>
          <u who="Q6065563" xml:id="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" next="i-UnobrLmC4GFJRNw5ZS5naJ">
            <seg xml:id="i-NWmZ9GCc8VuK7qz2B5sWWk">
              Jag är till den väsentligaste delen förekommen af den siste talaren.
              Jag hade tänkt yttra mig i samma rigtning, som han nu gjort, och
              jag vill derför nu hufvudsakligen endast lika med honom yrka afslag
              så väl på utskottets förslag som på motionen. Jag instämmer af
              hjertat i den ärade talarens protest mot utskottets motivering,
              och jag ber särskildt att, såsom tillägg till hvad som förut yttrats
              i detta ärende, få uti religionsfrihetens och den sanna liberalismens
              namn göra nyssnämnda yrkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Geer7bkeo9kAZyGtFAsftc" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-RgQVaKoPoMsN4AMrV9moV7">
              Jag sade: i religionsfrihetens namn! Jag hörde att någon tycktes
              uttrycka sin förundran häröfver. Jag ber då att få uppehålla mig
              en stund vid detta uttryck. Hvad menas med religionsfrihet? Det
              ser ut, att döma af detta betänkande, som om man här i kammaren
              verkligen kan behöfva framställa denna fråga. Förstås dermed verkligen
              numera det, som eljest, enligt mitt förmenande, alltid förståtts
              dermed: icke blott frihet att inom sig tänka hvad man vill och
              hysa hvilken tro man vill, utan också att inom samfunden öfva
              densamma, såvidt den kan utvärtes öfvas? |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vjxk91HnEfSBf4XA5wL1b4" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-5ZfCevvQdEWxcwexkcadrC">
              Här har nu utskottet, såsom redan föregående talare framhållit,
              uttalat den grundsatsep, »att en frikyrka må ega att utan annan
              inblandning från statens sida, än som för den allmänna
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y6zEtDvGvWjtjRvm2eGsgo" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 33 N:o 48.
          </note>
          <u xml:id="i-DBViHYaJGRXAhz51jL2tX" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-D6KvyxnzijMAkf6Xh9xZsR">
              ordningens och sedlighetens upprätthållande kan finnas erforderlig,
              Om ändrad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LP3TsXxgU4aJqEbnTQbjA" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-4ErvjBihynLY1HAuaGMqdR">
              genom dertill utsedde representanter eller på annat sätt sjelf
              ordna war vå
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LwjwgswS7wua9K9YpprYcx" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-FLQtjK2iYdkqorsTvAxYtU">
              sina angelägenheter.» gera Detta uttalande skulle jag vilja hafva
              ändradt så, att i stället — formen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3X8E2n4eUtHqeCvTF3m64z" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-FAecuSzEZL6HmPvfjBYTQK">
              för ordet frikyrka skulle stå statskyrka, så vidt man vill erkänna
              = (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CzWfEbsQsZJ6raTToY6cfn">
            en fri kyrka + en fri stat. Ar icke i staten det kyrkliga elementet
          </note>
          <u xml:id="i-43J7ar2kY3Km2Z4Kr3NW8S" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-PyEPxvbdF38imXAk4rFBv5">
              eller det kyrkliga samfundet själen, och det borgerliga, huru
              högt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FvhWj1MJsjKGhaV2qbXgnX" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-6uhyg1TYEEohU9fQVoZPct">
              det än må aktas, icke att anse annat än såsom kroppen, i hvilken
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G6H8jWLFi9dveJH5ZLHGe2" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-4VSur2JSvtp1DmHYrJyDvY">
              själen är det lifgifvande och stärkande? Jag vill också i största
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DE3r8fPaxE4Xoqf7QdKoL2" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-GD2jsKDyi7jHvH9NJNE8D1">
              korthet — jag skall ej uppehålla mig dervid — erinra, att stats-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QF8wwjhYYpRBHZATiRfan7" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-U3hMin65VnDfzDyD2rW5z1">
              kyrkan i vårt land gjort staten så stora tjenster, att man kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XJRtTYTWUntGQaYaRYBFKi" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-AAifEVS4hWkW8Q57j33Xi5">
              säga att statens bestånd, sådan den nu är, beror på att vi haft
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6aCs7ijZrfqdhXQdgiSkdm" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-HgfsLJJRPvvPMtLaRrovu8">
              denna kyrka. Det är då icke värdigt och rättvist att, så att
              säga,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4moGchnxnbGsJ8TjeoU7xe" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Tpu7ZgV8y8eqXcmpcVsiVH">
              sätta tumskrufven på och söka strypa denna kyrka, såsom ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9cwpypmFAAi4KXdcmZ8LX" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-GRGnauWZ5CFEeMUmdE6nER">
              skottet, enligt hvad af dess motivering framgår, synes vilja
              göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T2h88dXMgGRx5JPmVsFcw3" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-DYp6fAs48E8zRALbogaa3x">
              Detta är icke rättfärdigt och icke billigt. Vill man handla fri-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6WEzBj3xnDvmhhXEWhN8Af" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-MVvouFNd8psB9RGeqPLB8T">
              sinnadt, vill man hafva en fri kyrka, låt då kyrkan sjelf sköta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5VigXhz6y9Kj6Zzxcky5H1" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-8uCfe9V1cRd7ppGwq6aygt">
              sina angelägenheter inom de gränser, som statsmagterna med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TtejL8m2BWvfYP6Z8TQUzb" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-hLbNsLabi6JPRMCpwZ9fb">
              kyrkan kommit öfverens oml!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7vkRDwd4io85KPwsuBs3on" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-3TvYBUom9CPimKA8gWqyL9">
              Men låt kyrkan åtminstone hafva möjligheten att kunna värna sitt
              eget bestånd med att kunna säga nej! Och skall det vara någon
              mening i grundlagens bud, så måste meningen vara den, att kyrkan
              må icke allenast kunna, utan äfven böra säga nej, om, mot hvad
              man önskade eller skulle hafva anledning att vänta, något förslag
              skulle komma, som kunde vara för kyrkans sanna intressen menligt
              eller förderfbringande. Det var för sådant ändamål, som man måste
              tänka sig att detta lagstadgande kom till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WuEuPFAY89BRo7fqiBhY5t" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-2MGJETNmQHDT1Kq78LFUwM">
              Hvad återigen bekännelsen beträffar, så ber jag att få återkomma
              till den. Jag instämmer med föregående talaren äfven deri, att
              jag beklagar 1893 års kyrkomötes beslut i fråga om 1 kap. 1 8
              kyrkolagen, och jag behöfver icke gifva något annat bevis på detta
              mitt uttalandes uppriktighet, än att jag erinrar kammaren, att
              jag hade äran att sitta i lagutskottet, då ärendet första gången
              der behandlades, och var med om det beslut, som utskottet då fattade;
              och då Riksdagen fattade sitt beslut, deltog äfven jag i beslutet
              öfver detta ärende, när det sist förelåg i kammaren. Det må vara
              nog i det fallet. Men i alla fall försvarar jag kyrkomötet, så
              godt jag kan, i dess rätt att begagna sitt veto, i bekännelsefrågor
              i synnerhet. Ty om någon fråga skall särskildt vara en kyrklig
              fråga, så måste väl 1 all rimlighets namn bekännelsefrågan vara
              en sådan. Eller är det någon rimlighet, synes herrarne, att just
              i fråga om bekännelsen andra samfund skola påtvinga ett kyrkosamfund
              sin bekännelse? Jag har aldrig hört ett ord från någon enda i
              vårt rike, att man skulle vilja försöka påtvinga andra samfund,
              som här finnas, den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RNUa7FLZ6A4qfEnqudRZz6">
            Andra Kammarens Prot. 1894. N:o 48. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SncWKr79GZSXvzb5q2TTRW">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-68CziGiw95uw1C3eyvHpup" type="date">
            34 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-9im1RRCSgnypxrswwP31Cq" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Ncrj8W9QCev9JTGY4UskbC">
              Om ändrad bekännelse, som man sjelf har. Skall det finnas något
              af religiös
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F49QAyqVcGJVkySkmngXmV">
            lydelse af $ 87: 2 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-GoVr4u2vrHLWEMCzSagsFa" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-YYUGZyN63xfqpyJvCahM1A">
              fördragsamhet och verklig frihet, så måste man låta statens egen
              kyrka hafva denna frihet, som man villigt erkänner hos andra kyrkosamfund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-56BP9KrLYQMUoEyRUruaNg" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-RMLozfDPkzgREPMWwKt1ay">
              Nu har det invändts — icke i dag, så vida det icke kommer att
              göras — att kyrkan vill vara statskyrka, och att den vill behålla
              såsom sina medlemmar äfven dem, som äro dess öppna fiender. Det
              har sagts, och derför upptager jag det på förhand till besvarande,
              efter som det äfven yttrats förut under denna ' riksdag. — Hvem
              är det som här hos oss i vårt land har bestämmanderätt i fråga
              om hvilken som bör och hvilken som icke bör tillhöra svenska kyrkan?
              Är det kyrkomöte månne? Nej, visst icke. Det har ingenting att
              säga i det fallet, och för min del ogillar jag kyrkomötet i det
              hänseendet, att det sjelft frånsagt sig denna rätt. Jag menar,
              att kyrkomötet bort hafva den; faktiskt har det den icke. Dissenterlagen
              ansågs vara en civil-lag, och kyrkomötet frågades icke till i
              den saken. Om något vore naturligt eller rimligt för alla, äfven
              för utskottet, så borde det vara det, att ett kyrkosamfund bör
              sjelf ega bestämmanderätten i fråga om hvilka som skola tillhöra
              detta samfund, och hvilka som icke skola tillhöra det. Det borde
              vara en kyrklig fråga, men det är gjordt till en borgerlig fråga.
              Emellertid då nu förhållandena äro sådana, som de nu äro, så må
              man icke beskylla kyrkomötet eller kyrkan såsom sådan för den
              ställning, som nu råder i detta hänseende. En annan sak vore,
              om man ville öfverlåta åt kyrkan sjelf att bestämma om uteslutande
              af de medlemmar, som kyrkan icke vill hafva inom sig och som äro
              kyrkans uppenbara fiender. Det vore rim och reson i det, synes
              mig, och det vore i enlighet med rättvisans och religionsfrihetens
              grundsatser. Men att säga: ni få icke bestämma någonting, och
              så i stället anfalla kyrkans representanter för hvad de icke göra,
              det kan jag icke finna vara rim och reson.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UnobrLmC4GFJRNw5ZS5naJ" prev="i-EGMcGqdtLUXUZuCXTNzT3D" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Edbu6HaJsEy2LmtHA2brRW">
              Ja, jag skall verkligen afbryta och icke fortsätta med hvad Jag
              tänkte. Jag stannar vid hvad jag yttrade om yrkande på afslag
              i den sanna religionsfrihetens, fördragsamhetens och billighetens
              namn.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KqNsWztjYKDHuTLaiS4YdV" type="speaker">
            Herr Odhner:
          </note>
          <u who="Q731379" xml:id="i-BP1a7kWUoZHyLrJJrEjvxw" next="i-8t7tPjwLqdtmsEPmYTHpTe">
            <seg xml:id="i-USSpP45K2tKe3k8pVQtYv8">
              Herr talman! Ingen lär med fog kunna bestrida Riksdagens rätt
              att med Kongl. Maj:t göra en ändring af ifrågavarande punkt i
              regeringsformen. Det är väl sant, att kyrkomötet fick sin nuvarande
              vetorätt som ett slags ersättning för presteståndets gamla andel
              i representationen. Men derpå kan naturligtvis icke grundas någon
              juridisk rätt eller något privilegium för kyrkomötet. Men väl
              skulle deraf kunna härledas ett slags moralisk rätt, som gjorde,
              att Riksdagen icke utan tvingande skäl toge någon ändring i detta
              hänseende. En dylik moralisk rätt fingo ju äfven städerna vid
              den stora representationsförän-
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3CQuQYYsYEdqQ9WPwb6qND" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 35 N:o 48.
          </note>
          <u xml:id="i-8yDjq8DtdJtueTYnHxvvyC" prev="i-BP1a7kWUoZHyLrJJrEjvxw" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-Kw6ZQYaeEao6rLh9cScJYH">
              dringen i anledning af det förra borgareståndets andel i repre-
              Om ändrad sentationen; och denna moraliska rätt var för mig och,
              som jag iyderge sf vet, för flere andra i kammaren ett af de motiv,
              som föranledde jänsd oss att yrka afslag på det sista förslaget
              om representationsformen förändring, hvilket inverkade så mycket
              på städernas ställning. &lt;(Forts.) Samma skäl eller samma slags
              skäl är också uti här föreliggande fall för mig af den betydelse,
              att jag anser, att Riksdagen bör i afseende på 8 87 i regeringsformen
              gå till väga med en viss hänsyn, och att Riksdagen i hvarje fall
              icke bör gå längre, än behofvet oundgängligen kräfver. Då blir
              frågan den: hvad kräfver behofvet i detta fall? Det kräfver enligt
              min uppfattning, att kyrkomötets veto inskränkes, men icke borttages.
              Jag kan alltså för min del vara med om att inskränka denna vetorätt,
              att upphäfva densamma i afseende på sådana delar af kyrkolagen,
              som äro af rent civilrättslig natur, som röra kyrkans yttre ställning
              och förhållande till staten. Men att deremot beröfva kyrkomötet
              vetorätten i rent kyrkliga, religiöst-kyrkliga mål, i sådana slags
              ärenden, som röra läran och bekännelsen, kulten och gudstjensten,
              religionsundervisningen inom kyrkan o. s. v., det är något, som
              jag icke kan vara med om eller gilla, det är något, som jag finner
              vara ur alla synpunkter oberättigadt. Om man vidtoge en sådan
              åtgärd, så skulle kyrkan lätt kunna bringas i ett odrägligt tillstånd,
              och detta så mycket mera som, efter hvad här redan framhållits,
              det icke finnes några garantier för att icke Riksdagen, som naturligtvis
              då skulle träda i kyrkomötets ställe, kan till sitt flertal komma
              att bestå af kyrkans uppenbara eller hemliga fiender, främmande
              religionsbekännare 0. s. v. Man kan nu visserligen säga, att det
              icke vore så farligt, efter som regeringen också har sitt ord
              med i laget. Det är visserligen sant. Men det innebär icke någon
              tillräcklig garanti. Ty man kan tänka sig sådana tider, då det
              blir en svag regering, som är alldeles beroende af representationen.
              Det säges i utskottets betänkande på sid. 5: »Det är orimligt,
              att de lagar, som reglera statskyrkans organisation och verksamhet,
              skola stiftas af andra organer än dem, hvilka det tillkommer att
              meddela dylika föreskrifter med afseende å öfriga statsinstitutioner».
              — Ja, statskyrkan är nu, ty värr, allt för mycket en statsinstitution.
              Men, som redan har blifvit sagdt, hon är dock en institution af
              annat slag än öfriga statsinstitutioner, Hon intager en annan
              ställning än dessa i följd af det religiösa element, som deruti
              ingår och som ju är det egentliga lifselementet i kyrkan. Religionen
              är en sak, som icke kan underkastas samma behandlingssätt som
              vanliga administrativa och juridiska mål. Man har vidare anfört
              exempel från andra länder och sagt, att sådan vetorätt, som kyrkomötet
              i Sverige har, är en abnormitet utan like. Det är sant, att någon
              så beskaffad vetorätt icke finnes i någon annan kyrka. Men deremot
              finnes inom
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EYuqRMgvYXAjuGTQSvQwwk">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-2TVHPa3YwoqjEjY27dAvCw" type="date">
            36 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AUgRofkZ6h2q9sWg1mzUbV">
            Om ändrad vissa kyrkor en sjelfständighet i lagstiftning och
            öfrigt, som är
          </note>
          <note xml:id="i-Nrn9S2kXXrV861R8y5pE2F">
            lydelse af $ 87: 2 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-G5ZgBK1WgDbY6ojVD6AsED" prev="i-BP1a7kWUoZHyLrJJrEjvxw" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-NLovBPmta9saGkAzUiscG3">
              vida större än den som vårt kyrkomöte åtnjuter, och det icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N44VFr9WrfiQHagUbSxcde" prev="i-BP1a7kWUoZHyLrJJrEjvxw" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-YY2Ca78uncssrVbHwuibmV">
              "blott inom frikyrkorna, hvilka utskottet särskildt nämner. Jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RHWvtvCbbYhYchU3MTc7T4" prev="i-BP1a7kWUoZHyLrJJrEjvxw" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-yd4VCwYeGGFS19YRoqfZ1">
              syftar särskildt på de så kallade landskyrkorna i Tysklands och
              Schweiz' protestantiska stater och kantoner. ÅAfven dessa äro
              ett slags statskyrkor, men väsentligen olika den svenska statskyrkan.
              Dessa landskyrkor äro af staten erkända och organiserade samt
              af staten underhållna, och de stå i en ganska nära förbindelse
              med densamma. Staten anser sig vara en kristlig stat och gifver
              företräde åt dessa landskyrkor, hvilka hon anser vara företrädesvis
              egnade att befrämja kristlig sed och ordning. Somliga stater hafva
              en sådan landskyrka, andra hafva två, den evangelisklutherska
              och den reformerta; hvartill i några stater kommer den katolska.
              De protestantiska landskyrkorna ha, som jag nämnde, en ganska
              vidsträckt lagstiftningsmagt, hvilken utöfvas genom generalsynoden
              eller kyrkomötet. De hafva att fritt lagstifta på det rent kyrkliga
              området, naturligtvis under statsmagternas kontroll och underkastade
              regeringens vetorätt. Detta synes mig vara ett exempel, som den
              svenska kyrkan väl kunde i vissa afseenden efterlikna. Det vore
              att på ett sundt och rigtigt sätt så småningom lösa kyrkan ut
              ur de band, som för närvarande allt för mycket fästa henne vid
              staten. Vill man således något verkligt framsteg för den kyrkliga
              frågan i vårt land, bör man efter min uppfattning icke göra en
              sådan förändring i grundlagen, som nu föreslagits, hvarigenom
              man skulle så godt som göra slut på kyrkomötet. Ty kyrkomötets
              vetorätt i rent kyrkliga ting är en lifsnerv för denna insitution,
              genom hvars afskärande den skulle förlora all verklig betydelse.
              Vill man, som sagdt, något verkligt framsteg i nämnda hänseende,
              så bör man enligt min tanke arbeta på icke att tillintetgöra eller
              förlama kyrkomötet, utan att reformera det både i afseende på
              dess organisation och dess rättsliga ställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-15dX6a66jtRKxAKZtvqLEu" prev="i-BP1a7kWUoZHyLrJJrEjvxw" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-CyVLScKkXrUzM5tjRR8EHZ">
              Hvad organisationen beträffar, är redan ett förslag af kammaren
              antaget, som går ut på att gifva kyrkomötet en sådan sammansättning,
              hvarigenom det skulle kunna slå djupare rötter i det allmänna
              folkmedvetandet och blifva i tillfälle att bättre motsvara sin
              bestämmelse. I afseende åter på kyrkomötets rättsliga ställning
              skulle jag, som sagdt, kunna vara med om en sådan ändring af 87
              $ regeringsformen, att kyrkomötets vetorätt inskränktes till rent
              kyrkliga frågor, till sådana som röra kyrkans bekännelse och kult
              och inre ordning för öfrigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8t7tPjwLqdtmsEPmYTHpTe" prev="i-BP1a7kWUoZHyLrJJrEjvxw" who="Q731379">
            <seg xml:id="i-9tjDqoNdjL6PMT3DdicJxg">
              Det är, herr talman, i detta syfte och med denna uppfattning
              af den kyrkliga frågan i vårt land som jag för min del yrkar afslag
              å det föreliggande utskottsförslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DsUmAgrbgpeMR7BkX8EqFX" type="speaker">
            Herr Ljungman:
          </note>
          <u who="Q5961317" xml:id="i-QvFxTqQiEwkLBfGxK9QEp6" next="i-CUEpZVuXyaGuHhGVDi2w5S">
            <seg xml:id="i-LzaouwkH4h9aByhfzBSZZh">
              Som kammaren torde finna, har jag reserverat mig mot utskottets
              motivering, och detta på den grund,
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PcaK2DZH6TyHgvWaqH5kH7" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 37 N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-3mjNH9vTu6ncUtK19Zsa4g">
            att denna motivering är så affattad, som om motionärens förslag
            Om ff aireR innebure en lösning af den föreliggande frågan. Detta
            är enligt !yd dee Y min uppfattning icke förhållandet. Jag har
            deremot ansett ett orig bifall till motionen vara synnerligen
            lämpligt såsom en opinionsformen. yttring för att framkalla en
            sådan lösning, lämpligt särskildt der- = (Forts.) för, att åstadkommandet
            af en skrifvelse i sådant syfte skulle
          </note>
          <u xml:id="i-Rq2xDbAEuQhQXZDT9v25w8" prev="i-QvFxTqQiEwkLBfGxK9QEp6" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-JCS3xW86CyfB8QcMHN3k4r">
              möta allt för stora svårigheter. Först och främst är det i konstitutionsutskottet
              beroende på lottning att kunna få fram något nytt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VDoK6Lg1A7UmQV4jxJms6B" prev="i-QvFxTqQiEwkLBfGxK9QEp6" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-JRVCTShLRrGUrMVwhsQVJq">
              förslag i allmänhet, och vidare är svårigheten i både reelt och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TSPxZYjobHxPeXLXU1c4py" prev="i-QvFxTqQiEwkLBfGxK9QEp6" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-AXYdEcQZLmrFdD2fmmUGjR">
              formelt afseende att affatta en dylik skrifvelse så betydande,
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MrFW3zpzkq5LaJiJR8gYjh" prev="i-QvFxTqQiEwkLBfGxK9QEp6" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-HEcdEzE3tUEpNv4ofvjr2n">
              jag befarar, att det nära nog är lika svårt att angifva innehållet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CUzgkeB74nsyP1KaF38LzD">
            uti en sådan skrifvelse som att uppgöra ett fullständigt förslag
            till
          </note>
          <u xml:id="i-VWitpqnEuGaFjsthfVg9ge" prev="i-QvFxTqQiEwkLBfGxK9QEp6" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-BqJxgdy579WZ66rdEY2yhA">
              frågans lösning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4wuCFu62movTvJTZdiRa6c">
            Gå vi nu tillbaka till det ifrågavarande momentet af 87 $
          </note>
          <note xml:id="i-64MHoU7jofyeA9xHtetdT5">
            regeringsformen, så finna vi, att det är af föga tillfredsställande
            beskaffenhet, och att endast mycket ringa utredning är lagd som
            grund derför, Då denna utredning endast går på några få rader,
            skall jag be att få uppläsa den, på det att kammaren måtte få
            en rigtigare uppfattning af frågan. Den lyder så: »I Eder Kongl.
            Maj:ts Proposition till Rikets Ständer om antagande af en författning
            angående allmänt Kyrkomöte är redan förutsatt, att andel i stiftande
            af Kyrkolag kunde komma att Kyrkomötet i Grundlagen medgifvas;
            och ett sådant medgifvande synes icke böra uppskjutas längre än
            till den tidpunkt, då kyrkan upphörer att genom ett särskildt
            Stånd vara representerad i Nationalförsamlingen. Då vår Kyrkolag
            ännu är sammanblandad med en mängd stadganden af civillags natur,
            lärer för närvarande Kyrkolagstiftningen icke kunna helt och hållet
            undandragas National-Representationen och öfverlemnas till Kyrkomötet
            gemensamt med Konungen, hvilket måhända eljest vore riktigast,
            och i det nu framlagda förslaget är derföre åt Kyrkomötet, hvilket
            enligt sin egen af Eder Kongl. Maj:t föreslagna organisation eger
            initiativ i kyrkliga frågor, i Grundlagen endast tillagdt veto
            i fråga om stiftande, upphäfvande, ändring "eller förklaring af
            Kyrkolag.»
          </note>
          <note xml:id="i-9btGVD4x4sbuZM5mtA2zbr">
            Af denna motivering synes alldeles tillräckligt framgå, att momentet
            i fråga i sjelfva verket innebär ett provisorium, och att i densamma
            är antydd en lösning gående ut derpå, att hvad som innefattas
            i vår kyrkolag skulle dels öfverlåtas helt och hållet åt Konungen
            och Riksdagen allena, dels åt Konungen och kyrkomötet allena.
            Allt sedan det ifrågavarande momentet antogs, hafva emellertid
            icke några nämnvärda ansträngningar gjorts i syfte att åstadkomma
            en bättre affattning af grundlagens bestämmelser i fråga om statskyrkan.
            Se vi nu på vår regeringsform, skola vi finna, att den, frånsedt
            $$ 87 och 88, innehåller ungefär ingenting om statskyrkan. Den
            innehåller en paragraf, der det stadgas, till hvilken religion
            Konungen skall bekänna sig, vidare en annan paragraf angående
            tillsättande af erkebiskop och biskopar;
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6Qz4dLMcjrJprM6ej666B6">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-HMsVuU88eZ1WMHct58G8S4" type="date">
            38 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RzUJRKM6e2NFAjmftAmwXz">
            Om ändrad derjemte förekommer en paragraf angående tillsättande
            af regala
          </note>
          <note xml:id="i-CmbAwh8oXTbdtXg3oy6mMg">
            lydelse af
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-QU1d3Nnk5AnvQtDPVU78Kx">
            § 87: 2 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-RXc4LmgFphimqVRRukMqdG" prev="i-QvFxTqQiEwkLBfGxK9QEp6" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-EYcy35h4TBzLhfJrmkAVqC">
              pastorat, samt slutligen ännu en paragraf om kyrkans privilegier.
              Det är allt. Deremot innehåller regeringsformen i sjelfva verket
              ingenting om statskyrkans ställning i och förhållande till staten.
              Der finnes visserligen stadgadt, att ett kyrkomöte skall finnas,
              då ordet kyrkomöte finnes nämndt i 87 8 2 mom., 88 8 och 114 8.
              Men regeringsformen innehåller icke det allra minsta derom, huru
              kyrkomötet skall vara sammansatt, ej heller det allra minsta om
              kyrkomötesförordningen, hvilken förordning är tillkommen i enlighet
              med sista punkten af 89 $ regeringsformen och således är en administrativ
              författning och ingenting annat. — Som herrarne således kunna
              finna, är grundlagen ytterst ofullständig i afseende å statskyrkan.
              Då 1809 års regeringsform skrefs, var det ej heller nödigt att
              intaga något i grundlagen om statskyrkan, ty statskyrkan var då
              endast en viss sida af staten. Utträde ur statskyrkan var liktydigt
              med utträde ur staten, och sådant utträde bestraffades också med
              landsförvisning. Det var först kort tid innan nu gällande representationsskick
              infördes, som en förändring härutinnan inträdde, och det är först
              på senare tider, som denna förändring har vidare utvecklat sig
              derhän, att vi numera i sjelfva verket hafva många kyrkor i staten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8AoqS8ez7PzMJ35zwATjx" prev="i-QvFxTqQiEwkLBfGxK9QEp6" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-PD9jo8AewV277k3DQjwz4y">
              Detta är ett förhållande, som man icke får förbise vid bedömandet
              af förevarande fråga, att man nemligen i sjelfva verket har att
              göra med en lagstiftning, som icke kan anses vara annat än ett
              provisorium. Och är det så, att statskyrkans män och vänner icke
              vilja göra något för att lösa denna fråga, torde de få finna sig
              uti att den ändock blir löst, och det kanske på ett sätt, hvarmed
              de icke hafva fulla skäl att vara belåtna. Om man ser på lagstiftningen
              i fråga, skall man finna, att den i sjelfva verket är en ny klut
              på ett gammalt kläde och en ny klut, som är så illa ditsatt, att
              den rent af uppmuntrar till bortrifvande. Jag tror verkligen,
              att denna vetorätt, sådan den nu är formulerad, icke innebär någon
              garanti eller är till något gagn för kyrkan. Skulle sådana förhållanden
              inträffa, att statskyrkan förlorade så mycket i lifskraft, att
              den icke längre vore en majoritetskyrka, att icke det svenska
              folkets flertal med kärlek slöte sig till densamma, då vore väl
              bibehållandet af statskyrkoinstitutionen 1 sjelfva verket förkastligt,
              och då borde väl den kyrkan ordna sig på samma sätt som de kyrkor,
              hvilka nu äro minoritetskyrkor i staten. — Jag kan vidare icke
              heller finna, att kyrkomötets veto innebär något skydd för kyrkan,
              ty så länge kyrkan verkligen uppbäres af det svenska folket, är
              den tillräckligt starkt representerad i Riksdagen och kan der
              sätta sin vilja igenom. Skulle den deremot verkligen komma i en
              annan ställning i förhållande till detta svenska folk, hjelper
              icke kyrkomötets veto, ty detta veto blir då naturligtvis undanröjdt,
              och det ganska snart.
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D4sfTdrAJghmxGHvKcbTDf" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 39 N:o 48.
          </note>
          <u xml:id="i-CUEpZVuXyaGuHhGVDi2w5S" prev="i-QvFxTqQiEwkLBfGxK9QEp6" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-FfvqR8jQyCTywzjoZvRnu5">
              Jag tror derför, att det klokaste man kan göra i förelig- Om
              ändrad gande fall är att såsom en opinionsyttring bifalla utskottets
              hemlygere å ställan för att derigenom vinna hvad man vunnit t.
              ex. genom rd att bifalla förslaget om den kommunala rösträttens
              begränsning = formen. och förslaget om den politiska rösträttens
              utvidgning. Håller man = (Forts.) på dermed tillräckligt länge,
              vinner man slutligen det resultatet, att regeringen tager saken
              om hand, och då kan man hafva anledning att hoppas, att man verkligen
              får ett förslag framlagdt till en slutlig lösning af frågan. Skulle
              detta icke inträffa, lärer väl frågan blifva löst ändock, om än
              antagligen på ett sätt, som för statskyrkans vänner blir mindre
              tillfredsställande, än om man nu söker framdrifva en åtgärd från
              vederbörandes sida.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MYdiQBTHxqUH8dnWgHqr8J">
            Jag hemställer om bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-9mxvzM3hDDEBXK15RT9nrF">
            Häruti instämde herr Johnsson i Bollnäs.
          </note>
          <note xml:id="i-N2LQymBMLNXYkQmfRo6Qpq" type="speaker">
            Herr Höjer:
          </note>
          <u who="Q5821117" xml:id="i-DjwuYyqyakBj5cmr2duajs" next="i-TdBhDjQSgrqCKVrtYujJkb">
            <seg xml:id="i-SHQiXpVMBvFwuQ3MRPXfaR">
              De tre förste talarne yrkade, som herrarne hört, afslag å utskottets
              hemställan. Jag skall å min sida be att få yrka bifall till denna
              hemställan med åberopande dels af den motivering, hvarå utskottet
              sjelft grundat densamma, dels ock af de skäl, som jag för egen
              del förut haft tillfälle att anföra uti ett annat sammanhang.
              Jag skulle för min del också önska, att kammaren år 1894 måtte
              upprepa det beslut, som kammaren fattade uti denna fråga åren
              1882 och 1883. Det är visserligen sant, att tidsandan för närvarande
              blåser hårdt emot. Vi äro sedan några år tillbaka inne uti en
              retrograd rörelse, en betänklig retrograd rörelse, enligt min
              mening. Der fylka sig på högern, på yttersta högern icke blott
              de konservativa och de reaktionära, hvilka naturligtvis på grund
              af sina åsigter höra dit, utan äfven uti allt större och. större
              massor dessa specialister uti den politiska rotationsteorien,
              dessa politiska meteorologer, som framför allt äro mycket ängsliga
              att efterse, från hvilket håll vinden blåser. Men å andra sidan
              har under de senaste åren, eller efter år 1883, åtskilligt inträffat,
              som borde förmå Andra Kammaren att, med ännu starkare skäl nu
              än senaste gången, för sin del votera afskaffandet af kyrkomötets
              vetorätt, och hvad som har inträffat, det är helt enkelt kyrkomötet
              år 1883, kyrkomötet år 1888 och sist och framför allt kyrkomötet
              år 1893, hvilket enligt mitt ringa förmenande ensamt borde hafva
              varit tillräckligt att omöjliggöra kyrkomötesinstitutionen i Sverige,
              och detta icke allenast på grund af de beslut, som detta kyrkomöte
              fattade, utan äfven på grund af åtskilligt, som kyrkomötet underlät
              — icke allenast derför, att detta kyrkomöte satte sitt bleklagda
              nej mot en för öfrigt mycket billig önskan, som Konung och Riksdag
              gemensamt hade uttalat, utan äfven derför, att kyrkomötet visade
              sig icke ens vara i stånd att iakttaga gränserna för sin egen
              befogenhet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EWLUListUEvsofJAHXoBuR">
            N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-QiM6NaSCfpkB4dNzbXyxhG">
            Om ändrad lydelse af $ 87: 2 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EQb6DxVJxQELwW2UyxdMWY" type="date">
            40 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-TTTHgMkWGfmedBF3H6qWcF" prev="i-DjwuYyqyakBj5cmr2duajs" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-DzyAj42EYF5b2ref4rsjR6">
              Den förste ärade talaren, som uppträdde till försvar icke allenast
              för kyrkomötet såsom sådant, hvilket ingen anfallit, utan äfven
              för kyrkomötets vetorätt — denne ärade talare anförde åtskilliga
              skäl för bibehållande af denna vetorätt, hvilka jag för min del
              fann något besynnerliga. Han opponerade sig först mot utskottets
              motivering, der utskottet dragit upp den skilnad, som borde förefinnas
              i afseende å veto mellan å ena sidan en statskyrka, hvilken borde
              vara underkastad den vanliga lagstiftningen, och å andra sidan
              en frikyrka, hvilken helt naturligt borde ega rätt att lagstifta
              för sig sjelf. Den ärade representant, som jag nu åsyftar, sökte
              motivera sin åsigt dermed, att statskyrkan — om han än icke kunde
              förneka, att denna kyrka ändå är en statsinstitution — dock vore
              en statsinstitution uti väsentligt annan mening än andra statsinstitutioner,
              och för att stärka sin motivering kom han fram med det besynnerliga
              uttalandet, att religionen, menniskans förhållande till sin gud,
              det är icke någon statsinstitution. Ja, hvilken menniska kan påstå
              det? Men jag ber den ärade representanten bemärka skilnaden mellan
              religion och statskyrka. Jag vill visst icke komma med ett så
              hädiskt påstående, som att religionen och statskyrkan icke hafva
              något med hvarandra att skaffa. Hvad jag dock påstår är det, att
              statskyrkan först och främst är en statsinstitution, så länge
              hon har den organisation, som hon för närvarande har, sina verldsliga
              privilegier och sitt verldsliga mångahanda uti åtskilliga andra
              stycken. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RMdoAY6rNfe8hQzpqfWnaH" prev="i-DjwuYyqyakBj5cmr2duajs" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-XH4gGDnQHEryhwj5NdnuQm">
              Herr Hammarskjöld fann det också vara en ren orimlighet, att
              det svenska kyrkomötet skulle sakna vetorätt. Jag vill då endast
              påminna om hvad vi alla veta, att uti andra protestantiska länder
              i Europa finnes icke något kyrkomöte, ännu mindre ett kyrkomöte,
              som har vetorätt gent emot den permanenta lagstiftande församlingen.
              Och om vi särskildt tänka på England, torde det vara alldeles
              gifvet, att det engelska perlamentets magt öfver den engelska
              statskyrkan, hvilken dock är ofantligt mycket mägtigare än vår
              — att, säger jag, denna parlamentets magt är vida större än den,
              som den svenska Riksdagen skulle få öfver den svenska statskyrkan,
              till och med om det svenska kyrkomötet komme att förlora sitt
              veto.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MfzTCTyppAXwerRyNVHe8C" prev="i-DjwuYyqyakBj5cmr2duajs" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-UDuPAjayAjQiTYf5DkuMhF">
              Herr Hammarskjöld ansåg också, att, om kyrkomötets veto borttoges,
              statskyrkan skulle komma i en ogynsammare ställning än andra religionssamfund.
              Derpå vill jag svara, att om man borttoge kyrkomötets veto, ja,
              om man till och med afskaffande hela kyrkomötet, så skulle väl
              i all rimlighets namn den svenska statskyrkan derigenom icke komma
              i en ogynsammare ställning än den, hvaruti hon befann sig före
              år 1863. Och skulle denna statskyrka med sina rika dotationer,
              med sin prelatur och med sitt kolossala inflytande öfver vårt
              svenska folk ändå finna sin ställning vara så utomordentligt ogynsam,
              så finnes ett kardinal-
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CfeURjNKRhhf6XVEdGi6as" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 41 N:o 48:
          </note>
          <u xml:id="i-TdBhDjQSgrqCKVrtYujJkb" prev="i-DjwuYyqyakBj5cmr2duajs" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-J4VB9pNT8sCS6goBmn1rFy">
              medel att komma ur denna ogynsamma ställning till större frihet,
              Om ändrad till större magt och myndighet öfver sig sjelf, och
              det är helt lydelse af enkelt att upplösa det band, som binder
              denna evangeliska lands- 5 alk R kyrka här i Sverige med den svenska
              staten. former Mig synes, mine herrar, att, noga öfverlagdt, det
              är svenska = (Forts.) evangelisk-lutherska kyrkans sanna vänner,
              som just skola yrka på den reformering af svenska kyrkomötet,
              som skulle ligga deri, att man toge bort dess veto och på detia
              sätt minskade dess magt. Kyrkomötet är icke till för sin egen
              skull, icke för sina medlemmars nöje och uppbyggelse, utan det
              är till »för befrämjande af kyrkans sanna intressen», som det
              står i utskottets motivering. Min öfvertygelse såsom mångas är,
              att detta svenska kyrkomöte, af skäl jag haft tillfälle att förut
              anföra, icke har tillgodosett kyrkans sanna intressen och, såsom
              detta kyrkomöte är sammansatt, icke heller kommer att tillgodose
              dessa intressen, framför allt om detta kyrkomöte kommer att behålla
              sitt veto. Herr Hammarskjöld — jag vill icke säga, att han uttalade
              någon förolämpning mot Andra Kammaren, men han kom med en ganska
              rnärklig hemställan till kammaren, då han stälde till -kammaren
              den frågan, om vi skulle kunna anse oss i samma mån som kyrkomötet
              tillgodose eller förstå den svenska kyrkans sanna bästa. Derpå
              får jag upprigtigt svara den högt ärade representanten, att jag
              tror, att det skulle vara mycket illa stäldt med Andra Kammarens
              intresse för den svenska statskyrkan, om den icke skulle kunna
              i det fallet våga täfla och till och med våga tänka, att den öfverträffade
              det svenska kyrkomötet. Det var en vän till mig, som under kyrkomötets
              sammanvaro 1 höstas yttrade följande något drastiska ord: »Om
              den svenska statskyrkans fiender skulle önska någonting, så vore
              det visserligen, att det svenska kyrkomötet skulle bestå i sitt
              nuvarande skick och med sin nuvarande magt och myndighet, ty några
              sådana kyrkomöten, som detta, och några sådana uppsättningar af
              den svenska kyrkans biskopar, som den vi nu hafva — och den svenska
              kyrkan skall stå på hufvudet!» Jag vill visst icke i allt göra
              hans ord till mina, men jag får uttala som min tanke, att om icke
              den svenska statsky rkan å sin sida och det svenska kyrkomötets
              prelatensiska representanter å den andra sidan slå in på en annan
              väg och erkänna, att tidens friska vindar behöfva blåsa äfven
              genom den svenska statskyrkan och det svenska kyrkomötet, så torde
              det på längden komma att gå illa icke allenast med kyrkomötet,
              utan äfven med den svenska statskyrkan. Jag yrkar bifall till
              utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QwVoacmMooAW5zcwmeSoe4" type="speaker">
            Herr Wallbom:
          </note>
          <u who="Q6230364" xml:id="i-TVazAC4JXrYnVPfFULiG8f" next="i-9iLb42XrnWEFVtdhGASZRn">
            <seg xml:id="i-TJTdhNJRjD5zYDtkVpy89j">
              Jag tror, att herrarne vore bäst nöjda, om jag blott yrkade bifall
              till utskottets förslag. Men jag skall anhålla att dock få säga
              några ord.
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NGDcq8EB8VpESwsxUycUJK">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-VbeMfeDAuU175PX4g5B21w">
            Om ändrad -
          </note>
          <note xml:id="i-Bcg9Rgba3x12WvHHnwDqmy">
            lydelse af $ 87: 2 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5oLTmagAjbAeVX3gGgPU3M" type="date">
            42 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Aiw3MLKWxPCELACxvmXtsf" prev="i-TVazAC4JXrYnVPfFULiG8f" who="Q6230364">
            <seg xml:id="i-2T8zkER9NjZEqbc68pLPit">
              Herr Redelius frågade: »hvad är religionsfrihet?» Ja, mine herrar,
              vi kanske icke hade så mycket emot tvånget i öfrigt, som statskyrkan
              lägger på oss. Men det är ett, som vi känna som ett mycket hårdt
              tvång. Det är, att om vi gå ut ur statskyrkan, behåller hon våra
              egodelar qvar, d. v. s. presterna taga ändå ut sin lön af oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PAZhspAtryBZFLL5SpSB4H" prev="i-TVazAC4JXrYnVPfFULiG8f" who="Q6230364">
            <seg xml:id="i-8BkstQFbpLN1FZWDJFNTo1">
              Herr Redelius sade, att presterskapet har gjort så mycket för
              att uppehålla staten. Ja, om den saken står man ofta tvitlande.
              Historien påvisar många gånger, att presterna hafva gått såsom
              ledare, när det gält att vilja störta fosterlandet. Jag säger
              icke, att de gjort det jemt. Men de hafva deltagit lika mycket
              i den rörelsen som någon annan korporation i landet, så att de
              skola icke taga all heder till sig, derför att landet står der
              det står.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FjJAZxRj1eM6ZYReuKyXYq">
            Herr Redelius talade om att kyrkomötet hade afslagit den fråga,
            som gick igenom vid 1893 års riksdag, och att denna fråga ej hade
            så stor betydelse. Det gälde nemligen kyrkolagens 1 8. Men, mine
            herrar, hvarför afslog kyrkomötet den? Folket 1 landsorten har
            den uppfattningen, att det var egentligen derför, att det ville
            hafva qvar magten öfver oss.
          </note>
          <u xml:id="i-PHW9FodFxxuwkLyw4czSRG" prev="i-TVazAC4JXrYnVPfFULiG8f" who="Q6230364">
            <seg xml:id="i-8Le3mFo4TxaguxhwZQKUEG">
              Herr Redelius sade också, att det är nödvändigt, att presterna
              få lagstifta i fråga om det kyrkliga. Ja, på det vill jag svara,
              att häradshöfdingarne skulle kunna komma och säga: »Det är nödvändigt,
              att vi få skrifva lagarne för Sverige, ty det begripa vi bäst»
              Detta sista må ju vara sant, men vi vilja nog ock vara med om
              den lagstiftningen. Krigsmagten skulle kunna komma och säga: »Vi
              vilja stifta lagar för krigsmagten, ty det begripa vi.» Men jag
              antager, att sin andel i den magten vill ej herr Redelius släppa
              ifrån sig. Skollärarne kunna komma och säga: »Vi vilja hafva vetorätt.»
              Det skulle kunna hafva sin betydelse lika mycket som kyrkomötets.
              Jag tror icke, att det skulle vara mera till skada, att de hade
              sådan rätt, än att presterna hafva en sådan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9iLb42XrnWEFVtdhGASZRn" prev="i-TVazAC4JXrYnVPfFULiG8f" who="Q6230364">
            <seg xml:id="i-SeEfN2pe89vRw4t5PsKPDc">
              Jag tager mig således friheten, herr talman, än yrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4VwhWC7FWztsCY5vqfigvA" type="speaker">
            Herr Hazén:
          </note>
          <u who="Q5794593" xml:id="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" next="i-Rv1fMSCTpcw8HbeDDD8Rk8">
            <seg xml:id="i-ECUputbxRSrX1Bf7dCUy8a">
              När det är fråga om en grundlagsförändring, bör denna motiveras
              genom att vara nyttig eller nödvändig. Den nu föreslagna är enligt
              mitt förmenande hvarken nyttig eller nödvändig. Den är det icke
              för den evangelisk-lutherska kyrkan, hvilken större delen af oss
              och det öfvervägande flertalet af svenska - folket tillhör. Ty
              hvad vår lutherska kyrka behöfver, det är 'icke större beroende
              af staten, utan, såsom förut blifvit yttradt, större frihet och
              sjelfständighet att ordna sina inre angelägenheter; och jag vill
              hoppas och önska, att utvecklingen mer och mer må gå åt det hållet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TH33wcMuvNUJd53xWZJ1CZ" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-7p9ZJEjKRDnHpeDwEaYEnY">
              - Ej heller för Riksdagen kan den föreslagna förändringen sägas
              vara nyttig eller nödvändig. Den är ej nyttig för Riks-
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AWk6UH8CZSLRgXFxLCpGf7" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 43
          </note>
          <note xml:id="i-3nRwML8QLh4rcTsHeKqq6x">
            N:0 48,
          </note>
          <u xml:id="i-SteakDtcUmn6VJThxbxjks" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-2NZuSAsxr1dM2HXnsXmMLe">
              dagen — ty denna skulle derigenom ännu mer förvandlas till Om
              ändrad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2mQFZmA7un3PN1g47fu5aj" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-J1x3soT6aWzsDpAbTAG1ns">
              ett kyrkomöte; och då det blefve fråga om riksdagsprogrammet,
              skulle den religiösa frågan få en ännu mera framskjuten ställning,
              hvarigenom lidelserna vid riksdagsmannaval skulle blifva ännu
              svårare, striderna ännu väldigare. Ty den religiösa frågan är
              ändock en eld, som icke kan lemna oss oberörda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VUaGKxfbx64Z62No58pJY3" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-DcKCyEEKoQ7jayop7o3Xig">
              Nödvändig är ej heller denna förändring för Riksdagen -— ty vill
              Riksdagen göra den evangelisk-lutherska kyrkan godt, har den så
              stor magt dertill, att den ej kan sägas vara i någon mån bunden,
              och jag är fullt förvissad, att alla lutherska kyrkans vänner
              skulle med glädje och tacksamhet :-:se, att den magten blefve
              dertill använd. Och vill Riksdagen använda sin magt till att förhindra
              omogna planer och beslut — de må komma från det ena eller andra
              hållet — så ligger det ock i dess händer. Alltså: härutinnan är
              den föreslagna förändringen hvarken nyttig eller nödvändig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SJ161aiGzdbvoYnrVQV8Q6" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-QQnhJ3nisHrVCYNgBwbdus">
              Men — säger man — denna motion, så väl som konstitutionsutskottets
              utlåtande, har kommit till för ått »pricka» kyrkomötet för dess
              konservativa hållning. Ja, med afseende på detta kunna meningarna
              vara mycket delade. Vi lefva i en brytningstid, då det är ett
              ofantligt afstånd ej minst inom kyrkan mellan den yttersta högern
              och den yttersta vestern; och det behöfves under sådana brytningstider
              stor varsamhet och försigtighet. Denna tid är ej ännu mogen för
              några egentliga reformer på det kyrkliga området, ty meningarna
              ligga så långt ifrån hvarandra. Jag vill gerna medgifva, att äfven
              inom den trädgård, som heter den kyrkliga lagstiftningen, behöfver
              saxen komma till användning. Mén om .man menar, att kyrkomötet
              klipper för litet och att det derigenom blir för liten utveckling,
              så befarar jag för min del högeligen, att, om konstitutionsutskottet
              finge den saxen i sina händer, det skulle klippa alltför nära
              roten, så att det kanske ej blefve mera qvar än den vissnande
              stubben.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DtS4ErEdatH5G8yoaDds4F" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-SR2Ci2S6pU483HqXYqNt78">
              I öfrigt är det en gerning, för hvilken man mycket hårdt tadlar
              kyrkomötet, ja som är rent af en synd på dess register — nemligen
              att det inlade sitt veto i bekännelsefrågan. Derom äro nu ock
              meningarna mycket delade. Det är många, som beklaga detta. Men
              det är också många, så väl bland prester som lekmän, som tackat
              Gud, må jag säga, och känt en varm glädje i sina hjertan, då kyrkomötet,
              oaktadt all den påtryckning som förefans, hade inom sig den sedliga
              kraft, att det på grund af förefintliga sakförhållanden verkligen
              kom till det beslutet att blifva bekännelsen troget. Jag för min
              ringa del må säga, att jag känt en djup tacksamhet i mitt hjerta
              med anledning af det oväntade beslut, som kom här uppifrån Stockholm.
              Och hvarför har jag gjort det? Jag rår icke för det sjelf. Jag
              har icke gjort annat än läst vår kyrkas samfundsbok. Derunder
              har den blifvit min välgörare och vän, och en välgörare och vän
              skall man icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HEffPr8D5hejTfimwzV6uD">
            lydelse af $ 87:2
          </note>
          <note xml:id="i-FRSP9JwSNnUCXjy8GnT2i8">
            regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3eBkEaviNuCHSnvpTA7sWe">
            N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-ThER86kb7tysYLUj5wbcVg" type="date">
            44 , Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-T4E6Dgo13tPv4As8pnQmWh">
            Om ändrad blygas för, äfven om man står på en plats, der den
            vännen tadlydelse af las och lastas, ja der det rent af räknas
            som ett brott, att man
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-DGU4ioWthWXpqcjLPL3jrU">
            § 87:2 regeringsformen. (Forts-)
          </note>
          <u xml:id="i-EgpzPUu6SpbLSoXaWzgbwP" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-MKosSaQHF8H4pxncLfFwRm">
              vågat taga den gamla vännen och välgöraren under sina vingars
              skugga. Detta bekänner jag ödmjukt. Och jag tror, att denna vår
              gamla samfundsbok, som inom sig gömmer det evangelium, som flödade
              fram genom den lutherska reformationen, ännu skulle kunna vara
              till nytta för det svenska folket; och om den vännen hade fått
              vandra ibland oss icke såsom en främling utan såsom en vän, skulle
              mycket vara förebygdt af strider och spörsmål och frågor, som
              nu lefva bland folket. Vi skulle vara förskonade från många frågetecken.
              Den har löst många frågetecken i mitt hjerta. Derför — huru än
              den vännen lastas, jag välsignar den. Jag kan icke klandra kyrkomötet
              för dess åtgörande utan att dermed också klandra en del af min
              egen lifshistoria. Det må vara min egen uppfattning: men det är
              dock så.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GCEGwV5XWDM96oLZTfSbrB" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-VGitDVHhC7sS8jD9J6bX9V">
              Nu har man gått så långt, att man sagt, att genom regeringsformens
              stadgande vore redan första $ i kyrkolagen upphärfd. Det har blifvit
              sagdt och återigen sagdt, till dess man börjat tro, att det är
              ett axiom. Men det är ej något axiom. Ty om man läser i 1809 års
              protokoll, ser man att 1809 års män icke visste af något sådant.
              Jag tänker t. ex. på biskop Carl von Rosenstein, som var medlem
              af konstitutionsutskottet. Då det var fråga om 86 8 rörande tryckfrihetens
              ordnande, och förslag var väckt om inrättande af en teologisk
              censur, yttrade han, att man måste göra skilnad mellan religionsskrifter
              för skolor och uppbyggelser och sådana, som stå i samband med
              den vetenskapliga odlingen. I sammanhang härmed sade han: »Som
              luthersk prest handlar jag brottsligt, om jag inom den församling,
              hvars vård blifvit mig anförtrodd, från predikstolen eller vid
              katekisationen utbreder satser, som strida emot den rena evangeliska
              läran, sådan den i våra symboliska böcker blifvit förklarad. Men
              hvilken teolog vill vid en vetenskaplig förklaring af religionens
              dogmer se sig genom lag bunden just vid de för nära 300 år sedan
              antagna symboliska uttryck?» För öfrigt, hvarken vänner eller
              fiender till vår lutherska kyrka hafva gifvit oss bättre böcker
              än dessa. Detta må nu vara nog sagdt för att i den delen taga
              en gammal för mig dyrbar vän och välgörare i försvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6hBd2ThA55MRajcbDBHNx7" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-Cq1YVNVBFwWBun73G7oosu">
              I öfrigt, mer än 300 år har nu unionen bestått mellan den svenska
              staten och den evangelisk-lutherska kyrkan; och kyrkan må lastas
              huru mycket som helst — jag tror dock, att den, som vill vara
              ärlig emot vårt folks historia, skall nödgas medgifva, att hon
              gjort en god insats. Såsom den lutherska kyrkan står i stor tacksamhetsskuld
              till staten, icke minst från den ekonomiska sidan — hvilket jag
              villigt och tacksamt vill erkänna — så må vi ock vara försäkrade
              om, att till denna kyrkas lifsprincip hör att befruktande och
              välsignande inverka på staten i det stora hela och dess institutioner.
              : Icke blott de höga, utan den lutherska
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ttj6VUJ6PYsxQGgvrkmhgx" type="date">
            Lördagen den 5 Maj, e. m. 45 N:o 48,
          </note>
          <u xml:id="i-LFMfz1yZeJMBkmYBckZHra" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-R7AyKZFGL3JkUatM9Xmga7">
              kyrkans fromme i dalarne: bära oss på sina förböner -— derom
              Om ändrad är jag förvissad. Icke blott bland biskoparne och de
              store, utan !y delge vå bland hyddornas ringa invånare hafva vi
              ännu många fromma jie lutheraner; och derifrån utgår en stor välsignelse.
              Men skall formen. unionen 'ega bestånd, måste vi noga taga vara
              på unionsakten. (Forts) Vi "hafva ju den stora skandinaviska unionsakten.
              Vi känna smärta och sorg öfver de många strider, som dermed äro
              förknippade, derför att man trycker och trycker på unionsbestämmelserna;
              vi vilja, att de skola respekteras. Må vi se till, att unionsakten
              inom våra egna landamären, på ett så finkänsligt och grannlaga
              område som den lutherska kyrkans, må väl häfdas, så att icke den
              svagares rätt undertryckes eller förtrampas, derför att han är
              den svagare. Allra minst bör det ske från den fraktion inom svenska
              Riksdagen, som står under den liberala fanan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rv1fMSCTpcw8HbeDDD8Rk8" prev="i-Xekf3imEDdWoPzhVryNs1F" who="Q5794593">
            <seg xml:id="i-C4CUWuykjXhFQ58xWX5fKb">
              På grund af hvad jag anfört, kan jag ej annat än yrka afslag
              på utskottets här gjorda hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CeLx1bkkuH4sSNdNphTSsp" type="speaker">
            Herr Redelius:
          </note>
          <u who="Q6065563" xml:id="i-RJozwL739DvDnymb6Bi1NH" next="i-MmHavVMAhUZjjafPtZFNjg">
            <seg xml:id="i-GMmmg5EzevpxU3YwNS9Dw9">
              Herrarne torde ursäkta, att jag anser mig uppkallad af herr Wallboms
              anförande och vill svara ett par ord derpå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-83Vw6EPRNpWBbx3urTNTir" prev="i-RJozwL739DvDnymb6Bi1NH" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-Nfs2rj9mtcWVEsPNvqmCHA">
              P Jag vill ingalunda missbruka kammarens tålamod med att taga
              presterskapet i försvar, ty derom handlar icke föreliggande fråga.
              Kunna vi icke försvara oss på annat sätt, må vi låta försvaret
              vara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-57RQeSSn7fbTX8ncK7LTgJ" prev="i-RJozwL739DvDnymb6Bi1NH" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-miVCfYhZkd53cNQivr1Me">
              Men i en punkt anser jag mig dock böra bemöta honom, nemligen
              då han påstod, att jag skulle hafva sagt, att presterskapet borde
              få lagstifta för kyrkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gk5sJqfMoNHF1YYZa4hyit" prev="i-RJozwL739DvDnymb6Bi1NH" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-J6W3x76Ekn17avEykQkBrF">
              Sådana ord kännes jag icke vid såsom mina! Men jag förmodar att
              uttrycket från denne talares mun kom af en viss sammanblandning,
              som icke är sällsynt icke ens här i kammaren, mellan presterskapet
              och kyrkan. Jag ber i detta hänseende få säga, att jag trodde
              det var allom veterligt, och att vi borde vara ense derom, att
              svenska kyrkan är svenska menigheten först och främst. Den består
              af svenska folket, för så vidt det vill räkna sig till svenska
              statskyrkan, och presterskapet är dess tjenare. Kyrkomötet, om
              hvars vetorätt vi talat, består icke blott af prester, äfven om
              en fjerdedel af mötets medlemmar äro sjelfskrifna bland presterskapet
              och det eger rättighet att välja 13 af de 60 ledamöterne. Jag
              vill endast erinra om detta förhållande. Sålunda är det icke presterskapet,
              som der har beslutanderätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5aNwuapkEk7FaZwTigf9pw" prev="i-RJozwL739DvDnymb6Bi1NH" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-N7nstZMQyRxB9eYCHyhRCn">
              Dessutom, medan jag har ordet, skall jag be att med några ord
              få besvara herr Ljungman. Han talade om en omorganisation af kyrkomötet
              och en reglering af förhållandet mellan statssamfundet såsom sådant,
              å ena sidan, och kyrkosamfundet, å den andra. Ja, en sådan omorganisatien
              kan jag vara med om, och jag tror, att det kan ske så, att äfven
              jag skulle kunna vara med om vetorättens borttagande, om man nemligen
              skulle vilja ordna
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MBzdFe8mbjqFamaZ4i519j">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-CKJcU8HnWZUcTXvmc8t5uG" type="date">
            46 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SS8ZmeTNNbNM7WMQ3qYUzn">
            Om ändrad saken på det sättet, att lagstiftningen och beslutanderätten
            om lydelse af kyrkans egna angelägenheter öfverlätes till kyrkans
            representation
          </note>
          <note xml:id="i-SbAXtHwmg5K23zMKkC4dQM">
            87: 2 regeringsformen.
          </note>
          <note xml:id="i-NcmsFAN4qcv7CXbfLiPfEN">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-MmHavVMAhUZjjafPtZFNjg" prev="i-RJozwL739DvDnymb6Bi1NH" who="Q6065563">
            <seg xml:id="i-XJno9WbWrnPAnf2pV9Rovp">
              och till Konungen samfäldt med uteslutande af Riksdagen. Men
              om något sådant skulle på allvar komma i fråga, så tager jag för
              min del alldeles för gifvet, att det kan icke väntas komma från
              kyrkomötet. Ty om det toge sig för det osannolika, som i mitt
              tycke icke kan väntas, att det nemligen framkommer med något förslag
              till grundlagsändring i den rigtningen, så tror jag att herr Höjer
              skulle hafva mera skäl till det yttrande, som han nyss fälde,
              nemligen att kyrkomötet skulle visat brist på förmåga att iakttaga
              gränsen för sin befogenhet. Jag tror icke, att denna kammare skulle
              tillerkänna hvarken presterna sjelfva eller kyrkans representation,
              kyrkomötet, att hafva en sådan rätt att framställa ett dylikt
              förslag. Derför tror jag mig i detta hänseende nödsakad att motsäga
              min vän Ljungman, då han ville, att detta förslag skulle antagas
              »såsom en opinionsyttring» och för att &gt;framdrifva»&gt; en åtgärd
              1 den rigtning, som han skulle anse önskvärd. Om man vill framdrifva
              en sådan, må man drifva på Riksdagen och dess Andra Kammare särskildt.
              Jag tror icke, att det skall möta så synnerligen stora svårigheter
              att få kyrkans representation att taga ett förslag i den rigtning
              i allvarligt öfvervägande. För min ringa del har jag sökt här
              i Riksdagen komma med förslag att reformera kyrkomötet i den rigtning
              att göra lekmännens antal till dubbelt mot presternas, just för
              att man icke skulle kunna säga, att kyrkomötet är lika med ett
              prestmöte. — Vi hafva prestmöten, det är en annan sak, men kyrkomötet
              är intet sådant. Vill man ordna det så, att det får en bättre
              representation, som skulle i många stycken kunna bättre motsvara
              svenska folkets önskningar, så gerna för mig. Jag skall icke motsätta
              mig det. Men att, som saken nu är, söka få fram reformering i
              detta fall med att taga bort den smula magt, som kyrkomötet i
              detta afseende har, finner jag icke vara något förnuftigt. Jag
              vidhåller mitt förut gjorda yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-uWFFf15vUyykJbHz6tHCV" type="speaker">
            Herr Waldenström:
          </note>
          <u who="Q6229600" xml:id="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" next="i-3cd8r5ityhYb9vVm7F9ZRV">
            <seg xml:id="i-DvwbnMyRW9C4ESwVX2ydBX">
              De kyrkliga strider, i hvilka jag under de sista tjugu åren personligen
              varit invecklad, och hvilka jag sjelf till väsentlig del har förorsakat,
              hafva gjort, att jag naturligtvis icke känner mig synnerligen
              varmt fästad vid den svenska statskyrkan. Men de konflikter, som
              af dessa strider varit en följd och som vållat mig många obehag,
              hafva dock aldrig kunnat — och jag hoppas att de aldrig heller
              skola kunna — förmå mig att gå in på den motion, som här föreligger.
              Jag vill icke göra statskyrkan orätt, äfven om jag skulle kunna
              visa, att hon i många stycken gjort de frikyrklige orätt. Man
              bör lika litet i detta som i andra fall löna orätt med orätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PKUTWKewHKLjHqER9dXqLz" prev="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-SXbZe8bEU2f2N5hpEwHuRN">
              Jag vill alls icke hålla något loftal öfver kyrkomötet; jag har
              aldrig heller gjort det. Ingen kan djupare än jag beklåga
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-F6KgYGxZCKQEWvP1ymNwFx" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 47 N:o 48.
          </note>
          <u xml:id="i-VR14HpvdXMmoPbR3iHNSns" prev="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-LDt88xVeGGxLJz72B6X75M">
              den ställning, som kyrkomötet och särskildt det senaste intagit.
              Om ändrad Men detta allt oaktadt anser jag, att det är orimligt
              att fråntaga AGE 7 det den rätt till veto mot Riksdagen, som det
              för närvarande har — regeringsi rent kyrkliga frågor. formen.
              Man kan disputera om huru vida det är lämpligt eller icke = (Forts.)
              lämpligt att hafva en statskyrka, det medgifver jag. I en sådan
              diskussion skulle kanske äfven jag komma att uttala mig emot statskyrkan.
              Men skall man hafva en statskyrka, så måste man medgifva denna
              kyrka rätt att gent mot Riksdagen värna sig sjelf, sin bekännelse,
              sin kult och inre ordning, äfven om hennes bekännelse skulle i
              vissa punkter vara i strid mot min personliga öfvertygelse samt
              hennes kult och inre ordning af den beskaffenhet, att jag skulle
              önska, att de vore annorlunda. På frikyrkligt håll, der man alltjemt
              under tiotal af år yrkat på rättvisa från statskyrkans sida, anser
              jag, att man bör vara villig att sjelf gifva statskyrkan samma
              rättvisa. Vi må komma 1 håg, att Riksdagen kan vara sammansatt
              icke allenast af lutheraner, utan äfven af katoliker, judar och
              dissenters. Vore det då rimligt, vore det rättvist, att en så
              sammansatt Riksdag skulle stifta lagar för den lutherska kyrkans
              bekännelse och kult, utan att denna kyrka skulle hafva rättighet
              att genom sin representation, när den funne sig dertill föranlåten,
              säga nej? Jag menar, att det skall finnas så mycken rättskänsla
              hos Andra Kammarens ledamöter, att de icke skola kunna gifva mer
              än ett svar på denna fråga. För min del tycker jag, att det vore
              godt, om kyrkomötet vore i åtskilliga stycken annorlunda inrättadt,
              än det är. Jag anser det t. ex. lika orimligt, att biskoparne
              skola vara sjelfskrifna kyrkomötesmedlemmar, som jag skulle anse
              det vara orimligt, om . Sveriges landshöfdingar vore sjelfskrifna
              ledamöter af Riksdagen. Jag anser det vidare alldeles orimligt,
              att antalet af lekmännens och presterskapets ombud vid kyrkomötet
              skall vara genom lag bestämdt till samma siffra. Mycket annat
              kunde ock vara att säga om kyrkomötets sammansättning, men här
              är nu icke fråga om den saken, utan om sjelfva kyrkomötets idé,
              dess ställning och betydelse såsom den svensk-lutherska kyrkans
              lagliga representation. Och det är en helt annan sak. Många af
              statskyrkans egna varmaste vänner hafva lifligt beklagat den ståndpunkt,
              som särskildt det senaste kyrkomötet intog. Herrarne torde erinra
              sig de ord, hvilka dess vice ordförande, biskop Rundgren, uttalade
              till ordföranden, då mötet slutade. Han sade bland annat ungefär
              de orden, att detta kyrkomöte hade visat, att det aldrig varit
              sant hvad som yttrades på Upsala möte år 1593: »Nu är Sverige
              vordet en man, och alle hafve vi en Herre och en Gud&gt;. Jag skall
              nu be att få fästa mig något dels vid motionens innehåll, dels
              vid utskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5yQ5ogEPuHSuPvuhoRdGRp">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-MBCNVXswbJuDFSE2R5XiZP">
            Om ändrad lWydelse af $ 87: 2 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QCvtvLS5RhBCnT3XPT6TyU" type="date">
            48 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3zKK821PXpPAuABK24NPjm" prev="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-MZzZyWfEQhMCb4amKZMnis">
              Motionären gör en jemförelse mellan kyrkomötet och det gamla
              presteståndet samt anser, att kyrkomötet icke borde hafva något
              mer att säga, än hvad presteståndet under den gamla representationstiden
              hade. Han förbiser dervid en mycket vigtig omständighet, nemligen
              att presteståndet och kyrkomötet äro två väsentligt olika saker.
              Presteståndet bestod endast af prester. Kyrkomötet åter består
              af prester och lekmän. Han säger vidare, att statskyrkan är en
              statsinstitution. Jag tror icke, att man kan med sanning säga
              så. Kyrkans förening med staten må vara en statshandling: men
              den med staten förenade kyrkan är icke dermed en statsinstitution.
              När Konstantin den store förklarade kristendomen för statsreligion
              i det romerska riket, då blef den kristna kyrkan en statskyrka.
              Hennes förbindande med staten var således visserligen en statsåtgärd,
              men derigenom blef icke kyrkan såsom sådan, ehuru förbunden med
              staten, en statsinstitution. Jag tror, att det är vigtigt, att
              man iakttager denna skilnad. Den synes mig ock ganska enkel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JTSysouLAiMGuRDPABtRkN" prev="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-LDSrE4oEEEsXX5koGZpWur">
              Motionären säger, att 1893 års kyrkomöte har utöfvat sin vetorätt
              »&gt;på ett gent emot både Konung och Riksdag synnerligen utmanande
              sätt». För att styrka detta behöfver han »endast hänvisa till
              det tvära afslag, som kyrkomötet satte mot den af Riksdagen bifallna
              kongl. propositionen om ändring af kap. 1 8 1 kyrkolagen». Jag
              vet icke af, att det afslag, som kyrkomötet der gaf, var mera
              tvärt än alla andra afslag, som gifvits vare sig af kyrkomötet
              eller af Riksdagen eller af endera af Riksdagens kamrar. Jag tror
              icke heller, att man med något skäl kan kalla det för ett synnerligen
              utmanande afslag. Jag ville tvertom säga raka motsatsen: ty detta
              afslag skedde med en ytterst ringa pluralitet. Jag vill minnas,
              att det var med allenast två rösters öfvervigt. Om det varit enhälligt
              eller haft en majoritet, mot hvilken stått en minoritet på endast
              2—53 röster, då hade man kanske haft skäl att se något utmanande
              deri; men när det nu skedde med en så ytterst ringa majoritet
              som ett par röster, då tycker jag, att man icke har någon rättighet
              att kalla det utmanande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ic6uLgyH2byQWeBrBg5Tm" prev="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-NA9J8isHiixPpF8ssnkZN">
              Motionären säger vidare, att Riksdagens beslut »åsyftade att
              vinna ireda och enkelhet i bestämmelserna om hvad med svenska
              kyrkans lära bör förstås». MHerrarne må icke räkna mig det till
              last, om jag vågar betvifla, att den ärade motionären, herr Wallbom,
              har mycket reda på innehållet vare sig af Augsburgiska bekännelsen
              eller af de öfriga symboliska böckerna, eller eger förmåga att
              bedöma den verkan, som Riksdagens beslut skulle hafva haft, om
              icke kyrkomötet lagt sitt veto deremot. Öfver hufvud taget dristar
              jag till och med betvifla, att det inom denna kammare finnes någon
              vidare grundlig insigt i den svenska kyrkans symboliska böcker
              och deras lära. Jag tror, att om man anstälde en examen i det
              afseendet, så skulle det icke finnas många af Andra Kammarens
              ledamöter, som kunde ens
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EJWmAMAZYpA7PE5vm5P3P1" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 49 N:0'48;
          </note>
          <u xml:id="i-NGKq4ZC6fPGWikaJX7XZFK" prev="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-QhHHsjvGTam4dtahQCdDMR">
              räkna upp de symboliska böckerna, mycket mindre på något så Om
              ändrad” när nöjaktigt sätt redogöra för hvad de innehålla. Jag
              kan derför Were od icke tillmäta detta skäl af motionären något
              synnerligt värde. är Att nu kyrkomötet också beslöt en skrifvelse
              till "Kongl. formen: Maj:t om det förfarande, som bör iakttagas,
              då skollärarinna trä-- (Förts.) der i gifte — ja, det må nu vara,
              att kyrkomötet dermed, såsom motionären påstår, öfverträdt gränsen
              för sin befogenhet, för så vidt man nemligen skall anse, att kyrkomötet
              icke har rättighet att till Kongl. Maj:t ingå med en petition
              i en fråga, som rör folkskolan. Det kan dock vara, minst sagdt,
              tvifvel underkastadt äfven det. Och i hvad fall som :- helst kan
              väl ingenting vara orimligare än att för en sådan petitions skull
              beröfva kyrkomötet dess vetorätt. Hvad nu beträffar utskottets
              eget betänkande, så må jag säga, att jag lifligt beklagar det
              sätt, hvarpå detta betänkande är skrifvet; ty det är då alldeles
              visst, att det icke är egnadt att be-- fordra en lycklig lösning
              af saken att skrifva -ett sådant betänkande. Det har också dess
              bättre funnits tvenne af konstitutionsutskottets ledamöter från
              denna kammare, som reserverat sig mot s motiveringen. . Efter
              detta anhåller jag att få påpeka en annan sak. När man talar om,
              att kyrkomötet intagit en så ytterst konservativ och reaktionär
              ställning, då frågas med skäl: Hvad hafva de liberale, de i kyrkligt
              afseende liberale, egentligen gjort, för att kyrkomötets sammansättning
              skulle få en liberal karakter? Så vidt jag vet, hafva de kyrkligt
              liberale öfver hela landet så godt som enhälligt afhållit sig
              från allt deltagande i valen till 1893 års kyrkomöte. Men om de
              lemnat dessa val helt och hållet åt de konservative, så hafva
              de ingen anledning att klaga deröfver, att de,, konservative valt
              konservativt. Man har från de liberales sida ingen rättighet att
              fordra, att de konservative skola välja liberalt: Nu säger man
              kanske: »Ja, hvad hade det uträttat, om de liberale deltagit i
              kyrkomötesvalen? Jag tror, att det hade uträttat stora ting. Två
              eller tre af kyrkomötets vigtigaste beslut afgjordes nemligen
              med en a två rösters pluralitet i konservativ rigtning. Tro icke
              herrarne, att, om de kyrkligt liberale med kraft deltagit i kyrkomötesvalen,
              dessa beslut skulle hafva utfallit i en annan: rigtning? Jag för
              min del är alldeles öfvertygad derom. Men, jag upprepar det ännu
              en gång, har jag icke alls befattat mig med valen till kyrkomötet,
              så har jag ingen rättighet att klaga deröfver, att kyrkomötets
              sammansättning icke blifvit sådan, som jag skulle hafva önskat.
              Den rättvisan måste man ändtligen göra. Herr Ljungman sade rätt,
              att 87 $ af regeringsformen är mycket otillfredsställande, samt
              att det förslag, som motionären framstält och utskottet tillstyrkt,
              också är mycket otillfredsställande;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-541Vy8KZSma4YvmrTrtd4A">
            Andra Kammarens Prot. 1894. N:o 48. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HAv5uCXPHta86XzjtV9Qif">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-KLuKKYtdaqHb4SZFTuZtk1" type="date">
            530 Onsdagen den 5 Maj, e: m.
          </note>
          <u xml:id="i-GC3TzQTVvABQqpWrUCMFUS" prev="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-UdvmrHxFJfyR9QEYJ7KWWh">
              Om ändrad men han ville ändå, att man skulle antaga utskottets
              förslag så-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Sko9Vd19EkYpYrjqBjjYL">
            lydelse af $ 87: 2 regeringsformen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-AZ41PiL3CzFkgDXeB8ZKnh" prev="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-FwK8UV49U5VwoLgpiHaUvc">
              som en opinionsyttring. För min del anser jag, att Andra Kammaren
              väl må, när Första Kammaren afslagit ett lagförslag, antaga samma
              förslag såsom en opinionsyttring, i fall nemligen kammaren verkligen
              vill hafva detta förslag upphöjdt till lag. Men deremot anser
              jag, att det skulle vara alldeles ovärdigt Andra Kammaren att,
              bara för att få afgifva en opinionsyttring, antaga ett förslag,
              som kammaren sjelf icke positivt ville hafva. "Herr Ljungman trodde,
              att man derigenom skulle kunna förmå regeringen att taga frågan
              om hand. Jag tror det icke. Det målet vinnes då bättre derigenom,
              att Riksdagen besluter en skrifvelse till Kongl. Maj:t i angifvet
              syfte. Men icke komme man att utöfva något tryck på regeringen
              genom att antaga detta förslag, som för resten Första Kammaren
              med så stor majoritet afslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3cd8r5ityhYb9vVm7F9ZRV" prev="i-XSAjq2qhxwnU3qJtcJxjCd" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-EYuBV4kWULaTaZKhhbyggX">
              Herr talman! Under sådana förhållanden skall det vara klart,
              att jag måste från min ståndpunkt yrka afslag å utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TWg4vMsAfSFkyy8MuVjRvn" type="speaker">
            Herr Ljungman:
          </note>
          <u who="Q5961317" xml:id="i-2A7wHj7VSeJkb7WicVz3Ya" next="i-92Vponf1Pd5pqLXVuZGfDK">
            <seg xml:id="i-QVuSaU7gwV7CtpakCnTEp4">
              Jag skall be att mot den siste talaren få anföra det, att man
              helt visst kan såsom en verksam opinionsyttring antaga en formulering
              af en lagparagraf, då formuleringen i sjelfva verket innebär en
              nödfallsutväg till frågans lösning, för den händelse att vederbörande
              skulle ställa sig alldeles likgiltiga gent emot samma lösning.
              Emellertid hoppas jag, att kammaren här i denna fråga skall, lika
              väl som den gjort i afseende på den kommunala rösträttens begränsning
              och den politiska rösträttens utvidgning, verkligen kunna vinna
              något älven genom att antaga ett förslag, som är ganska ofullständigt
              och långt ifrån tillfredsställande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-92Vponf1Pd5pqLXVuZGfDK" prev="i-2A7wHj7VSeJkb7WicVz3Ya" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-X4hvkqbMmttHMQVqgxrU9F">
              Jag skall derför än en gång hemställa om bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EXBiicaFhzS2wHet1M1jqD" type="speaker">
            Herr Waldenström:
          </note>
          <u who="Q6229600" xml:id="i-8mWtSQvqcJ9Xpkc6E3nCBB" next="i-YPJptRDHxaPJk6v2yeceyc">
            <seg xml:id="i-TSxrixYFX6mvAA15Tp7zYe">
              Gent emot hvad herr Ljungman nu yttrade vill jag säga, att man
              nog kan göra det. Det var icke heller derom jag talade. Men enligt
              min öfvertygelse bör man icke göra det, för så vidt man icke vill
              att det förslag, man antager, skall blifva positiv lag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KiTM3xRJpc4FBMtbwLyLvj">
            Öfverläggningen var slutad. Enligt de gjorda yrkandena gaf herr
            talmannen propositioner dels på bifall till utskottets hem ställan
            och dels på afslag å nämnda hemställan och den i ämnet väckta
            motionen; och fann herr talmannen den senare propositionen vara
            med öfvervägande ja besvarad. Votering blef emellertid begärd,
            i följd hvaraf nu uppsattes, justerades och anslogs följande omröstningsproposition:
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XWC9H4CDpBRJgCb8M3CdVH" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 51
          </note>
          <note xml:id="i-BPDABXq4vDiQxNnZFSF4pt">
            Den, som afslår konstitutionsutskottets i utlåtandet n:o 9 gjorda
            hemställan, och herr Wallboms i ämnet väckta motion, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-YPJptRDHxaPJk6v2yeceyc" prev="i-8mWtSQvqcJ9Xpkc6E3nCBB" who="Q6229600">
            <seg xml:id="i-FzjxjdK9aRLPYMCUBX75cW">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TK1EjQra2VJScVAE4AzM72">
            Den det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-WWV5JrJKQ9kD68zMSyXJno">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit utskottets omförmälda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-WY5Fiwve4cScsnHfcW3kMy">
            Voteringen utföll med 119 ja och 82 nej; hvadan kammaren beslutat
            enligt ja-propositionens innehåll.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-14UPyuPq2LGocfN4Tm2s4x">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-9KoAZya1AAjTvutxte1SjJ">
            Föredrogs bevillningsutskottets betänkande n:o 18, i anledning
            af väckt motion om bestämmande af en bevillningsafgift för riddareoch
            kommendörsvärdighet.
          </note>
          <note xml:id="i-RbsUXCRbJBH4mPyMFbCAB2">
            Utskottet hemstälde, att berörda, inom Andra Kammaren af herr
            P. Waldenström afgifna motion, n:o 29, icke måtte till någon Riksdagens
            vidare åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-Jer1Z59hi5bJr6bde1PhMs">
            Ordet begärdes af
          </note>
          <note xml:id="i-UBtimmLiJJtHSLD84Xv4pH" type="speaker">
            Herr Waldenström, som anförde:
          </note>
          <u who="Q6229600" xml:id="i-2DqJp6mPhcm99hQ6gRRvsB">
            <seg xml:id="i-71KftwedcnFTAtNyo3gvco">
              Då utskottet i motiven till sitt afstyrkande af min motion sagt,
              att utskottet anser sig kunna med visshet antaga att, sedan uppmärksamheten
              blifvit fäst på det af mig påpekade missförhållandet, Kongl. Maj:t
              icke skall underlåta att vidtaga erforderliga åtgärder, hvarigenom
              ändring häri kan vinnas, och då jag sjelf är af samma åsigt som
              utskottet i detta hänseende, så kan jag mycket väl nöja mig med
              att motionen icke föranleder till någon vidare åtgärd än detta
              uttalande från kammarens sida. Jag yrkar således bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EEUKZvt93w46yVEgkVy53P">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-L6KehaH8iH4CkdDYBVFfkF">
            § 13.
          </note>
          <note xml:id="i-CGwKqfwyWjmccB1jyVAEzj">
            Efter föredragning af Andra Kammarens fjerde tillfälliga utskotts
            utlåtande n:o 24, i anledning af väckt motion om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t med begäran om utfärdande af bestämmelse rörande
            undersökning af sinnessjuke m. m. biföll kammaren hvad utskottet
            i nämnda utlåtande hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-LGFiEHBtKG15pv58xU2d8C">
            Detta beslut skulle, jemlikt föreskriften i $ 63 mom. 3 riksdagsordningen,
            medelst utdr: ag af protokollet delgifvas Första Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-HWUvN1bmNS2yLwzcQuc91B">
            : N:o 48,
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9nBEhgZPgTWY7iTmj4gyYC">
            Om beloppet af den afgifi
          </note>
          <note xml:id="i-4JHwaLSseXXefegQmYwKRR">
            få a ing s r o Mai: a . je försla fra som bör för i anledning
            af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till bestäm
          </note>
          <note xml:id="i-7XYjF8VZ8McndFbHkvrGMy">
            denaturering
          </note>
          <note xml:id="i-XjHVxSzx5uodeD75uWyMm5">
            52 Onsdagen den 5 Maj, e. m. 8 14. Härefter föredrogs bevillningsutskottets
            betänkande, n:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-MuSkvbhVKv9via3fjuPSTm">
            melser i fråga om beloppet af den afgift, som bör för denature-
          </note>
          <note xml:id="i-9H8amZvwAThVFKc5msPQvs">
            af bränvin ring af bränvin erläggas.
          </note>
          <note xml:id="i-Ba3woRVw5V3nBcvPChAeih">
            erläggas.
          </note>
          <note xml:id="i-NCcZRLUEeqdG3hBvvxhCnr">
            Utskottet hemstälde, att Kongl. Maj:ts förevarande proposition
            måtte af Riksdagen bifallas. . Häremot hade i en vid betänkandet
            fogad reservation herr J. H. G. Fredholm föreslagit:
          </note>
          <note xml:id="i-JfwwvzxZ4NvrVkibfC72iW">
            dels att Riksdagen behagade bifalla den af Kongl. Maj:t föreslagna
            förändrade lydelsen af $ 10 mom. 4 i förordningen angående tillverkning
            af bränvin den 13 juli 1887, sådant nämnda moment lyder enligt
            kungörelsen den 10 oktober 1890, att lända till efterrättelse
            under året 1895;
          </note>
          <note xml:id="i-8X25kP2hf24MyPmmasxXAq">
            dels att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla,
            det. täcktes Kongl. Maj:t att för nästkommande Riksdag framlägga
            förslag till förordning angående denaturering af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-KwRfVHoyL1uRsNQCCBdSMD">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-EJpvbfKfdEnCkurKA2fpJ6" type="speaker">
            Herr J. H. G. Fredholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-UPnHVTDhtJgTTtDBYYiZ9d">
            <seg xml:id="i-2372eZYQ1fAyU42ax45yRD">
              Med den brådska, som är kännetecknande för de senare dagarnes
              riksdagsförhandlingar, är det lofligt att antaga, att icke många
              af kammarens ledamöter tagit kännedom om den reservation, som
              jag fogat vid föreliggande utskottsbetänkande. Den synpunkt, ur
              hvilken jag i reservationen betraktat såväl Kongl. Maj:ts proposition
              som utskottets hemställan, synes mig likväl vara förtjent af att
              af kammaren beaktas, och derför skall jag tillåta mig att helt
              kort beröra denatureringslagstiftningen och hvad dermed eger sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7VEmj1HmR8oDRKSUwvVqeJ">
            Då denaturering af bränvin infördes här i landet år 1887, saknade
            man kännedom och inhemsk erfarenhet om huru dermed rätteligen
            skulle förfaras, och då var det helt naturligt, att Riksdagen
            bemyndigade Kongl. Maj:t att träffa de bestämmelser. han ansåg
            för ändamålet nödiga. Detta bemyndigande gafs Kongl. Maj:t genom
            en ändring af 8 10 i förordningen om tillverkning af bränvin.
            Ar 1890 förnyades detta bemyndigande, hvarigenom Kongl. Maj:t
            har rättighet att under de vilkor och den kontroll,
          </note>
          <u xml:id="i-WZDiKkBPmtCUT4DMvYUxKP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8ZjSVJPz6M4GNrcQuH5Tb5">
              -som han vill föreskrifva, träffa de bestämmelser, som äro att
              upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BjdiHBdPEZT2hKvTzhcRGk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ReHtDKNF4Yj8bi41V9YeRx">
              fylla, då man skall denaturera bränvin. Alla föreskrifter rörande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-48M2qYZh7C5pQZoKhpkWpP">
            - denatureringen förekomma i en kongl. förordning om denaturering
            -
          </note>
          <note xml:id="i-VXr3K17aHvvn1UjX6gxSjJ">
            af bränvin, hvilken Kongl. Maj:t på egen hand utfärdat. Nu har
            i denna Kongl. Maj:ts lagstiftningsrätt skett den begränsning,
            att i fråga om afgiften för denaturering skall Riksdagen hafva
            en medbestämmanderätt, men hvad beträffar allt det öfriga, som
            den kongl. förordningen innehåller, innebär utskottets hemställan,
            att
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9rMWypqPx7SzNbL8QtRkg" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 53 N:o 48.
          </note>
          <u xml:id="i-HDg6CoWdKJjLVqCZn57jTZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-C9ENj6Fd6vrbSNZb78Fz8x">
              Kongl. Maj:t fortfarande som hittills skall hafva rätt att lagstifta
              Om beloppet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BZgKzbaaWDnSJ6ApH2sJxC">
            hur han behagar. af den afgift, Det är dock ett ganska vigtigt
            Iagstiftningsområde Riksdagen av lr fe
          </note>
          <u xml:id="i-Go4hv4QBx6MjEfTSbMn8sQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MWo2KihqYQyBdGgdA79Fe3">
              på det sättet upplåter åt Kongl. Maj:ts lagstiftningsrätt. Det
              gälaf bränvin
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FSM3k92oTiACduC5Lfs3ie">
            ler sättet hvarpå denatureringen skall försiggå, vilkoren för
            kon- = erläggas.
          </note>
          <note xml:id="i-Fjoys41eoaGg7pWpyDrjNH">
            trollen, kontrollkostnaderna och straffbestämmelserna för öfverträ-
            (Forts.
          </note>
          <note xml:id="i-YUzRZvErWQkHttJrakGK27">
            delse af förordningens föreskrifter. Bland dessa områden för
            Kongl.
          </note>
          <note xml:id="i-VtZScnTU4GvuWHUJGmrB8n">
            Maj:ts lagstiftningsrätt har utskottet särskildt fäst sig vid
            kontroll-
          </note>
          <u xml:id="i-U8frhRjeBcgi8A73oi5QSn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AbD2cgBvD3u4dnMfmETM2n">
              kostnaderna och uttalat såsom önskvärdt, att en förändring skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GySiRSd9nAjmVXne2gm1bA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9dLCdL3n5vKRmD99asrEor">
              ske i arfvodesbeloppen både med afseende på dessas storlek och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FvKJgBQAZarSkHULAafqYt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6Jma3LXpQ2bqdEB1SGf56S">
              jemnare fördelning. Det vill likväl synas mig, som om det skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-452KqEUf4BBhvWC1cbDDSJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KnWTg5jJHxq9g8ESo7cwd2">
              hafva varit af lika stor vigt, att äfven de andra områdena gjordes
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D6x6YxrZNqL2Z9p9VwJ2X4">
            till föremål för Riksdagens pröfning.
          </note>
          <u xml:id="i-TMJJ4QJqX1F3RATkGDfEkT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-G7ruh6Vtz6NLxJZBK4bfth">
              Det är visserligen sant, att kontrollkostnaderna ställa sig ovanligt
              höga. Man ”finner at den tabell, som åtföljer utskottets betänkande,
              att kontrollörsarfyodena äro beräknade att utgå med 2 öre för
              hvarje liter denatureradt bränvin, och att således, då ett stort
              antal liter på en gång denatureras, komma på det sättet kontrollörsarfvodena
              att ställa sig mycket höga. Deri har man nu gjort den begränsning,
              att de icke på något förrättningsställe få öfverskrida 1,200 kr.
              Den gränsen uppnås, då ett antal af 60,000 liter denatureras.
              Således om denatureringen uppgår till mer än 60,000 liter, blir
              lika fullt kontrollörsarfvodet icke mer än 1,200 kr. Ett sådant
              kontrollantsarfvode är dock lika stort som ett riksdagsmannaarfvode,
              men denatureringskontrollantens besvär för att intjena sitt arfvode
              inskränker sig till tolf förrättningar om året. Endast på grund
              af denna upplysning kan man dock icke få någon rätt uppfattning
              om arbetets storlek; men om man tilllika vet, att en sådan denatureringsförrättning
              tager i anspråk ungefär en tid af två timmar, så är det uppenbart,
              att om Riksdagen haft om hand att bestämma arfvodena, skulle de
              icke hafva blifvit så höga som nu är förhållandet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M1V6WecjvNBLtHXZCqpYYw">
            En icke mindre vigtig synpunkt är, att denna förordning om denaturering
            af bränvin utgör en integrerande del af bränvinslagstiftningen
            i sin helhet, och då denna lagstiftning ligger under Riksdagens,
            om jag så får säga, domvärjo, så synes mig, att man icke bör bortskära
            någon del deraf och öfverlemna den åt Kongl. Maj:t att på det
            området ensam lagstifta. Det är för den skull som jag reserverat
            mig för att söka åt Riksdagen återbörda lagstiftningsrätten på
            denna del af bränvinslagstiftningens område. Jag har ansett, att
            man för närvarande bör godkänna hvad Kongl. Maj:t föreslagit och
            utskottet tillstyrkt, nemligen en nedsättning af denatureringsafgiften
            till två öre, men jag har trott det vara tillräckligt, om Riksdagen
            stadgade detta att lända till efterrättelse under nästa år, men
            tillika anhöll, att Kongl. Maj:t ville till nästkommande Riksd:
            ag framlägga förslag till förordning angående denaturering al
            bränvin. Riksdagen ”blefye då satt i
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S1sknpKbYjFBMYNLHFNMic">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-W5yU91odpnKxTPvRhvw9ML" type="date">
            54 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TUHoEK1sn5iCMroURTH8cm">
            Om beloppet tillfälle att taga i betraktande de vilkor och den
            kontroll, som ajrden Tift, Kongl. - Maj:t kunde finna lämpligt
            att i förordningen föreskrifva.
          </note>
          <u xml:id="i-5B5Q72t3mdQDHiYoE3mjSi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-S9uxAsb8r36bQCU98W4s22">
              som bör fö
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VoHvXwBZ8DnwevUkmL9rNf">
            denaturering
          </note>
          <note xml:id="i-2j4d1bwxrwGjtWiKHHjrb3">
            af bränvin erläggas. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Dn84Dy7QBzDM3s4eyXL8Ld">
            Hvad jag på det viset tillåtit mig att hemställa är icke något
            nytt. Det är alldeles detsamma, som denna kammare gjorde 1890,
            då Kongl. Maj:t föreslagit, att Riksdagen skulle åt Kongl. Maj:t
            gifva i uppdrag att bestämma afgifterna. Då det ärendet behandlades
            här i kammaren, tillstyrktes Kongl. Maj:ts proposition för det
            nästföljande året, men tillika beslöt denna kammare att i skrifvelse
            till Kongl. Maj:t anhålla om att få ett förslag icke blott, såsom
            Första Kammaren begärde, om denatureringsafgiftens storlek, utan
            också om arfvodet för kontrollen.
          </note>
          <u xml:id="i-R1bPUbQ2dQkyeD3NzXWw73" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NMkeSb9SiGDrjqnuWG7z32">
              På grund af hvad jag nu anfört tillåter jag mig yrka bifall till
              min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W6LJqNw8mwuaursChyWbFN" type="speaker">
            Herr Wijkander:
          </note>
          <u who="Q6241003" xml:id="i-5KtfSQU6h1R7Q1e4QsJJwb" next="i-NEx14ZehVfChTNaMGAKCr3">
            <seg xml:id="i-CGzvxxs7cGkVFdxr2gPWDM">
              Jag skall be att få göra några invändningar mot det, som af den
              sista talaren anförts, dels ur formel och dels ur mera saklig
              synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2h69owXy6EVJLZjuMbG7yq">
            Hvad först formen beträffar, så framhöll den siste talaren, att
            uti 1890 års förordning bestämdes att såsom afgift för denaturering
            skulle utgå det belopp, som af Kongl. Maj:t bestämdes, men samtidigt
            begärde Riksdagen, att Kongl. Maj:t skulle inkomma med förslag
            till storleken af denna afgift. Nu har Kongl. Maj:t framlagt ett
            sådant förslag och hemställer, att Riksdagen skall besluta, att
            afgift för denatureringen skall utgå med två öre för hvarje liter
            bränvin af normalstyrka. Detta har af bevillningsutskottet tillstyrkts
            och är redan antaget af Första Kammaren. Nu hemställer reservanten,
            att Andra Kammaren för sin del skulle besluta, att detta skulle
            gälla endast under nästa år, år 1895, och dessutom föreslår han,
            såsom reservant i utskottet, att Riksdagen skulle aflåta en skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med anhållan, att Kongl. Maj:t ville för nästa
            Riksdag framlägga förslag till förordning angående denaturering
            af bränvin.
          </note>
          <u xml:id="i-VwFa9PV9ouT4Hp3YHe3cip" prev="i-5KtfSQU6h1R7Q1e4QsJJwb" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-HCZpFYjTjaPDyWi5mB7W4g">
              Hvad först detta tillägg beträffar, så har jag för min del svårt
              att tro, att en reservant inom utskottet ens har rätt att framkomma
              med ett sådant skrifvelseförslag, då utskottet icke för sin del
              velat göra det. Hvad angår första delen af reservantens hemställan,
              eller att den ifrågasatta bestämmelsen skulle gälla blott under
              nästa år, så tror jag, att detta har en mycket liten betydelse,
              ty grundlagen säger, att hvarje åtagen bevillning skall gälla
              till slutet af det år, under hvilket ny bevillning åtages. Följaktligen
              om bevillningsutskottet under nästa år inkommer med förslag till
              nya bestämmelser, och dessa af Riksdagen antagas, så blifva de
              gällande, men om bevillningsutskottet icke föreslår någon ny afgift,
              så gäller den nuvarande intill slutet af det år, under hvilket
              ny bevillning åtages. Jag anser derför den första delen af reservantens
              framställning fullkomligt betydelselös Detta med afseende på den
              formella sidan af saken.
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4mV46zZLqRnwAWuV6q8xbE" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 55 N:o 48,
          </note>
          <u xml:id="i-NEx14ZehVfChTNaMGAKCr3" prev="i-5KtfSQU6h1R7Q1e4QsJJwb" who="Q6241003">
            <seg xml:id="i-YBKENUbhpLMZxzpQCWEVB4">
              "Hvad den reella sidan beträffar, så vill jag erinra om att Om
              beloppet utskottet i sin motivering framhållit, att det ansåg
              arfvodet för den ofgift, kontrollen väl stort, och att det borde
              kunna utjemnas, men ARA utskottet ansåg, att det icke var möjligt
              att nu på något i alla af bränvin hänseenden praktiskt och lämpligt
              sätt bestämma, huru dessa «erläggas. arfvoden borde utgå. För
              närvarande utgå de med 23 öre per = (Forts) liter, dock med en
              begränsning till högst 1,200 kronor för hvarje denatureringsställe,
              men det har visat sig, att denna metod för afgiftens utgörande
              är synnerligen olämplig. Jag har också hört uppgifvas, att inom
              kontrollbyrån är under utarbetande ett förslag. till regeringen
              om ändring af detta system. På ställen, der en liten mängd bränvin
              denatureras, blir denna afgift högst obetydlig, och besväret blir
              jemförelsevis stort i förhållande till arfvodet, medan deremot
              på andra ställen, der större mängder denatureras, afgiften kan
              blifva oskäligt hög. Derför har det varit fråga om en sådan ändring
              att arfvodena bestämdes konstant för hvarje distrikt, men då mängden
              af bränvin som denatureras vexlar år för år på olika stöllen,
              så måste man i hvarje särskildt fall noga följa med, huru många
              denatureringsställen finnes, och i mån derefter ändra arfvodena.
              Jag kan derför icke finna det lämpligt, att Riksdagen skulle försöka
              ingripa här för att bestämma arfvodena. Bestämmer man procentuella
              arfvoden, så uppstår den svårigheten att normera dem så, att de
              passa så väl för de stora denatureringsställena som för de små,
              så väl i större städer som på landsbygden. Skulle man åter bestämma
              fasta arfvoden, så är det en så tung mekanism att låta Riksdagen
              ändra detta år för år, då det icke är fråga om större summor än
              här, så att ur saklig synpunkt är det icke mycket vunnet med att
              Riksdagen sjelf bestämmer detta arfvode. Emellertid föreligger
              icke den sakliga frågan nu, utan den formella sidan är för mig
              tillräckligt skäl att yrka, det kammaren ville fatta samma beslut
              som Första Kammaren och godkänna utskottets hemställan. Om kammaren
              gör detta, så har man vunnit allt, ty utskottet har-dels bifallit
              den vigtigaste punkten, i det att utskottet bestämt afgiften för
              denatureringen och dels fäst Kongl. Maj:ts uppmärksamhet på att
              Riksdagen förväntar, att kontrolleringsarfvodena nedsättas och
              göras mera jemna. Jag yrkar derför bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PG7Ni5HKwbKVMywaMi5fxM" type="speaker">
            Herr J. H. G. Fredholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-AKLcgwGyDT6Ssf745RsxqR">
            <seg xml:id="i-NLuC7AMVKefidfrj26iSZU">
              Den siste talaren framhöll, att man egentligen icke skulle vinna
              något derigenom, att Riksdagen finge medbestämmanderätt öfver
              kontrollantsarfvodena och kontrollens anordnande i öfrigt, det
              vill säga han ansåg, att den fråga, som jag bragt å bane, icke
              har någon praktisk betydelse. Deremot vill jag göra ett kraftigt
              inlägg, ty denna fråga om kontrollen vid bränvinsdenatureringen
              står icke alldeles oberoende och fristående.
            </seg>
          </u>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WAkAhtLJpQddqkcYfAAm8z">
            N:o 48,
          </note>
          <note xml:id="i-3guH7DPyCLz6cqbrsCenUF">
            Om beloppet af den afgift, som bör för denaturering af bränvin
            erläggas. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HXEBibJZbfQ8YZL6GTNmx4" type="date">
            56 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-BmDXHdf6MK9eSHpmxAFicZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BvmWPhFpEf3aCV8mahu9tp">
              Vi hafva nemligen beträffande bränvinshandteringen äfven andra
              områden, som äro föremål för kontrollerande verksamhet, vi hafva
              öfverkontrollörer, bränningskontrollörer, kontrollörer öfver bränvinsnederlag
              och krönerikontrollörer, — en stor massa af folk, som alla arbeta
              på arfvoden. Den ena personen anställes af en myndighet, den andra
              af en annan myndighet, hvilka sins emellan alls icke samverka.
              Kontrollanternas tid tages dertill af deras arbete icke mycket
              i anspråk. Med ett ord, det är ett område af statsförvaltningen,
              som kostar staten mycket penningar och som skulle kunna ordnas
              på ett för bränvinshandteringen mycket gagneligare och klokare
              sätt. Man skulle till utöfvande af denna kontroll kunna använda
              personer, hvilkas tid blefve mera tagen i anspråk än hvad fallet
              är nu, och hvilkas arfvoden det oaktadt icke jemförelsevis behöfdes
              sättas så oskäligt högt som förhållan, det nu är. Kontrollanterna
              skulle lika fullt blifva rikligt betaldaoch derigenom skulle man
              till dessa befattningar kunna erhålla personer, som med hänsyn
              till bränvinshandteringen voro tekniskt utbildade. Detta är ett
              stort praktiskt mål att vinna. Men det målet kan man icke vinna,
              om icke Riksdagen har någon magt att bestämma kostnaderna för
              och ordnandet af kontrollen, utan Kongl. Maj:t på grund af Riksdagens
              bemyndigande skall hafva denna magt sig ensam förbehållen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JzLG9wyMXrkMAPJPcP2LDN">
            Den siste talaren gjorde äfven en invändning mot befogenheten
            af det yrkande jag framstälde. Då jag förra gången hade ordet,
            framhöll jag dock för kammaren, att hvad jag här framstält är
            alldeles detsamma som det beslut denna kammare 1890 fattade. Vid
            1890 års riksdag förelåg en kongl. proposition med framställning
            om att 10 $ 4 mom. i förordningen angående tillverkning af bränvin
            skulle i sin sista del erhålla följande förändrade lydelse: »dock
            att såsom afgift för denatureringen skall utgå det belopp, som
            af Kongl. Maj:t bestämmes». Bevillningsutskottet hade då likasom
            nu tillstyrkt den kongl. propositionen i oförändradt skick. När
            detta bevillningsutskottets betänkande behandlades i denna kammare,
            uttalades emellertid en önskan om att Riksdagen borde vara medbestämmande
            icke blott med afseende på denatureringsafgiftens storlek, utan
            ock beträffande arfvodet för kontrollen, och med anledning deraf
            framstäldes af en talare det yrkandet, att kammaren skulle på
            det sätt bifalla den kongl. propositionen, att bemyndigandet skulle
            gälla allenast för nästföljande år, och att kammaren tillika skulle
            i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla om att till nästkommande
            riksdag erhålla förslag ej blott till denatureringsafgiftens,
            utan äfven till kontrollarfvodenas storlek.
          </note>
          <note xml:id="i-Tsoz37GYmaprGQ9UPC1636">
            Då det emellertid nu synes möta några svårigheter att bifalla
            det af mig gjorda yrkandet med afseende å dess senare punkt, eller
            den af mig föreslagna skrifvelsen till Kongl. Maj:t, så kunde
            jag ju taga tillbaka den delen af mitt yrkande och endast
          </note>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-056.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UXPXafjEZZwMsnAqF41Ho" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 57 N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-HCd1KdepfggJdj1e1Gymvi">
            vidhålla den förra delen deraf, mot hvilken icke någon invänd-
            Om beloppet ning blifvit gjord. Men om jag skall taga tillbaka
            den senare tf den afgift, delen, finner jag icke någon anledning
            att vidhålla något yrkande denaturelsig med afseende å den förra
            delen, utan då kan jag lika gerna af bränvin taga tillbaka allt
            i hop och i stället yrka bifall till utskottets hem- = erläggas.
          </note>
          <note xml:id="i-V1riE7EPkAnnKPf6STdUTt">
            ,ställan. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-X78FceJmHKxp5gNftH1F27" type="speaker">
            Herr Themptander:
          </note>
          <u who="Q52958" xml:id="i-C4xDHSCP4uQV5zJ4v4KfQr" next="i-7kwSyVNdkKTU3eKS2u6Sn8">
            <seg xml:id="i-5T2qxeYXrxqBofiMhtzaq8">
              Ehuru jag erkänner befogenheten af det formella skäl, som hindrar
              proposition på bifall till: senare delen af min ärade grannes
              reservation, och ehuru jag väl kan förstå, att han funnit sig
              manad återtaga hela yrkandet och således jemväl förra delen deraf,
              då ingen utsigt i närvarande stund förefinnes att vinna någon
              ändring i utskottets förslag, kan jag för min del icke underlåta
              att uttala den på min erfarenhet grundade uppfattning, att all
              den hushållning, som skulle kunna ega rum, verkligen för närvarande
              icke iakttages med afseende å kontrollkostnaderna på detta område,
              och att det sätt, hvarpå denna kontroll nu är ordnad, icke på
              långt när motsvarar hvad man i besparingsväg kunde åstadkomma.
              Detta beror derpå, att nödigt samband saknas inom lagstiftningen
              beträffande bränvinstillverkningen och hvad dertill hörer. Här
              kunna finnas å samma plats olika personer förordnade, den ene
              till tillsyningsman vid ett brännerinederlag, den andre till denatureringskontrollör,
              och dertill kommer ytterligare ett så kalladt vittne. Dessa personer
              förordnas af olika myndigheter, och deraf blir en följd, att man
              på samma plats får tre personer, som sitta bredvid hvarandra,
              alla med arfvoden, under det att deras bestyr allt för väl kunde
              fullgöras af åtminstone två personer, om man nu finner nödvändigt,
              att ett vittne bör vara tillstädes vid denaturering. Det är verkligen
              icke tillfredsställande att veta, att här uppstår en större kontrollkostnad,
              än som är påkallad för betryggandet af statens rätt och som helt
              enkelt utgör en öfverflödig utgift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7kwSyVNdkKTU3eKS2u6Sn8" prev="i-C4xDHSCP4uQV5zJ4v4KfQr" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-jc2FgAiaMs6TwnsseEGKA">
              Det kan icke falla mig in att nu göra något yrkande, utan jag
              har blott velat fästa uppmärksamheten på förhållandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QzP6SKB34cy3QT1TVkYwmC" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <note xml:id="i-LPxEks3hsY5Z6SWm8SeF6J">
            Den tabell, som är bifogad utskottets betänkande, är mycket upplysande
            och mycket märkvärdig. Kammarens ledamöter finna deraf, att kontrollarfvodena
            uppgå till 3, 4 å 5 tusen kronor, och reservanten har påpekat,
            att medeltalet af ersättning för en förrättning uppgick under
            år 1893 till 58 kronor och för en af kontrollanterna till icke
            mindre än 92 kronor. Om man nu med så slösaktiga arfvoden för
            det allra enklaste och simplaste bland alla göromål jemför sådana
            förhållanden, som att den minsta kontanta lönen för folkskolelärare
            är 600 kronor, hvartill kommer bostad, kofoder och vedbrand, som
            väl icke uppgå till sammanlagdt mer än 300 kronor, detta för åtta
            månaders tjenstgöring med 30 å 36 timmar i veckan, vidare att
            en små-
          </note>
          <note xml:id="i-8rscPZCVihbkuVkhRDYSw6">
            Andra Kammarens Prot. 1894. N:o 48. 5
          </note>
          <pb n="57" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-057.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UbWGcUvx9G3AW1X6CUw96o">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-Ek6kfpp5yJXwyVZAJmK4MP" type="date">
            58 Onsdagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XvTVK6aSuqayvhFGF1E8hx">
            Om beloppet skolelärare är för åtta månaders tjenstgöring med
            25 a 30 timmar af den afgift;i veckan aflönad med 300 kronor kontant,
            hvartill kommer ett
          </note>
          <u xml:id="i-VVsUHabsBDcoe1Ukwc8FDZ" next="i-2Pj8WBeEuiRS2nNgsqENnT" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-LFDLkMvT3EoRJpk6nijvdb">
              som bör för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-457JjN5LgRr8zBB47ivzS5">
            denaturering
          </note>
          <note xml:id="i-HraxoDhkeHSQUmZEJhVHrS">
            af bränvin erläggas. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-KFRgLFftLoqpokMHBdDy1Z" prev="i-VVsUHabsBDcoe1Ukwc8FDZ" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-9X4MuSaUTu1F2EhR82w5ns">
              -rum med kök och vedbrand; eller med de små gratifikationer,
              som nyligen beviljades af Riksdagen åt jernvägsarbetare, som under
              tiotal af år varit anstälda i statens tjenst; eller om vi komma
              i håg, att Kongl. Maj:t vid denna riksdag har föreslagit att bevilja
              åt 86 biträdande telegrafister blott 700 kronors aflöning, så
              är det förskräckligt att se, huru Kongl. Maj:t utöfvar sin magt,
              när han icke. behöfver fråga Riksdagen till råds, för att slösaktigt
              ersätta så enkla förrättningar som dessa. När en person för en
              förrättning, såsom fallet varit med.kontrollören på Reymersholm,
              kan få 92 kronor, och det för en förrättning, som kanske upptagit
              ett par timmars tid eller något sådant, är det nog af största
              vigt, att Riksdagen i detta hänseende icke afstår från sina rättmätiga
              anspråk på att få deltaga i bestämmandet af äfven sådana arfvoden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7EQQdEuAqVrBb653tpDSY5">
            Om det nu förhåller sig så, att Riksdagen icke lämpligen kan
            fastställa för sådana förrättningar specifika arfvoden, så är
            det dock icke omöjligt, att uttänka vissa grunder för beräknandet
            af arfvodena, och att dessa grunder kunna af Riksdagen godkännas.
          </note>
          <u xml:id="i-2Pj8WBeEuiRS2nNgsqENnT" prev="i-VVsUHabsBDcoe1Ukwc8FDZ" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-Aq9QFGoSLTBDDay1DXXAcn">
              För min del har jag icke någon betänklighet emot att bifalla
              åtminstone första delen af reservantens förslag, men då han icke
              sjelf gjort yrkande på detsamma, får jag inskränka mig till att
              uttala den förhoppningen, att frågan upptages och bringas till
              bättre lösning vid nästkommande riksdag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FtEhvzTQzGkG81wM2XW8ek">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad och efter af herr
            talmannen i sådant afseende gifven proposition, biföll kammaren
            utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-N1srdpsFi9XZZQ25u8vZac">
            § 15.
          </note>
          <note xml:id="i-LDcjntiiwUNubH1qHQvg7D">
            Föredrogs vidare bankoutskottets memorial, n:o 8, i fråga om
            ändringar i gällande reglemente för riksbanken, äfvensom i aflöningsstaten
            för samma bank.
          </note>
          <note xml:id="i-2DQha9YhFJvsbqyQkXrGsm">
            Punkten 1. Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-RZboBGZh6ouQmNcikaCy6h">
            Punkterna 2—39. Biföllos. 8 16.
          </note>
          <note xml:id="i-TkkRjvUbsbm12VEaicnGmR">
            Slutligen föredrogs och bifölls bankoutskottets memorial, n:o
            9, angående instruktion för nästa riksdags bankoutskott.
          </note>
          <pb n="58" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-058.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9XE7EB2FMbkJaJjWRGbHSX" type="date">
            Onsdagen den 5 Maj, e. m. 59 8 17.
          </note>
          <note xml:id="i-MVF6UoLB8p9EH89P8ndGKL">
            Till berdläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-6XnfKNNv2tXaRTGBS1zJvf">
            Statsutskottets memorial -
          </note>
          <note xml:id="i-EBm1BxEP6CcKav6oBtuFEe">
            n:o 35, i anledning af Kongl. Maj:ts remiss med öfverlemnande
            af förteckning öfver de för statsverkets räkning utarrenderade
            egendomar m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-6pgWVBhA6McSwT8S2aKpi3">
            n:o 36, i anledning af Kongl. Maj:ts remiss med öfverlem- ”
          </note>
          <note xml:id="i-JL49LGTrv6vwgjH65uNvUj">
            nande af uppgifter rörande värdet af vissa statsverkets tillgångar
            vid 1892 års slut;
          </note>
          <note xml:id="i-5WCoAmgCv7T1PNi7kLYeht">
            Sammansatta statsoch bankoutskottets utlåtanden och me- - morial:
          </note>
          <note xml:id="i-8SQQDQcneLBUfW8oC45D9q">
            n:o 8, angående skyldighet för embetsoch tjenstemän att i vissa
            fall anlita riksbanken m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-4YpVReJZRuTqgdvuYrabhy">
            n:o 9, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om utredning och förslag i syfte af landtränteriernas
            indragning; och
          </note>
          <note xml:id="i-PNiHmvuicEjbnQnV24rmm3">
            n:o 10, angående anvisande af ersättning till sammansatta statsoch
            bankoutskottets kansli;
          </note>
          <note xml:id="i-Jrz71wAvQoeThaz6qAenvx">
            Sammansatta statsoch lagutskottets memorial, n:o 11, an-
          </note>
          <note xml:id="i-6gQhGvDBmGWUhuuQkfDcZt">
            gående anvisande af ersättning åt utskottets sekreterare;
          </note>
          <note xml:id="i-FTbjxkYYJT59MPme5TfzsE">
            Bevillningsutskottets memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-EHvWRyzbLCozpHcwow4V75">
            n:o 28, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i afseende
            å bevillningsutskottets utlåtande n:o 26 i anledning af återremiss
            af utskottets betänkande n:o 22 angående vilkoren för tillverkning
            af bränvin; och :
          </note>
          <note xml:id="i-Vw1n77R5uan5dRgp6hnSNP">
            n:o 29, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut rörande 6:te
            punkten af bevillningsutskottets betänkande, n:o 20, angående
            vissa oafgjorda frågor rörande tullbevillningen;
          </note>
          <note xml:id="i-KSDZPszEuPm1vQJyP4EHFH">
            Lagutskottets utlåtande, n:o 70, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning om ändrad lydelse af vissa
            paragrafer i grufvestadgan den 16 maj 1884;
          </note>
          <note xml:id="i-Hqz8WF6Vvsv3mLNVpVKGgS">
            Första Kammarens protokollsutdrag, n:o 231, innefattande delgifning
            af kammarens beslut öfver dess tillfälliga utskotts utlåtande,
            n:o 6, i anledning af väckt motion om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med begäran om upphäfvande af kongl. kungörelsen angående vissa
            åtgärder till förekommande af kolerans utbredning bland rikets
            invånare den 14 juni 1893;
          </note>
          <note xml:id="i-RV56AAxUbk2jCRX4y2yaKs">
            Andra Kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 26,
            med anledning af Första Kammarens beslut i fråga om föreslagen
            ändring af inträdesfordringarna till allmänna läroverkets lägsta
            klass; samt
          </note>
          <note xml:id="i-UwTB2gZYMzVe6tK3VXS93u">
            N:o 48,
          </note>
          <pb n="59" facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--ak--48/prot_1894__ak__48-059.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G8VpfxTMUud8DRDr2nZ2CG">
            N:o 48.
          </note>
          <note xml:id="i-AsUPtf4DxjjoQ8G9jj6Gm9" type="date">
            60 Lördagen den 5 Maj, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-16CxgRMseoCqZLpmhYaCYo">
            Andra Kammarens fjerde tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 27,
            i anledning af Första Kammarens beslut öfver väckt förslag om
            skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran om upphäfvande af cirkuläret
            den 14 juni 1820 om förbud mot skådespels uppförande å vissa dagar.
          </note>
          <note xml:id="i-SnCRpm1ucXuHE76Ts7S7qi">
            Dessa ärenden skulle uppföras främst å föredragningslistan för
            nästa sammanträde.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-UbcNXMg4bVNGW5pm1SHMzW">
            § 18.
          </note>
          <note xml:id="i-JRL7ayWvFLq3AbZnMbC62E">
            Anmäldes och godkändes Riksdagens kauslis förslag till paragrafer
            i riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note xml:id="i-5HxZLaMwArEUkU2F2sDWta">
            n:o 8, angående ansvarsfrihet för fullmägtige i riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-55g56eK8wqyHbrPhSX614u">
            n:o 9, angående val af fullmägtige i riksbanken och riksgäldskontoret;
          </note>
          <note xml:id="i-NHZkDyjG96hW7gkvKSi5ij">
            n:o 10, angående bankovinsten; n:o 11, om utredning angående
            beskaffenheten och omfatt-
          </note>
          <note xml:id="i-Tvd8ywCbaMQWjmVcp56Bks">
            ningen af åtskilliga öfverklagade olägenheter i afseende å Sveriges
          </note>
          <note xml:id="i-DarTQG8sHPRZbpeJpTWiYc">
            och Norges ömsesidiga handelsoch sjöfartsförhållanden m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-66Ud1QncbqG7aQkgYZzoSH">
            n:o 12, angående utredning af frågorna om frilagersinstitutionens
            införande samt om frihamnsanläggningar i Sverige;
          </note>
          <note xml:id="i-7fhrdcTtHtu8RnRmaCQV9n">
            n:o 13, angående husbondes eller arbetsgifvares ansvarighet för
            tjenares eller arbetares personliga utskylder;
          </note>
          <note xml:id="i-6gMb8Li9jFs8Ndh19YTTzc">
            n:o 14, i fråga om ändrad lydelse af &amp; 25 i förordningen angående
            fattigvården den 9 juni 1871;
          </note>
          <note xml:id="i-Jshents9Vgn7yWvxpuojZL">
            n:o 15, om ändrad lydelse af 16 &amp; i lagen angående lösdrifvares
            behandling den 12 juni 1885;
          </note>
          <note xml:id="i-GfCNxDWvD7STbggCoWcbz2">
            n:o 16, angående ändring i gällande stadganden om tillsättning
            af organistoch klockarebefattningar;
          </note>
          <note xml:id="i-N66stFmswkEmUSJJGDWBnM">
            n:o 17, angående åtgärder till förekommande af skogsförödelse
            inom Gotlands län; samt
          </note>
          <note xml:id="i-C9hfnXihtZorpvGmkaxqBv">
            n:o 18, angående ifrågasatt ändring i vissa delar af förordningen
            om krigsdomstolar och rättegången derstädes den 11 juni 1868.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-8yfmL8Q27t24iPi2tjbvVz">
            § 19.
          </note>
          <note xml:id="i-FiMkjnEGRVafzg4k5Y5HDT">
            Justerades protokollsutdrag; hvarefter kammarens ledamöter åtskildes
            kl. 11,39 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8drgJSMGxnAqjSzBtiiZRv">
            In fidem Hj. Nehrman.
          </note>
          <note xml:id="i-GkQEWbrnMAVtt6rxpNso9b">
            Stockholm 1894. Köersners Boktryckeri-Aktiebolag.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
